<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०३ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/03/</link>
    <description>Recent content in &#43;०३ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/03/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>२१ मुदल् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/03/01_mudal_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/03/01_mudal_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।३।१।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩ् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;तिरुवाय्मॊऴि मूऩ्ऱाम् पत्तु&lt;br&gt;&#xA;३-१। मुडिच्चोदि&lt;br&gt;&#xA;मुदऱ्‌पत्तिल् ऎम्बॆरुमाऩ् ताऩ् उबायऩागैक्काग नम्माल् सेव्यऩागिऱाऩॆऩ्ऱुम्, इरण्डाम् पत्तिल् उबेयऩागैक्काम् पोक्यत्वत्तैच् चिऱप्पागच् पॆऱ्‌ऱुळाऩॆऩ्ऱुम् सॊल्लियाऩ पिऱगु इम्मूऩ्ऱाम् पत्तिले इव्विरण्डु आगारङ्गळुक्कुम् वेण्डुमाऩ तिव्य मङ्गळ विक्रहमुडैयऩ् अवऩ् ऎऩ्ऱु वर्णिक्कप्पडुगिऱदु। इदु मुदऱ्‌ पासुरत्तै अऩुसन्दिक्कुम् पोदे तॆळियलागुम्। अऴगरुडैय तिरुमेऩि अऴगिलऩ्ऱो मुदलिलीडुबडुगिऱार्। कीऴ् (२-५) अन्दामत्तऩ्बिलुम् अवऩदु अऴगिलीडुबट्टुळ्ळार्। अदऱ्‌कुम् इदऱ्‌कुम् ऎऩ्ऩ वासियॆऩ्ऩिल् - अङ्गे आडियाडियिऩ् पडियाऩ आऴ्वारिऩ् आर्त्तियैक् कण्डु कजेन्द्राऴ्वाऩै अऩुक्रहित्तबोदु पोल् विरैन्दु वन्द पिराऩुक्कु आबरणादिगळ् माऱिक् कलैन्दिरुक्कुम्। अडैवु कॆड इरुन्द अन्निलैमैयिलुमऴगु अऩुबविक्कप् पॆऱ्‌ऱदु। इप्पोदु तिरुमालिरुञ् जोलैयिले सान्दियुडऩ् ऎऴुन्दरुळियिरुक्कुम् निलैयाऩ पडियाले ऎल्लाम् अडैवुबड विळङ्गुगिऩ्ऱमैयाल् इव्वऴगु वेऱॆऩ्ऱऩर् इ-पडियिल्। अऩ्ऱि, अन्दामत्तऩ्बिले तम्मोडु कलन्द कलवियिऩाल् वाय्न्द औज्वल्यमाम् अऴगु अऩुबविक्कप् पॆऱ्‌ऱदु। इङ्गे ऎल्लोरुम् अऩुबविक्कलाम्बडि अवऩ् इयऱ्‌कैयिल् पॆऱ्‌ऱुळ्ळ अऴगु वगै वर्णिक्कप्पडुगिऱदु ऎऩ्ऩलुमाम्।&lt;br&gt;&#xA;ऎम्बॆरुमाऩै प्राप्यमाग मुदलिल् मॊऴिन्दु पिऱगु तिरुमलै परम प्राप्यमॆऩ्ऱु तॆळिन्द आऴ्वार् पिऩ्ऩै अदै विट्टु अवऩिड मीडुबडुवदॆऩ् ऎऩ्ऩिल् - इदुवुम् तिरुमलै अऩुबवमे। अङ्गुळ्ळ सुऩै, कळिऱु, मयिल् पोऩ्ऱ वस्तुक्कळै ऎल्लाम् अऩुबविक्किऱ वण्णम्। &amp;lsquo;वडमामलै उच्चियै&amp;rsquo; (पॆरिय तिरु-७-१०-३) &amp;lsquo;श्रीवेङ्कटाद्रिशिखरालयकालमेघं, श्रीहस्तिशैलशिखरोज्ज्वलपारिजातम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि तिरुमलैयिऩ् ओर् अवयवमाय् अदिले किळर्न्द कऱ्‌पग विरुक्षादियाय्क् कॊण्डु अऩुबविक्किऱार् ऎऩ्ऩलामे ऎऩ्बर्। इदु आगरत्तिले, &amp;lsquo;तिरुमलैयिले अऩुबवित्तुच् चॆल्ला निऱ्‌कच् चॆय्दे तिरुमलैयिले अऴगरैक् कण्डु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ सूक्तियाल् कुऱिक्कप् पॆऱ्‌ऱदु मेलुरैगळिले विवरिक्कप्पट्टदु। इप्पडि तिरुमलैयिऩ् अऩुबवमागवे अऴगरिऩ् अऩुबवमुम् वाय्क्क, अऩुबविक्कत् तॊडङ्गि पिऩ्ऩे शास्त्र सित्तमाऩ अवऩदु परम प्राप्यदैयैक् कॊण्डु मुक्कियमाग अवऩिडम् ईडुबडुवदुम् नियायमाम्। मेले ऒऴिविल् कालत्तिले (३-३-९) तिरुवेङ्गडमुडैयाऩुडैय प्राप्यत्वमुम्, तिरुमलैयोडुळ्ळ सम्बन्दत्ताले वन्ददादलाल् तिरुमलैये प्राप्यम्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱार् ऎऩ्ऱु आगरत्तिलुळदु। इप्पडियिरुक्क, ४-म् तिरुवाय्मॊऴियिऩ् तॊडक्कत्तिले नडुवे तिरुमलैयिऩुडैय पोक्यत्वत्तैक् कण्डु तिरुमलैयै अऩुबवित्तुप् पिऩ्ऩैयुम् तिरुवेङ्गडमुडैयाऩुडैय आगारङ्गळैच् चॊल्लि अऩुबविप्पदाग अरुळिऩदु पोलिङ्गुम् आगुग। तिरुमलैक्कुच् चॆल्वदु तिरुमलैयिऩ् सेर्त्तियालाऩ पॆरुमैयोडु परम्बॊरुळै अऩुबविक्क ऎऩ्बदु ताऩे तत्तुवम्। आगैयाल् अवऩदु अऴगिऩ् अऩुबवमे मुडिवाऩ पलऩाम्।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि तिरुमेऩियिऩ् मेऩ्मैयै मॊऴियप् पिऱन्द इप् पत्तिले मुदल् तिरुवाय्मॊऴियिले अत्तिरुमेऩियिऩ् अऱ्‌पुदमाऩ अऴगिलुळ्ळ ईडुबाडु वॆळियिडप्पडुगिऱदु। अदिल् मुदलिल् अवऩ् तिरुमेऩि अवयवङ्गळुक्कुम् ऒप्पऩैगळुक्कु ऒत्तिरुक्कुम् सेर्त्तियिलीडुबट्टवराय् ऒप्पऩैयुम् तिरुमेऩि ऒळिदाऩो ऎऩ्ऱु तिरुमालैक् केट्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;इदऱ्‌कु मुऩ्बासुरत्तिले, &amp;lsquo;मरुळिल् वण्गुरुगूर् वण् सडगोबऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मयर्वऱ मदिनलम् अरुळप् पॆऱ्‌ऱ तमक्कु मरुळिल्लै यॆऩ्ऱु तामे सॊल्लियिरुक्क, इप्पोदु तॆळिवु पॆऱामल् अऱिवुगेडाय् ऐयप्पट्टु ऎम्बॆरुमाऩैक् केट्पदु मुऩ्ऩुक्कु मुरणागुमे ऎऩ्ऩिल् - इदऱ्‌कु इ-पडि मुदलाऩवऱ्‌ऱै अऩुसरित्त विडैयावदु - कर्मादीऩमाऩ अऱिवु केट्टाल् वन्द ऐयमो, प्रान्दियो आऴ्वारुक्किल्लै। आगवे &amp;lsquo;मरुळिल्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मुऩ्ऩे मॊऴिन्ददु। ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुमेऩियागिऱ अऱ्‌पुद विषयत्तिऩ् वैलक्षण्यत्ताले वरुम् कलक्कमुम् सम्शयमुम् विड मुडियाददाम्। नित्यसूरिगळुक्कुम्, &amp;lsquo;आङ्गारवारम् अदु केट्टु&amp;rsquo; (नाऩ्। तिरु। १०।) ऎऩ्ऱबडि इदु इऩ्ऱियमैयाददु ऎऩ्ऱवाऱाम्। इदऱ्‌कुम् करुत्तॆऩ्ऩ वॆऩ्ऩिल् - ऒव्वॊरु वस्तुविऩ् स्वरूब स्वबावङ्गळै उळ्ळबडि तॆळिन्दिरुप्पवर्गळुम् पिऱर्क्कुप् पोदिक्कुम्बोदु इल्लाद सम्शयम्, जिज्ञासै मुदलाऩवऱ्‌ऱै एऱिट्टुक्कॊण्डु सॊल्वदु इयल्बु। &amp;lsquo;को धर्मः&amp;rsquo; &amp;lsquo;किंलक्षणः&amp;rsquo;, &amp;lsquo;किं तत् ब्रह्म&amp;rsquo; इत्यादि वाक्यङ्गळै इदऱ्‌कु उदारणमाग मुऩ्ऩोर् काट्टुवर्। विवेगमिल्लादार्, ऎम्बॆरुमाऩैप् पोलवुम् नित्यसूरिगळैप् पोलवुम् सर्वज्ञराय् इल्लादार्, अवऩदु तिरुमुगत्तिऩुडैयवुम् तिरुमुडियिऩुडैयवुम् सोदियैक् काणुम्बोदु पिरित्तऱिय माट्टामे इव्वाऱु निऩैक्कुम्बडियिरुक्किऱदु इव्वॊप्पाऩ सेर्त्तियॆऩ अऱिविक्क, आऴ्वार् ताम् कलङ्गित् तिरुमालैक् केट्किऩ्ऱवाऱु पासुरमिट्टारॆऩ्बदाम्। इदे कवि मरबु। कविगळ् पऱ्‌पल कऱ्‌पऩैगळ् सॆय्दु वर्णिक्कुम्बोदु विवेगमऱ्‌ऱिरुन्दार्गळॆऩ्बदुण्डो? आग विवेगम् कुऩ्ऱाद पडियिल् वरुम् निर्वाहमे इङ्गुम् कॊळ्वदॆऩ्ऱदाम्। अऩ्ऱि, आऴ्वारुम् ऒरु पत्त सेदऩर् ऎऩ्बार्क्कुच् चिऱ्‌सिल विषयङ्गळिले सिऱ्‌सिल समयत्तिले मरुळुण्डॆऩ्ऱु मॊऴिवदु मुडियाददऩ्ऱु। इव्वाऱु तिरुवाय्मॊऴियरुळ इम्मरुळ् अऩुगूल मायिऱ्‌ऱे। निऱ्‌क,&lt;br&gt;&#xA;तिरुवाय्मॊऴि ३।१।१।&lt;br&gt;&#xA;१। मुडिच्चोदियाय् उऩदु मुगच्चोदि मलर्न्ददुवो&lt;br&gt;&#xA;अडिच्चोदि नी निऩ्ऱ तामरैयाय् अलर्न्ददुवो&lt;br&gt;&#xA;पडिच्चोदि याडैयॊडुम् पल्गलऩाय् निऩ् पैम्बॊऩ्&lt;br&gt;&#xA;कडिच्चोदि कलन्ददुवो तिरुमाले कट्टुरैये। (२२३)&lt;br&gt;&#xA;तिरुमाले! - श्रिय: पदिये!&lt;br&gt;&#xA;उऩदु मुगम् सोदि - उऩ् तिरुमुगत्तिऩ् ऒळिये&lt;br&gt;&#xA;मुडि सोदि आय् - तिरुवबिषेगत्तिऩ् ऒळियागवुम्&lt;br&gt;&#xA;मलर्न्ददु ओ - मेले परविऱ्‌ऱा ऎऩ्ऱु केट्किऱेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;उऩदु अडि सोदि - उऩ् तिरुवडिगळिऩ् ऒळिये&lt;br&gt;&#xA;नी निऩ्ऱ - नी निऱ्‌पदऱ्‌कुक् कीऴे पीडमायुळ्ळ&lt;br&gt;&#xA;तामरै आय् - तामरैप् पूवागवुम्&lt;br&gt;&#xA;अलर्न्ददु ओ? - परन्दिरुक्किऩ्ऱदा?&lt;br&gt;&#xA;निऩ् पॊऩ् कडि पै सोदि - उऩदु अऴगिय अरैयिऩ् परविय ऒळियाऩदु&lt;br&gt;&#xA;पल् कलऩ् आय् - पल तिव्याबरणङ्गळागि&lt;br&gt;&#xA;पडिच्चोदि - इयऱ्‌कैयाऩ ऒळियुडैय&lt;br&gt;&#xA;आडैयॊडु उम् - पीदाम्बरत्तुडऩुम्&lt;br&gt;&#xA;कलन्ददु ओ? - सेर्न्दुविट्टदा (पीदाम्बरमागवुमाय् विट्टदा)?&lt;br&gt;&#xA;कट्टुरै - तॆळिवाग अरुळिच् चॆय्य वेणुम्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;दिवि सूर्यसहस्रस्य भवेत् युगपदुत्थिता । यदि भाः, सदृशी सा स्यात् भासस्तस्य महात्मनः ॥&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि आयिरम् सूर्य प्रगासत्तिऱ्‌कु अदिगमाऩ उऩदु तिरुमेऩि ऒळि ऎङ्गुम् परवा निऱ्‌किऱदु। अदिल् इरु विबूदिगळुक्कुम् नी शेषियॆऩ्गिऱ पॆरुमैयैक् काण्बदऱ्‌काग अदऱ्‌कुक् कुऱिप्पाऩ तिरुवबिषेगत्तिले कण् वैक्क निमिर्न्दु सेविक्कुम्बोदु तिरुमुग मण्डलच् चोदिये मेलुम् परवि सोदिर्मयमाऩ मुडियाय्त् तिगऴ्वदागत् तोऩ्ऱुगिऱदल्लदु वेऱागक् काणक् किडक्कविल्लै। आगैयाल् नी तऩिये मुडि अणिन्दिरुक्किऱाया; अदऩ् ऒळिदाऩ् मुगवॊळिक्कु ऒत्तिरुक्किऱदा? अल्लदु अन्द मुडियिऩ्मेल् मुगवॊळियुम् परवियिरुक्किऱदा? अऩ्ऱि, मुगवॊळिये ऒरु विदमागप् परवि मुडियागवुम्, मुडियॊळियागवुम् मिळिर्गिऩ्ऱदा? ऎऩक्कु अरुळ वेण्डुम्। इप्पडि उऩ्ऩै तर्शऩम् सॆय्दु शेषियॆऩ्ऱऱिन्दु शेष व्रुत्तियाऩ प्रणामम् सॆय्यत् तिरुवडियै नोक्किऩाल् अदऩ् सोदि वेऱागवुम् अदऩ् पीडमाऩ तामरैप्पू वेऱागवुम् तॆरियप्पडामैयाल् तिरुवडिच् चोदिये तामरै आयिऱ्‌ऱा ऎऩ्ऱॆल्लाम् मुऩ् पोल् पल पडि निऩैक्क वेण्डुवदागिऱदु। मेलुम् कीऴुम् सेवित्तुविट्टु इडैयिले कण् वैत्तबोदु उऩदु पॊऩ् पोऩ्ऱ तिरुवरैयिल् ऒळिये मेलुम् कीऴुमागप् परवि पल तिव्याबरणङ्गळागवुम्, तिव्य पीदाम्बरमागवुम् अदऩ् मेलुळ्ळ तिरुवरै नाणागवुम् पलवागत् तोऱ्‌ऱमळिक्किऩ्ऱदु पोलुम्। तिरुमुडि, तिरुवडिप् पीडम्, तिरुवाबरणङ्गळ् ऎल्लाम् नी अणियामलिरुक्कुम् पोदे उऩ् तिव्यावयवङ्गळिऩ् ऒळिये अवैगळागत् तोऩ्ऱुवदाग निऩैक्कलामागिलुम् तिव्य पीदाम्बरत्तै तरिक्कामल् नी इरुक्क माट्टायागैयाले नी इयऱ्‌कैयाऩ ऒळियुडैय पीदाम्बरम् अणिन्दिरुक्किऱायॆऩ्ऱुम्, अत्तुडऩ् कलन्दिरुक्किऩ्ऱदु उऩ् तिरुवरैयॊळि ऎऩ्ऱुम् निऩैक्किऱेऩ्। इप्पडिदाऩा? अल्लदु पीदाम्बरत्तिऩ् पडियिलिरुप्पदु नमदु सोदियॆऩ्ऱु तऩिप् पीदाम्बरमुम् अणियविल्लैया? तिरुमुडि तिरुवणिगळुक्कु ऒळियिरुक्कलाम्; तुणिक्कु ऎऩ्ऩ ऒळि ऎऩ्ऩलागादबडि उऩदु पॊऩ्ऩाडैक्कुम् पडियागवे सोदि उण्डाऩबडियाले अदुवुमिरुक्कलाम्। इदुवुम् अत्तुडऩ् कलक्कलाम्। इदुवॊऩ्ऱे इङ्गु अदुवागवुमाम् ऎव्वाऱु तिगऴ्गिऩ्ऱायो? तिरुमाले अरुळवेण्डुम्। नीलमेग श्यामळऩाऩ ऎऩक्कु इप्पडि कडिच्चोदियुण्डो ऎऩ्ऱु नी विऩव वेण्डा। पॊऩ्गडियायिऱ्‌ऱे। &amp;lsquo;आप्रणखात् सर्व एव सुवर्णः आप्रणगात् सर्व एव सुवर्ण:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु उऩ्ऩैप् पॊऩ्मयऩाग वेदम् ओदुमे। &amp;lsquo;तिरुक्कण्डेऩ्; पॊऩ्मेऩि कण्डेऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अदै ऒरु पडियिल् विरित्तुरैप्परे आऩ्ऱोर्। तिरुमालाऩ उऩक्कु, मिऩ्ऩलुडऩ् कूडिय मेगत्तिऱ्‌कुप् पोले इव्वॊळि परवत् तडैयॆऩ्? नाऩ् केट्ट पिऱगु नीयुम् तिगैप्पायागिल् तिरुवैक् केट्टुक् कट्टुरै - आराय्न्दु तॆळिन्दु अरुळलाम्। मुगच्चोदि मुडिच्चोदियावदु ऎदिरिल् निऩ्ऱु काण्गिऱवर्क्कु अल्लवो काणलागुम्। उऩ्ऩै ऒरु नॊडियुम् विडादु कण्डु अऩुबविक्कुम् तिरुवुक्के उऩदु तिरुमेऩियिऩ् ऒळियिऩ् पॆरुमै नऩ्गऱियप् पॆऱ्‌ऱदागुम्। तिरुवुम् नीयुम् सेर्न्दुम् सॊल्ललाम् ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;मलर्न्ददुवो। ओ ऎऩ्बदाल् इव्विषयत्तिल् ऐयमिरुप्पदु तॆरिय वरुगिऩ्ऱदु। ऐयमॆऩ्बदु ऎङ्गुम् इप्पडिया, अप्पडिया ऎऩ्ऱु ईरॆट्टायिरुक्कुम्। आग इङ्गु मुगच् चोदियाऩदु मुडिच् चोदियाय् मलर्न्ददॆऩ्ऱु ऒरु कल्प्पमे तॆरिय वरुगिऱदा, मऱ्‌ऱॊरु कल्प्पमॆऩ्ऩवॆऩिल् - तिरुमुडिच् चोदियाऩदु तिरुमुगच् चोदियाग मलर्न्ददो ऎऩ्ऱदु मऱ्‌ऱॊरु कल्प्पम्। इप्पडिये, मेलडिगळिलुम् नी निऩ्ऱ तामरैयिऩ् सोदियाऩदु तिरुवडिच् चोदियाय् अलर्न्ददुवो, आडै पल्गलऩ् सोदियाऩदु कडिच् चोदियायिऱ्‌ऱो ऎऩ्ऱ कल्प्पङ्गळैक् कूट्टिक् कॊळ्वदु&amp;rsquo; ऎऩ्बर्। नञ्जीयर् अरुळाविट्टालुम्, इदे पट्टर् तिरुवुळ्ळमॆऩवुम् करुदुवर्। इदुवुम् किडैक्कुम्बडि पाट्टिले आय् ऎऩ्बदै माऱ्‌ऱि अन्वयमुम् सॆय्वर्। इदऩ् मेल् ऒरु विऩा ऎऴुम् - इप्पडि मुडिच्चोदि मुगच्चोदि आयिऱ्‌ऱॆऩ्ऱ कॊळ्गै आऴ्वार्क्कुण्डागिल्, तिरुमुगम् इयऱ्‌कैयिल् सोदिमयमऩ्ऱॆऩ्ऱु निऩैत्तदागुम्। अप्पोदु ऒप्पऩैयिऩाल् एऱ्‌पट्ट ऒळियेयऩ्ऱि इयऱ्‌कै ऒळियऱ्‌ऱदागत् तिरुमेऩियैक् कॊळ्वदाल् इदु मेऩ्मैक्कुक् कुऱैवागुम्। शास्त्रत्तिऱ्‌कुम् मुरणागुम्। मुगच्चोदियै तऩ्ऩुळ् अडङ्गुम्बडि मुडिच्चोदि ऎऩ्ऱालुम् पऴिप्पदेयाम्। मेऱ्‌पासुरत्तिल् कण्ड आऴ्वार् तिरुवुळ्ळत्तिऱ्‌कु इदु विरुत्तमुमामॆऩ्ऱवाऱु। आगिल् ऐयम् ईरॊट्टावदै ऎव्वाऱु निर्वहिक्किऱदॆऩ्ऩिल् - अदऱ्‌किङ्गु ऒरु कुऱैयुमिल्लै, उलगत्तिल् प्रबुवुक्कु, शिरस्सिल् मुडियुम्, मेऩियिल् पल्गलऩुम्, सोदियाडैयुम्, अडिक्कुप् पीडमुम् इरुप्पदु प्रसित्तमाऩबडियाले इन्द कल्प्पम् कूऱामले विळङ्गुमागैयाल् पुदिय कल्प्पम् ऒऩ्ऱै कल्प्पिक्क वेण्डा। आग मुगच्चोदि मुदलाऩवैये मुडिच्चोदि मुदालाऩवै आगिऱऩवा, अवै तऩिप्पड उण्डा ऎऩ्बदे इङ्गु विऩविऩदाम्। तऩिप्पट्टु अवै &amp;lsquo;इरुन्दु अवऱ्‌ऱिऩ् ऒळि तिरुमेऩि अवयवङ्गळिऩ् ऒळियिलडङ्गिक् किडप्पदॆऩ्ऱालुम् तिरुमेऩिक्कु मेऩ्मैये आयिऱ्‌ऱु। उबनिषत् पाष्यगार उरैयैक् काण्ग। इप्पडियिरुक्क उरैगळिल् मुडिच्चोदिये मुगच्चोदि आयिऱ्‌ऱो ऎऩ्ऱु कल्प्पऩै सॆय्ददऱ्‌कुक् करुत्तॆऩ्ऩवॆऩिल्, इरुच् चोदिगळुम् ऒऩ्ऱुक् कॊऩ्ऱु इसैन्दिरुक्किऱदॆऩ्ऱ सेर्त्तियऴगु मट्टिले नोक्कॆऩ्ग।&lt;br&gt;&#xA;मुडिच् चोदियाय् ऎऩ्ऱविडत्तिले मुडियुम् अदऩ् सोदियुमाय् ऎऩ्बदे करुदप्पडुम्। मेले तामरैयाय् पल्गलऩायॆऩ्ऱदऱ्‌केऱ्‌प इङ्गुम् मुडियाय् ऎऩ्ऱु कॊळ्वदु तगुमादलिऩ्, पडिच्चोदि याडै - आडैक्कु मट्टुम् इन्द विशेषण मॆदऱ्‌कॆऩ्ऩिल् - आबरणङ्गळ् पॊऩ् मुदलाऩवऱ्‌ऱालाऩवै ऒळियुळ्ळऩवेयाम्। आडै पॊदुवाग ऒळियुळ्ळदागादु। अदऩाल् इङ्गे पॊऩ्ऩाडै कॊळ्ळप्पडुगिऱदॆऩ अऱिविक्क ऎऩ्ग। ईट्टिल् वेऱु निर्वाहम् - पडि ऎऩ्बदऱ्‌कु वडिवम् – तिरुमेऩि ऎऩ्ऱदु पॊरुळ्। पडिच्चोदि - तिरुमेऩि ऒळियाम्। इदऱ्‌कु आडैयॊडुम् ऎऩ्बदै विञ्जि पल्गलऩाय् ऎऩ्ऱदोडु अऩ्वयम्। कडिच्चोदि ऎऩ्बदु आडैयॊडुम् ऎऩ्ऱदोडु सेरुम्। आबरणङ्गळ् तिरुमेऩि मुऴुवदु मिरुप्पदाल् तिरुमेऩियॊळि पल्गलऩायिऩ ऎऩ्ऱुम् आडै कडियिलिरुप्पदाल् कडिच्चोदि आडैयायिऱ्‌ऱॆऩ्ऱुम् पॊरुळ् पॊरुत्तमुण्डु। अऩ्वयत्तिल् पिरयासै। ओडुम् ऎऩ्बदै असैयाय् विडुवदाम्। आडैयॊडुम् कलन्ददॆऩ्बदऱ्‌कु आडियायिऱ्‌ऱॆऩ्ऱे पॊरुळॆऩ्ऩवुमाम्। मुगच्चोदि मेले परविऩ वण्णम् कडिच्चोदियुम् परवुमागैयाल् कडिच्चोदिये पल्गलऩुमागलामॆऩ्ऱ निर्वाहमे ऎल्लोरुम् कॊण्डदु। इप्पोदु पडिच्चोदि ऎऩ्बदु आडैक्कु विशेषणम्। इन्द निर्वाहत्तिलुम् कडिच्चोदियाऩदु आडैयॊडुम् पल्गलऩाय् आडैयायुम् पल्गलऩायुम् कलन्ददु ऎऩ्ऱ अऩ्वयम् स्वरसमऩ्ऱु। कलन्ददु ऎऩ्ऱ सॊल्लुम् पॊरुन्दादु। कलऩ्गळ् तिरुमेऩियिल् कलन्ददैये कडिच्चोदि कलऩाय्क् कलन्ददॆऩ्ऱ ऎऩ्ऩवेण्डुम्। आगैयाल् पदवुरैप्पडि कडिच्चोदियाऩदु पल्गलऩाय् - पल अणिगळागि, आडैयॊडुम् कलन्ददु ऎऩ्ग। इप्पोदु कलन्ददु ऎदोडु ऎऩ्बदैक् काट्ट ऒडु ऎऩ्बदाम्। अदऩ् मेल् उम्मैयुम् कलऩागै, कलक्कै ऎऩ इरण्डैक् कूट्टुवदाय् नऩ्गु इयैयुम्। आडैयायुम्, कलऩ्गळायुमायिऱ्‌ऱॆऩ्बदे इप्पोदुम् करुत्तागलाम्। पॊऴिप्पुरैयिल् कूऱिऩबडि अणिगळै ऎल्लाम् विट्टालुम् आडैयै अणिन्दे इरुप्पाऩॆऩ्गिऱ ऎण्णम् विञ्जियिरुप्पदैक् कुऱिक्क अव्वाऱु कूऱिऩदुमाम्। इप्पोदु कडिच्चोदिये आडैयुमायिऱ्‌ऱॆऩ्ऩदागादॆऩ्ऩिल् - आग वेण्डा। अदऱ्‌कागवे आडैक्कु इयऱ्‌कैच् चोदि उण्डॆऩ्ऱ पडिच्चोदि ऎऩ्ऱ विशेषण मॆऩ्ऩलामे। पडि ऒप्पुमाम्। इऩि, पडिच्चोदि - आडैयणिन्द इडमागिय तिरुमेऩिये पडि। अदऩ् सोदियाऩ आडैयोडु कडिसोदि कलन्ददॆऩ्ऩलुमाम्। इदऩाल् आडैयुम् मेऩिच् चोदि यॆऩ्ऱदागुम्।&lt;br&gt;&#xA;ओ ऎऩ्ऱ सॊऱ्‌कळिऩिऩ्ऱु ऐयत्तैक् कॊळ्वदागिलुम् अदु कूडुम् वऴि कूऱप्पॆऱ्‌ऱदु। इऩि, उत्प्रेक्षैयागवे कॊळ्ळलाम्। अप्पोदु सम्शयम् मुदलाऩ मरुळुक्कु इडमेयिल्लै। आगैयाल् कीऴे &amp;lsquo;मरुळिल् वण्सडगोबऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदु मुरण्बडादु। ऎप्पडियाऩालुम् इप् पाट्टुक्कु ऎम्बॆरुमाऩिऩ् तिरुमेऩि अवयवङ्गळुक्कुम् तिरुवणिगळुक्कुम् मिगवुम् पॊरुत्तमाऩ सेर्त्ति (सुगडिदत्वम् - सुश्लिष्टत्वम्) उळदॆऩ्ऱुम्, तिरुमेऩियालेये तिरुवणिगळुक्कु ऒळियॆऩ्ऱुम् तॆरिविप्पदिल् नोक्कॆऩ्ग। ऎम्बॆरुमाऩुक्कु आडैयाबरणम् ऒऩ्ऱुमिल्लैयॆऩ्बदिलो, ऒऩ्ऱैयऩुबविक्कुम् पोदु अह्दॊऩ्ऱे सिऱप्पागत् तोऩ्ऱुमॆऩ्ऱु तॆरिविप्पदिलो नोक्किल्लै ऎऩवाराय्ग। पै ऎऩ्ऱदु कडियै विड सोदियोडु सेर्वदु सिऱक्कुम्। (१)।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२२ इरण्डाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/03/02_iraNDAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/03/02_iraNDAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।३।२।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;३-२। मुन्नीर् ञालम्&lt;br&gt;&#xA;तिव्य मङ्गळ विक्रहच् चेर्त्तियैच् चॊल्लुम् इम्मूऩ्ऱाम् पत्तिले मुदऱ्‌ऱिरुवाय्मॊऴियाल् अन्द विक्रहत्तिऩ् अऴगिऩ् सिऱप्पु सॊल्लप्पट्टदु। इव्वऴगिय तिरुमेऩियोडु सम्श्लेषम् मुदलियऩ पॆऱामैक्कु वरुन्दि अदऱ्‌कु प्रक्रुदि सम्बन्दम् कारणमॆऩ्ऱु अदै ऒऴिक्क वेण्डुगिऱार् इत्तिरुवाय् मॊऴियिल्। इदऩाल् तिरुमेऩि विषयमाग ऎऩ्ऩ सॊल्लप्पट्टदामॆऩ्ऩिल्, इदु ‘तनुविहित सर्गादि सुभगम्’’ तनुविहिद सर्क्कादि सुबगम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सारत्तिल् अरुळप् पॆऱ्‌ऱदु। तिरुमेऩि वायिलाग स्रुष्टि मुदलाऩवै ऎल्लाम् सॆय्यप्पडुगिऩ्ऱऩ ऎऩ्गिऱ विशेषम् इङ्गे करुदप् पॆऱ्‌ऱदॆऩवायिऱ्‌ऱु। स्रुष्ट्यादिगळैप् पोले मोक्ष साम्राज्यमळिप्पदु तिरुमेऩि वायिलागवेयाम्। तिरुमेऩियै त्याऩम् सॆय्दु साक्षात्करित्तवर्क्के पिऱगु (४) सूऴ्च्चि ञाऩच्चुडरॆऩ्ऱ पासुरत्तिऱ्‌ सॊऩ्ऩ ऎङ्गुम् वियाबित्त परमात्म स्वरूबम् काणक् कूडियदाग मोक्षमामॆऩ्ऱु तिरुमेऩिये मोक्षान्दमाऩवऱ्‌ऱै ऎल्लाम् सॆय्गिऱदॆऩ्ऱु इङ्गे तॆळिवित्त पडियॆऩ्ग। ऎम्बॆरुमाऩदु तिरुमेऩियै शुबाश्रयमॆऩ्ऱु वऴङ्गुवर्। तोषङ्गळैप् पोक्कुम् तऩ्मै शुबत्वम्। मऩदिऱ्‌कुप् पिडिबडुगै आश्रयत्वम्। शुबत्वम् ऎम्बॆरुमाऩदु आत्म स्वरूबत्तिऱ्‌कुम् तिरुमेऩिक्कुम् पॊदुवाऩदु। आश्रयत्वम् तिरुमेऩिक्कु सिऱप्पाग उळदु। तिरुमेऩियै साक्षात्करित्त पिऱगे तिव्यात्म स्वरूबम् त्याऩ कोसरमागुम्। ‘न तत् योगयुजा शक्यं नृप चिन्तयितुं यतः । द्वितीयं विष्णुसंज्ञस्य योगिध्येयं परं पदम् ॥’ &amp;lsquo;न तत् योगयुजा शक्यम् न्रुब सिन्दयिदुम् यद: त्विदीयम् विष्णु सम्ज्ञस्य योगित्येयम् परम् पदम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु इदु श्रीविष्णु पुराणत्तिल् पणिक्कप्पॆऱ्‌ऱदु, आग योगिगळुक्कु तिव्यात्म स्वरूबम् त्याऩम् पण्णक्कूडियदाऩालुम् मुदलिलिऴिवार्क्कुच् चित्तत्तिऱ्‌कुप् पिडिबडुगिऱदु तिरुमेऩियेयाम्। इन्दत् तिरुमेऩि विषयमाऩ साक्षात्कारमुम् अदऩ् मेलाऩ कैङ्गर्यङ्गळुम् पॆऱवेण्डुमॆऩ्ऱु आसैप्पट्टु अदऱ्‌कु विरोदियाऩ विऩैगळ् पोगविल्लैये ऎऩ्ऱु वरुन्दुगिऱार् आऴ्वार्। कडैसियिल् साक्षात्कारत्तैयुम् वेण्डिऩबडि पॆऱुगिऱार्। अदऩ्मेल् कैङ्गर्यत्तिलिऴिवदुम् मेऱ्‌ऱिरुवाय्मॊऴियिलुम् कूऱप्पडुम्। आग आश्रयत्वम् ऎऩ्गिऱ तिरुमेऩियिऩ् तऩ्मै इङ्गे विवरिक्कप् पडुगिऱदॆऩ्ऩलाम्। पत्तावदु तिरुवाय्मॊऴियिले शुबत्वम् सॊल्लप्पडुवदै &amp;lsquo;अघविरुद्धाकृतिम् अगविरुत्ताक्रुदिम्&amp;rsquo; ऎऩ अरुळिच्चॆय्वर्। मोक्षमळिप्पदऱ्‌काग ऎल्लाम् सॆय्दु सित्तत्तिऱ्‌कु आलम्बऩमागि, कण्डालल्लदु तरिक्कमाट्टाद ईडुबाट्टै विळैक्कुम् तऩ्मै अवऩदु तिरुमेऩिक्कु इङ्गे अरुळप् पडुगिऱदु -&lt;br&gt;&#xA;इङ्गे ईट्टिलुळ्ळदु पिऩ्वरुमाऱु - पट्टर् तिरुक्कोट्टियूरिल् ऎऴुन्दरुळियिरुक्कुम् पोदु इत्तिरुवाय्मॊऴि विषयमाग सीरामप् पिळ्ळै ऒऩ्ऱु केट्टऩर्। आऴ्वार् परमबदत्तिले परवासुदेव स्वरूबत्तैयो, राम क्रुष्णादि विबवादि रूबङ्गळैयो अऩुबविक्क आसै वैत्तारल्लर्। तिरुमलैयिले अऴगरिऩ् अऩुबवत्तिलिऴिन्दार्। अदु इवरुक्कु सित्तित्तिरुप्पदाल् मेऩ्मेल् अऩुबविक्क वेण्डियदायिरुक्क, अऩुबवत्तै इऴन्दु इव्वाऱु नोवु पडुगैक्कुक् कारणमॆऩ्ऩ? अर्च्चैयिले मुऴु अऩुबवमुम् पॆऱप्पड माट्टादॆऩ्ऱदु कारणमा ऎऩ्ऱवाऱु। अदऱ्‌कु पट्टर् अरुळिच् चॆय्ददावदु - पर व्यूह विबवङ्गळिलुम् अर्च्चैयिलुम् ऎऴुन्दरुळियिरुप्पवऩ् ऒरुवऩे आगैयाले ऎङ्गुम् पूर्णमाऩ अवऩै अर्च्चैयिलुम् मुऴुमैयुम् अऩुबविक्कक् कुऱैयिल्लै। अप्पडि उलगम् अऩुबवियाददु इवर्गळुक्कु प्रदिबत्तियिल् तोषत्तिऩालॆऩ्ऱे सॊल्ल वेण्डुम्। अवऩ् पूर्णऩल्लऩ् ऎऩ्बदालऩ्ऱु। कडलरुगे निऩ्ऱु कडलैक् काण्गिऱवऩ् तऩ् कण्णुक्कु ऎट्टुमळवु काण्गिऱाऩ्। पॆरुविडाय्प् पट्टवऩ् तण्णीर् अरुगिल् इरुन्दुम् मुगम् मूडप्पट्टिरुप्पदाल् तुडिक्कुमाबोले अर्च्चैयिल् मुऴुमैयुम् अऩुबविक्कलायिरुन्दुम् मुऴुमैयुम् अऩुबविक्कविल्लैये ऎऩ्ऱु आऴ्वार् तुडिक्किऱार्। इङ्गे आऴ्वारुक्कु तम्मिडम् काण्बदऱ्‌काऩ करुवियिऩ् कुऱैवाल् काणप्पडविल्लै ऎऩ्बदु तिरुवुळ्ळम्। इप्पडिक् कदऱुम् आऴ्वारुक्कु ऎम्बॆरुमाऩ्, काण्बदऱ्‌कु वेण्डुवऩ ऎल्लाम् पॆऱ्‌ऱ परमबद वासिगळुक्कुम् ताऩ् मुऴुमैयुम् काणक् कूडियवऩल्लऩ्। तऩदु तऩ्मै अळवऱ्‌ऱदाऩ पडियालॆऩ अऱिविक्कक् करुदि वडक्कुत्तिरुमलैयिले तऩ्ऩैक् काणच् चॆय्गिऱाऩ् ऎऩ्बदाम्। इदऩाल् विषयमाऩ परमात्मा विषय वैलक्षण्यत्ताले पूर्णमागक् काणप्पडविल्लै ऎऩ्बदु तॆरियामल् तऩक्कुळ्ळ प्रक्रुदि सम्बन्दत्ताल् ताऩ् अव्वाऱाऩदॆऩ्ऱु आऴ्वार् निऩैत्तु इन्द सम्बन्दत्तै विडुविक्क केट्किऱार्। अवऩ् विडुविक्कामल् तिरुमलैयिल् साक्षात्कारत्तै उण्डु पण्णुगैयाल् पूरणमागक् काणामै विषय स्वबावत्तिऩालेयामॆऩ्ऱु इवरुक्कु अवऩ् अऱिविप्पदागत् तॆळियलामॆऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु।&lt;br&gt;&#xA;इङ्गु आराय वेण्डुवदॊऩ्ऱुण्डु। अळवऱ्‌ऱ वस्तुवै अळविट्टुक् काण मुडियादॆऩ्बदुम्, अर्च्चैयिलुम् ऎम्बॆरुमाऩ् पूर्णऩॆऩ्बदुम् उण्मैये। आयिऩुम् परमबदत्तिलुळ्ळार् अऩुबविक्कुम् अळवुक्कु अऩुबवम् इङ्गु वारामैक्कु ऎऩ्ऩ कारणमॆऩ्ऱाल् प्रक्रुदि सम्बन्दमॆऩ्ऱे सॊल्ल वेण्डुम्। पूर्णमाऩ वस्तुवै नऩ्गु अर्च्चैयिल् ऎल्लोरुम् अऩुबविक्कामलिरुप्पदु अऩुबविप्पवरुक्कु प्रदिबत्तियिल् तोषत्तिऩालॆऩ्ऱालुम्, अन्द प्रदिबत्तियिऩ् कुऱैवुक्कुक् कारणम् ऎऩ्ऩवॆऩ्ऱाल् विऩैयॆऩ्ऱुम् प्रक्रुदि सम्बन्दमॆऩ्ऱुम् सॊल्ल वेण्डियदागुम्। आऩाल् आऴ्वारुक्कु अर्च्चैयिलुम् अवऩदु तिव्य तिरुमेऩियुम् अदऩ् कुणङ्गळुम् अवऩदु कुणङ्गळुम् अऩुबवत्तिऱ्‌कु वन्दिरुप्पदाल् अव्विषयत्तिल् तडैयिरुप्पदागच् चॊल्ल मुडियादे; आऴ्वारुक्कु नम्मैप्पोल् प्रदिबत्तियिल् (नम्बिक्कैयिल्) कुऱै पाट्टिऱ्‌कु इडमुमिल्लैये ऎऩ्ऩलाम्। आगिलुम् तम्माल् पॆऱ मुडियादॆऩ्ऱु कैविट्ट आऴ्वारुक्कुप् पत्तावदु पाट्टिले ऎम्बॆरुमाऩ् तऩ्ऩैक् काणच् चॆय्दु तेऱुदलळिप्पदाल् अदऱ्‌कु मुऩ् अवर् काणामलिरुन्ददु कण्गूडु। अदऱ्‌कुक् कारणम् अवर् आसैप्पट्ट पाह्य सम्श्लेषत्तैयुम्, ऒऴिविल् कालमॆल्लामॆऩ्ऱु मेले सॊल्लप्पडुम् कैङ्गर्यत्तैयुम् इऴन्ददाल् मुऩ् इरुन्द माऩस साक्षात्कारमुम् कुऱैन्ददामॆऩ्ऩल् वेण्डुम्। इदु ऒरुवगैयाऩ प्रक्रुदि सम्बन्दम् कारणमाग ऎऩ्ऱे तेऱुवदाल् अत्तगैयदै ऒऴिक्क अवर् केट्पदु अळवऱ्‌ऱ वस्तुवै अळवुबडुत्तिक् काणलागादॆऩ्ऱु तॆळियामैयालॆऩ्ऩ वेण्डुवदिल्लै। आगैयालेये नञ्जीयरुरै मुदलाऩवऱ्‌ऱिऱ्‌ पोल्, &amp;lsquo;विषयत्तिऩ् पॆरुमैयाले इव्वऱियामै अल्लदु प्रक्रुदि सम्बन्दत्तिऩालऩ्ऱु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु आऴ्वार् तॆळियविल्लै ऎऩ्ऱ करुत्तै आगरत्तिऱ्‌ कॊळ्ळामल्, &amp;lsquo;&amp;lsquo;साक्षात्क्रुदऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩोडु तम्मुडैय प्रक्रुदि सम्बन्दत्ताले &amp;lsquo;यदामनोरदम्&amp;rsquo; सम्च्लेषिक्कप् पॆऱामे&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु उण्मैयिल् प्रक्रुदि सम्बन्दत्तैक् कारणमाक्कियरुळिऩदु। साक्षात्कारम् इवरुक्कु इरुन्ददु। सम्श्लेषमिल्लै। अन्द मऩोरदम् तलैक्कट्टादबोदु वियसऩम् मुदिर्न्ददु। अदऩालिरुन्द साक्षात्कारमुम् कुलैन्ददु। आगैयाल् प्रक्रुदि सम्बन्दत्तै आऴ्वार् वॆऱुक्किऱार्। ऎम्बॆरुमाऩ् इवरुक्कु अन्द सम्बन्दत्तै विरैविल् ऒऴिक्कामले इवरुडैय मऩोरदम् ऒरु वगैयिल् पूर्त्ति पॆऱुगिऱ वण्णम् सॆय्दु वैक्किऱाऩॆऩ्ऱु मेले तॆळियलागुम्। ऒऩ्बदावदु पाट्टिले विबवङ्गळै ऎडुत्तदु अर्च्चयिैल् विबवङ्गळिऱ्‌ पोल् तमक्कु सम्श्लेषम् पॆऱमाट्टामैयै निऩैत्ताम्। इप्पडि वरुन्दुम् आऴ्वारुक्कुच् चिऱिदु समादाऩम् अर्च्चैयिल् निऩ्ऱे ऎम्बॆरुमाऩ् सॆय्दु वैक्किऱाऩ्। अलप्यलाबमाऩ अदऩैप् पॆऱ्‌ऱवुडऩ् आऴ्वारुक्कु ऎल्लाम् पॆऱ्‌ऱदाल् पॆऱुम् आऩन्दम् पॊङ्गुगिऩ्ऱदु। अदऩ्मेल् पत्तावदु मुदलाऩ पासुरङ्गळॆऩ्ग। ऒऴिविल् कालत्तिऩ् प्रवेश वाक्कियङ्गळ् ऎल्ला उरैगळिलुम् इप्पडिये अऱिविक्कुमॆऩ्ऱदैयुम् कण्डु इङ्गे तॆळिग।&lt;br&gt;&#xA;तॆऱ्‌कुत् तिरुमलैयिले अऴगरिऩ् अऩुबवत्तिलिऴिन्दु इऴन्दु वरुन्दुम् आऴ्वारुक्कु वडक्कुत् तिरुमलैयिले अऩुबवम् अळित्तुत् तेऱुदल् सॆय्ददॆऩ् ऎऩ्ऩिल् - मुलैयुण्णुम् कुऴन्दै मुलैविट्टऴुदाल् इरण्डिलॊऩ्ऱेदेऩुम् कॊडुत्तु समादाऩम् सॆय्वदुण्डे। अदुबोलागुग ऎऩ्बर्। ऒरु मुलैयिल् पाल् वरामैयालऴुगिऱदॆऩ्ऱु वेऱु कॊडुप्पदु पोल् इङ्गुच् चॊल्ल इयलादेयॆऩ्ऩिल् - आगिलुम् पुदिदाऩ ऒऩ्ऱैक् कॊडुत्ताल् अऱ्‌पुदमाऩ अदिलीडुबट्टुत् तऩ् कुऱैयैक् कण्डु वरुन्दामलिरुप्पदॆऩ्ऱ करुत्तालॆऩ्ग। अऴगरिऩिडम् आऴ्वारुक्कु तारगमागत् तोऱ्‌ऱविल्लै ऎऩ्ऱु कण्डु ऎम्बॆरुमाऩ् वेऱु तिरुमलै अऩुबवत्तैयळित्ताऩ्। इदु आर्यर्गळ् ऒऴिन्ददुम् म्लेच्चर्गळ्, कळ्ळर्गळ् तङ्गियिरुप्पदुमायिरुन्ददु। वडक्कुत् तिरुमलैयो वेडर्गळुम् वाऩरङ्गळुङ्गूड कळिप्पदायिरुन्ददु। तम्मोडु कुऴामागक् कूड परमबदत्तिऱ्‌ पोले अङ्गे वाय्प्पु इरुप्पदु कण्डु इवर् मेवुवारॆऩ्ऱु अवऩदु तिरुवुळ्ळम् पोलुम्। इव्वाऱुळ्ळ एत्तमॆल्लाम् मेले तॆळियलागुम्। मेलुम् तॆऩ् ऎल्लैयाऩ तिरुमलैयिऩिऩ्ऱु वड ऎल्लैयाऩ तिरुमलैक्कु इवर् अऩुबवम् इऴुक्कप्पट्टाल् इडैयिलुळ्ळ तिव्य तेसङ्गळॆल्लाम् इडैयिले पुगुन्दऩवागुम्। इत्तगैय पूर्णाऩुबवमुम् इवरुक्कु वाय्त्तदु इदऩाल् तेऱुमॆऩ्ऱवाऱु आराय्ग।&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वारुक्कु वरुत्तम् नडमाडक् कण्डु ऎम्बॆरुमाऩ्, &amp;lsquo;व्यूहावदारम् पण्णि उलग स्रुष्टियैच् चॆय्दु, उय्वदऱ्‌कुक् करुवियाऩ उयर्न्द करणगळेबरङ्गळैयुम् कॊडुत्तिरुक्क नीर् एऩ् वरुन्दुगिऱीर्, ऎऩ्ऱु केट्पदाग वैत्तु मऱुमॊऴि अरुळिच् चॆय्गिऱार् -&lt;br&gt;&#xA;१। मून्नीर्ञालम् पडैत्त ऎम्मुगिल् वण्णऩे!&lt;br&gt;&#xA;अन्नाळ् नी तन्द आक्कैयिऩ् वऴियुऴल्वेऩ्&lt;br&gt;&#xA;वॆन्नाळ् नोय् वीय विऩैगळै वेरऱप्पाय्न्दु&lt;br&gt;&#xA;ऎन्नाळ् याऩुऩ्ऩै इऩि वन्दु कूडुवऩे। (२३४)&lt;br&gt;&#xA;मु नीर् ञालम् पडैत्त - मूऩ्ऱु विदमाऩ जलत्तैयुडैय कडल् सूऴ्न्द पूमियै उण्डाक्किऩवऩाऩ&lt;br&gt;&#xA;ऎम् मुगिल् वण्णऩे! - जीवर्गळाऩ ऎङ्गळिडम् करुणै कॊण्ड, काळमेग स्वबावमुडैयऩाऩवऩे !&lt;br&gt;&#xA;अ नाळ् - स्रुष्टियिऩ् तॊडक्कत्तिल्&lt;br&gt;&#xA;नी तन्द - नी ऎऩक्कु नऩ्मैक्कु अरुळिय&lt;br&gt;&#xA;आक्कैयिऩ् वऴि - उडल् कॊण्डु पोऩ वेऱु वऴियिले नडन्दु कॊण्डु&lt;br&gt;&#xA;उऴल्वेऩ् - इऩ्ऩुम् संसारत्तिल् अलैया निऱ्‌किऱेऩ्&lt;br&gt;&#xA;याऩ् - उऩ्ऩै विट्टिरुक्कुम् नाऩ्&lt;br&gt;&#xA;इऩि - आक्कैयै अऩुगूलप् पडुत्तादु इप्पडि उऴलवेण्डुम् निलै पॆऱ्‌ऱ पिऩ्बु&lt;br&gt;&#xA;वॆम् - (प्रळयाक्ऩि पोल्) ऎरिक्किऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;नाळ् नोय् - स्रुष्टि कालमाम् पादैगळ्&lt;br&gt;&#xA;वीय - अऴियुम्बडि&lt;br&gt;&#xA;वेर् अऱ - वेर्गळाऩ वासऩैगळुम् तॊलैयुमाऱु&lt;br&gt;&#xA;विऩैगळै पाय्न्दु - इरु विऩैगळैयुम् आक्रहत्तोडऴित्तु&lt;br&gt;&#xA;ऎ नाळ् वन्दु - ऎऩ्ऱु ताऩ् नल्वऴि पॆऱ्‌ऱु&lt;br&gt;&#xA;उऩ्ऩै कूडुवऩ् - उऩ्ऩोडु सेरुवेऩो।&lt;br&gt;&#xA;उलगिलुळ्ळ सेदऩर्गळुळ् ऎल्लोरुक्कुम् ताबम् तीरवुम् वळम् पॆऱवुम् वित्यासमिऩ्ऱि उबगारम् सॆय्युम् कार्मेगम् पोऩ्ऱवऩागि करुणै कूर्न्दु, प्रळयत्तिले असेदऩप्रायर्गळाऩ जीवर्गळुक्कु उयिरळिक्क मुऩ्वन्दु, एगोदगमाऩ कडलिऩिडैये प्रबञ्जत्तै स्रुष्टित्तु, अदऱ्‌कुत् ताबम् अदिगम् आगादबडि अन्द जलम् वऱ्‌ऱिप् पोगादबडि ऊत्तु नीर्, आऱ्‌ऱु नीर्, मऴै नीर्, ऎऩ्ऱ मूऩ्ऱु नीर्गळैयुम् कॊण्डु ऎप्पोदुम् पूमियैक् कडल् सूऴ्न्ददागवे सॆय्दु वन्द नी उऩ्ऩै आश्रयिक्कैक्कु उऱुप्पागवे करणगळेबरङ्गळै अळित्तरुळिऩाय्। आयिऩुम् अप्पऩ् अरसुबुरिदऱ्‌कुत् तुणैयागक् कॊडुत्तदैक् कॊण्डु अरसगुमारऩ् तऩ्ऩै अऴित्तुक्कॊळ्वदु पोल् अव् आक्कैयै नल्वऴि नडत्तामल् पळ्ळमडैयाय् अदुबोम् वऴियिलेयिऴिन्दु मेऩ्मेल् विऩैगळै अऩुबविक्कवाऩ उडल्गळैये पॆऱ्‌ऱुऴऩ्ऱु वरुगिऩ्ऱेऩ्। इव्वळवु कालमाय् उऩ्ऩैप् पॆऱाद याऩ् इऩि ऎन्नाळ् उऩ्ऩैप् पॆऱुवदो? इन्द संसार पन्दत्तैये सुगमाग निऩैत्तिरुप्पार् पोलिरुन्दाल् तुऩ्बमिल्लै ऎऩ्ऩलाम्। ऎऩक्कु उऩदु अऩुबवम् वाय्त्तिरुन्दाल् इप्पोदु उऩ्ऩै विट्टिरुक्कुमदु प्रळय नॆरुप्पुप्पोल् ऎरिक्किऩ्ऱदागिऱदु। मुगिले! मुन्नीर् ञालत्तिले मूऩ्ऱु वगैयाऩ (आत्यात्मिग, आदिबौदिग, आदिदैविग) ताबङ्गळाले ऎरिक्कप्पडुगिऱेऩ्। इन्द नाळॆल्लामे ऎऩक्कु नोयागिऩ्ऱऩ। इन्द नोय् पोग वेण्डुमॆऩ्ऱाल् नाऩ् सॆय्द विऩैगळ् माळ वेण्डुम्। अवैगळ् पोऩालुम् अवऱ्‌ऱिऩ् वासऩै इरुन्दाल् कूड मीण्डुम् तुऩ्बमे। अदु ऒऴियवेण्डुम्। अदु, ‘रसवर्जं रसोऽप्यस्य परं दृष्ट्वा निवर्तते’ &amp;lsquo;रसवर्जम् रसोप्यस्य परम् त्रुष्ट्वा निवर्त्तदे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि उऩ्ऩैक् कण्डु कॊण्डे तॊलैक्कप्पड वेण्डुम्। अव्विऩैगळ् ऎळिदिल् विडक् कूडियवैयल्ल। सिङ्गमो पुलियो मिरुगङ्गळिऩ् मीदु पाय्वदु पोल् उऩदु अऩुबवमागिऱ वलिवैक् कॊण्डु अवऱ्‌ऱैप् पाय्न्दु पोक्कडिक्क वेण्डुम्। इप्पडियॆल्लाम् ऎप्पोदु आगुमो? ऎप्पोदु इव्वाक्कैयै नल्वऴियिल् नडक्कच् चॆय्दु उऩ्ऩै याऩ् पॆऱुवदो? करुणै पुरिन्दु अन्नाळैक् कुऱिप्पिट्टरुळ्वायाग; अदैत् तॆरिन्दु तरिप्पेऩ् ऎऩ्ऱबडि। नाळ् नोय्। नाळिले वरुम् नोय् ऎऩवुमुरैप्पर्। नोय् अहङ्गार ममगारादिगळ्। उबनिषत्तिल्, ‘बहव इमे कामाः नानात्ययाः व्याधिभिः प्रतिपूर्णोऽस्मि’ ‘पहव इमे कामा: नानात्यया: व्यादिबि: प्रदिबूर्णोस्मि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु कामङ्गळै वियादिगळाग उबगोसलऩ् कूऱिऩाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;ऎन्नाळ् कूडुवऩे। &amp;lsquo;नाऩ् इऩि कूडप् पोगिऱदिल्लै&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु आसैयऱ्‌ऱु निऱ्‌किऱारॆऩ्ऱु इप्पाट्टिऱ्‌कुक् करुत्तै मुऩ्ऩोर् उरैत्तऩराम्। अव्वाऱिऩ्ऱि ऎम्बॆरुमाऩार्, &amp;lsquo;ऎन्द नाळिल् कूडलामो&amp;rsquo; अन्द नाळैक् कुऱिप्पिट्टरुळ वेणुमॆऩ्ऱु केट्किऱारॆऩ अरुळिऩाराम्। ऒऩ्बदाम् पाट्टिले मुऩ्ऩोर्गळ् मॊऴिन्दबडिये ऎम्बॆरुमाऩारुम् कॊण्डार्। आगिलुम् मुदलिलिरुन्दु अक्करुत्तुक् कॊळ्ळविल्लै। ऒऩ्बदाम् पाट्टिऱ्‌ कण्ड नैराश्यम् इङ्गुम् उऴल्वेऩ् ऎऩ्ऱ सॊल्लिल् तोऱ्‌ऱुम्: उऴलप् पोगिऱेऩल्लदु कूडप् पोवदिल्लै ऎऩ्ऱु तॆरिगिऱदे ऎऩ्ऱदु मुऩ्ऩोर् करुत्तु। उऴल्वेऩ् ऎऩ्ऱदु - उऴऩ्ऱु कॊण्डिरुप्पदु मेल् सिऱिदु कालमुमागलाम्। कूडमुडियादॆऩ्ऱु आसैयऱ्‌ऱे अव्वळवु कालम् नीडिप्पदु आऴ्वारिऩ् निलैक्कु आगादॆऩ्ऱु ऎम्बॆरुमाऩार् तिरुवुळ्ळमागुम्। अऩ्ऱि, ३-ल्, &amp;lsquo;सॊल्लाय् याऩ् उऩ्ऩैच् चार्वदोर् सूऴ्च्चिये&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम्, ४-ल् &amp;lsquo;वाऴ्च्चि याऩ् सेरुम् वगैयरुळाय् वन्दे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् ताम् सेरुवदुण्डॆऩ्ऱु निऩैत्तिरुप्पदु तॆळिवादल् पऱ्‌ऱियुम् मुदलिल् अवरुक्कु नैराश्यमिल्लै। पॆऱुम् नाळै अऱियवे इक्केळ्वि ऎऩ्ऱदे कूडुम् ऎऩवुम् ऎम्बॆरुमाऩार् करुत्तागलाम्। ‘लङ्काम् उन्मूलितां कृत्वा कदा द्रक्ष्यति मां पतिः’ &amp;lsquo;लङ्गाम् उन्मूलिदाम् क्रुत्वा कदा त्रक्ष्यदि माम् पदि:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सीदैप् पिराट्टि अऩुमारैक् केट्टदु पोल् पॆऱुम् नाळै अऱिय विरुम्बुगिऱार् आऴ्वार्। अन्द नाळ् तॆरिन्दाल्, सित्रगूडत्तिले पॆरुमाळ्, ‘अनेन धर्मशीलेन वनात् प्रत्यागतः पुनः । भ्रात्रा सह भविष्यामि पृथिव्याः पतिरुत्तमः ॥’ ‘अनेन तर्मसीलेन वनात् प्रत्यागद: पुन: प्रात्रा सह पविष्यामि प्रुदिव्या: पदिरुत्तम:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पदिऩाऩ्गु वरुषङ्गळ् पूरणमाऩदुम् तिरुम्बि वरुवदाग अरुळिच् चॆय्य, परदऩ् पादुगैगळैप् पॆऱ्‌ऱु ‘चतुर्दशे हि सम्पूर्णे वर्षेऽहनि रघूत्तम, न द्रक्ष्यामि यदि त्वां तु प्रवेक्ष्यामि हुताशनम्‘ ‘सदुर्त्तशे हि सम्बूर्णे, वर्षेहनि रगूत्तम, न त्रक्ष्यामि यदि त्वाम् तु प्रवेक्ष्यामि हुदाशनम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु आणैयिट्ट वण्णम् सॆय्दु पॊऱुत्तु इरुक्कलामॆऩ्ऱु आऴ्वार् तिरुवुळ्ळम् पोलुम्। पिराट्टियुम् वॆगुनाळ् तळ्ळि वरुवदागच् चॊऩ्ऩाल् ऎऩ् सॆय्वदॆऩ्ऱञ्जि, ‘मासात् ऊर्ध्वं न जीविष्ये’ ‘मासात् ऊर्त्वम् न जीविष्ये&amp;rsquo; ऎऩ्ऱाळ्। अदुबोल् विरैविऱ्‌ पॆऱ वेण्डुमॆऩ्ऱ अवाविऩाल् ऎन्नाळॆऩ्ऱु केट्किऱारॆऩ्ऱबडि। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२३ मूऩ्ऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/03/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/03/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।३।३।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;३-३। ऒऴिविल् कालम्&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि तिरुवेङ्गमुडैयाऩैक् कण्ड आऴ्वार्, मुदलिल् अऴगरायिरुन्दु अऴगैक् काण्बित्तुत् तऩ्ऩिडम् आऴ्न्दिरुक्कच् चॆय्दाऩ्। विऩैगळैप् पोक्काद वरैयिल् इवऩैक् कण्डु कलप्पदेदु ऎऩ्ऱु कवलैप्पडवे, विऩैगळैप् पोक्कुम् मलैयाऩबडियाले वेङ्गडमॆऩ्ऱ पेर्बॆऱ्‌ऱ तिरुमलैयप्पऩायिरुन्दु पिऱगु नॆरुङ्गिऩाऩ्। मुडिच्चोदियायॆऩ्ऱु पलगाल् सॊऩ्ऩबडियाऩ अव्वऴगऩे आवाऩ्, इन्द ऎऴिल् कॊळ्सोदि ऎन्दैयुम्। इवऩदु इडमाऩ इम्मलैयुम् अप्राक्रुदमागैयाले स्त्तानोत्कर्षमुमुण्डु। (स्त्तानोगर्षात् सुदीप्तम्।) प्रक्रुदि सम्बन्दम् पोय्प् परमबदम् सॆऩ्ऱु पॆऱुम् पेऱॆल्लाम् इङ्गे नमक्कुप् पाङ्गागप् पॆऱलागिऱदु। ’अप्राक्रुद शरीरङ्गळैप् पॆऱ्‌ऱ अऩन्द करुड विष्वक्सेऩादिगळुक्कु मेलाग, प्राक्रुद शरीरत्तुडऩेये ऎऩ्ऩैप् पॆऱप् पारित्त पिराऩिडम् पणिवदे ऎप्पॊऴुदुम् तगुम्’ ऎऩ्ऱु तेऱिऩाराय्, ताम् कलन्दु आराय्न्द तम् नॆञ्जैयुम्, केशवऩ् तमरिऱ्‌ कूऱियबडि तम्मोडु कुऴामागक् कूडि तम्मोडु समाऩमाग सुगदुक्कङ्गळै उडैयवर्गळैयुम् सेर्त्तुक्कॊण्डु अवऩदु कुणङ्गळिल् ईडुबट्टु, ‘गुणैर्दास्यमुपागतः’ ‘कुणैर्दास्य मुबागद:’ ऎऩ्ऱ इळैय पॆरुमाऩिऩ् निलै पॆऱ्‌ऱु, अडिमै सॆय्वदे अऩन्दगालमुम् आगवेण्डुमॆऩ्ऱु कॊण्डु ‘अहं सर्वं करिष्यामि’ &amp;lsquo;अहम् सर्वम् करिष्यामि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ अवरुक्कु मेलाग, ‘वयं सर्वं करिष्यामः’ &amp;lsquo;वयम् सर्वम् करिष्याम:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऎल्लोरुडऩुम् इऴिगिऱार् -&lt;br&gt;&#xA;(इप्पडि ऎल्लोरुम् अडिमै सॆय्य वेण्डुमॆऩ्ऱु पारित्त आऴ्वारिऩ् तिरुवुळ्ळप्पडि आळवन्दारुम्, तिरुमलै नम्बिगळुम् पारित्तु अडिमै सॆय्दिरुन्दऩर्। ऎम्बॆरुमाऩार् तिरुवुळ्ळमऱिन्दु अवर् सिष्यराऩ मुदलिगळिले अऩन्दाऴ्वाऩॊरुवरुम् इव्वडिमैयिलिऴिन्दु पॆरिय तॊण्डुगळ् पुरिन्दु आण् पिळ्ळै ऎऩ्ऱु पेर् पॆऱ्‌ऱार्।)&lt;br&gt;&#xA;१। ऒऴिविल् कालमॆल्लाम् उडऩाय्मऩ्ऩि&lt;br&gt;&#xA;वऴुविला वडिमै सॆय्यवेण्डुम् नाम्&lt;br&gt;&#xA;तॆऴिगुरलरुवित् तिरुवेङ्गडत्तु&lt;br&gt;&#xA;ऎऴिल् कॊळ् सोदि ऎन्दैदन्दै तन्दैक्के। (२४५)&lt;br&gt;&#xA;तॆऴि कुरल् अरुवि - आरवारिक्किऩ्ऱ (मुऴक्कमाऩ) ओसैयैयुडैय अऩेग तीर्त्त पॆरुक्कुगळैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;तिरुवेङ्गडत्तु - तिरुवेङ्गड (मॆऩ्ऱ) मलैयिले (इरुप्पाल्)&lt;br&gt;&#xA;ऎऴिल् कॊळ् - मिक्क अऴगु कॊण्ड&lt;br&gt;&#xA;सोदि - सोदियाऩ तिरुमेऩियैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;ऎन्दै तन्दै तन्दैक्कु - ऎमदु अप्पऩिऩ् अप्पऩदु अप्पऩाऩ मूल स्वामियाऩ तिरुमालुक्कु&lt;br&gt;&#xA;नाम् - नित्य शेष पूदराऩ नामॆल्लोरुम्&lt;br&gt;&#xA;ऒऴिवु इल् - मुडिवु पॆऱाद&lt;br&gt;&#xA;कालम् ऎल्लाम् - ऎल्लाक् कालङ्गळिलुम्&lt;br&gt;&#xA;उडऩ् आय् - ऎङ्गुम् कूडियेयिरुन्दु&lt;br&gt;&#xA;मऩ्ऩि - ऎत्तसैयिलुम् पऱ्‌ऱुडऩ्&lt;br&gt;&#xA;वऴु इला - कुऱैविल्लाद&lt;br&gt;&#xA;अडिमै – कैङ्गर्यङ्गळै&lt;br&gt;&#xA;सॆय्यवेण्डुम् - सॆय्वोमाग।&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् नॆञ्जुबोले ऎऩक्कुत् तुणैयायुम् ऎऩ्ऩोडॊत्त निलैयै उडैयरुमाऩ अऩ्बर्गळे! नाऩ् प्रक्रुदि सम्बन्दम् विट्टुप् परमबदत्तिले ताऩ् पिराऩैक् कण्डु कळिप्पदागुमॆऩ निऩैत्तिरुक्क, अदऱ्‌कु माऱाग अवऩ् इङ्गे ऎऩक्कुत् तऩ्ऩैक् काण वैत्तरुळुगिऱाऩ्। एऩॆऩिल्, नाऩ् मऱैन्दाल् इङ्गुळ्ळार् तऩ् अडिमैयि लिऴियारॆऩ्ऱु ऎऩ्ऩै इङ्गे निऱुत्त निऩैत्तुविट्टाऩ्। आगैयाल् नीङ्गळुम् अवऩ् तिरुवुळ्ळप्पडि ऎऩ्ऩोडु कूडुङ्गळ्। नाम् अवऩुक्कु अडिमै सॆय्यवेण्डुम्। नाम् नमदु स्वरूबत्तै मूलमन्द्रबडि आराय्न्दोमागिल् अडिमैयऱ्‌ऱिरुक्क मुडियादु। नम: ऎऩ्ऱ सॊल्लिऩ्ऱि नामिरुक्कलागादु। अव् अडिमैयुम् वेऱॊरुवरुक्कुत् तगादु। मऱ्‌ऱ सेदऩरिलॊरुवऩै नाम् नमक्कु स्वामियाग प्रमित्तोमागिल् अन्द स्वामियिऩ् स्वामिक्कुम् स्वामियावाऩ् अवऩ्। परमशिवऩै स्वामियाग निऩैप्पार् अवऩुक्कु स्वामियाऩ पिरमऩुक्कुम् स्वामि अवऩॆऩ्ऱु निऩैक्क वेण्डुम्। मेलुम्, ‘अवऩ् नमक्कु मट्टुम् तेवऩल्लऩ्’। नमदु मूदादैगळुक्कुम् तेवऩ्, कुलदॆय्वम्। अङ्ङऩे तेव तेवऩ्। कारणमाऩवर्क्कुम् कारणमाऩवऩ्, सर्वजगत् कारणमाऩ अवऩे मूलस्ताऩमाऩ वैगुण्डत्तिले तऩ्ऩै नाम् अडैयमाट्टिलोम् ऎऩ्ऱु अवदारम् सॆय्दरुळिऩाऩ्। विबवादि - अवदारङ्गळ् निलैत्तु अडिमै कॊळ्ळवागा ऎऩ्ऱु अर्च्चै वडिवत्तै आदरित्ताऩ्। तॊऩ्मावल्विऩैत् तॊडर्गळ् विट्टॊऴिन्दु नाम् अडिमै सॆय्य वेण्डियिरुप्पदाल् मऱ्‌ऱ इडङ्गळै विड वेङ्गडमे इरुविऩैयुम् कडियुम् वॆऱ्‌पु, अप्राक्रुदमाऩदॆऩ्ऱु इङ्गे तोऩ्ऱिऩाऩ्। इन् निलमिदिप्पाले, अवऩदु सोदि ऎऴिल् सोदियायिऱ्‌ऱु। प्राक्रुद जऩङ्गळैयुम् अडिमैयाक्कुवोम् ऎऩ्ऱु कळिप्पाल् ऎऴिल् कॊण्ड इन्द सोदिक्कु वाऩार् सोदियो, कडल् सोदियो, मऱ्‌ऱ अऴगर् पोऩ्ऱ अर्च्चैच् चोदियो ईडागा ऎऩ्ऩलाम्बडि ऎऴिल्गॊळ् सोदियागिऱदु इदु। वेङ्गडम् विऩैगळै ऎव्वाऱु पोक्कुगिऩ्ऱदॆऩ्ऩिल्, अदु तॆऴि कुरलरुवि निऱैन्ददायिऱ्‌ऱे। ऒऩ्ऱु, इरण्डॆऩ्ऩाद पडि ऎण्णिऱन्द अरुविगळ् ऎप्पॊऴुदुम् वीऴ्न्द वण्णमिरुक्कुम् इङ्गु। अवै, सॆय्युम् पॆरुमुऴक्कमे विऩैगळै अदिर्च्चियाल् अऴिक्कवल्लदाम्, अवऩदु अरुळे अरुविगळाग वडिवॆडुत्तऩ ऎऩ्ऩलाम् पडियाऩ अवऱ्‌ऱिल् आडिऩाल् विऩैयऩैत्तुम् विलगुमॆऩ्बदिल् ऐयमॆऩ्? वेङ्गडम् वैगुण्डत्तिऩ् ऒरु सिऱु पागमागैयाल् अङ्गु निऩ्ऱरुळुगिऩ्ऱवऩ् वैगुण्ड वासियाय् तिरुवष्टाक्षरत्तिऱ्‌कु - त्याऩत्तिल् कोसरऩाऩ नारायणऩे आवाऩ्। अरुवित् तिरुवेङ्गडमॆऩ्ऩबोदु पाऱ्‌कडलिलुम्, ‘आपो नारा इति प्रोक्ताः - ताः यद् अस्यायनं पूर्वं तेन नारायणः स्मृतः’ ‘आबो नारा इदि प्रोक्ता: - ता: यत् अस्यायनम् पूर्वम् तेन नारायण: स्म्रुद:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि आदियिल् नीरिलुम् आदिशेषऩ् मीदु ऎऴुन्दरुळियिरुक्कुम् नारायणऩेयावाऩ् इवऩॆऩ्ऱदु तॆरिवदाम्। नारायणऩुक्कु अडिमैये अऩन्द वेदङ्गळालुम् तिरुवष्टाक्षरत्तिऩालुम् उबदेसिक्कप् पॆऱ्‌ऱुळ्ळदु। अव्वडिमै श्रीवैगुण्डत्तिऱ्‌ पोले ऎल्लाक् कालत्तिलुम्, ऎल्ला तेसत्तिलुम्, ऎल्ला तसैयिलुम् ऎल्लोरालुम् इङ्गुच् चॆय्यप्पडुगिऩ्ऱदुमागुम्। अदऩै नाम् ऎल्लोरुम् सॆय्वोमाग।&lt;br&gt;&#xA;ऎल्ला कालमॆऩ्ऱाल् इदऱ्‌कु मुऩ् कडन्द कालत्तिलुम् सॆय्वदु कूडुमो ऎऩ्ऩिल्, आम्, कऴिन्द कालत्तिलुम् सॆय्य वेण्डुमॆऩ्ऱे सिलर् करुत्तुरैप्पराम्। &amp;lsquo;कऴिन्द कालम् मीण्डुम् वरुमो? वरादॆऩ्ऱु इरामबिराऩुम् अरुळिऩरे: ‘न मे दुःखं प्रिया दूरे, न मे दुःखं हृतेति च । एतदेवानुशोचामि वयोऽस्याः हि अतिवर्तते’ ‘न मे तुक्कम् प्रिया तूरे, न मे तुक्कम् ह्रुदेदि स। एददेवानुशोसामि वयोस्या: हि अदिवर्त्तदे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱारे। ‘अऩ्बार्न्दवळ् वॆगु तूरत्तिलिरुक्किऱाळॆऩ्ऱो, कॊळ्ळैयिडप्पट्टाळॆऩ्ऱो नाऩ् कवलैप्पडविल्लै। अददऱ्‌कुप् परिहारमुण्डु। अवळ् वयदु कऴिगिऩ्ऱदे। कडन्द कालत्तै मीट्क मुडियादे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदऩ्ऱो अदऩ् करुत्तु। अप्पडियिरुक्क अन्द कालत्तिलुम् सॆय्य वेण्डुम् ऎऩ्बदॆऩ् ऎऩ्ऩिल् - उण्मैयिल् सॆय्य मुडियाविट्टालुम् इवरुक्कु अव्वळवु पारिप्पुळ्ळदॆऩक् करुत्तुरैप्पर्। अऩ्ऱि, कालमॆल्लाम् सॆय्य वेण्डुमॆऩ्ऱाल् सॆय्दल् वेण्डुमॆऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु। कऴिन्द कालत्तिलुम् सॆय्दिरुक्क वेण्डुम्। वरुम् कालत्तिलुम् सॆय्वदु वेण्डुमॆऩ्ऱु पॊरुळ् कॊळ्वदुमाम्। अडिमै सॆय्यामऱ्‌ सिल कालम् कऴिन्ददॆऩ्ऱु कूड निऩैक्कादबडि, अन्दक् कालत्तैये मऱक्कुम्बडियाम् अडिमैयिल् ईडुबाडॆऩवुम् उरैप्पर्। अऩादियाऩ कालत्तिल् मुऩ् कालमॆल्लाम् विडप्पट्टिरुन्दालुम्, ऒऴिविल् कालमॆल्लाम् - अदावदु इदऱ्‌कुमेल् मुडिवु पॆऱादु कालमॆल्लाम् अडिमै सॆय्वदु ऎऩ्बदे नेर्प् पॊरुळ् ऎऩ्बदुमुण्डु। कालमॆल्लाम् सॆय्य वेण्डुमॆऩ्ऱ पोदु वरुम् कालमॆल्लाम् ऎऩ्बदु विळङ्गलायिरुक्क, ऒऴिविल् ऎऩ्बदु कालमऴिन्द पिऱगु अडिमैयै विट्टिरुक्कुम्बडिया मॆऩ्ऱु निऩैयामैक्कागक् कालम् अऴिवऱ्‌ऱदॆऩ अऱिविक्कवाम्। ऎल्लाम् ऎऩ्ऱ सॊल्, नाळ्, पक्षम्, मासम् ऎऩ्ऱाऱ्‌ पोले नाडि, विनाडि ऎऩ्ऱ सिऱु कालङ्गळॆल्लामुम् ऎऩ विळक्कवाम्। उऱक्कत्तिलुम् अडिमैयुण्डो ऎऩ्ऩिल्, अदैयुम् कैङ्गर्य शेषमागक् कॊण्डाल् अडिमैयेयाम्। प्रळयत्तिल् उण्डो ऎऩ्ऩिल् - प्रळयम् तमक्किल्लामल् सॆय्यवे इवर् पारिप्पदाम्। उडऩाय्। इळैयबॆरुमाळ्बोल् वॆळियिडङ्गळिलुम् विडामऱ्‌ कूडवे सॆऩ्ऱु अडिमै सॆय्य वेण्डुमॆऩ्ऱबडि। एऴु मलैगळिले ऎम्बॆरुमाऩ् यदेष्ट सञ्जारम् सॆय्वदुण्डे। मऩ्ऩि। ईच्वरऩुडैय सर्वावस्त्तैगळिलुम्, नमदु सर्वावस्त्तैगळिलुम्, तिरुमाल् तिरुमगळोडु तऩिये इरुक्कुमिडत्तिल् पडुक्कैयाऩ आदिशेषऩ् पोलवुम्, कुत्तु विळक्कुप् पोलवुम् इरुन्दुम् अडिमै सॆय्वदाम्। पडियाय्क् किडन्दु ऎऩ्ऱु कुलसेगराऴ्वार् अरुळिऩदु इदऱ्‌कागवे। इङ्ङऩम् नमदु सर्वावस्त्तैयिलुम् मऩो वाक्कायङ्गळिल् ऎदऩाल् ऎप्पोदु सॆय्य इयलुमो, अप्पोदु अदै विडामऱ्‌ सॆय्वदाम्।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि ऎल्लाम् सॊल्लप्पट्ट पिऱगु वऴुविला ऎऩ्बदॆऩ् ऎऩ्ऩिल्, वऴु इऩ्मै, केडु, इऩ्मैयिल्लाद - &amp;lsquo;ऒरु कैङ्गर्यमुण्डु, ऒरु कैङ्गर्यमिल्लै‘ ऎऩ्ऩादबडि ऎल्लामॆऩ्ऱबडि। पलरोडु सेर्न्दु अडिमै वेण्डुगिऩ्ऱ आऴ्वार् ऒऩ्ऱुविडामल् ऎल्लाम् तामे सॆय्वदामो ऎऩ्ऩिल् - अवरवर्क्कु अमैक्कप् पट्टवऱ्‌ऱिल् ऒऩ्ऱुम् विडामल् ऎऩ्बदे करुदिऩदाम्। इऩि, पिऱर् सॆय्वदुम् ऎम्बॆरुमाऩिऩ् उवप्पुक्कागिऩ्ऱमैयाल् नित्यसूरिगळिल् ऒरुवर् सॆय्वदाल् पिराऩुक्कु उण्डाम् कळिप्पैक् कण्डु मऱ्‌ऱोरुम् तामे सॆय्दवऱ्‌ऱाऱ्‌पोल् सन्दोषिप्पदु पोल् इङ्गुम् सन्दोषिक्क वेण्डुम्। ऐयो, इदऩैच् चॆय्य नमक्कु वाय्क्कविल्लैये ऎऩ्ऱु निऩैक्कलागादु। क्यादि लाब पूजैगळैत् तऩक्कु वेण्डामल् पिराऩिऩ् आरादऩमे प्रयोजऩमाग निऩैप्पार्क्कु अप् पिरयोजऩम् पिऱर् सॆय्दबोदुम् पॆऱप्पडुवदाल् कवलैक्कु इडमिल्लै। अत्तगैय मऩोबावत्तोडु सॆय्यवेण्डुम् ऎऩ्बदिले वऴुविला ऎऩ्बदऱ्‌कु नोक्काम्। अदऩाल् तऩक्कु कळिप्पिल्लै ऎऩ्बदिल्लै। ‘रममाणाः वने त्रयः’ &amp;lsquo;रममाणा वने त्रय:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि इळैयबॆरुमाळ् सॆय्ददु। तङ्गळुक्कु उवप्पायिरुप्पदाले अव्विरुवरुम्, अव्विरुवरुम् कळित्ताले इवरुम् सन्दोषित्तदुबोल् शेषर्गळुक्कुम् कळिप्पुण्डु। आऩाल् अन्द कळिप्पुक्काग शेषर्गळ् कार्यम् सॆय्गिऩ्ऱऩर् ऎऩ्बदिल्लै। अऩ्ऱि, वऴुविला - केडिल्लाद अहङ्गार ममगारङ्गळ् कलवाद - सात्विग त्यागत्तुड ऩुळ्ळ ऎऩ्ऱदुमाम्। कर्त्रुत्व त्यागम् सॆय्दालुम् कर्त्रुत्वम् ऒरुबडि उण्डॆऩ्बदै सॆय्य ऎऩ्ऱ सॊल् विळक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;वेण्डुम्। ‘सर्वं परवशं दुःखम् सर्वम् परवसम् तुक्कम्‘ ऎऩ्ऱ मऱ्‌ऱ अडिमैबोल् वेण्डप् पडाददऩ्ऱु। ‘न केवलं द्विजश्रेष्ठ, नरके दुःखपद्धतिः । स्वर्गेऽपि पातभीतस्य क्षयिष्णोः नास्ति निर्वृतिः ॥’ ’न केवलम् त्विजश्रेष्ट! नरगे तुक्क पत्तदि:, स्वर्गेबि पाद पीदस्य क्षयिष्णो: नास्ति निर्व्रुदि:‘ ऎऩ्ऱु (वि। ६-८) कूऱियबडि स्वर्क्कादिगळिऱ्‌पोले तुक्कमायिरुप्पदऩ्ऱॆऩ्ग। नाम् सॆय्यवेण्डुम् अडिमै परवासुदेवऩुक्कु अऩ्ऱु; नमक्कु मेलाग नम्मै प्रक्रुदि मण्डलत्तिलेये इडैयूऱुगळिऩ् इडैयिलेये अऴगाग अडिमैगॊळ्ळ अवऩ् पारित्तिरुप्पदैप् पारुङ्गळ् ऎऩ्गिऱार् - तॆऴिगुरल् इत्यादियाल्। कुरल् - अरुवियिऩ् ओसै तिरुवेङ्गडत्ताऩिऩ् कुरलागवे तोऩ्ऱुगिऱदु। वॆगुदूरत्तिलिरुप्पारैयुम् इरैच्चलुडऩ् अऴैप्पदाल् अक्षरङ्गळ् वियक्तमागविल्लै यॆऩ्ऩल् वेण्डुम्। ऎऴिल्गॊळ् सोदि। पिराट्टियुडऩ् सेर्न्दवऩ्। ‘भास्करेण प्रभा यथा’ &amp;lsquo;पास्करेण प्रबा यदा&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि सोदियाऩ ताऩ् प्रबैयाय् ऎऴिलाऩ पिराट्टियोडु सेर्न्दुळाऩ्। ऎऴिलाऩ पिराट्टियाल् - कॊळ्ळप्पट्ट तऩक्कु - तऩक्कु अदीऩमाक्कप्पट्ट सोदि। (नीलतोयदमध्यस्था नीलदोयद मत्यस्त्ता) कार्मेगत्तै मऱैत्त मिऩ्ऩल् पोलेयिरुक्कुम् अवळाल् मूडप्पट्टुप् पॊऩ् मेऩियाऩ सोदि ऎऩवुम् उरैयाम्। इदु उरैगारर् काट्टिऩ वऴि। श्रीनिवासऩ् ऎऩ्गिऱ तिरुनामम् इप्पोदु कुऱित्तदाम्।&lt;br&gt;&#xA;ऎव्वळवु ऎऴिलिरुन्दालुम् नमक्कु स्वामियल्लऩागिल् आसैप्पट्टाल् पादिव्रत्य पङ्गमाम्। आगवे नम् परम्बरैक्के सेषियाऩमैयाल् ऎल्लाम् अमैन्ददॆऩ्ऩ - ऎन्दै - इत्यादि। अऴगिल्लैयागिलुम् अवऩुक्कु नम्मिडम् अबिमाऩमिल्लैयागिलुम् अवऩै विडलागादु; अप्पडिप्पट्टवऩ् अऱ्‌पुदमाय् अरुविगळ् ऒलिक्कुम्बडि सॆय्दुवन्दु अऴैत्त वण्णमिरुक्क, एरार् मुयल्विट्टुक् काक्कैप् पिऩ् पोवदो? ऎन्दैयायुम् तन्दै तन्दैयायुम् उळ्ळवऩॆऩ्ऩलुमाम्। तिरुवेङ्गडत्तिऱ्‌कु ऎऴुन्दरुळिऩ सौलप्यत्तालुम्, ऎऴिल्गॊळ् सोदियाऩ अऴगालुम्, ऎऩ्ऩै वसप्पडुत्ति ऎऩक्कु स्वामियाऩवऩ् सर्व शेषियाय् कुलदॆय्वमुमाऩवऩ् ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;इप्पाट्टु तिरुमन्द्र विवरणमाम् - ऎऴिल्गॊळ् सोदियॆऩ्ऱु कारणत्वमिऩ्ऱियमैयाद निरदिशय तेजस्सैच् चॊऩ्ऩदाल् कारणत्वमुम् रक्षगत्वमुम् कुऱिक्कप् पॆऱ्‌ऱदाम्। आग ऎऴिल्गॊळ् सोदियॆऩ्ऱु अगारार्त्तमुम्, ऎन्दै तन्दै तन्दैयॆऩ्ऱु सदुर्त्तियिऩ् अर्त्तमुम्, नामॆऩ्ऱु मगारार्त्तमुम्, सौलप्यादिगळैक् कुऱिक्कुम् मूऩ्ऱामडियाल् नारायण सप्तार्त्तमुम्, तन्दैक्के ऎऩ्ऱ एगारत्तालुम्, वऴुविला ऎऩ्बदालुम् उगार नमच् शप्तङ्गळिऩ् अर्त्तमुम्, ऒऴिविल् सॆय्य वेण्डुम् ऎऩ्ऱु कडैसि सदुर्त्तियिऩ् अर्त्तमुम् कुऱिक्कप्पॆऱ्‌ऱऩ। शेषत्वमाऩदु पागवद पर्यन्दमागुमॆऩ्बदु नमच् शप्तत्तिले कॊण्डिरुप्पदु ऎन्दै तन्दै तन्दै ऎऩ्ऱदाले कुऱिक्कप्पट्टदाम्। अवऩदु शेषित्वत्तैच् चॊल्लुमे इदु। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२४ नाऩ्गाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/03/04_nAgAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/03/04_nAgAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।३।४।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;३-४। पुगऴु नल्लॊरुवऩ्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तिरुवेङ्गडमुडैयाऩ् तोऱ्‌ऱ अवऩैक् कण्डवुडऩ् अवऩ् तिरुवडिगळिले ऎल्ला अडिमैयुम् सॆय्यवेण्डुम् नामॆऩ्ऱु तम् नॆञ्जोडॊत्तुत् तम्मैच् चार्न्दारैयुम् अऴैत्तु अदऱ्‌कु वेङ्गडत् तुऱैवार्क्कु नम ऎऩ्ऱु विरगुमरुळिच् चॆय्दाराय्, अच् चॊल्लिल् विशेषणमाय् अवऩुक्कुम् प्राप्यमाऩ तिरुमलैये उबायमुमाम् उबेयमुमामॆऩ्ऱु अदऩैप् पुगऴ्न्दु कूऱि, मीण्डुम् मुऩ् तॊडङ्गिऩ अवऩदु अडिमैयिलिऴिन्दवराऩार्। अडिमैयॆऩ्बदु माऩसम्, कायिगम्, वासिगमॆऩ मूऩ्ऱु विदमागुम्। इप्पोदु, इप्पडि सॊल्वेऩो अप्पडि सॊल्वेऩो ऎऩ्ऱु वासिगमाऩ कैङ्गर्यत्तिल् इऴिगिऱार्। मऱ्‌ऱ इरण्डैयुम् विट्टु इदैप् पऱ्‌ऱुवदॆऩ् ऎऩ्ऩिल् - इव्वाऱु कूऱुवर् -&lt;br&gt;&#xA;अडिमैयिलिऴिन्द आऴ्वारुक्कु, अवऩ् सर्वत्तिऱ्‌कुम् अन्दरात्मावाय् ऎल्लाम् अवऩुक्कु उडलायिरुक्कुम् निलैयै अवऩ् काणच् चॆय्दाऩ्। कण्डवुडऩ् तिगैत्तार्। &amp;lsquo;अन्यत् कुशलसम्प्रश्नात् न चेच्छति जनार्दनः&amp;rsquo; &amp;lsquo;अन्यत् कुशलसम्ब्रशनात् न सेच्चदि जनार्दन:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ कणक्किले अवऩ् पक्तरिडमिरुन्दु तऩदु क्षेमत्तै प्रियमाय् विळित्तुक् केट्पदऱ्‌कु मेलाऩ कैङ्गर्यत्तै ऎदिर्बाराद परिबूर्णऩागैयाले अवऩैयदु केट्क विळिक्किऩ्ऱाराय् ऎप्पडि विळिप्पदॆऩ्ऱाराय्दलुऱ्‌ऱार्। इवरुक्कुम् अवऩैक् कण्डवुडऩ्, &amp;lsquo;कालाऴुम् नॆञ्जऴियुम् कण् सुऴलुम्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ निलैयाऩबडियाले ऒऩ्ऱुम् सॆय्यमाट्टामे सॊऱ्‌कळालावदु आरादिक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु तोऩ्ऱिऱ्‌ऱु।&lt;br&gt;&#xA;अदिल् अवऩ् यादॊरु अऩुबवत्तै अळित्तुत् तम्मैप् परवशमाक्किऩाऩो, अव्वऩुबवत्तिऱ्‌काऩ सॊऱ्‌कळे अवऩुक्कु वासिग कैङ्गर्यमागुम् ऎऩ्ऱु कॊण्डार्। अवऩ् ऎल्लावऱ्‌ऱैयुम् तऩक्कु उडलाग काण्बित्ताऩ् आगैयाल् वस्तुक्कळुक्कु अवऩै विट्टुप् पिरियामलिरुक्कुम् निलै तॆळियलायिऱ्‌ऱु। विट्टुप् पिरिन्दिरुक्क माट्टाद विशेषणङ्गळैच् चॊल्लुम् सॊऱ्‌कळ् विशेष्यत्तैयुम् सॊल्लुम् ऎऩ्बदै उलगिल् इवर् नऩ्गु अऩुबवित्तिरुक्किऱार् आगैयाले, - &amp;lsquo;नीलम्, वॆळ्ळै ऎऩ्ऱवाऱु कुणङ्गळैच् चॊल्लुम् सॊऱ्‌कळ् कुणियाऩ त्रव्यत्तैयुम्, आडु, माडु, मऩिदऩॆऩ्ऱु सादियैच् चॊल्लुम् सॊल् अन्दन्द व्यक्तियॆऩ्ऱ वस्तुवैयुम्, तेवदत्तऩ्, टित्तऩ्, टबित्तऩ्, ऎऩ्ऱ पॆयर्गळ् उडलैच् चॊल्लि अव्वुडलुक्कु आत्मावाऩ जीवर्गळैयुम् सॊल्वदुबोल् ऎल्ला वस्तुक्कळुम् ऎम्बॆरुमाऩै विट्टुप् पिरिन्दिरुक्क माट्टामे विशेषणमाय् अवऩुक्कु उडलुमाऩमै उळदागैयाल् अवऱ्‌ऱैच् चॊल्लुम् सॊऱ्‌कळे अवऩैयुम् सॊल्वदायिरुक्कत् तऩिच् चॊल्लाल् अवऩैच् चॊल्वदॆऩ्? अच्चॊऱ्‌कळाल् सॊल्वदे अवऩुक्कुम् अव् वस्तुक्कळुक्कुम् उळ्ळ सम्बन्दत्तै नऩ्गु उणर्त्तप् पाङ्गागुम्। वेऱुवगैयिल् सुरुक्किच् चॊल्लि अव्वळवु पॊरुळैक् काण्बिक्क इयलादु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तिडम् कॊण्डार्। आगवे अऩुबवित्त निलैयै अऴगागत् तॆळिविक्क अव्वाऱे विळित्तऴैक्कलाऩार्।&lt;br&gt;&#xA;प्रह्माऩुबवमॆऩ्बदु पूर्णमाग वेण्डुमॆऩ्ऱाल्, अदु अवऩदु कुणङ्गळैयुम् विट्टु निर्गुणमाग अवऩदु स्वरूबत्तिऩ् अऩुबवमाग मट्टुम् ऎव्वाऱागादो, अव्वाऱे अवऩदु कुणङ्गळै मट्टुम् सेर्त्तो, कुणङ्गळुडऩ् तिरुमेऩियै मट्टुम् सेर्त्तो, तिरुमेऩियोडु तिरुमेऩियिऩ् कुणङ्गळ् ऎल्लावऱ्‌ऱैयुम् मट्टुम् सेर्त्तो, अवऱ्‌ऱोडु अवऩ् तिरुमार्बिलिरुक्कुम् पिराट्टियै मट्टुम् अव्वाऱु सेर्त्तो, अवऩदु तिव्यबूषणायुदादिगळै मट्टुम् सेर्त्तो मुडिप्पदागादु। इवै ऎल्लावऱ्‌ऱोडु पोले ऎल्ला उलगुमाऩ अवऩ् विबूदियोडु सेर्त्तेयाग वेण्डुम्। इन्द विबूदिगळ् अवऩोडुळ्ळ सम्बन्दत्तै अऱियादार्क्कु प्रक्रुदि मण्डत्तिले हेयङ्गळागत् तोऩ्ऱुम्। अवऩदॆऩ्ऱ अऩुबवम् वन्दवुडऩे ऎल्लावऱ्‌ऱिलुम् मदिप्पुण्डागुम्। &amp;lsquo;नोपजनं स्मरन्निदं शरीरम्’ &amp;lsquo;नोबजऩम् स्मरन् निदम् सरीरम्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ वेदवाक्यमाऩदु इन्द शरीरत्तै मोक्षम् पोऩवऩ् स्मरिप्पदिल्लै ऎऩ्गिऱदिऩ् करुत्तुम् इव्वाऱेयाम्। शरीरत्तिऱ्‌कु ऎन्द निलै तेहात्म प्रान्दियुळ्ळवऩुक्कुत् तोऩ्ऱियिरुन्ददो, अन्द निलैयै अदऱ्‌कु अवऩ् अप्पोदु निऩैप्पदिल्लै ऎऩ्बदे। इव्वाऱे तेवदान्दरङ्गळैक् कण्डु अवर्गळुक्कुळ्ळिरुक्कुम् परमात्मावैक् काण्बदऱ्‌काऩ योग शक्ति इल्लादार् कण्डबडि नमस्कारादिगळ् सॆय्दु कॆडलागादॆऩ्ऱु कॊण्डे उलगम् हेयमॆऩ्गिऱाप् पोले, तेवदान्दर पजऩङ्गळैयुम् विडवेण्डुमॆऩ्गिऱदु। तत्तुवसाक्षात्कारम् सॆय्दार्क्कु ऎङ्गुम् विबरीदबुत्ति पिऱक्क वऴियिल्लै। अवर्गळॆल्लावऱ्‌ऱोडुम् सेर्त्तु पोक्यमाग अवऩैये अऩुबविप्पर्। अन्द अऩुबवम् वरप्पॆऱ्‌ऱवर्गळुक्कु नारायणादि शप्तङ्गळुक्कुम् उलगैच् चॊल्लुम् सॊऱ्‌कळुक्कुम् ऒरुविद वासियुम् तोऱ्‌ऱादु। इप्पडि ऎल्ला अऩुबवत्तिले वर अवऱ्‌ऱैक् कॊण्डु अवऩैच् चॊल्ल मुऩ्वन्द आऴ्वारुक्कु &amp;lsquo;झञ्झामारुतधूतचूतनयतः&amp;rsquo; &amp;lsquo;जञ्जामारुददूदसूदनयद:’ ऎऩ्ऱबडि पॆरुङ्गाऱ्‌ऱिल् अडिप्पट्टु उदिर्न्द माङ्गऩिगळैप् पॊऱुक्कुगिऩ्ऱवर्क्कु इदै मुऩ् ऎडुप्पोमो अदै मुऩ् ऎडुप्पोमो ऎऩ्ऱु परबरप्पु उण्डामाबोले, इदै सॊल्लुवेऩो अदैच् चॊल्लुवेऩो ऎऩ्ऱ तिगैप्पु उण्डायिऱ्‌ऱु। अदऩै इत्तिरुवाय्मॊऴियिल् अऱिविक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;इव्वासिग कैङ्गर्यत्तिल् इप्पोदिऴिन्ददऱ्‌कु मुक्कियमाऩ कारणम् वेण्डुगिऩ्ऱवर् - तिरुवेङ्गडमुडैयाऩै अडि पणिय ऎल्लोरैयुम् अऴैक्कुम् आऴ्वार् तिरुमलैयैक् कण्डवुडऩे अदे उबायमुम् उबेयमुमॆऩ्ऱु पुगऴ्न्दु, अत्तगैय तिव्य तेशत्तिलिरुप्पवऩिऩ् अडिमैयिल् आवल् मिगवाग, तिरुमलै यात्रै सॆय्यमवर् तिरुमलै सेर्न्द पिऱगे वेऱु कैङ्गर्यम् सॆय्यक् कूडुमागैयाल् पुऱप्पट्टदु मुदल् तिरुवेङ्गडमुडैयाऩिऩ् तिरुनामङ्गळै वायाऱक् कीर्त्तऩम् सॆय्दु कॊण्डे वऴियैक् कडप्पदु वऴक्कमाऩबडियाले सेर्न्द तिरळाल् वऴियिल् प्रार्त्तिक्कप्पट्टु अवऩै पजऩम् सॆय्दु कॊण्डे पोग निऩैत्ताराय् वऴि नडैयिल्, ऎव्वाऱु विळिप्पेऩॆऩ्ऱे पलबडि अऴैत्तु अवऩ् पॆरुमैगळैप् परक्कप् पेसि ऎल्लोरैयुम् ईडुबडुत्ति अरुळुगिऱारॆऩवुम् कॊळ्ग। आग इदु यात्रैयिडैयिल् नडक्कुम् अऩुसन्दाऩम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२५ ऐन्दाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/03/05_aindAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/03/05_aindAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।३।५।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;३-५। मॊय्म्माम्बूम्बॊऴिल्।&lt;br&gt;&#xA;तिरुमलै अप्पऩैत् तॊऴत् तमरोडु सॆल्ल मुयऩ्ऱ आऴ्वार् सॆल्लुम् पोदु, कोविन्दा! रमा रमणा! एऴुमलैयाऩे! वेङ्गडमे! ऎऩ्ऱॆल्लाम् कूवि कळित्तुच् चॆल्लुगिऩ्ऱ पक्तर्गळिऩ् निलैमैयै नेर्त्तियागप् पॆऱ्‌ऱुप् पलवाऱु विळित्तऴैक्किऩ्ऱाराय् अवऩदु सर्वान्दर्यामित्वम्, सगलहेयप्रत्यनीगत्वम्, सर्वबोक्यरूबत्वमॆऩ्गिऱ तऩ्मैगळै वॆळियिट्टरुळिऩार्। इप्पडि आऩन्दिक्कुम् इवर्, ऎम्माऩैच् चॊल्लिप् पाडि, ऎऴुन्दु पऱन्दु तुळ्ळिप् पाडियाडिक् कुऩित्तुऴऩ्ऱु तडु कुट्टमागिक् कोगुगट्टुण्डु इव्वाऱे वीदिगळ् तोऱुम् ऊर् पल पुक्कुम् पुगादुम् उलोगर् सिरिक्क निऩ्ऱाडि आर्वम् पॆरुगिप् पॆरुमैयुम् नाणुम् तविर्न्दुप् पिदऱ्‌ऱुम् पक्तसिगामणिगळैक् कण्डु इन्द पाक्यम् ऎल्लोरुम् पॆऱविल्लैये ऎऩ्ऱु वरुन्दिऩवराय्, सिरिक्कुम् सिल उलोगर्गळैक् कण्डु कॊदिप्पु मुऱ्‌ऱवराय् तम्मैक् सार्न्दार्क्कु, &amp;lsquo;पॆरुमैयुम् नाणुम् तविर्न्दु पिदऱ्‌ऱुमिऩ् पेदैमै तीर्न्दे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु उबदेसम् सॆय्यप् पोगिऩ्ऱाराय् अदऱ्‌कु सेषमाग कुणागुण विवेगत्तिऱ्‌काग इम्मेऩ्मै इल्लादारैप् पऴित्तुम् इदुळ्ळारैप् पुगऴ्न्दुम् पासुरमिट्टरुळुगिऱार्। आऴ्वारुक्कु, &amp;lsquo;ऎम् पॆरुमाऩैक् कण्डु कलन्दु परिमाऱलागविल्लैये! ऎऩ्ऩ प्रक्रुदि सम्बन्दत्तिऩ् कॊडुमै!&amp;quot; ऎऩ्ऱु सोगम् नडमाडिऩदु मुन्नीर् ञालमॆऩ्ऱ इरण्डाम् तिरुवाय्मॊऴियिले तॆरियलायिऱ्‌ऱु। पिऱगुत् तिरुवेङ्गमुडैयाऩैक् काणवे अडिमै सॆय्यप् पारिप्पुप् पॆरुग पलबडि विळित्तऴैक्कुमाऱु हर्षम् किळर्न्ददु, पुगऴु नल्लॊरुवऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ मुऩ् तिरुवाय्मॊऴियिल् तॆळिवायिऱ्‌ऱु। सास्त्रङ्गळो, ‘नित्यं च समचित्तत्वमिष्टानिष्टोपपत्तिषु’, ‘न प्रहृष्येत्प्रियं प्राप्य नोद्विजेत्प्राप्य चाप्रियम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱवाऱु अनवसादम् - सोगमिऩ्मै, अनुत्तर्षम् - हर्षमिऩ्मै ऎऩ इरण्डुम् वेण्डुमॆऩ्गिऩ्ऱऩ। रागत्वेषङ्गळऱ्‌ऱ आऴ्वारुक्कुक् कीऴ्क्कूऱिऩ सोगहर्षङ्गळे तगा ऎऩ्ऱाराय्न्दु कॊण्डिरुक्क, अन्निलैक्कुम् मेलागच् चिलरैक् कॊण्डाडुदलुम्, सिलरैप् पऴित्तलुमागिय सॆयल्गळ् तगुमो? ‘परीवादेषु ये मूकास्तेऽतीव दयिता मम&amp;rsquo; ऎऩ्ऱऩ्ऱो ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुवुळमिरुप्पदॆऩ्ऱु इङ्गे विऩा ऎऴलाम्। इदऱ्‌कु विडैयावदु - पत्ताम् पाट्टिलुळ्ळ विदिक्कु शेषमाय् अर्त्तवादमागैयाले कुऱैयिल्लै ऎऩ्ऱु कूऱुवदेयाम्। मेलुम् ‘शान्दो दान्तः&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु उळ्वॆळि इन्दिरियङ्गळिऩ् सॆयल्गळ् अऱ्‌ऱिरुक्कै वेण्डुमॆऩ्ऩुम् वेदमे, ‘क्रियावानेष ब्रह्मविदां वरिष्ठः’ ‘तं वै वेदानुवचनेन ब्राह्मणा विविदिषन्ति यज्ञेन दानेन तपसाऽनाशकेन’ ऎऩ्ऱु सॆयल्गळैयुम् विदिक्किऩ्ऱदु। इवैयॆल्लाम् नासगङ्गळल्ल ऎऩ्ऱुगूड सॊल्लुगिऱदु। ‘जहि शत्रुं महाबाहो कामरूपं दुरासदम्&amp;rsquo; (अर्जुऩा! सत्रुवै अऴिक्कप् पुजबलम् पॆऱ्‌ऱिरुक्किऱेऩॆऩ्ऱु पॆरुमैप्पडुगिऱाये काममॆऩ्ऱ सत्रुवैक् कॊल्लु पार्क्कलाम्) ऎऩ्ऱवाऱागक् कामत्तै वेण्डावॆऩ्ऱु ऒरुबुऱम् पेसिक्कॊण्डे, (आत्मा ॥॥ निदिध्यासितव्यः, बाल्येन तिष्ठासेत्) ‘मामिच्छाप्तुं धनञ्जय&amp;rsquo; ऎऩ्ऱवाऱु पगवत् कामत्तै वेण्डुगिऱदु। आगैयाल् सत्तुव कुणम् मेलिट्टु प्रम्मञाऩम् पिऱन्दु अदऩ् मूलमाऩ हर्षादिगळुम् अदिल्लामैयाल् वरुम् सोगादिगळुम् अवसियमागुम्। अव्वळवु सोगमिल्लादबोदु पात्रमागाऩ्। सोगत्तैक् कण्डे अदु तीर उवन्दु सरणागदियै उबदेसित्तु ‘मा शुचः&amp;rsquo; ऎऩ्ऱाऩ् पिराऩ्।&lt;br&gt;&#xA;आगिलुम् मुऩ् तिरुवाय्मॊऴियिले यावैयुम् यवरुमॆऩ्ऱु ऎल्लाम् ऎम्बॆरुमाऩोडु ऒऩ्ऱाय् इवरुक्कु पोक्यमायिरुक्क इप्पोदु सिलरै निन्दिप्पदु सेरुमो ऎऩ्ऩिल् - ऎम्बॆरुमाऩुक्कु सेषमॆऩ्ऱ आगारत्तिऩाले कॊण्डाडलाम्। अवरवर् सेषत्वत्तिऱ्‌कुत् तक्कबडि इल्लामैयै आराय्न्दु अदिलुळ्ळ कुऱैयैयुम् कूऱलाम्। संसारिगळुक्कु नऩ्मै तीमै ऎऩ इरण्डु उळवे। ‘आऩालुम् अदऱ्‌कु ऒरु ऎल्लैयिल्लैयो? इवर् पिऱरै निन्दिक्कै कूडुमो&amp;rsquo; ऎऩ्ऩिल् - इवरुम् निन्दै सॆय्यवेण्डुमॆऩ्गिऱ ऎण्णत्तोडु निन्दै सॆय्गिऱारल्लर्। अप्रक्रुदिम्गदराय् - अदावदु अन्निलै पॆऱामैयालाऩ सोगत्तिऩ् मुदिर्च्चियाले अवसमागिप् पेसुगिऱार्। वाल्मीगि मुऩिवर् - &amp;lsquo;मा निषाद&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदैक् काण्ग। विबरीद निलैयैक् कण्डुम् निन्दै सॆय्यामलिरुप्पदॆऩ्ऱाल् मुदिर्न्द सोगमिल्लै ऎऩ्ऱे सॊल्लवेण्डुम्। निन्दै वरैयिलाऩ सोगम् शास्त्रमिसैन्ददुमागुम्। &amp;lsquo;न्यासविद्यैकनिष्ठानां वैष्णवानां विशेषतः । प्राकृताभिष्टुतिर्निन्दा निन्दास्तुतिरितीरिता ॥&amp;rsquo; प्राक्रुदरै स्तुदिप्पारागिल् प्रबऩ्ऩर्गळ् निन्दिक्कप्पडुवर्। प्राक्रुदरै निन्दिप्परागिल् प्रबऩ्ऩर्गळुक्कु अदु पुगऴ् ऎऩ्बरे।&lt;br&gt;&#xA;इदु वैलक्षण्यत् तॆळिविऩाल् ताऩे वरुवदाम्। पारुङ्गळ्, नारदबगवाऩ् ऎल्लोरैयुम् तट्टिक्कॊण्डु कळित्तु पगवाऩैप् पाडिक्कॊण्डे तिरिगिऩ्ऱवर्। राजसूयत्तिले कण्णबिराऩुक्कु अक्रबूजै सॆय्यवेण्डुमॆऩ्ऱु मुडिवु कट्टिऩ पोदु सिसुबालऩ् ताऱुमाऱागप् पिदऱ्‌ऱ, सहदेवऩ् ऎम्बॆरुमाऩिऩ् पूजैयै ऎदिर्प्पारै वदैप्पोमॆऩ्ऱु प्रदिज्ञै सॆय्दु अवर्गळ् तलैयिल् इडदु कालै वैप्पेऩ् ऎऩ्ऱु तऩ् कालैत् तूक्क, अवऩ्मेल् वाऩिऩिऩ्ऱु पुष्प वर्षमुम्, नऩ्ऱु नऩ्ऱु ऎऩ्ऱ आगासवाणियुम् तोऩ्ऱ आऩन्द परवसराय् अन्द नारदरुम् तम् क्रुष्णाजिऩत्तै ऎडुत्तु ऎऱिन्दु पिडित्तुप् पोरक् कळित्तु, &amp;lsquo;नम् सॆन्दामरैक् कण्णऩाऩ कण्णबिराऩै आरादिक्काद माऩिडर् उयिर्प्पिणङ्गळ्; अवर्गळोडु ऒरु कालुम् पेसलागादु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु वॆगु विळक्कमागच् चाऱ्‌ऱिऩार् - &amp;lsquo;आविध्यदजिनं कृष्णं भविष्यद्भूतजल्पन । सर्वसंशयनिर्मोक्ता नारदः सर्वधर्म(लोक)वित् ॥ उवाचाखिलभूतानां मध्ये स्पष्टतरं वचः ॥ कृष्णं कमलपत्राक्षं नार्चयिष्यन्ति ये नराः । जीवन्मृतास्तु ते ज्ञेया न संभाष्याः कदाचन ॥&amp;rsquo; ऎऩ्ऱऩ्ऱो पारदत्तिलुळ्ळदु। &amp;lsquo;प्राणऩ् इरुन्दुम् अवर्गळ् पिणङ्गळे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अवर् अरुळिऩदे इङ्गु आऴ्वारालुम्, &amp;lsquo;तम्माल् करुममॆऩ् सॊल्लीर्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩप्पट्टदु।&lt;br&gt;&#xA;नऱ्‌सॆयलालुण्डाऩ पेराऩन्दत्तिऩाल् नेरुम् सिल वरम्बै मीऱिऩ सॆयल्गळुम् वरम्बुगळै वगुत्त पॆरुमाऩुक्कुम् पॊऱुक्कक् कूडियऩवाय् अदऱ्‌कुक् कारणमाऩ नऱ्‌सॆयलैक् कण्डु कळिक्कुम्बडियामॆऩ्बदऱ्‌कु मदु वऩ पङ्गत्तै उदारणमाक्कुग। रागत्वेषङ्गळिऩ्ऱि नियायमाग नडक्कुम् सिऱिय तिरुवडिये पिराट्टियैप् पार्त्तुवन्द पेराऩन्दत्तिऱ्‌कुप् परवसरागि, &amp;lsquo;उङ्गळुक्कु ऎदिराऩ तदिमुगादिगळै नाऩ् तडुत्तु निऱ्‌किऱेऩ्। नीङ्गळ् यदेच्चमाग अऴिक्कलामॆऩ्ऱु वानरङ्गळुक्कु विडैयळित्तार्। कडुमैयाय् तण्डिक्कुम् महाराजरुम् अवर्गळ् सॆय्युम् अट्टूऴियत्तैक् केट्टुम् वॆगुळामल् पिराट्टियैक् कण्डे वन्दिरुक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु मुडिवु कट्टिक् कळिप्पाले &amp;lsquo;आयताञ्चितलाङ्गूलः सोऽभवत् हृष्टमानसः’ ऎऩ्ऱबडि मलैयिऩ् कॊडुमुडियेऱ वालै नीट्टित् तट्टिप् पुगऴ्न्दार्। तर्ममे वडिवॆडुत्त पॆरुमाळुम् इळैय पॆरुमाळुम् ‘प्रीतिस्फीताक्षौ संप्रहृष्टौ कुमारौ&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि पॆरुम् हर्षम् पॆऱ्‌ऱऩर्। सिऱिय तिरुवडि अव्वाऱु इडमळिक्काविडिल् मदुवऩम् अऴिक्कामे मगिऴ्न्दु वरुम् वाऩरङ्गळ् अन्द आऩन्दत्तिऱ्‌कु वेऱु पोक्कुवीडिल्लैयागैयाले इऩ्ऩदु सॆय्गिऱोमॆऩ्ऱऱियामे पॆरुमाळ् मेलुम् वीऴ्वार्गळ् पोलुम्। आगवे पट्टर्, &amp;lsquo;अऩ्ऱागिल्, मुदलिगळुडैय हर्षम् राजबुत्रर्गळ् मुदुगोडे पोमायिऱ्‌ऱु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱऩराम्।&lt;br&gt;&#xA;मुक्तर्गळुक्कुम् परमबदत्तिले आऩन्दम् मेलिट्टु, ‘हा (३) वु॒ हा (३) वु॒ हा (३) वु॑ । अ॒हमन्नम॒हमन्नम॒हमन्नम् ।&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पाडुगिऩ्ऱमैयुम्, ‘क्रीडन् रममाणः&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु आडुगैयुम् उबनिषत्तुक्कळिल् विरिवाग ओदप् पॆऱ्‌ऱदु। आऩन्दाऩुबवमे मोक्षमॆऩ्ऱ पिऱगु हर्षम् कूडादॆऩ्ऩलामो? पॆरुम्बालुम् प्रजैगळ् इव्वाऱु इल्लामैक्कुक् कारणम् पिऱ विषयङ्गळिलेये मण्डियिरुप्पदाम्। अदऩालऩ्ऱो अवऱ्‌ऱिले तलै काल् तॆरियामले तलैप्पट्टु हर्ष सोगङ्गळैप् पॆऱुवदु। इत्तऩै हर्ष सोगङ्गळ् इदऱ्‌कु नेर्माऱाग ऎम्बॆरुमाऩ् विषयत्तिलिरुक्क वेण्डुम्। इदऩैक् कणिसित्ते, ‘या प्रीतिरविवेकानां विषयेष्वनपायिनी । त्वामनुस्मरतः सा मे हृदयान्मापसर्पताम् ॥&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदु। इङ्गे पट्टर् - &amp;lsquo;अवऩ् नूऱायिरम् नऩ्मै सॆय्दालुम् सिऱिदुम् नऩ्ऱि पाराट्टामल् आऩन्दिक्कामल् मऱन्दिरुप्पदऱ्‌कु नामे उदारणमाग वेण्डुम्। नमक्कोर् आबत्तुण्डागिल् सोगम् मेलिट्टुक् कदऱुम्बोदु अवऩे वेण्डुम्। तयै कूर्न्दु अन्निलैमैयिल् उदवुवदऱ्‌कु अवऩे आगिऱाऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ करुत्तुप्पड अरुळिच् चॆय्वरॆऩ्ऱु मुदऱ्‌ पाट्टिऩ् उरैयिल् कूऱिऩर्। आगैयाल् विषयङ्गळिले नडमाडुम् हर्ष सोगङ्गळै अवऩ् विषयत्तिले कॊळ्ळ वेण्डुम्। पागवद सार्व पौमराऩ श्रीसुगबरप्रह्ममुम्, ‘धिक् तस्य जीवितमहो पुरुषाधमस्य&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पगवत्पक्तियिल्लादारै निन्दऩै सॆय्दार्। इव्वळवुम् नम्मैप् पोऩ्ऱार्क्कु पगवत् पक्तियिलुळ्ळ पॆरुमैयै नऩ्गऱिय विरगायिरुप्पदाले ऎल्लाम् नऩ्मैये। हर्ष सोगङ्गळ् तगा ऎऩ्बदु विषयङ्गळिले पऱ्‌ऱुण्डु अदऩ् मूलमाऩवै तगा ऎऩ्ऱ करुत्तिऩालॆऩ्ग। आगैयालेये ऒरु नाडिप् पॊऴुदु पगवदऩुबवम् इऴन्दालुम् ‘दस्युभिर्मुषितेनेव युक्तमाक्रान्दितुं भृशम्&amp;rsquo; तिरुडर्गळ् कूडिक् कॊळ्ळैयिडप् पट्टवऩ् पोल् कडुमैयागक् कदऱि अऴत् तगुम् ऎऩ्गिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;आग इत्तिरुवाय्मॊऴियाल् ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुमेऩियिऩ् अऴगिलुळ्ळ ईडुबाडाऩदु आच्रिदर्गळैप् पित्तेऱिप् पलवगैयागप् पेसच् चॆय्युम् (उन्मादकत्वम्) ऎऩ्ऱबडियाऩ तिरुमेऩि मेऩ्मै अऱिविक्कप्पडुगिऱदॆऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु।&lt;br&gt;&#xA;मुदलिल् पगवत् पक्ति परवसरागादारिऩ् इरुप्पुक्कु ऒरु पलऩुमिल्लै यॆऩ्गिऱाराय् आच्रिद वात्सल्यत्तै युदाहरित्तु ईडुबडच् चॆय्गिऱार् -&lt;br&gt;&#xA;१। मॊय्म्माम् पूम्बॊऴिऱ्‌ पॊय्गै मुदलैच् चिऱैप्पट्टु निऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;कैम्मावुक् करुळ्सॆय्द कार्मुगिल्बोल् वण्णऩ् कण्णऩ्&lt;br&gt;&#xA;ऎम्माऩैच् चॊल्लिप् पाडि ऎऴुन्दुम् पऱन्दुम् तुळ्ळादार्&lt;br&gt;&#xA;तम्माल् करुममॆऩ् सॊल्लीर् तण्गडल् वट्टत् तुळ्ळीरे! (२६७)&lt;br&gt;&#xA;मॊय् मा पू - नॆरुक्कमाय् पॆरियऩवुमाऩ पुष्पङ्गळैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;पॊऴिल् पॊय्गै - सोलैगळ् सूऴ्न्द तडागमॊऩ्ऱिले&lt;br&gt;&#xA;मुदलै सिऱैप्पट्टु निऩ्ऱ - मुदलैयाम् सिऱैयिल् अगप्पट्टु&lt;br&gt;&#xA;निऩ्ऱ - नीण्ड कालम् पोर् सॆय्दु वॆऱुमऩे कात्तिरुन्द&lt;br&gt;&#xA;कै मावुक्कु - कैयैयुडैय मिरुगमाऩ याऩैक्कु&lt;br&gt;&#xA;अरुळ् सॆय्द - तयै पुरिन्द&lt;br&gt;&#xA;कार् मुगिल् पोल् वण्णऩ् - काळमेगत्तिऩ् स्वबावमुडैयऩाय्&lt;br&gt;&#xA;कण्णऩ् - सर्वनिर्वाहगऩाय्&lt;br&gt;&#xA;ऎम्माऩै - ऎऩदु स्वामियुमाऩ तिरुमालै&lt;br&gt;&#xA;सॊल्लि पाडि - वर्णित्तुप् पाट्टिऩालेत्ति&lt;br&gt;&#xA;ऎऴुन्दु उम् पऱन्दु उम् तुळ्ळादार् तम्माल् - इरुन्द इडत्तिऩिऩ्ऱु किळर्वदुम् विरैवाग ओडुवदुम् तुळ्ळि कुदिप्पदुमिल्लामले यिरुप्पाराल्&lt;br&gt;&#xA;करुमम् ऎऩ् - ऎऩ्ऩ पलऩ् उण्डु?&lt;br&gt;&#xA;तण् कडल् - कुळिर्न्द कडलिऩाल् सूऴप्पॆऱ्‌ऱ&lt;br&gt;&#xA;वट्टत्तु - पू मण्डलत्तिले&lt;br&gt;&#xA;उळ्ळीर्! - इरुक्किऩ्ऱवर्गळे!&lt;br&gt;&#xA;सॊल्लीर्। - नीङ्गळे सॊल्लुङ्गोळ्।&lt;br&gt;&#xA;पूर्व जऩ्म वासऩैयाले पॆरुमाऩैप् पूसिप्पदे तॊऴिलाऩ कजेन्द्राऴ्वाऩ् क्षामत्तिल् कोडैयिल् ऎङ्गुम् पुष्पङ्गळ् अगप्पडामे वरुन्दि, त्रिगूडमॆऩ्ऱ मलैयरुगे नॆरुक्कमाय्प् पूत्त सोलैगळैक् कण्डु, अङ्गे तामरैप् पुष्पम् किडैक्कुमॆऩ्ऱु सॆऩ्ऱु, नॆरुक्कमाय्प् परन्द पुष्पङ्गळ् निऱैन्द पॊय्गैयैक् कण्डु कळित्तु अदऩुळ् मुदलैयिरुप्पदु अऱियामल् इऴिन्दु, अदऩ् वायिलगप्पट्टु अदु कालैक् कव्वि नीरिल् इऴुक्क इदु तरैक्कु इऴुक्क इव्वाऱे नॆडुङ्गालम् पोराट्टम् सॆय्दु तऩ्ऩालागादॆऩ्ऱु तॆळिन्दु आदिमूलमे ऎऩ्ऱु कदऱ, अमरर् अऩैवरुम् ताङ्गळ् आदिमूलमल्लरागैयालुम्, साबत्तिऩाल् मुदलैयायिरुक्कुम् पिराणियिऩिऩ्ऱु विडुविक्कत् तम्माल् आगादॆऩ्ऱुम् विलगि निऱ्‌क, अव्वळविले, &amp;lsquo;कडुन्दवम् पुरियुम् नमक्कुम् इदु किडैक्कविल्लैये&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु विण्णुळार् वियप्प अरै कुलैयत् तलै कुलैय आऴियुम् कैयुमाय् अगलगिल्लेऩ् ऎऩ्ऱुऱैन्द अलर्मेल् मङ्गैयुडऩे पुळ्ळरैयऩुडऩ् पऱन्दु वन्दु तुदिक्कैयिलुळ्ळ पुष्पत्तैत् तुळ्ळिप् पऱित्तुक्कॊण्डु याऩैयिऩ् कालैत् तॊट्टु मुदलैयुडऩ् तूक्कि इरण्डैयुम् करैयेऱ्‌ऱि मुदलै वायैप् पिळन्दु इरुवर् साबमुम् नीक्कि याऩैक्कु इडैयूऱिऩ्ऱि कैङ्गर्यम् सॆय्यवुम् अरुळ् पुरिन्दार्। ऎम्बॆरुमाऩ् ऎङ्गे, याऩै ऎङ्गे? अदऩ् तुयरम् ताङ्गादे तुरिदमाय् इडर् तीर्त्त अवऩदु करुणैये करुणै। &amp;lsquo;अवऩै आच्रयित्तार्क्कु इडरेदु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अवऩैच् चॊल्वदुम् पाडुवदुमाय् अन्दक् कळिप्पिल् इरुन्द इडत्तिले इरुक्कमाट्टामे ऎऴुवदुम् पऱप्पदुम् तुळ्ळियाडुवदुमाग वेण्डुम्। इदु पक्त लक्षणम्। अवऩ् अरवणैयै विट्टॆऴुन्दु पऱन्दु वन्दु तुळ्ळिप् पाय्न्दु तुयरम् तीर्त्ताऩ्। अव्वाऱे ऎऴुन्दुम् पऱन्दुम् तुळ्ळियुम् सॊल्लिप् पडामलिरुप्पारागिल् अवर्गळ् जीवच्चवङ्गळ्। अवर्गळाल् पिऱरुक्कुम् पलऩिल्लै। अवर्गळ् तङ्गळुक्कुमिल्लै; इप्पूवुलगिल् ऎङ्गुमे अवर्गळाल् ऒऩ्ऱुमिल्लै। पूबारमे अवर्गळ्। उण्डागिल् नीङ्गळे सॊल्लुङ्गळ्। ऎङ्गुम् कडल् सूऴ्न्द इरुनिलत्तिलुळ्ळ ऎल्लोरैयुम् केट्किऱेऩ्। यारावदु ऒरुवर् एदेऩुम् सॊऩ्ऩालुम् सरि। सॊल्ललाम्। ऒरु पलऩुमिल्लै ऎऩ्बदे उङ्गळुक्कुम् तॆरिन्द तॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;मॊय्म्माम् पूम्बॊऴिल्। मॊय् - वण्डुगळ् नॆरुङ्गिय ऎऩ्ऩलुमाम्। मा - अऴगु मेऩ्मै। माम्बू ऎऩ्ऱु मामरत्तिऩ् पूवुमाम्। इदऩाल् नीरिल्लाद कालमॆऩवऱिविक्कप्पडुम्। याऩैक्कु वेण्डुवऩ तामरैप् पूक्कळे। पू - ऎऩ्बदु पॊय्गैक्कु विसेषणमॆऩ्ऩल् पॊरुन्दुम्। मॊय् मा ऎऩ्बवऱ्‌ऱिऱ्‌कु पू पॊऴिल्गळिल् अडैवाग अन्वयमाम्। इरण्डुम् इरण्डिलुम् अन्वयिप्पदुमाम्। पॊय्गैयैक् कण्डवुडऩ् ‘ग्रीष्मे शीतमिव ह्रदम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि मरगद मणित्तडम् पोऩ्ऱ पिराऩुम्, तामरैप् पूक्कळैक् कण्डवुडऩ् अवऩ् कण् पादम् कैगळुम् निऩैवुऱ आऩै विरैन्दिऴिन्ददु पोलुम्।&lt;br&gt;&#xA;सिऱैप्पट्टु - सिऱैयिलिडप्पट्टवर् वॆगु वरुष कालम् वॆळियेऱ माट्टामलिरुप्पदु पोलायिऱ्‌ऱु। तिव्य वर्षङ्गळ् आयिरम् इदु पोर् सॆय्दु निऩ्ऱदे। पट्टु - अगप् पट्टु; अवस्तैप्पट्टु; पाडुबट्टु। निऩ्ऱ - वॆगुनाळ् पोर् सॆय्द, अल्लदु इऩि तऩ्ऩाल् मुडियादॆऩ्ऱु कैविट्टु निऩ्ऱ।&lt;br&gt;&#xA;कैम्मा - पूवैत् ताङ्गिय कै ऒऩ्ऱे तण्णीरिऩ् मेल् तॆरिन्ददॆऩ्बर्। कार्मुगिल् - ऎम्बॆरुमाऩ् वाऩिऩिऩ्ऱु वरुम्बोदु आऴिबोल् निऩ्ऱु वलम्बुरिबोल् निऩ्ऱदिरुम् मिऩ् निऱैन्द मुगिलो ऎऩ्ऱु निऩैक्कुम्बडि यिरुन्ददु।&lt;br&gt;&#xA;अरुळ्सॆय्द - पूवैक्कॊण्डदे अदऱ्‌कुप् पोदुम्। मुदलैयिऩिऩ्ऱु विडुवित्तदु प्रह्लादऩै इरणियऩिऩ्ऱु विडुवित्ताप् पोले वेण्डिक् कॊळ्ळादबोदे सॆय्ददाम्। सङ्गऱ्‌पमात्रत्तिऩाले मुदलैयिऩिऩ्ऱु विडुविक्कलायिरुक्क वन्ददॆऩ्? आऩैयिऩ् कालैत् तॊट्टुत् तडविऩदॆऩ्? (आजग्मुषस्तव गजोत्तमबृंहितेन पादं पराममृशुषोऽपि च का मनीषा?) ऎऩ्ऱऩर् आऴ्वाऩ्। इलङ्गैयिल् पोरिले अऩुमाऩ् विसल्यगरणि, सन्द्तानगरणि ऎऩ्ऱ इरण्डु ओषदिगळोडु मलैयैप् पॆयर्त्तुक् कॊणर्न्दार्। इङ्गे वडिवोडु वन्ददु विसल्यगरणि ऎऩ्ऱ ओषदियिट्टाऱ्‌ पोले; वडिदाय् तॊट्टदु सन्दानगरणि यॆऩ्ऱदै इट्टाऱ्‌पोले। नॆरुङ्गि वरुदलुम् नीर् पॆरुक्कित् तॊडुवदुम् कार्मुगिलिऩ् वण्णमाम्। कण्णऩ् ऎम्माऩै। मुदलैच् चिऱैयिऩिऩ्ऱु विडुवित्तवऩिऩ् कुणच् चिऱैप् पट्टऩर् याऩैयुम् तामुम् मऱ्‌ऱ पक्तरुम्। इदिलीडुबट्टे नाय्च्चियारुम् कोबिगळ् पेच्चाग, &amp;lsquo;कालैक् कदुविडिगिऩ्ऱ(ऩ) कयलॊडु वाळै विरवि&amp;rsquo; (३-५।) ऎऩ्ऱु तम्मै कजेन्द्राऴ्वाऩैप् पोल् निऩैत्तदु; याऩै तऩ् कऩत्तिले इडर्बड वेण्डियदु पऱ्‌ऱि मुदलै वेण्डियदायिऱ्‌ऱु; अबलैगळुक्कुक् कयले पोदुम्। वाळैयुम् सेरप् पल मुदलैगळायिऩ। आच्रिदरुक्कुक् कण्णऩ् कैयाळायिरुत्तल् प्रसित्तमागैयाले कण्णऩॆऩ्ऱदु। इच्चॊल् अदैयुम् निऩैवूट्टुम्।&lt;br&gt;&#xA;तुळ्ळादार् तम्माल् - तुळ्ळादारालॆऩ्ऱे पॊरुळ्। तुळ्ळामलेयिरुप्पाराल् ऎऩ्ऱ अवदारणम् तोऱ्‌ऱ तम् ऎऩ्ऱदु। तङ्गळाल् तङ्गळुक्कु ऎऩ्ऩ पलऩ्, ऒऩ्ऱुमिल्लै ऎऩ्बदु करुममॆऩ् ऎऩ्बदिऩ् पॊरुळाम्। करुमम् - कार्यम् - पलऩ्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२६ आऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/03/06_A.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/03/06_A.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।३।६।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेशिगऩ् तिरुवडिगळे शरणम्।&lt;br&gt;&#xA;३-६। सॆय्यदामरै&lt;br&gt;&#xA;नाऩ्गाम् तिरुवाय्मॊऴियाऩ, पुगऴुनल्लॊरुवऩिल् अवऩ् ऎल्लोरैयुम् पऱ्‌ऱ शेषियागिऱाऩ् ऎऩ्ऱु शेषित्वबूर्त्ति अरुळप्पॆऱ्‌ऱदु। ५-आम् तिरुवाय्मॊऴियाऩ मॊय्म्माम्बूम्बॊऴिलिल् अवऩैप्पऱ्‌ऱ शेषत्वत्तिऱ्‌कुप्पूर्त्ति अवऩ् कुणङ्गळिल् ईडुबट्टु उळ्ळम् नैन्दु आडिप्पाडिऩाल्दाऩ् पॆऱप्पडुमॆऩ्ऩप्पट्टदु। मेल् तिरुवाय्मॊऴियाल् अवऩैप् पऱ्‌ऱिय शेषत्वम् अवऩदु अर्च्चामूर्त्तिवरैयिलाग वेण्डुमॆऩ्गिऱदु। ७-म् तिरुवाय्मॊऴियिल् अवऩदु तिव्यमङ्गळ विक्रहमॆऩ्बदॆऩ्; अवऩै आश्रयित्ताराय् प्राक्रुद शरीरमुडय पत्तर्गळ्वरैयिलुमाग शेषित्ववळर्च्चियै अऱिन्दु अवर्गळुक्कुम् शेषमाऩबोदु, शेषत्वगाष्ट्टैयामॆऩप्पडुगिऱदु। आग अर्च्चै वरैयिलाग शेषत्वत्तैक् कुऱिक्क अदुवरैयिलाऩ अवऩदु सौलप्यम् सॊल्लप्पडुगिऱदु। मुदलिल् सौलप्यत्तैच् चॊल्लिऱ्‌ऱु पत्तुडैयबवरिल्। विबावावदारसौलप्यम् अदु। अदु परत्वमॆऩ्ऩलाम्बडि अदऱ्‌कु मेलाऩ अर्च्चा सौलप्यम् इङ्गुच् चॊल्लप्पडुम्। किळरॊळियिळमै (२-१०)यिल् तिरुमालिरुञ्जोलैयिल् अर्च्चैयाऩ अवऩदु सौलप्यम् सॊल्लप्पट्टदे ऎऩ्ऩिल्, अदु अर्च्चैयाय् अवऩ् ऎऴुन्दरुळियिरुक्कुम् तिरुमलै पॆऱुवदे पुरुषार्त्तमॆऩ्ऱु सॊल्लप्पिऱन्ददु। सौलप्यम् इऩ्ऱियमैयादलाल् सित्तित्तत्तऩै। इङ्गु सौलप्यत्तिलेये नोक्कु। इप्पडि तिरुवेङ्गडत्तिल् अर्च्चै सॊऩ्ऩविडत्तिलुम् वेऱु करुत्तुक् कॊळ्ग। अऩ्ऱि, आलयार्च्चैगळ् किऴे पल कूऱप्पट्टालुम् क्रुहार्च्चै वरैयिलाऩ सौलप्यम् इङ्गे कूऱप्पडुगिऱदॆऩ्ऱ विशेषमुण्डॆऩ्बर्। आग, &amp;ldquo;नॆञ्जिऩाल् निऩैप्पाऩ् यवऩ् अवऩागुम् नीळ्गडल्वण्णऩे,&amp;rdquo; (९) ऎऩ्ऱदिले इत्तिरुवाय्मॊऴिक्कु नोक्कॆऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु। ‘तमरुगन्द तॆव्वुरुवम् अव्वुरुवम्’ ऎऩ्ऱबडि अवरवर् नॆञ्जाल् निऩैक्किऱबडि तोऩ्ऱुगिऱाऩॆऩ्ऱदाल् क्रुहार्च्चै सॊऩ्ऩदाम्।&lt;br&gt;&#xA;कीदैयिलुम्, &amp;lsquo;ये यथा माम् प्रपद्यन्ते तांस्तथैव भजाम्यहम् । मम वर्त्मानुवर्तन्ते मनुष्याः पार्थ सर्वशः ॥&amp;rsquo; ऎऩ्ऱविडत्तिल् ऎल्ला अर्च्चैगळुम् कूडक् करुदप्पट्टुळ्ळऩवे। अङ्गे, &amp;lsquo;मम वर्त्म अनुवर्तन्ते’ ऎऩ्बदऱ्‌कु ऎऩदु नडैयै अऩुबवित्तु निलैबॆऱुगिऱार्गळ् ऎऩ्बदुबॊरुळ्। नडैयावदु स्वबावम् सौलप्य सौसील्यादिगळ्। इवै मुऴुमैयुम् तोऩ्ऱुवदु अरच्चैयिले। आगैयाल्, &amp;lsquo;अवर्गळ् इष्टप्पडि इवऩ् इरुप्पदाल्, अवर्गळ् वऴियै नाऩ् अऩुसरिक्किऱेऩ् ऎऩ्ऱु पॆरुमाऩ् पणिक्कवेण्डियिरुक्क ऎऩ् वऴियै अवर्गळ् अऩुसरिक्किऱार्गळॆऩ्ऩक्कूडुमो&amp;rsquo; ऎऩ्ऩवेण्डा। कीदाबाष्यप्पडि मुऩ् उरैत्तदे अदऩ् पॊरुळाम्। इवर्गळ् निऩैवुम् इवऩ् निऩैवुम् ऒऩ्ऱाऩमैयाल् ऎऩ् वऴिबोऩार्गळ् अवर्गळॆऩ्ऱदुम् कूडुमॆऩ्ऱदु ईडु। वेऱुविदमागवुम् उरैक्कलाम् - अवर्गळ् इष्टप्पडि अवर्गळै नाऩ् अडैन्दाल् ऎऩ्ऩै आरादित्तु ’पापम् हरति यत्पुंसां स्मृतम् सङ्कल्पनामयम्’ ऎऩ्ऱबडि पाबमॆल्लाम् पोग, मऩम् निर्मलमागप् पॆऱ्‌ऱु शास्तिरत्तिल् नाऩ् सॊल्लियिरुक्कुम् वऴियै अवर् पऱ्‌ऱलागिऱदॆऩ्ऱु। अऩ्ऱि, ऎऩदु वऴियावदु &amp;lsquo;स्वाधीनत्रिविध चेतनाचेतनन्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि ऎल्लावऱ्‌ऱैयुम् ऎऩक्कु वशमाक्किक्कॊळ्गै। इप्पडिप्पट्ट ऎऩ्ऩैयुम् तमक्कु अदीऩमाग अवर्गळ् सॆय्दुगॊळ्वदाल ‘तऩ् वशमाक्कुगै&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ ऎऩदु स्वबावम् अवर्गळुक्कुम् वाय्क्किऱदु। सेदना सेदनङ्गळिऩ् ऒव्वॊरु वियाबारमुम् ऎऩक्कु अदीऩम्। अर्च्चैयिल् ऎऩदु ऒव्वॊरु वियाबारम् अवर्गळुक्कु अदीऩम्। अबिषेगम्, निवेदनम्, शयऩम्, सञ्जारम् ऎल्लाम् अवर्गळ् निऩैत्तबोदे ऎऩक्कु आगुमे। इव्वळवु इप्पोदु उण्णवेण्डुम्। इव्वळवु कालम् उण्णामलिरुक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु अवर् निऩैत्ताल् अदुबडि नाऩ् नडप्पदु। आग ऎऩक्कु अदीऩमाऩ स्वरूबस्तिदिप्रव्रुत्तियुडैयरागै ऎऩ्ऱदिरुक्क ऎऩ्ऩै तमक्कु अदीऩमाऩ स्वरूबस्तिदिप्रव्रुत्तियुडैयऩाक्किक् कॊळ्गिऱारागैयाले ऎऩ् वऴि अवर् पऱ्‌ऱिऩदागिऱदु। नाऩ् ऎऩ्ऩ सॆय्दालुम् जीवर्गळ् पॊऱुक्क वेण्डियदुबोल्, अवर्गळ् ऎऩ्ऩ सॆय्दालुम् &amp;lsquo;अर्च्यः सर्व सहिष्णुः अर्चकपराधीनाखिलात्मस्थितिः’ ऎऩ्ऱबडि नाऩ् पॊऱुत्तिरुक्कुम् निलै अर्च्चैयिल्, आग ऎऩ् निलैयै अवर्गळ् पॆऱ्‌ऱुविडुगिऱार्गळ् ऎऩ्ऱॆल्लाम्गूड कीदैयिल् करुदिऩदाम्।&lt;br&gt;&#xA;इदु सौलप्य सौसील्यङ्गळिऩ् ऎल्लै। इन्द सौलप्यत्तै इङ्गुच् चॊल्वदॆदऱ्‌कॆऩ्ऩिल् - अर्च्चै वरैयिल् शेषियागिऱदॆऩ अऱिविक्क ऎऩ्ऱोम्। अऩ्ऱि, आश्रयियुङ्गोळ् ऎऩ्ऱु कीऴे उबदेशिक्क, काणादवऩै आरादिक्क मुडियादवऩै ऎप्पडियाश्रयिप्पदु ऎऩ्ऱु आराय्गिऩ्ऱवरुक्कु - विबवङ्गळुम् काट्टाऱुगळ् पोलायिऩ, तिव्यदेशङ्गळुम् सॆल्ल शक्तियऱ्‌ऱिरुक्किऱोम्। आग ऎल्लाम् ऎङ्गळुक्कुप् परम्बोलेयायिऩ ऎऩ्बार्क्कु - अवऩदु सौलप्य सौसील्यङ्गळ् इव्वगैयिऱ्‌ सॊल्लप्पड वेण्डुम्। कीऴे सिलरै निन्दित्तार्। तामे विऴुवारैत् तडिगॊण्डु तळ्ळुमाबोले निन्दित्तु उबेक्षिक्कलागादॆऩ्ऱु अवर्गळुक्कुम् उबदेशिक्कत् तॊडङ्गिऩार्। अव्उबदेशम् पलिक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु सौलप्यत्तैयुम् विरित्तरुळुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;उबदेशत्तैक् केळादार्क्कुम् उबदेशम् सॆय्दु पार्त्ताळे पिराट्टि, &amp;lsquo;मित्रमौपयिकं कर्तुं रामः स्थानम् परीप्सता । वधं चानिच्छता घोरं त्वयासौ पुरुषर्षभः ॥&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु रावणऩुक्कुम् पिराट्टि उबदेशम् सॆय्दऩळे। वऴियिलडिप्पवर्क्कुम् तरैयिले काल् परवियिरुक्क वेण्डुम्। नी सिऱन्द पदवियिल् इरुन्दाल्दाऩे तवऱुगळ् सॆय्य वियलुम्। अदऱ्‌कुम् अवऩैप् पऱ्‌ऱ वेण्डुमॆऩ्ऱाळ्। ऎल्ला स्ताऩङ्गळुम् ऎऩक्कु अदीऩङ्गळायिरुक्क नाऩ् पॆऱवेण्डुवदॆऩ् ऎऩ्बाऩ् अवऩ्। पिराट्टि निऩैत्ताळ्, वैगुण्डस्ताऩम् इवऩ् काणाददु उळदे। अदऩैयडैय अवऩै मित्रऩाक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु। आऩाल् रावणऩ् ताऩ् काणाद लोगमॊऩ्ऱु इरुप्पदाग निऩैक्कविल्लै। अदऩाल् अवऩ्, ऎऩ् उयिर् उळ्ळवरैयिल् ऎऩ्ऩिडमिरुन्दु ऒरु स्त्ताऩमुम् पऱिक्कप्पडमाट्टादु। वाऩत्तिल् निऩ्ऱे विरोदियै वदैप्पेऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्लविरुन्दाऩ्। अदऩ्मेल्, इष्टप्राप्ति वेण्डावागिलुम् अनिष्टम् नीङ्गवुम् अवऩै नेसिक्कवेण्डुम्। वदै ऎऩ्बदु मुदल् अनिष्टम्। कोरमाऩ सित्रवदै ऎऩ्ऱाल् इदु ऎल्ला नरगङ्गळुक्कुम् मेलागुमे। पॊऱुक्कमाट्टाये ऎऩ्ऱाळ्। त्वया – &amp;lsquo;त्वम् नीच शशवत्’ ऎऩ्ऱेऩ्। मुयलॆऩ्ऱ तिर्यक्कुप् पोऩ्ऱवऩ् नी। रामबिराऩो, पुरुषऩ् ऎऩ्बदु मट्टुमल्ल, पुरुषा्षबऩ्। सिऱन्द पुरुषऩुक्कु लक्षणम् कुऱ्‌ऱम् सॆय्दार् तणिन्दाल् कुऱ्‌ऱत्तैप् पाराट्टादे कौरवम् अळिप्पदु ऎऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु। इप्पडि विरोदिक्के पिराट्टि उबदेशित्तिरुक्क, नऩ्मै तेडुम् नाट्टारुक्कु आऴ्वार् उबदेशिक्कत् तयङ्गुवरो?&lt;br&gt;&#xA;अन्द सौलप्यमुम् परत्वत्तोडु सेरादबोदु पॆरुमैक्कागिऱदिल्लै आगैयाल् मुदऱ्‌पाट्टिले परत्वत्तैयुम् अरुळुगिऩ्ऱाराय्, अन्दप् परदत्तुवम्, अवदार सौलप्यमुडैय सॆय्य तामरैक् कण्णऩे ऎऩ्गिऱार् – परत्वमेयुळदु सौलप्यमिल्लै ऎऩ्बारैप् पार्त्तु परत्वमुडैयऩाग निऩैक्कप्पडुगिऱवऩ् परम वात्सल्यमुमुडैय ऩॆऩ्गिऱारॆऩ्ऩलुमाम्।&lt;br&gt;&#xA;१। सॆय्य तामरैक् कण्णऩाय् उलगेऴु मुण्ड अवऩ् कण्डीर्&lt;br&gt;&#xA;वैयम् वाऩम् मऩिसर् तॆय्वम् मऱ्‌ऱुम् मऱ्‌ऱुम् मऱ्‌ऱुम् मुऱ्‌ऱुमाय्&lt;br&gt;&#xA;सॆय्य सूऴ्सुडर् ञाऩमाय् वॆळिप्पट्टिवै पडैत्ताऩ् पिऩ्ऩुम्&lt;br&gt;&#xA;मॊय्गॊळ् सोदियोडायिऩाऩ् ऒरु मूवरागिय मूर्त्तिये। (२७८)&lt;br&gt;&#xA;वैयम् वाऩम् - पूमियुम् आगायमुम्&lt;br&gt;&#xA;मऩिसर् तॆय्वम् - मऩिदर्गळ् तेवर्गळुम्&lt;br&gt;&#xA;मऱ्‌ऱुम् मऱ्‌ऱुम् - मऱ्‌ऱ वुलगङ्गळुम् उयिर्गळुम्&lt;br&gt;&#xA;मऱ्‌ऱुम् मुऱ्‌ऱुम् आय् - पञ्जबूदङ्गळुम् महदहङ्गारादिगळुमागि&lt;br&gt;&#xA;वॆळिप्पट्ट इवै - तोऩ्ऱुम् - प्रत्यक्षादि प्रमाण सित्तमाऩ इवऱ्‌ऱै&lt;br&gt;&#xA;सॆय्य - ऒऴुङ्गाऩदुम्&lt;br&gt;&#xA;सूऴ् - ऎल्ला विषयङ्गळैप् पऱ्‌ऱिय&lt;br&gt;&#xA;सुडर् - पल सङ्गल्प्पङ्गळुमाम्&lt;br&gt;&#xA;ञाऩम् आय् - ञाऩमॆप्पोदुमुडैयऩागि&lt;br&gt;&#xA;पडैत्ताऩ् - स्रुष्टित्तवऩुम्&lt;br&gt;&#xA;पिऩ्ऩुम् - अव्वळवे यऩ्ऱि&lt;br&gt;&#xA;मॊय्गॊळ् - नॆरुक्कम् उऱ्‌ऱ&lt;br&gt;&#xA;सोदियोडु आयिऩाऩ् – तेजस्सु मुदलिय कुणङ्गळुडऩ् कूडि ऒप्पऱ्‌ऱवऩागि&lt;br&gt;&#xA;ऒरु मूवर् आगिय – प्रम्म विष्णु रुत्रर्गळुमागिय&lt;br&gt;&#xA;मूर्त्ति - स्वामियाऩवऩ्&lt;br&gt;&#xA;सॆय्य तामरै कण्णऩाय् – सिवन्द तामरैप्पू पोऩ्ऱ तिरुक्कण्गळै युडैयऩागि&lt;br&gt;&#xA;उलगु एऴु उम् - ऎऴु लोगङ्गळैयुम्&lt;br&gt;&#xA;उण्ड अवऩ् - तिरुवयिऱ्‌ऱिले वैत्तु वळर्त्त मुगुन्दऩे।&lt;br&gt;&#xA;सेदनासेदनङ्गळाऩ व्यष्टिप्रबञ्ज मॆऩ्ऩ समष्टिप्रबञ्जमॆऩ्ऩ, प्रत्यक्षम्, शास्त्रम् ऎऩ्ऱ प्रमाणङ्गळालऱियप्पडुम् इवै ऎल्लावऱ्‌ऱैयुम् ऒऩ्ऱैयुम् विडामल् परवुगिऩ्ऱदुम् वीणागाददुम् वैषम्यम्, तयैविऩ्मै ऎऩ्ऱ तोषत्तिऱ्‌कु इडमागाददुमाऩ सङ्गल्प्प मात्तिरत्तिऩाले स्रुष्टिप्पवऩुम्, स्रुष्टित्त वुलगिले उबयोगप्पडुवदऱ्‌काय् परत्वत्तै ऊर्जिदप्पडुत्तुगिऩ्ऱ मिक्क तेजोबल वीर्यादि कुणङ्गळुडैयवऩुम्, ताऩ् नेराग नडत्तुवदुबोल् मऱैमुगमाग नडत्त प्रह्मरुत्रादिगळुक्कु अन्दर्यामियायुम् विष्णु ऎऩ्गिऱ अवदारमुडैयऩायुम् इव्वुलगुक्कुप् पोले जोदिर्मयमाऩ नित्यविबूदिक्कुम् स्वामियायुमिरुप्पवऩ् परऩे। आऩालुम् अवऩ् पडैत्त वुलगै प्रीदियोडु सॆन्दामरैक् कण्णाले कडाक्षित्तुक्कॊण्डुम्, प्रळयम् सॆय्य नेरिट्टबोदु तऩ् तिरुवयिऱ्‌ऱिले वैत्तुक् कात्तुक्कॊण्डुम् इरुप्पदाले ऎप्पोदुम् वात्सल्यमुडैयवऩ् ऎऩत्तॆळिवदाल् अवऩ् अऩुक्रहिप्पदुम् सुलबऩागैयुम् सन्देहमिऩ्ऱि इसैयक्कूडियवैयाम् ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;मुदलडियिऩाल् आश्रयिक्कवेण्डुम् पुरुषऩ् श्रीमन्नारायणऩॆऩ्बदुम् तॆरिविक्कप्पडुगिऱदु। वडिवऴगुक्कुत् तिरुक्कण्णुम्, आबत्सगऩ् ऎऩ्बदऱ्‌कु प्रळयत्तिऱ्‌ काप्पदुम् उदाहरिक्कप्पट्टऩ ऎऩ्ऱुम् उरैप्पर् - स्रुष्टियिलुम्, प्रळयत्तिलुम् वात्सल्यम् निऱैन्दवऩॆऩवुम् इदऩालऱिवित्तदाम्। वैयम् वाऩम् ऎऩ्ऱ लोगङ्गळ् तविर मऱ्‌ऱ लोगङ्गळै मॊऴिय मुदलिल् मऱ्‌ऱुमॆऩ्ऱदु। मऩिसर् तॆय्वम् ऎऩ्ऱ सेदऩर् तविर मऱ्‌ऱ सेदऩरैक् कुऱिक्क मीण्डुम् मऱ्‌ऱुमॆऩ्ऱदु। मेले समष्टि पूदङ्गळ्, महदहङ्गारादिगळ् सॊल्लप्पडुम्। इऩि वैयमॆऩ्बदै ऎल्ला लोगत्तिऱ्‌कुम् कुऱिप्पाक्कि, मऩिसर् तॆय्वमॆऩ्बदै मट्टुमव्वाऱाक्कामल् मऱ्‌ऱुम् - तिर्यगादिगळुम्, मऱ्‌ऱुम् पूदङ्गळुम्, मऱ्‌ऱुम् महदादिगळुमॆऩ्ऱ मुऩ्ऩोरुरैयुमाम्। मुऱ्‌ऱुमाय् ऎऩ्बदु वॆळिप्पट्ट ऎऩ्बदोडु सेरुम्। पडैत्तलुक्कु सङ्गल्प्पमॊऩ्ऱे करुवियॆऩ्ऩ ञाऩमायॆऩ्ऱदु। इ- पडियिल् वॆळिप्पट्टु ऎऩ्ऱु उळ्ळबडिये पिरित्तु, मुऱ्‌ऱुमागैक्काग सॆय्य ञाऩमुडैयऩाग ऎम्बॆरुमाऩ् वॆळिप्पट्टु इवऱ्‌ऱैप् पडैत्ताऩ् ऎऩवुम् उरै सॆय्यप्पॆऱ्‌ऱदु। मुऩ् योजऩैयिल् वॆळिप्पट्ट इवै वॆळिप्पट्टिवै, तॊगुत्तल् विगारम्। वॆळिप्पट्टु ऎऩ्ऱे पिरित्तु इरुक्किऱ ऎऩ्ऱु सॊल् ऒऩ्ऱु सेर्त्तुमुरैप्पर्, वॆळिप्पट्टिरुक्किऱ इवैयॆऩ्ऱु। पिऩ्ऩुमॆऩ्बदऱ्‌कु पडैत्त पिऱगु ऎऩ्ऱ पॊरुळाम्; कीऴ्क्सॊऩ्ऩदऱ्‌कु मेलुम् ऎऩवुम् पॊरुळाम्। सोदि यॆऩ्बदऱ्‌कु तेजस्सु मुदलिय कुणङ्गळैयुडैत्तायिरुप्पदैप् पॊरुळागक् कॊण्डदु आगरम्। सोदि यॆऩ्बदु परवासुदेव रूबमॆऩ्ऱार् उबनिषत् पाष्यगारर्। परमबदमॆऩ नञ्जीयर् तिरुवुळ्ळम्। कुणम् निऱैन्द वस्तुवै आश्रयिक्कवेण्डुमागैयाल् कुणत्तैक् कूऱुवदु कूडुमॆऩ्ऱदु ईडु। &amp;lsquo;मॊय्गॊळ् सोदियोडायिऩाऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्बदऱ्‌कु इरण्डिरण्डु कुणङ्गळागप् पिरित्तुत् तोऩ्ऱिऩ सङ्गर्षणादि व्यूहङ्गळुम् पॊरुळागलाम्।&lt;br&gt;&#xA;ऒरु मूवरागिय, ऒरु - ऒप्पऱ्‌ऱ; इन्द्रादिगळैप् पोल ऒव्वॊरु प्रम्म कल्बत्तिलुम् पलरॆऩ्ऩादबडि ऒव्वॊरुवरे इवरॆऩ्ऩलुमाम्। मूवरिल् विष्णु अवदार पुरुषऩागैयाले प्रम्म रुत्रर्गळैप् पोऩ्ऱु जीवऩाऩ इन्दिरऩै मूऩ्ऱावदाक्कियुम् नञ्जीयर् उरैत्तऩर्। मूवरागिय ऎऩ्ऱदऱ्‌कु प्रह्मान्दर्यामि, रुत्रान्दर्यामि, स्वयम् विष्णु ऎऩ्ऱ मूवरागि ऎऩ्ऱुम् पॊरुळ् कॊळ्ळलाम्। कॊण्डुमुळर्। आगिलुम् मूर्त्ति ऎऩ्बदऱ्‌कु शरीरम् ऎऩ्ऱ पॊरुळैक्कॊण्डु आगियमूर्त्ति ऎऩ्बदै पहुव्रीहियाक्कि मूवरॆऩ्ऱ शरीरङ्गळैयुडैयवऩ् ऎऩ्ऱु नञ्जीयर् इरण्डाम् पॊरुळ् उरैत्तदाल् &amp;lsquo;अप्पॊरुळ् इन्दिरऩैक् कॊण्डाल् नऩ्गु पॊरुन्दुम्। मूवर् ऎऩ्ऱ उयर् तिणैयाल् विष्णु ऎऩ्ऱ तिरुमेऩियै मट्टुम् कॊण्डु निर्वहिप्पदु स्वरसमागादु ऎऩ्ऱु अङ्गे करुदिऩदाम्। आगरत्तिल् मेऱ्‌पासुरत्तिले इन्दिरऩैच् चेर्त्तु मुदल् मूवरॆऩ्बदऱ्‌कुप् पॊरुळ् कूऱप्पट्टदुम् काण्ग। वेदमुम् &amp;lsquo;स ब्रह्मा स शिवः सेन्द्रः’ ऎऩ्ऱु मूवरैच् चेर्क्कुम्। आऴ्वारुम् ४-आम् पाट्टिल् इम्मूवरैच् चेर्त्तु काट्टुवार्। ऒऩ्बदाम् पाट्टिले, ‘मूवर् तम् उळ्ळुम् आदियै&amp;rsquo; ऎऩ्ऱविडत्तिले प्रह्मरुत्रेन्दरर्गळैये कॊळ्ळवेण्डुम्। अदुबोलामिङ्गुम्। मूर्त्ति, स्वामि, ईश्वरऩ्, परमाऩ वस्तु। इङ्गे ‘पिऩ्ऩुम् ऎऩ्बदऱ्‌कु अऩ्ऱिक्के&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पॊरुळ् कॊळ्ळामल् पिऱगु ऎऩ्ऱ पॊरुळैक् कॊळ्वदऱ्‌कागप्पोलुम् ईट्टिल् कडैयिल्, &amp;lsquo;मॆय्गॊळ्सोदियोडायिऩाऩ् ऒरु मूवरागिय मूर्त्ति&amp;rsquo; पिऩ्ऩुम् वैयम् वाऩम् - वॆळिप्पट्टिवै पडैत्ताऩ् सॆय्यदामरै - उण्ड अवऩ् कण्डीर्&amp;rsquo; ऎऩ अन्वयमॊऩ्ऱु वरैयप्पॆऱ्‌ऱदु। सौलप्यत्तैच् चॊल्लुम् इत्तिरुवाय्मॊऴियिले अर्च्चैक्कु मुऩ्ऩे रामादि विबवत्तैयुम् अरुळुवदाल् इरण्डाम् पासुरत्तिल् तशावदारत्तिल् इरामऩै ऎडुप्पदाले अव्ववदारत्तिऱ्‌कु मुऩ्ऩाऩ आऱु अवदारङ्गळिल् मत्स्य,कूर्म, वराहङ्गळाऩ मूऩ्ऱु तिर्यक्काऩ अवदारङ्गळ् इम् मुदऱ्‌पासुरत्तिले ऒरु मूवरागिय ऎऩ्ऱविडत्तिले कॊळ्ळप्पडलाम्, मेऱ्‌पासुरत्तिल् मूवरागिय ऎऩ्ऱविडत्तिले मेलाऩ नरसिम्ह, वामऩ, परसुरामावदारङ्गळैक् कॊळ्ळलाम्। इप्पोदु मुदऱ्‌पासुरत्तिऩिऩ्ऱे सॆळलप्यम् सॊल्लप्पट्टदागुम् ऎऩवुमाराय्ग। इप्पोदु पिऩ्ऩुम् ऎऩ्बदऱ्‌कुप् पिऱगु ऎऩ्ऱ पॊरुळे पॊरुन्दुम्। पासुरत्तिल् उळ्ळबडिये अन्वयमुमाम्। &amp;lsquo;मॊय्गॊळ् सोदियोडायिऩाऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अव्वदारङ्गळिऱ्‌ सेर्न्द कुणादिगळुक्कुक् कुऱिप्पाम्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२७ एऴाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/03/07_e.LAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/03/07_e.LAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।३।७।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;३-७। पयिलुम् सुडरॊळि।&lt;br&gt;&#xA;इत् तिरुवाय्मॊऴियिले पागवदर्गळैत् तमक्कु शेषिगळागवुम् तम्मै अवर्गळुक्कु अडिमैयागवुम् अऩुसन्दिक्किऱार्। कीऴ् पगवाऩुडैय सौलप्य कुणत्तै अरुळिऩदोडु इदऱ्‌कु ऎऩ्ऩ सङ्गदि यॆऩ्ऩिल् - पगवत् विषयमॆऩ्ऱाल् मेट्टु मडैयाऩ संसारिगळैक् कीऴे निन्दऩै सॆय्दिरुन्दुम् अवर्गळुक्कु पगवत् सौलप्यत्तै उबदेशिक्क अवर्गळोडु परिमाऱ्‌ऱम् कॊण्डार्। तिरुन्द माट्टादवरोडु परिमाऱिऩ क्लेशम् तीर अवर्गळुक्कु नेर्माऱाऩ श्रीवैष्णवर्गळोडु परिमाऱ्‌ऱत्तिलिऴिगिऱारॆऩ्ऱदु नञ्जीयरुरै। इ-पडियिल् इदऩैच् चॊल्लि, आऴ्वारुक्कु संसारिगळोडु कलप्पाल् क्लेशमॆऩ्ऱु इङ्गु ऎदऱ्‌कुच् चॊल्लवेण्डुमॆऩ वाराय्न्दुबोल् अदै विट्टु, &amp;lsquo;अऱियादार्क्कु अर्च्चावदार पर्यन्दमाग उबदेशम् सॆय्दरुळिऩार्। तामे अऱिन्दु प्रवणरायिरुक्कुम् अवर्गळैक् कण्डु अवर्गळिऩ् सम्बन्दत्तिले प्रीदि यॆऴ अरुळिच्चॆय्गिऱार्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु उरैक्कप्पट्टदु। पऩ्ऩीरायिरप्पडियिल्, शेषित्वम् अर्च्चावदार पर्यन्दमॆऩ्ऱु कीऴे कूऱप्पॆऱ्‌ऱदु। अव्वाऱे शेषत्वमुम् तदीय पर्यन्दमागिऱदॆऩ इङ्गे कूऱप्पडुमॆऩ्ऩप्पट्टदु। ऎम्बॆरुमाऩ् शेषियॆऩ्ऱाल् अवऩ् तिरुमेऩियुम् शेषियाय् अदिले व्यूह, विबव, हार्त्त, अर्च्चारूबङ्गळुम् शेषिगळॆऩ्ऱु कीऴे तॆळिन्ददु। अप्राक्रुदमाऩ तिरुमेऩि मट्टुमे अवऩ् सम्बन्दप्पट्टदाल् शेषियागुमॆऩ्ऱु निऩैक्कवेण्डा। अवऩुडैय सम्बन्दम् पॆऱ्‌ऱ पक्त जीवर्गळुम् अवर्गळुडैय प्राक्रुदमाऩ उडल्गळुम् मऱ्‌ऱ वस्तुक्कळुङ्गूड नम्मैप् पऱ्‌ऱि शेषियागलामॆऩ्ऱु इङ्गुम् शेषित्व वळर्च्चिये सॊल्लप्पडलाम्। पासुरङ्गळिल्, &amp;lsquo;ऎम्मै याळुम् परमरे&amp;rsquo;, &amp;lsquo;ऎम्मैयाळुडै नादरे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱवाऱु शेषित्वम् सॊल्लप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;पगवच् शेषत्व काष्ट्टै पागवद शेषत्वम्’ ऎऩ्ऱु आगरत्तिलरुळियदऱ्‌कु इणङ्गियदु पऩ्ऩीरायिरप्पडि। इव्वाऱे पगवाऩिडमुळ्ळ शेषित्वम् अवऩ् तिरुमेऩि वरैयिऱ्‌पोल्, काष्ट्टै पागवदर् वरैयिलॆऩ्ऱु सॊऩ्ऩालुम् इदऩैये सॊऩ्ऩदाम्। आगवे रत्नावळियिल्, &amp;lsquo;शौरेः कान्त्या जितानां स्वबहुमतजनस्वामिताम् अन्वमंस्त&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पगवत् पक्तर्गळ् स्वस्वामि स्वामिगळॆऩ्ऱु स्वामित्वम् - शेषित्वम् अरुळिच् चॆय्यप्पॆऱ्‌ऱदु।&lt;br&gt;&#xA;पगवच् शेषत्व काष्टै पागवद शेषत्वमॆऩ्ऱाल्, ताऩ् ऒऩ्ऱुक्कु शेषियागादबडि पगवच् शेषत्वत्तिऩ् कडैयॆल्लै तऩक्कु वेण्डुमॆऩ्ऱदाम्। अप्पोदु शेष शेष शेषऩॆऩ्ऱवाऱु शेषत्व परम्बरैयुण्डु। अदैप् पोल् शेषित्व काष्ट्टै पागवदरिऩ् शेषित्वमॆऩ्ऩ वॊण्णादु। एऩॆऩिल्, ऎम्बॆरुमाऩ् नमक्कु शेषि, अवऩुक्कु पागवदऩ् शेषियॆऩ्ऩ वॊण्णादु। आग शेषित्व काष्टै ईश्वरऩुक्केयाम्। आयिऩुम् पगवाऩिडमुळ्ळ शेषित्वत्तिऩ् विरिवु, परवुदल् - वळर्च्चि पागवद शेषत्वमॆऩ्ऩलाम्। कीऴे तिरुमेऩिक्कु शेषित्वम् सॊऩ्ऩदाल् अवऩ् तिरुमेऩि शेषियाम्; तिरुमेऩियिल् ईडुबट्टवरुम् शेषिगळ्; अवरुक्कु अडियारडियारॆऩ्बवर्गळुम् शेषिगळ्। आग ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुमेऩिक्कु नेराऩ शेषित्वम् पोले परम्बरा शेषित्वमुम् उण्डु। परम्बरै ऎव्वळवु पॆरिदागवुमाम् ऎऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु। तिरुमेऩियिऩ् मेऩ्मैयऩ्ऱो इप्पत्तिऩ् पॊरुळ्। इन्द शेषित्वत्तिऩ् वळर्च्चियै अऱिन्दु पागवद पक्तर्गळाऩाल्, ‘मम मद्भक्तभक्तेषु प्रीतिरभ्यधिका भवेत्’ ऎऩ्ऱाऩागैयाले पगवाऩ् अदिग प्रीदियडैन्दु मिगवुम् सुलबऩागिऱाऩ् ऎऩ्ऱु कीऴ्च्चॊऩ्ऩ सौलप्यत्तिऱ्‌कु मऱ्‌ऱॊरु वऴि सॊऩ्ऩदाम्। ‘न ह्यम्मयानि तीर्थानि न देवाः मृच्छिलामयाः । ते पुनन्त्युरुकालेन दर्शनादेव साधवः ॥’ ऎऩ्ऱबडि तीर्त्तङ्गळ्, अर्च्चैगळ् इवऱ्‌ऱिऱ्‌कु मेलाऩ प्रबावम् पागवद तर्शऩत्तिऱ्‌कुळ्ळमै इङ्गे अरुळिऩदायिऱ्‌ऱु।&lt;br&gt;&#xA;ऎम्मा वीट्टिले। ‘तऩक्केयाग ऎऩ्ऩैक् कॊळ्ळुमीदे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अवऩुक्कु मट्टुम् शेषऩागैयैच् चॊऩ्ऩार्। इङ्गे पागवदर्क्कुम् शेषऩॆऩ्ऱाल् मुरण्बडादो ऎऩ्ऩ वेण्डा। पगवच् शेषत्वत्तिऩ् ऎल्लैयेयाम् पागवद शेषत्वम्। पगवच् शेषत्वमॆऩ्ऱ वाऴैक् किऴङ्गिऩिऩ्ऱु किळरुम् कऩ्ऱुगळे पागवद शेषत्वङ्गळ्। ऒरु शेषत्वम् नेरिल् नम्मै यण्डुम्; मऱ्‌ऱ शेषत्वम् पागवदर् वायिलाग नीण्डुम् कुऱुगियुम् नम्मिडम् सेरुम्। पगवाऩिडम् नेराग ऒरु शेषित्वमुम्, पागवदर्गळ् मूलमाग नीण्डुम् कुऱुगियुम् परम्बरैयाग मऱ्‌ऱ शेषित्वमुम् सेर्न्दु निऱ्‌कुम्।&lt;br&gt;&#xA;इदऩाल् ‘भगवन्निरूपितशेषत्वम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱविडत्तिले निरूप्य निरूबगबावम् साक्षात् परम्बरा सादारणम् ऎऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु। इप्पडि पॊदुवाक्कुवदऱ्‌कु प्रमाणमॆऩ् ऎऩ्ऩिल्, शेषत्वमॆऩ्बदै आराय्न्दु प्रमाणङ्गळैयुम् पार्क्क इदु तॆळिवदाम्। शेषत्वमावदु उबगारत्तिऱ्‌कुत् तक्क इरुप्पु। ऎम्बॆरुमाऩिऩ् उवप्पुक्काऩ इरुप्पॆऩ्ऱु इङ्गे सॊऩ्ऩदाम्। ऎन्द इरुप्पिऩाल् अवऩ् उवक्किऱाऩॆऩ्ऱाराय वेण्डुम्। उलगिल् प्रबुवुक्कु उवप्पाग नडन्दुगॊळ्ळुगिऱवऩ् अदऱ्‌कागवे प्रबुवैच् चार्न्दार्क्कुम् उवप्पाग नडन्दुगॊळ्ळुगिऱाऩ्। अदु कुऱैन्दाल् प्रबुवैप् पऱ्‌ऱिऩ शेषत्वम् कुऱैन्दुविडुगिऱदु। अव्वाऱे इङ्गुमॆऩ्ऱु युक्तियिऩाले तॆळियलाम्। इङ्गे ऎम्बॆरुमाऩैच् चार्न्दवर् यार्, ऎल्ला जीवर्गळुमा सिलरा ऎऩ्ऱु आरायप् पुग, ऎऩ्ऩिडत्तिल् पक्तर्गळ्, पक्त पक्तर्गळॆऩ्ऱ कोवैयिले सेर्न्दारिडम् अडिमै कॊळ्ळ वेण्डुमॆऩ्ऱुम्, मऱ्‌ऱवरुक्कु अडिमै यागादॆऩ्ऱुम् ऎम्बॆरुमाऩे अरुळियिरुप्पदाले अन्द प्रमाणङ्गळुक्किणङ्गि पगवाऩिडम्बोल् पागवदर्गळिडमुम् नडन्दु कॊळ्वदे पगवाऩुडैय उवप्पुक्कु आगिऱदॆऩ्ऱु तॆळिवदाल् पगवत् पागवद शेषत्वमे पगवच् शेषत्वमॆऩ्ऱु तेऱुम्। इदे &amp;lsquo;तऩक्केयाग&amp;rsquo; ऎऩ्ऱविडत्तिल् करुदप्पॆऱ्‌ऱदॆऩ्ऱु पयिलुञ् जुडरॊळियिऩिऩ्ऱु नाम् तॆरिन्दुगॊळ्ळ वेण्डुम्। इदुवे तिरुमन्दिरत्तिऩ् पॊरुळ्।&lt;br&gt;&#xA;तिरुमन्द्रत्तिले प्रणवत्तिऩाले पगवाऩॊरुवऩुक्के जीवऩ् शेषऩ्; वेऱॊरुवऩुक्कु इल्लैयॆऩ्ऱदऱ्‌कुम्, &amp;lsquo;इत्तगैय पगवच् शेषत्वमे तगुम्; मऱ्‌ऱ तेवदैगळैप् पऱ्‌ऱियो अवर्गळैच् चार्न्दार्गळैप् पऱ्‌ऱियो, मऱ्‌ऱुम् नास्तिगर्गळैप् पऱ्‌ऱियो वरुम् शेषत्वम् कूडादु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदे करुत्ताम्। इदऩैत् तिरुमङ्गैयाऴ्वार्, &amp;lsquo;&amp;lsquo;मऱ्‌ऱुमोर् तॆय्व मुळ तॆऩ्ऱिरुप्पारोडु उऱ्‌ऱिलेऩ्; उऱ्‌ऱदुम् उऩ्ऩडियार्क्कडिमै, मऱ्‌ऱॆल्लाम् पेसिलुम् निऩ् तिरुवॆट्टॆऴुत्तुम् कऱ्‌ऱु नाऩ् कण्णबुरत्तुऱै यम्माऩे&amp;rsquo;&amp;rsquo; (८।१०।३) ऎऩ्ऱ पासुरत्तिले वॆळियिट्टार्। वेदमोदुम् वैदिगर्गळ् नास्तिगर्गळुक्कु अडिमैयागाविट्टालुम् वेदत्तिल् सॊऩ्ऩ मऱ्‌ऱ तेवदैगळुक्कुम् अडिमैयागलामॆऩ निऩैप्पार्गळ्। अदऩाल् नास्तिगर्गळै विट्टु “मऱ्‌ऱुमोर् तॆय्वमुळदॆऩ्ऱिरुप्पारॊडु उऱ्‌ऱिलेऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱार्। मऱ्‌ऱ तॆय्वत्तोडु उऱ्‌ऱिले ऩॆऩ्बदुम् तऩ्ऩडैये सित्तिक्कुम्। वेऱु अडिमै इवर्गळुक्कु वर प्रसक्तियिल्लै। मुऴु वेदम् ओदुम्बोदुम् मऱ्‌ऱ शास्तिरङ्गळैप् पडिक्कुम्बोदुम् ऎऩ्ऩॆऩ्ऩवो पेसुवदागलाम्; आगिलुम् उऱ्‌ऱदु उऩ्ऩडियार्क्कडिमै मट्टुम् उऩ्ऩैयुम् उऩ् अडियारैयुम् विट्टु वेऱु अडिमै ऎदुवुम् कॊळ्ळेऩ् ऎऩ्गिऱारॆऩ्ग। स्वदन्द्रऩागवुम् इरुक्क माट्टेऩॆऩ्बदुम् इङ्गुक् करुदप् पॆऱ्‌ऱदाम्। तिरुवॆट्टॆऴुत्तिले नडुप्पदत्तिले ऎऩक्कु स्वादन्दर्यमुमिल्लै ऎऩ्गिऱ पॊरुळुम् तॆरिविक्कप्पट्टुळदे। इप्पडि ऎम्बॆरुमाऩुक्के शेषऩुम् परदन्द्रऩुमायिरुप्पेऩ् ऎऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु। शेषियॆऩ्बदाल् इष्टप्पडि एवत् तगुदियुडैयऩॆऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु। स्वदन्द्रऩॆऩ्बदाले अव्वाऱु एववल्लऩॆऩ्ऱदाम्। पार्या पुत्रादिगळुक्कु शेषियायिरुन्दुम् स्वादन्द्र्यम् इल्लामलिरुप्पारैक् काण्गिऱोम्। ऎम्बॆरुमाऩुक्कु इन्द निलैयिल्लै। इत्तिरुवाय्मॊऴियिले &amp;lsquo;ऎम्मै याळुम् ऎऩ्ऱ सॊल्लाल् स्वादन्द्र्यमुम् सॊल्लप्पडुम्। ‘केसवा पुरुडोत्तमा &amp;ndash;पेसुवारडियार्गळ् ऎन्दम्मै विऱ्‌कवुम् पॆऱुवार्गळे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱऩर् पॆरियाऴ्वारुम् (४-४-१०)। इदऩाल् पारदन्द्र्यत्तोडु सेर्न्द शेषत्वम् पागवदर्गळैक् कुऱित्तुम् वेण्डुमॆऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु। इप्पडि पागवद शेषत्वमुम् पगवच् शेषत्वमे आगिऱबडियाल् प्रणवत्तिले उगारत्ताले अन्य शेषत्वम् तगादॆऩ्ऱदु। इदु नीङ्गलाग मऱ्‌ऱ शेषत्वमे तगादॆऩ्ऱबडि ऎऩ्बदु स्पष्टम्।&lt;br&gt;&#xA;इङ्गु इदुवुम् अऱियवेण्डिय तॊऩ्ऱागुम् - जीवर्गळ् पिऱर्क्कु शेषर्गळाऩालुम् निरुबादिग शेषि तिरुनारायणऩे। तिव्य तम्बदिगळाऩ अव्विरुवरुक्कुम् नम्मैप्पऱ्‌ऱि उळ्ळदु अन्द शेषित्व मॊऩ्ऱे ऎऩ्बदु सम्ब्रदायम्। अवर्गळैप् पऱ्‌ऱि यऩ्ऱि वेऱॊरुवरैप् पऱ्‌ऱि नमक्कु निरुबादिग शेषत्वमिल्लै। इदऩाल् ऎम्बॆरुमाऩिऩ् तिरुवुळ्ळमुण्डाम्बोदु पिऱरैप् पऱ्‌ऱि शेषत्वम् नेरलामल्लदु इयऱ्‌कैयिल् पिऱर् शेषियागार्, वेऱु तेवदैगळुम् शेषियागारॆऩ्बदु तॆळियलागुम्। इप्पोदुम् पिऱरैप् पऱ्‌ऱिय शेषत्वम् सोबादिगमाग, सिल कारणत्तिऩाल् ताऱ्‌कालिगमाग नेरुमागिलुम् अदिलुम् शेषत्वम् तविर वेऱु शेषत्वम् शास्त्रम् इसैयाददु पऱ्‌ऱि विलक्कप्पडुमॆऩ्ऱु तॆळिग।&lt;br&gt;&#xA;पगवत् शेषत्वमॆऩ्ऱ सॊल्लिले पागवद शेषत्वमुम् पॊरुळागच् चेरुमॆऩ्ऱोम्। आगिलुम्, ऒरुवऩ् पगवाऩुक्कु शेषऩाग नडन्दुगॊण्डदाले पागवद शेषऩागमाट्टाऩ्। पागवद शेषऩ् आऩाऩागिल् पगवाऩुक्कुम् शेषऩाऩवऩे। अवऩुवप्पुक्काऩबडि नडन्दु कॊळ्गिऱाऩे। इप्पडि पागवद पक्तियिले पगवत् पक्तियुम् उळ्ळडङ्गि निऱ्‌कुम्। ऒरु पागवदऩिडम्, इवर् पगवत् पक्तर् ऎऩ्ऱ कारणत्तिऩाल्दाऩे पक्ति वैक्किऱाऩ्। अदऩाल् पगवत् पक्तिक्कु मदिप्पैक् कॊडुत्तवऩागिऱाऩ्। ‘एकान्ती व्यपदेष्टव्यो नैव ग्रामकुलादिभिः’ ऊर्, कुलम्, कोत्रम्, योक्यदै, अऩुष्टाऩम् ऎऩ्ऱवऱ्‌ऱैक् कॊण्डु ऒरुवऩै मदिक्कामल् विष्णु पक्तऩ् ऎऩ्ऱदैक् कॊण्डे कॆळरविक्क वेण्डुम्। अवैयिरुन्दु विष्णु पक्तियिल्लैयागिल् पलऩिल्लै। विष्णुबक्तियिरुन्दु अवै यिरामऱ्‌ पोऩालुम् मोक्षादि पलऩुक्कुक् केडिल्लै। ‘संसारविषवृक्षस्य द्वे फले ह्यमृतोपमे । कदाचित् केशवे भक्तिः तद्भक्तैर्वा समागमः ॥&amp;rsquo; संसारमॆऩ्बदु विष विरुट्चमे। आऩालुम् अमुदाऩ पलऩ्गळ् इरण्डु उण्डु, अवै ऒरु समयमे उण्डाम्। अवैयावऩ - पगवाऩिडत्तिल् पक्ति, पगवाऩिडम् पक्तर्गळाय् इरुप्पारोडु सेर्क्कै। इन्द श्लोगत्तिले पगवत् पक्तियुम् पागवद सङ्गमुम् ऎऩ्ऱु सॊल्ल वेण्डियिरुक्क पगवत् पक्ति, अल्लदु पागवद सङ्गम् ऎऩ्ऱदु। इरण्डु पलऩ्गळैच् चॊल्लत् तॊडङ्गि, &amp;lsquo;इदु अल्लदु अदु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒऩ्ऱैच् चॊल्वदाल् पागवद सङ्गमॊऩ्ऱे पोदुमॆऩ्ऱ करुत्तुत् तॆरिगिऱदु। &amp;lsquo;अल्लदु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पॊरुळैक् कूऱुम् वा ऎऩ्ऱ सॊल्लुक्कु इङ्गे अवदारणम् पॊरुळॆऩ्ऱाराम् ऎम्बॆरुमाऩार्। आग इरण्डॆऩ्ऱु तॊडङ्गिऩदऱ्‌कु इणङ्ग आरायुमळविल् इन्द पागवदच् चेर्क्कैयिलेये पगवत् पक्तियुम् सॊरुगप्पट्टिरुक्किऱदॆऩ्ऩल् वेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि पागवद शेषत्वमॊऩ्ऱे पोदुम्। इदऩै तर्मस्त्ताबऩत्तिऱ्‌काग नाऩ्गु मूर्त्तिगळाग अवदरित्त ऎम्बॆरुमाऩ् शत्रुक्ऩाऴ्वाऩागि अऩुष्ट्टित्तुक्काट्टिऩाऩ्। इदै विळङ्गच्चॊल्लुम् श्रीमत्रामायणत्तिल्, ‘गच्छता मातुलकुलं भरतेन तदाऽनघः । शत्रुघ्नो नित्यशत्रुघ्नो नीतः प्रीतिपुरस्कृतः ॥’ ऎऩ्गिऱ श्लोगम्। अम्माऩुक्कु मरुमगऩिडत्तिले प्रेमै अदिगमिरुन्ददाल् अवऩुक्के अऴैप्पु। परदऩुम् तऩ् अम्माऩ् इल्लमॆऩ्ऱु केगयदेशम् पोऩाऩ्। शत्रुक्ऩऩुक्कु अङ्गु ऎऩ्ऩ उण्डु? अवऩ् इवऩै अऴैत्तुक्कॊण्डु पोवदेऩ्? इवऩ् अवऩुक्कु अव्वळवु पव्यऩायिरुक्कैयाले। पुऱप्पडच् चॊऩ्ऩाल् नाळ् नऩ्ऱा ऎऩ्ऱु पार्त्तु वरुगिऱेऩॆऩ्ऱाऩा? पुष्यत्तिऱ्‌ पिऱन्द परदऩुक्कुम् अडुत्त नक्षत्रमाऩ आयिल्यत्तिऱ्‌ पिऱन्द शत्रुक्ऩऩुक्कुम् ऒरे नक्षत्रम् पॊरुन्दुदल् अरिदाम्। आगिलुम् तामदमिऩ्ऱि अवऩ् पुऱप्पट्ट वेळैयिले इवऩुम् पुऱप्पट्टाऩ्। सक्रवर्त्तियिऩिडमो, पॆरुमाळिडमो विण्णप्पम् सॆय्वदैक् कूड करुदविल्लैबोलुम्। परदऩुम् मुऩ्ऩे सॊल्लामल् पोगत्तॊडङ्गिऩ पिऱगे अऴैत्ताऩॆऩ्ऱु गच्छता ऎऩ्ऱदालेऱ्‌पडुगिऱदु। भरतेन। राज्यत्तै आबत्कालत्तिले परिप्पवऩ् परदऩ् ऎऩ्बदुण्डु। शेषऩाऩ शत्रुक्ऩऩिऩ् क्षेमत्तिऱ्‌काम् पारत्तैत् ताऩे सुमन्दबडियाले परदऩाऩाऩ्बोलुम्। नमदु पारत्तै नाम् आसार्यरिडम् वैत्तुविडुवदुबोल् परदऩिडम् शत्रुक्ऩऩ् तऩ् पारत्तै वैत्तु निर्बरऩाऩाऩ्। अनघः - कूडप्पोगामल् रामबक्ति विञ्जि अवर् कैङ्गर्यमॆऩ्ऱु सॊल्लि निऩ्ऱाऩागिल् पाबमे इवऩुक्कु नेरिट्टिरुक्कुम्। इप्पोदु अदऩिऩ्ऱु मीण्डाऩ्। पगवत् कैङ्गर्यत्तै विड पागवद कैङ्गर्यम् मेलऩ्ऱो। शत्रुघ्नः - इरामबिराऩुक्कु इप्पॆयरिल्लै; मूवरुक्कुमिल्लै। इवऩुक्कु वन्दॆऩ्? लवणासुरवदम् सॆय्यप् पोवदै निऩैत्तुप् पॆयर् वैत्तिरुक्कलामॆऩ्बदु उण्डु। अत्तुडऩ् इवऩ् तऩक्कु क्रह नक्षत्रादिगळिऩ् कॊडुमैयाल् वरुम् तीङ्गैयॆल्लाम् पागवद शेषत्वमॆऩ्ऱ करुवियिऩाल् विलक्किवन्ददालॆऩ्ऩल् वेण्डुम्। इन्द निलै इवऩुक्कु किडैत्त तॆऩ् ऎऩ्ऩिल् - नित्यशत्रुघ्नः - तिऩन्दोऱुम् इराजदाऩियिल् तिरिन्दु, नेर्न्द विरोदिगळै निव्रुत्ति सॆय्दाऩॆऩ्ऩलाम्। अदु निऱ्‌क। ऎप्पोदुम् विडामल् तॊडरुम् शत्रुक्कळ् कामक्रोदादिगळ् इन्द्रियदोषङ्गळ्। इवऱ्‌ऱै ऒऴित्तवऩ्। ‘पुंसां दृष्टिचित्तापहारिणम्’ ऎऩ्ऱबडि कण्णैयुम् मऩत्तैयुम् कवरुम् पॆरुमाळिऩ् कार्मेऩि वडिविल् ईडुबट्टु इन्दिरियम् परदाऴ्वाऩुडैय कैङ्गर्यत्तिऱ्‌कु तडै सॆय्यादबडि पार्त्तुक् कॊण्डवऩ्। &amp;lsquo;रामे प्रमादं मा कार्षीः&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सुमित्रै उबदेशित्तदऱ्‌किणङ्ग इळैयबॆरुमाळुम् वडिवऴगिल् विऴन्दॊऴियादु कैङ्गर्यम् सॆय्दबडियाल् ‘नित्यशत्रुघ्नः&amp;rsquo; ऎऩ्ऩप्पडलामे यॆऩ्ऩिल्, अवऩ् कैङ्गर्यमिल्लादबोदु कण्डुगळिक्कलामेयॆऩ्ऱु इन्दिरियत्तिऱ्‌कु इडम् कॊडुत्तवऩ्; इवऩ् विलगिये निऩ्ऱु कण् अङ्गे विऴादबडि कात्तवऩ्। नित्य ऎऩ्ऱ सॊल्लै नोक्कुग। ‘नाहं स्वपिमि जागर्मि तमेवाऽऽर्यं विचिन्तयन्’ ऎऩ्ऱु शत्रुक्ऩऩुम् काट्टुक्कॆऴुन्दरुळिविट्ट पॆरुमाळ् विषयमागवे सिन्दै उऱ्‌ऱिरुत्ताऩे यॆऩ्ऩिल् - शेषियाऩ परदऩुक्कुम् पॆरुमैक्कुक् कारणमाऩ परवस्तुविल् पक्तियिल्लै ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱोमल्लोम्। पक्तियै पागवद शेषत्वत्तिऱ्‌कु विरोदमागामल् अऩुगूलमाक्किक् कॊळ्ळुगिऱाऩ् ऎऩ्बदैये सॊल्वोम्। अनघः ऎऩ्ऱदाल् विरोदि पिऱवादबडि सॆय्गिऱवऩॆऩ्ऱुम्, नित्यशत्रुघ्नः ऎऩ्ऱदाल् इरुक्कुम् शत्रुक्कळै अडक्कुगिऱवऩॆऩ्ऱुम् सॊऩ्ऩदाम्। परदऩैप् पोल् परिसुत्तऩाक्कुम् तऩ्मैयै इरामऩुक्कु ऎण्णादवऩ्, वडिवऴगै अप्पडि निऩैक्कादवऩ् ऎऩ्ऱुम् पॊरुळ् वेऱुबाडु कॊळ्वर्। नीतः। ओर् असेदऩत्तै ऎडुत्तुक्कॊण्डुबोगिऱवण्णम् तोऱ्‌ऱुगिऱदु। अदऩाल् मिगवुम् परदन्द्रऩ् ऎऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु। प्रीतिपुरस्कृतः। इवऩुडैय शेषत्वमागिऱ तास्यम्, परदऩ् तमैयऩ् ऎऩ्ऱ मुऱैयाले स्वरूब क्रुदमाय् निर्बन्दत्तिऩालाऩदल्ल; कुणङ्गळैक् कण्डु प्रीदिक्कु वशमागि एऱ्‌पट्टदु। परदऩुम्, एऩ् इवऩैक्कॊण्डु पोवदॆऩ्ऱु निऩैत्ताऩो? इल्लै। परदऩ् प्रीदियिऩाले इवऩै मुऩ्ऩिट्टुक्कॊण्डु ताऩ् पिऩ्ऩे सॆऩ्ऱाऩ्। इन्द शत्रुक्ऩऩैप् पोले ऎल्लोरुम् पागवदरिडम् अडिमैयाग वेण्डुमॆऩ्बदऱ्‌काग ऎम्बॆरुमाऩार् इन्द श्लोगत्तै ऎडुत्तुरैप्पाराम्।&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩ कुणङ्गळै पागवदरिडम् कण्डु ईडुबडवेण्डुमॆऩ्ऩिल्, इन्द पागवदर् ऎम्बॆरुमाऩ् वडिवत्तिल् ईडुबट्टार्। सॆयलिल् ईडुबट्टार्। अवऩदु आबरणङ्गळिल् ईडुबट्टार्, परत्वादिगळिल् ईडुबट्टार्, सौलप्यादिगळिल् ईडुबट्टार्। परमसाम्यमळिप्पवऩॆऩ्ऱु तयैयिलीडुबट्टार् ऎऩ्ऱवाऱु पगवत् सम्बन्दत्तैक् कण्डॆऩ्ग। मुदलिल् जऩ्मादिगळिल् ताऴ्मैयुडैयारुळ्बड सॆलप्य वात्सल्यादिगळिल् ईडुबट्ट परमैगान्दिगळैच् चॊल्लुगिऱाराम् अवऩ् मुदलिल् सुलबऩागाविट्टालुम् अवऩदु सौलप्यत्तिल् ईडुबट्टार् सुलबरागैयाल् अवरुक्कु शेषराऩाल् अवऩुम् सुलबऩामॆऩ अऱिविक्किऱार्-&lt;br&gt;&#xA;१। पयिलुञ्जुडरॊळि मूर्त्तियैप् पङ्गयक्कण्णऩैप्&lt;br&gt;&#xA;पयिलविऩिय नम् पाऱ्‌कडऱ्‌ सेर्न्द परमऩैप्&lt;br&gt;&#xA;पयिलुम् तिरुवुडैयार् यवरेलुम् अवर्गण्डीर्&lt;br&gt;&#xA;पयिलुम् पिऱप्पिडैदो ऱॆम्मै याळुम् परमरे। (२८९)&lt;br&gt;&#xA;पयिलुम् सुडर् - मेऩ्मेल् सॆऱिगिऩ्ऱ कान्दियैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;ऒळि मूर्त्तियै - तिव्य मङ्गळ विक्रहमुडैयऩुम्,&lt;br&gt;&#xA;पङ्गयम् कण्णऩै - सॆन्दामरै पोऩ्ऱ तिरुक्कण्गळै युडैयऩुम्,&lt;br&gt;&#xA;पयिल इऩिय - अऩुबविक्क अऩुबविक्क पोक्यऩुम्,&lt;br&gt;&#xA;नम् पाऱ्‌कडल् सेर्न्द - पिराट्टियिऩिडमागैयाले नमदाऩ तिरुप्पाऱ्‌कडलिल् ऎऴुन्दरुळियिरुप्पवऩुम्।&lt;br&gt;&#xA;परमऩै - तऩक्कु मेलोरुवरिल्लादवऩुमाऩ तिरुमालै&lt;br&gt;&#xA;पयिलुम् तिरु उडैयार् - वेऱु पलऩिऩ्ऱि अऩुबविक्कै यागिऱ सम्बत्तै उडैयवर्गळ्&lt;br&gt;&#xA;यवर् एलुम् - पिऱप्पु आसरणै मुदलियवऱ्‌ऱिल् ऎऩ्ऩ कुऱैन्दवरागिलुम्&lt;br&gt;&#xA;अवर् - अन्द परमैगान्दिगळ्&lt;br&gt;&#xA;पयिलुम् पिऱप्पु इडैदोऱु - नम्माल् मेऩ्मेल् पॆऱप्पडुम् जऩ्मङ्गळिलुळ्ळ ऎल्ला अवगासत्तिलुम्&lt;br&gt;&#xA;ऎम्मै आळुम् - नम्मै इष्टप्पडि उबयोगित्तुक् कॊळ्ळक्कूडिय&lt;br&gt;&#xA;परमर् ए - सिऱन्द शेषिगळेयावर्।&lt;br&gt;&#xA;ऒळियुळ्ळ वस्तुक्कळ् नाळडैविले ऒळि कुऱैन्दु मङ्गिविडुम्। अव्वाऱिऩ्ऱि मेऩ्मेल् आश्रिदर्गळैक् काणक् काण वळरा निऩ्ऱ कान्दियुडैयदु अवऩदु तिरुमेऩि। अदुवुमऩ्ऱि अप्राक्रुदमाय् शुबाश्रयत्वम्, अऴगु मुदलियऩवुम् निऱैन्ददु। अव्वडिविले अगप्पडादारैयुम् अगप्पडुत्तिक् कॊळ्ळ वल्लदुम्, अदिले तुवक्कुण्डारै अवऩुक्केयाम्बडि पण्णिवैप्पदुम्, अवर्गळिडत्तिल् इवऩुक्कुळ्ळ वात्सल्यादि कुणङ्गळै विळङ्गुविप्पदुमाय्, तिरुमेऩियाम् पॆरुन्दडागत्तिले परन्दु मलर्न्द सॆन्दामरै पोऩ्ऱु परबागमाय्त् तिगऴ्गिऩ्ऱदुमाऩ तिरुक्कण्णैयुडैयऩागिऱाऩ्। इन्द वात्सल्यादिगळ् निऱैन्द तऩ्ऩै अऩुबविक्कामल् इऴक्कादबडि ताऩ् तिरुप्पाऱ्‌कडल् वन्दु सेर्न्दु अन्द:पुर परिजऩङ्गळाऩ नम्मै अऩुक्रहिप्पदऱ्‌कागिऱाऩ्। नम् तायाऩ पॆरियबिराट्टियारिऩ् पिऱप्पिडमागैयाले नमदाऩदऩ्ऱो तिरुप्पाऱ्‌कडल्। अदऩालऩ्ऱो अङ्गिरुन्दु ऎल्ला अवदारङ्गळैयुम् नमक्कागच् चॆय्गिऱदु। अङ्गे पळ्ळि कॊण्डदाले अमरर्गळुक्कुप् पयिल इऩियऩाऩाऩ्। मेऩ्मेल् अवदरिप्पदाले पिऱर्क्कुम् पयिल इऩियऩागिऱाऩ्। आगिलुम् इवऩुक्कु मेलाऩ शेषि ऒरुवऩ् उण्डागिल् इवऩिडम् ईडुबडुवदु तगादु। अङ्ङऩिऩ्ऱि इवऩे परमऩुम्। परैयाय् - तऩक्कुम् मेलायिरुक्कुम् मा ऎऩ्ऱ पिराट्टियैयुम् उडैयवऩ्। मा ऎऩ्ऱ सॊल्लुक्कु वेण्डाम् ऎऩ्ऱ पॊरुळ् उण्डु। प्रजैगळ् कुऱ्‌ऱमुडैयरागैयुम् पॆरुमाऩ् शिक्षिप्पदुम् विडामल् एऱ्‌पट्टिरुप्पदाल् इवळुम् इरुदरप्पिलुम् वेण्डा वेण्डा ऎऩ्ऱे सॊल्लि वरुगिऱाळागैयाल् मा ऎऩ्ऱे इवळुक्कुप् पॆयरायिऱ्‌ऱुप् पोलुम्। इन्द तऩ्मैगळै ऎल्लाम् अऱिन्दु इवऩै अणुगित् तुदित्तु वेऱॊऩ्ऱु पॆऱ्‌ऱु विट्टु विडामे इवऩैये प्राप्यमागप् पयिलुगिऩ्ऱ परमैगान्दिगळे मिगवुम् सम्बत्तुडैयरावर्। सम्बत्तुक्कळिल् मेलाऩदु ऎम्बॆरुमाऩैये अऩुबविप्पदु; अवऩदु कैङ्गर्यम् प्राप्तमाऩबोदु अदै विट्टु अवऩै अऩुबवित्तुक्कॊण्डु निऱ्‌पदु सम्बत्तागादु। आगवे इळैयबॆरुमाळैप् पार्त्तु, ‘रामे प्रमादं मा कार्षीः’ ऎऩ्ऱाळ् तायार्। अदऩाल् पयिल्वदऱ्‌कुप् पलऩाऩ कैङ्गर्यमुम्; पयिलुम् तिरुवेयागुम्। ‘लक्ष्मणो लक्ष्मिसंपन्नः’ ऎऩ्ऱदु इदऩालाम्। इराज्यलक्ष्मि अङ्गु वर इडमिल्लै। पट्टाबिषेगत्तिऩ्बोदु, ‘सर्वात्मना पर्यनुनीयमानो यदा न सौमित्रिरुपैति योगम् । नियुज्यमानोऽपि च यौवराज्ये’ ऎऩ्ऱबडि ऎव्वळवु निर्प्पन्दम् सॆय्दुम् परदऩुक्के वेण्डुमॆऩ्ऱु इळैयबॆरुमाळ् यौवराज्यत्तैक् कूडप् पॆऱ विरुम्बविल्लैये। लक्ष्मणा! सित्रगूडत्तिले नाऩ् उऩ्ऩैप् पार्त्तु, &amp;lsquo;उऩक्कु राज्यम् वेण्डुमाऩाल् परदऩिडम् सॊल्वेऩ्; कॊडुप्पाऩ्; पॆऱु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱेऩे; अदै निऩैत्तु नी मऱुक्कवेण्डाम्। उऩक्कु अप्पॊऴुदिरुन्द सीऱ्‌ऱम् पोगच् चॊऩ्ऩ वार्त्तै अदु। उऩक्के नाऩ् वॆगुनाळाय् सङ्गल्प्पित्तिरुक्किऱेऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱॆल्लाम् वेण्डियुम् इळैय पॆरुमाळ् विरुम्बविल्लैये। आगैयाल् इवरुक्कु लक्ष्मियावदु कैङ्गर्यमेयाम्। रावण सम्बन्दमागिऱ अलक्ष्मि तॊलैन्दु राम कैङ्गर्यमाम् लक्ष्मि नॆरुङ्गिऩदाल्, &amp;lsquo;अन्तरिक्षगतः श्रीमान्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱऩर् विबीषणाऴ्वाऩै। ऎम्बॆरुमाऩ् अरैगुलैयत् तलैगुलैय विरैयुम्बडियाऩ आर्त्तियाऩदु कैङ्गर्यत्तिऱ्‌कु कारणमाऩदाल् कजेन्द्राऴ्वाऩै, ‘स तु नागवरः श्रीमान्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱार्। परत्वाजरिडम् विडैबॆऱ्‌ऱुप् पादुगैयुडऩ् परदाऴ्वाऩ् अयोत्तिक्कु ऎऴुन्दरुळुम्बोदु, ‘भरतस्तु ययौ श्रीमानयोध्यां सह मन्त्रिभिः’ ऎऩ्ऱार्। ‘यावन्न चरणौ भ्रातुः पार्थिवव्यञ्जनान्वितौ । शिरसा धारयिष्यामि न मे शान्तिर्भविष्यति ॥’ ऎऩ्ऱु मुडिसूडुवदऱ्‌कुप् पदिलाग अडिसूडुवदैये वेण्डिऩ त्यागियै श्रीमाऩॆऩ्गिऱार्। श्रीराम पादुगैक्कुक् कैङ्गर्यम् सॆय्वदे सम्बत्तायिऱ्‌ऱु।&lt;br&gt;&#xA;इत्तिरुवुडैयारुक्कु ऎऩ्ऩ जादि, ऎऩ्ऩ कुलम्, ऎऩ्ऩ योक्यदै ऎऩ्ऱॆल्लाम् आरायलागादु। ‘एकान्ती व्यपदेष्टव्यो नैव ग्रामकुलादिभिः । विष्णुना व्यपदेष्टव्यः तस्य सर्वं स एव हि ॥&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि ऎल्लाम् विष्णु ऎऩ्ऱु निऩैक्कुमिवर् विष्णु पक्तरॆऩ्ऱ कारणत्तिऩाले नमक्कु शेषियावर्। इप्पोदु मट्टुमल्ल, ऎत्तऩै पिऱवि नमक्कु एऱ्‌पडुमायिऩुम् अव्वळविलुम् अवर्गळ् शेषिगळे। पिऱविये वेण्डा ऎऩ्ऱ नमक्कु अवर्गळुक्कु अडिमै सॆय्युमाऱु पिऱविगळ् ऎत्तऩै नेर्न्दालुम् इष्टमे। ‘तव दास्यसुखैकसङ्गिनां भवनेष्वस्त्वपि कीटजन्म मे । इतरावसथेषु मा स्म भूत् अपि मे जन्म चतुर्मुखात्मना ॥’ ऎऩ्ऱु पगवत् तासर्गळिऩ् इल्लत्तिल् पुऴुगुवागप् पिऱप्पुम् वेण्डप्पडुवदा यिरुक्क अडिमै सॆय्युम् पिऱप्पु पॆरिदाग पाविक्कप्पडुवदिल् ऐयमॆऩ्? अवर्गळ् ऎम्मैयाळुम् परमर् । नम् कुडुम्बत्तोडु नम्मैच् चार्न्दारोडु नाम् अडिमैयावोम् ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;पयिलुम् सुडर्। मुदलडियिल् अरुळिऩदु ऎल्ला तिरुमेऩिगळुक्कुम् पॊदुवाम्। अवदार मूलमाऩ तिरुप्पाऱ्‌कडल् मूर्त्तियैच् चॊऩ्ऩदु इप्पाट्टिल् विसेषमाम्। ‘&amp;lsquo;निरदिशय तीप्ति युक्तऩाय् तिव्य रूबऩाय्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ आगरत्तिऩाल् पयिलुम् सुडर् ऎऩ्बदु मूर्त्तिक्कु विशेषणमागामल् तऩिये ऎम्बॆरुमाऩुक्कु विशेषणमॆऩ्ऱु तॆरिगिऱदु। तीप्ति - कान्दि ऎऩ्बदु तिव्य मङ्गळ विक्रहत्तिऱ्‌के यामागैयाल् मूर्त्तियॆऩ्ऱ सॊल्लुम् अरुगिलिरुप्पदाल् अदऱ्‌के विशेषणमाग मऱ्‌ऱ उरैगळिऱ्‌ सॊऩ्ऩदे पॊरुन्दुमागैयाल् आगरत्तिलुम् ’निरदिशय तीप्ति युक्त तिव्य रूबऩाय्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱे पाडमिरुक्कलाम्। इल्लैयेल् पयिलुम् सुडर् इवऩ् ‘यदतः परो दिवो ज्योतिर्दीप्यते&amp;rsquo;, &amp;lsquo;परं ज्योतिरुपसम्पद्य’ ऎऩ्ऱबडि इवऩुक्केयाम् इदु। ऎव्वाऱॆऩिल्, ऒळि मूर्त्तियाऩबडियाले तिरुमेऩिवायिलाग ऎऩ्ऱदाम्। परमरे। पयिलविऩिय ऎऩ्बदु परमऩुक्कु विशेषणम्। नम् पाऱ्‌कडलाऩदु पिराट्टियुडैय जन्मबूमियागैयाले अवऩुक्कु अऩुबविक्क अऩुबविक्क इऩियदागिऱदॆऩ्ऱु कडलुक्कु विशेषणमुमाम्। इदुवुम् आगरत्तिल् तोऱ्‌ऱुम्। इप्पडि इदैक् कडलुक्के विशेषणमाक्कि, &amp;lsquo;पयिलुञ् जुडरॊळि मूर्त्तियै&amp;rsquo; ऎऩ्बदऱ्‌कु, पयिलुम् - मेऩ्मेल् अऩुबविक्कप्पडुगिऩ्ऱवऩुम्, सुडर् - सिऱन्द सोदियुम्, ऒळि मूर्त्ति - तिव्य रूबऩुम् ऎऩ्ऱुरैत्तु आगरत्तै निर्वहिप्पदुम् तगुमागिल् कॊळ्ग। नम् ऎऩ्बदु परमऩै ऎऩ्ऱदोडु सेरुवदु ऎल्लोरुम् इसैन्ददाम्। मेले ऎम्माऩ् ऎन्दै ऎऩ्गिऱाप्पोले इदु उसिदमे। इदऩाल् अडियार्क्कु अडिमैयाल् अवऩदु स्वामित्वम् निलैयुऱ्‌ऱदु ऎऩ्ऱदाम्। परमऩै ऎऩ्ऱु ऎम्बॆरुमाऩैच् चॊल्लि इवर्गळैयुम् परमरॆऩ्ऱार्। अवऩ् परमबुरुषऩ्, इवर्गळ् परमैगान्दिगळ्। तऩक्कु मेल् शेषियिल्लै यागैयाले अवऩ् परमऩ्। अवऩुक्कु मेलाग इवर्गळ् आरात्यरागैयाले इवर् परमर् । ‘आराधनानां सर्वेषां विष्णोराराधनं परम् । तस्मात् परतरं प्रोक्तं तदीयाराधनं परम् ॥’ इदऱ्‌कु अडि इवर्गळुक्कुम् परमऩोडु सम्बन्दमे। पयिलुम् तिरुवुडैयरा यिरुक्कैयाले परमत्वम्, वेऱु अम्शङ्गळाल् परमत्वमिल्लै यॆऩ्बदै यवरेलुम् ऎऩ्ऱु मऱ्‌ऱ अम्शङ्गळ् वेण्डा ऎऩ्ऱदु मूलम् अऱिवित्तार्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२८ ऎट्टाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/03/08_ETTAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/03/08_ETTAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।३।८।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;३-८। मुडियाऩे&lt;br&gt;&#xA;‘सॆय्यदामरै&amp;rsquo;यिले पक्तर्गळ् प्रार्त्तऩैप्पडि आविर्बविक्कुम् ऎम्बॆरुमाऩॆऩ्ऱु सॊल्लि, &amp;lsquo;तेर् कडविय पॆरुमाऩ् कऩै कऴल् काण्बदॆऩ्ऱु कॊल् कण्गळ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पार्त्तसारदि वेषत्तिले तमक्कु प्रत्यक्षमाग वेण्डुम् ऎऩ्ऱु आसैप्पट्टु, अदु निऱैवेऱामैयाल् अत्तगैय पङ्गयक् कण्णऩैक् कण्डु पयिऩ्ऱु ताळुम् तडक्कैयुम् कूप्पिप् पणिन्दु पिदऱ्‌ऱि एत्तुम् पीष्मार्जुनादिगळैप् पोऩ्ऱ पागवदर्गळुडैय परम्बरैये पाक्यम् पॆऱ्‌ऱदु तमक्कु शेषियुमागिऩ्ऱदॆऩ्ऱु अवर्गळैक् कॊण्डाडिऩार् कीऴ्। अन्द ऎम्बॆरुमाऩदु सम्बन्दत्तैक् कॊण्डे अवर्गळिडम् ताम् पक्तियुडैयराऩमैयाल् अवर्गळॆल्लाम् अऩुबविक्कुम् ऎम्बॆरुमाऩ् तमक्कुक् काणलागविल्लैये ऎऩ्ऱु विडाय्त्तु ‘अडियोङ्गु नूऱ्‌ऱुवर् वीय अऩ्ऱु ऐवर्क्करुळ् सॆय्द&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ अन्द पार्त्तसारदि तमक्कुम् अरुळ् सॆय्वाऩॆऩ्गिऱ तिडात्यवसायत्तिऩाले अवऩैक् काण मिक्क आवलुडैयरागि, अवाविऩ् मिगुदियाले तम्मुडैय करुविगळाऩ कण्, कादु मुदलाऩवऱ्‌ऱिल् ऎदैक् कॊण्डु ऎऩ्ऩ कार्यम् सॆय्वदॆऩ्बदै आरायुमळवु तामदिक्कामल्, ऒव्वोर् इन्दिरियत्तालुम् ऎल्लाम् सॆय्य इऴिन्दार्। इन्दिरियङ्गळै इडैयिट्टाल् तामदमामॆऩ्ऱु इन्दिरियङ्गळिऩ्ऱिये तामे ऎल्लाम् सॆय्यवियलुमॆऩ्ऱु निऩैत्तवर् पोलुमाऩार्। आऩाल् अव्वाऱु कार्यम् सॆय्य वियलामऱ्‌ पोयिऱ्‌ऱु। इप्पडि तमक्केऱ्‌प्पट्ट निलैमैयैत् तामे पिऱगु कण्डु, &amp;lsquo;ऎम्बॆरुमाऩैये विळित्तु, &amp;lsquo;नाऩ् इप्पडि याऩेऩे, ऎञ्ञाऩ्ऱु पॊरुन्दुवऩ्, ऎत्तऩै कालम् पुलम्बुवऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱॆल्लाम् विण्णप्पम् सॆय्दरुळुवर्। इन्दिरियङ्गळिऩ् परबरप्पैप् पार्क्कुम्बोदु अवै तम्मुडैय प्रेरणैयै ऎदिर्बारामले ताङ्गळे सेदनर्गळैप् पोले अऱिवु, आसै मुयऱ्‌सियॆल्लाम् उळ्ळऩवागत् तोऩ्ऱलायिऱ्‌ऱु। तमक्कुळ्ळ परबरप्पैप् पार्त्तवुडऩे इन्दिरियङ्गळॆऩ्ऱ करुविगळै ऎदिर्बारामले तामे ऎल्लाम् सॆय्य वियऩ्ऱवर्बोल् तम्मै ऎण्णलायिऱ्‌ऱु। परबरप्पुण्डाऩबोदु ऒरु कार्यत्तिऱ्‌काऩ करुवियै मऱ्‌ऱॊरु कार्यत्तिले उबयोगित्तुत् तडुमाऱुवदु उलगियऱ्‌कै। ऒरु करुवियैक् कॊण्डे ऎल्लाम् सॆय्दाल्, अल्लदु करुवियिऩ्ऱिये सॆय्य मुडिन्दाल् अदिग पिरयासै यिल्लामलुम् विरैविलुम् कार्यम् पूर्त्तियामॆऩ्ऱु निऩैत्तु अङ्ङऩम् इऴिवदागिऱदु। अवाविऩ् मिगुदिये अऩैवऱ्‌ऱुक्कुम् कारणम्।&lt;br&gt;&#xA;ऐदरेयोब निषत्तिले स्रुष्टियिऩ् तॊडक्कत्तिले पसियिऩ् कॊडुमैयिऩाल् वरुन्दिऩ जन्दुवाऩदु वाय् ऎऩ्ऱ इन्दिरियम् नीङ्गलाग वेऱु इन्दिरियावयवङ्गळाले अऩ्ऩमुण्ण मुयऩ्ऱु मुडियामैयै उणर्न्दु मुडिविल् वायिऩालुण्डदॆऩ्ऱदु निऩैत्तऱ्‌पालदु। अऱियामैयालुम् वेऱु करुवियै उबयोगिप्पदुण्डु। अऱिन्दुम् परबरप्पिल् मऱन्दु तडुमाऱुदलुमुण्डु। इङ्गे ईट्टिऱ्‌ सॊऩ्ऩ उदारणमुम् काण्ग - पिळ्ळैगळ् निऱैयप् पॆऱ्‌ऱवऩ् क्षाम कालत्तिले तऩ् पसिक्कु आऱ्‌ऱमाट्टामे प्रजैगळिऩ् वायिऱ्‌ सोऱ्‌ऱैत् ताऩ् पऱित्तु जीविप्पदुम्, प्रजैगळ् पसिक्कु आऱ्‌ऱमाट्टामे इवऩ् वायिऱ्‌ सोऱ्‌ऱैप् पऱित्तु जीविप्पदुमाय्, ऎऩ् पसिक्कु ऎऩ् सॆय्वेऩ्, ऎऩ् सॆय्वेऩ् ऎऩ्ऱु नोवुबडुमा पोले आऴ्वारुम् अवऩदु अऩुबवत्तैप् पॆऱामलिरुप्पदाल् नाऩ् उय्वदु ऎव्वाऱु, ऎऩदु उडऱ्‌करुविगळ् उय्वदु ऎव्वाऱॆऩ्ऱु नोवुबट्टुक् कूप्पिडुगिऱार्। पिराट्टियुम् सिऱिय तिरुवडियिऩिडम् ‘यथा तं पुरुषव्याघ्रं गात्रैः शोकाभिकर्शितैः । संस्पृशेयं सकामाहं तथा कुरु दयां मयि ॥’ ऎऩ्ऱु आसैयोडु मुडिन्दुबोय् मऱु शरीरमॆडुत्तु अऩुबविप्पदॆऩ्बदल्लामल् अवऩै विट्टुप् पिरिन्दु वरुन्दि मॆलिन्द इन्द अङ्गङ्गळुडऩ् अन्द पुरुषोत्तमऩै नाऩ् अणैयुम्बडि अऩुगूलम् सॆय्य वेण्डिऩदु काण्ग - ऎऩ्ऱदु अदु। इदुवऩ्ऱि अऩुबविक्क वेण्डिय वस्तुवाऩदु इङ्गु ऎल्ला इन्दिरियङ्गळैयुम् कॊळ्ळै कॊळ्ळुम् ऎम्बॆरुमाऩागैयाले ऎल्लाम् सेर्त्तु अऩुबविक्क आसैप्पट्टु अदऱ्‌काग ऒरे क्षणत्तिल् ऎल्ला इन्दिरियङ्गळैयुम् एव इयलामल् ऒरु करुवियैक् कॊण्डे ऎल्लाम् पॆऱवेण्डुमॆऩ्ऱु विरुम्बुदलुम् वरक्कूडुम्।&lt;br&gt;&#xA;ऎम्बॆरुमाऩुक्कु मेलाग निऩैक्कप्पट्ट पॆरियोर्गळिऩ् सेर्क्कै इवरुक्कु इरुप्पदागक् कीऴे तॆरियवन्ददे। अप्पडियिरुक्क अवऩ् विषयमाऩ अवा एऩागिऱदु? मेलुम् अवर्गळ्, ‘बोधयन्तः परस्परम् । कथयन्तश्च मां नित्यं तुष्यन्ति च रमन्ति च’ ऎऩ्ऱबडि कळित्तिरुप्पदऱ्‌के कारणमावर्गळे ऎऩ्ऩिल् - तऩ्ऩै यॊऴिय वेऱॊऩ्ऱिल् निऱ्‌कादबडि तऩक्कुळ्ळे तुवक्किक् कॊळ्वदु पगवत्विषयत्तिऱ्‌कुळ्ळ मेऩ्मै। पागवदर्गळुडैय सेर्क्कैयाऩदु अवर्गळैप् पोल् नम्मै याक्कक् कूडियदागैयाल् अन्द अवावै वळर्प्पदेयाम्। इष्टमाऩ विषयत्तैये निऩैप्पूट्टुम् इडत्तिलिरुन्दाल् इच्चै वळर्न्दे वरुम्। सुमन्दिरर् पॆरुमाळै अऴैत्तु वन्दु अवर् वऩत्तिऱ्‌ पुगुन्द पिऱगु, मीण्डु मॊरुक्काल् सन्दिक्कुम्बडि अऴैप्परो ऎऩ्ऱ आसैयिऩाल् कुहऩोडु तङ्गियिरुन्दु निरासराय् नगरत्तिऱ्‌कु वन्दबोदु सॊल्लुगिऱार् - ‘गुहेन सार्धं तत्रैव स्थितोऽस्मि दिवसान् बहून् । आशया यदि मां रामः पुनः शब्दापयेदिति ॥’ ऎऩ्ऱु। ऎऩ्ऩैक् कूप्पिडाविट्टालुम् काट्टिले सिल सॆळगर्यङ्गळै अमैक्क कुहऩै अऴैप्परो। अप्पोदु सॆऩ्ऱु काणलामे ऎऩ्ऱु निऩैत्तार्। कुहऩोडु इवर् मूऩ्ऱु नाळ् तङ्गियिरुन्दार् अङ्गु ऎऩ्बदे सॊल्लमाट्टुगिऱदिल्लै। आग दिवसान् ऎऩ्ऱ पऩ्मैये पॊरुन्दामलिरुक्क बहून् ऎऩ्ऱ विशेषणमुम् ऒऩ्ऱु सेर्क्कप्पट्टदु। तमक्कु मेलागप् पॆरुमाळिडम् ईडुबट्ट कुहऩरुगिलेये अवरुक्कु अच् चिल नाळुम् पिऱिवाऱ्‌ऱामैयाल् पऱ्‌पल नाळागत् तोऩ्ऱिऩ। ऒप्पाऩ वस्तुक्कळैक् कण्डु आऱुदल् अडैयलामॆऩ्ऱु निऩैप्पवर् कण्डवुडऩे तम् विषयत्तै निऩैत्तुत् तविप्पदुण्डु “मेगक् कुऴाङ्गळ्गाळ् काट्टेऩ्मिऩ् नुम्मुरु, ऎऩ् उयिर्क्कु अदु कालऩ्,” ऎऩ्ऱु आऴ्वार् अरुळिऩदु काण्ग। उण्मैयिल् पॆरियोर्गळैत् तमक्कु शेषिगळागच् चॊऩ्ऩारे यल्लदु अवर्गळोडु सेर्न्दिरुन्दा रॆऩ्बदु निच्चयिक्क मुडियाददाम्। सेर्न्दिरुप्पिऩुम् पॆरियोर्गळिऩ् सऩ्ऩिदाऩत्तिलुम् पॆरुमाळैप् पॆऱामैक्कु वरुन्दुवदु कूडुम्। अदिल् ताम् वरुन्दुवदऩ्ऱि नॆञ्जु वाक्कु मुदलाऩवैगळुम् मऩोरद पूर्त्ति पॆऱामल् विडाय्त्तिरुप्पदागच् चॊल्लुगिऱार्। ओरिन्दिरियम् मऱ्‌ऱोर् इन्दिरियत्तिऩ् सॆयल् तऩ्ऩाल् सॆय्य मुडियामैक्कुम् वरुन्दुवदु सॊल्लप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;उबनिषत्तिल् ऒरु कदैयुण्डु - प्राणऩुम् इन्दिरियङ्गळु मॆल्लाम् तमक्कुळ्ळे यार् पॆरियवरॆऩ्ऱु कलहम् सॆय्दुगॊण्डु पिरमऩिडम् पोय्क् केट्टऩ। उङ्गळिल् ऎदु विलगिऩाल् उडल् उरुवऴिन्दॊऴिगिऱदो, अदे पॆरिदॆऩ्ऱार् पिरमऩार्। ऒव्वॊऩ्ऱुम् ऒव्वॊरु वरुष कालम् विलगि निऩ्ऱु पार्त्तदु। कुरुडऩ् सॆविडऩ् मुदलाऩोर् जीविक्किऱवण्णम् उडल् जीवित्तिरुन्ददु। प्राणऩ् कडैसियागप् पुऱप्पट्टदु। पुऱप्पडुम् पोदु सिऱन्द कुदिरै तऩ्ऩैक् कट्टियिरुक्कुम् मुळैगळैयुम् पॆयर्त्तुक्कॊण्डु ऎऴुम्बियोडुवदुबोल् तऩ्ऩोडु ऎल्ला इन्दिरियङ्गळैयुम् इऴुत्तुच् चॆल्लुम्बडि आयिऱ्‌ऱु। उडऩे ऎल्लाम् प्राणऩैप् पुगऴ्न्दु ऎङ्गळुक्कुळ्ळ पॆरुमै यॆल्लाम् उऩ्ऩुडैयवै; उऩक्कु नाङ्गळ् उट्पट्टवर्ग ळॆऩ्ऱऩ। आगिल् ऎऩक्कु नीङ्गळ् इऱैयळित्तु वरवेण्डुमॆऩ्ऱदु प्राणऩ्। अदऱ्‌कु अवैगळ्, &amp;lsquo;उलगिल् ऎन्द प्राणि उण्णुम् उणवुम् उऩक्के, अदु परुगु नीरे उडै&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऎल्लावऱ्‌ऱैयुम् प्राणऩुक्के अळित्तु अदऩ् वशमागि वाऴ्न्दु वन्दऩ ऎऩ्ऱदाम् अदु। उलगिल् प्राणदारणत्तिऱ्‌कागवे उणवु उण्गिऱदु। प्राणाबत्तु नेरुमो ऎऩ्ऱञ्जुमवर् ऎङ्गुम् उण्णला मॆऩवुम् वसऩङ्गळ् कूऱुम्। पॆरियोर्गळ् प्राणाहुदि सॆय्दे उण्गिऩ्ऱऩर्। आगैयाल् ऎल्लाम् प्राणऩुक्के आगिऱदु। अदऩ् मूलमाग इन्दिरियङ्गळ् मुदलाऩवै अदैप् पॆऱुगिऩ्ऱऩ। (इन्दक् कदैयै इव्वळवु विरित्तुरैत्तदु आऱाम् पाट्टिल् इदऱ्‌कु उबयोग मुण्डॆऩ्ऱु करुदियॆऩ वऱिग)। इप्पडि कलहम् सॆय्द इन्दिरियङ्गळ्, ऎल्लाप् पॆरुमैयुम् ऒव्वॊऩ्ऱे अडैय वेण्डुमॆऩ्ऱु आसैप्पट्टु मुयऩ्ऱु वरुन्दुवदुम् कूडुमॆऩ्ग।&lt;br&gt;&#xA;ओर् इन्दिरियम् मऱ्‌ऱोर् इन्दिरियत्तिऩ् सॆयलैच् चॆय्युमो ऎऩ्ऩिल् - पाम्बुक्कु सक्षुच्च्रवस् ऎऩ्ऱु पॆयर्। कण्णैये कादाग उडैयदु अदु। कण्णिऩाल् केट्किऱदायिऱ्‌ऱॆऩ्बर्। इङ्गे, कण् ऎऩ्ऱ अवयवम् उळ्ळ इडत्तिले कण्, कादु ऎऩ्ऱ इरण्डु इन्दिरियङ्गळुम् वैक्कप्पट्टिरुप्पऩवाम्। काण्बदु कण्णे, केट्पदु कादे। ऒऩ्ऱुक्कु इरण्डु सॆयल्गळिल्लै ऎऩवुम् आराय्वर्। &amp;lsquo;तूदु सॆय् कण्गळ् कॊण्डु ऒऩ्ऱु पेसित् तूमॊऴि यिसैगळ् कॊण्डु ऒऩ्ऱु नोक्कि&amp;rsquo; (तिरुवाय् - ९-९-९) ऎऩ्ऱु कण्गळ् पेसुवदुम् इसै नोक्कुवदुम् ऎम्बॆरुमाऩुक्कु उण्डॆऩ्ऱु तॆरिवदाल् तऩदु साम्यत्तै यळिक्कुमवऩ् मोक्षत्तिल् इन्दिरियङ्गळुक्कु ऎल्ला शक्तियैयुमळिप्पाऩागैयाल् इङ्गुम् अवऩ् अळित्ताल् वरत् तट्टॆऩ् ऎऩ्ऱु मऱ्‌ऱॊरु वऴियुम् कूऱुवर्। शक्तियुण्डो इल्लैयो। अवा उण्डावदै मऱुक्कवॊण्णादु। आऴ्वाऩुम्, ‘त्वक् च दृक् च निपिपासति जिह्वा विह्वला श्रवणवत् परवृत्तौ । नासिका त्वयि करीश तथेति प्राप्नुयां कथमिमां स्विदवस्थाम् ॥’ ऎऩ्ऱु ऒव्वोरिन्द्रियमुम् मऱ्‌ऱ इन्द्रियङ्गळिऩ् सॆयल्गळिल् नोक्कुडैमै ऎऩ्ऱ निलै तमक्कु वेण्डुमॆऩ्ऱु आसैप्पट्टार्। इत् तिरुवाय्मॊऴि आऴ्वारिऩ् इन्द्रियङ्गळुक्कु इन्निलैयैये सॊल्वदॆऩ्बदु मेले (२ मुदल्) पाट्टुक्कळिल् ऊऩ्ऱित् तॆळिय वेण्डियदाम्।&lt;br&gt;&#xA;इन्दिरियङ्गळ् पदिऩॊऩ्ऱु। अवऱ्‌ऱिल् प्रदाऩमाऩ नॆञ्जै मुदलिलुम्, अत्तुडऩ् सेर्त्ते अदऩ् पत्ऩियागवुङ्गूड वेदङ्गळिल् ऎङ्गुम् ओदप्पडुम् वाक्कैप् पिऱगुम्, अदैप्पोल् कर्मेन्दिरियमाऩ कैयै अदऩ् पिऱगुम्, प्रदाऩमाऩ इरण्डु कर्मेन्दिरियङ्गळैप्पोले इरण्डु ज्ञानेन्दिरियङ्गळैच् चॊल्लुगिऩ्ऱवराय् अवऱ्‌ऱिऱ्‌ सिऱन्द कण्णै मुदलिलुम् पिऱगु सॆवियैयुम्, पिऱगु इन्दिरियमाय्क् करुवियागा विट्टालुम् इवऱ्‌ऱुक्कॆल्लाम् मेलायिरुप्पदाले प्राणऩैयुम् ऎडुत्तुक् कूऱि अदऩ्मेल् तम् आत्मावैये विडाय्त्तिरुप्पदागच् चॊल्वर्। मुदलिल् वॆगुदूरत्ति लिरुप्पदाले प्लुदस्वरत्ताले पॆरुङ्गूच्चलिट्टुक् कूप्पिड निऩैत्तु नॆञ्जु सोर्न्दु किडप्पदै यरुळिच् चॆय्गिऱार् -&lt;br&gt;&#xA;मुडियाऩे ऎ! मूवुलगुम् तॊऴुदेत्तुम् सीर्&lt;br&gt;&#xA;अडियाऩेऎ! आऴ्गडलैक् कडन्दाय्! पुळ्ळूर्&lt;br&gt;&#xA;कॊडियाऩेऎ! कॊण्डल्वण्णा! अण्डत् तुम्बरिल्&lt;br&gt;&#xA;नॆडियाऩेऎ! ऎऩ्ऱु किडक्कुमॆऩ् नॆञ्जमे। (३००)&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् नॆञ्जम् - ऎऩदु मऩदाऩदु -&lt;br&gt;&#xA;मुडियाऩे - तिरुवबिषेग मणिन्दवऩे!&lt;br&gt;&#xA;मू उलगु उम् - मूऩ्ऱु लोगङ्गळालुम्&lt;br&gt;&#xA;तॊऴुदु एत्तुम् - सेवित्तु स्तोत्रम् सॆय्यप्पडुम्&lt;br&gt;&#xA;सीर् अडियाऩे! - कल्याणगुणम् उडैय तिरुवडियै युडैयऩे!&lt;br&gt;&#xA;आऴ् कडलै - आऴमाऩ पाऱ्‌कडलै&lt;br&gt;&#xA;कडैन्दाय् ! - कडैन्दरुळिऩवऩे!&lt;br&gt;&#xA;पुळ् ऊर् कॊडियाऩे! - कॆरुडऩै वाहऩमागवुम् त्वजमागवुम् उडैयवऩे!&lt;br&gt;&#xA;कॊण्डल् वण्णा! - नीलमेग निऱमुडैयवऩे!&lt;br&gt;&#xA;अण्डत्तु उम्बरिल् - प्रम्माण्डत्तिल् मेलिरुप्पवरिऩुम्&lt;br&gt;&#xA;नॆडियोऩे! - पॆरियवऩे!&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऱु किडक्कुम् - ऎऩ्ऱु कूप्पीडिट्टु अव्वळविले सोर्न्दिरुक्किऱदु।&lt;br&gt;&#xA;राजादिराजऩाय्, अदऱ्‌कुत् तक्क कुणङ्गळुम् सॆयल्गळुम् उडैयऩाय्, अवै तोऩ्ऱुम्बडियाऩ तिरुमेऩि युडैयऩाय्, आगवे प्रह्म रुत्रादिगळुक्कु मेलाग ऎल्लोरुम् तॆळियुम्बडि विळङ्गुगिऩ्ऱवऩे ऎऩ्ऩुम् नॆञ्जु। अदऩ्मेल् सॊल्लमाट्टादे किडन्दॊऴियुम्। विडाय् अदिगमाऩाल् मेले सोर्न्दु किडप्पदे। परदाऴ्वाऩ्, (दुःखाभितप्तो भरतो राजपुत्रो महाबलः । उक्त्वाऽर्येति सकृद्दीनं पुनर्नोवाच किञ्चन ॥) ऒरुदरम् आर्य! (अण्णा) ऎऩ्ऱाऩ्। अदऩ्मेल् ऒऩ्ऱुम् सॊल्लमाट्टादबडियाऩाऩ्। अव्वळविऩ्ऱि ऎऩ् नॆञ्जु तुणिवुडऩ् पल विळिच् चॊऱ्‌कळाल् विळित्तुक् किडन्दॊऴिन्ददु। विळिच् चॊऱ्‌कळुक्कुमेल् तऩ् विरुप्पत्तै विळङ्गच् चॆय्य माट्टुगिऱदिल्लै। ऒरे विळिच् चॊल्लिल् निऩ्ऱु वेण्डुमदैक् केट्कलामे यॆऩ्ऩिल्, कुण सेष्टिदङ्गळिल् ईडुबट्टदाल् निऱ्‌क मुडियविल्लै। इत्तऩै विळिगळे तऩ् करुत्तै विळक्कप् पोदुमॆऩ्ऱुम् करुदिऩदु पोलुम्। किडक्कुम्बोदुम् इन्द अऩुसन्दाऩत्तुडऩे इरुक्कलायिऱ्‌ऱु। आ! आ! ऎऩ्ऩ ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुवबिषेगत्तिऩ् अमैप्पुम् अऴगुम्। उबयविबूदिनाद ऩॆऩ्गैक्कु एऱ्‌ऱदऩ्ऱो इदु। इरामऩुक्कु मुडि सूट्टलामॆऩ्ऱु निऩैक्किऱेऩॆऩ्ऱु तिडीरॆऩ्ऱु सबै कूट्टिच् चक्रवर्त्ति ऎल्लोरुक्कुम् अऱिविक्क, ऎल्लोरुम् मिक्क मगिऴ्च्चियुडऩ् अदऩै आमोदिक्क, उडऩे सक्रवर्त्ति वॆगु वरुषमाय् अरसाळुम् ऎऩ्ऩै विट्टुच् चिऱियवऩै नीङ्गळ् इलगुवाग इसैन्ददॆऩ् ऎऩ्ऩ - ‘बहवो नृप कल्याणगुणाः पुत्रस्य सन्ति ते&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अवऩदु कुणङ्गळै ऎडुत्तुक् कूऱि अवऩे अरसऩाग विरुक्कत् तगुमॆऩ्ऱऩर् तुणिवुडऩ् ऎल्लोरुम्। इप्पडि अदऱ्‌कु वेण्डुम् कुणङ्गळ् निऱैन्दवऩ् इवऩ्। मूवुलगैयुम् मगिऴ्विक्किऱवऩ्। उलगावऩ - क्रुदगम्, अक्रुदगम्, क्रुदगाक्रुदगम् ऎऩ्ऱ मूऩ्ऱाम्; प्रश्नोबनिषत्तिल् मूऩ्ऱु मात्तिरैयुळ्ळ ऎऴुत्तै ऎडुत्तुच् चॊऩ्ऩ ऐहिगम्, आमुष्मिगम्, मोक्षमॆऩ्ऱ मूऩ्ऱुमाम्; नित्यर्, मुक्तर्, पत्तर् ऎऩ्ऱ मुव्वगै जीवर्गळुमाम्। अवऩ् कुणत्तुक्कुत् तगुन्द सॆयल्गळैक् काणुङ्गळ्। आऴ् कडलैक् कडैन्दु अमुदळित्तु अमरराक्किऩाऩ्। अऱ्‌प पलऩै अळिप्पदोडु, आऩैयॊऩ्ऱु पॊय्गैयिल् पट्टुक् कदऱिऩबोदु पुळ्ळेऱि अदऩैये कॊडियागवुम् कॊण्डॆऴुन्दरुळिऩाऩ्। अदऩाले ऎम्बॆरुमाऩ् ऎऴुन्दरुळुगिऱाऩॆऩ्ऱु वॆगुदूरत्तिल् पॆरिय तिरुवडियैक् कण्डवुडऩे अदु तेऱि निऱ्‌ऱलायिऱ्‌ऱु। इप्पडि पोग मोक्षङ्गळै अळिक्कुम् तिऱम् अवऩ् कॊण्डल्वण्णमाऩ तिरुमेऩियैक् काणुम्बोदे तॆळियलाम्। इप्पडियिरुक्क याऩै कदऱिऩबोदु, ‘नाहं नाहं न चाहम्’ ऎऩ्ऱु अप्पाऱ्‌ सॆऩ्ऱ प्रह्म रुत्रादिगळै इवऩुक्कु समाऩराक्क निऩैक्कत्ताऩ् कूडुमो ऎऩ्ऱॆल्लाम् नॆञ्जम् निऩैक्किऱदु। इदऱ्‌कु मेल् ऒऩ्ऱुम् सॆय्यामल् किडन्दुविट्टदु। अदऩ् मऩोरदम् पूर्त्तियागामैये अदऱ्‌कुक् कारण मॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;इङ्गे विळिच्चॊल्लोडु निऱुत्तिऩमैक्कुक् कारणम् मेलॊऩ्ऱुम् सॊल्ल माट्टामैये। अऩ्ऱि, कण्णागिल्, काण विरुप्पत्तैक् काट्टुम्; कादागिल् केट्क। इदु नॆञ्जाऩबडियाले ताऩ् निऩैप्पदोडु निऱ्‌कामल् तऩक्कु अदीऩङ्गळाऩ ऎल्ला इन्दिरियङ्गळैयुम् कॊण्डु ऎल्ला अडिमैगळैयुम् सॆय्य विरुम्बिऱ्‌ऱु। अवऱ्‌ऱिल् ऒऩ्ऱैच् चॊऩ्ऩाल् मऱ्‌ऱवै विडप्पडुमॆऩ्ऱु ऎल्ला विरुप्पमुम् तोऱ्‌ऱ विळिच्चॊल्लोडे निऩ्ऱॊऴिन्ददॆऩ्ऱुम् आऴ्वार् तिरुवुळ्ळमाम्। आऩालुम् अऱिञरोडु कलन्दिरुक्कुम्बोदु सॊल्लवुम् केट्कवुम् कूडुमागैयाल् विडाय्त्तिरुक्कक् कारणम् यादॆऩ वाराय्न्दबोदु नेरिऱ्‌ काणवेण्डुमॆऩ्ऱ नोक्कमे ऎऩ्ऩ वेण्डियिरुप्पदाल् नॆञ्जाऩदु, काणवुम् कण्ड पिऱगु सॆय्यक्कूडुम् अणैदल् मुदलाऩवऱ्‌ऱैच् चॆय्यवुम् विरुम्बि, कुऱैबट्टुक् किडक्किऱदॆऩ्ऱे मुडिवाम्। इदऩैक् करुदिये आगरत्तिल्। &amp;lsquo;काण आसैप्पट्टु अप्पोदे काणप् पॆऱामैयाले कुऱैबट्टुक् किडक्कुमॆऩ् नॆञ्जम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु काण्बदै मट्टुम् अरुळिऩदॆऩ्ग। काण्बदु ऎऴुन्दरुळिऩ पिऱगे आगक्कूडियदु पऱ्‌ऱि, नाऩ् वॆगुदूरत्तिले आऱुदल् पॆऱुम्बडि पॆरिय तिरुवडियैक् कॊडियागवुम्, विरैविल् उऩ्ऩैप् पॆऱुम्बडि अदै वाहऩमागवुम् कॊण्डु, ‘इव्वळविले वरुगिऱवऩ् प्रह्म रुत्रादिगळुक्कु मेम्बट्ट नम् स्वामिये’ यॆऩ्ऱु नाऩ् परमैगान्दि निलैयिले मगिऴ्न्दिरुक्कुम्बडि, उऩक्कुच् चिऱप्पाऩ करिय तिरुमेऩियोडु कार्मुगिल् पोले वॆगुदूरत्तिऩिऩ्ऱे क्रुबा कडाक्ष मन्दस्मिद मदुरालाबङ्गळै वर्षित्तुक्कॊण्डु ऎऴुन्दरुळवेणुमॆऩ्ऱ प्रार्त्तऩै तोऱ्‌ऱ, ‘पुळ्ळूर् कॊडियाऩेऎ! कॊण्डल् वण्णा ! अण्डत् तुम्बरिल् नॆडियाऩेऎ&amp;rsquo; ऎऩवरुळिऩदाम्।&lt;br&gt;&#xA;ऊर्गॊडि। ऊर्दल् एऱुदलाय् एऱप्पडुगिऩ्ऱ कॊडि ऎऩ्ऱदु। इदऩाल् एऱप्पडुगिऩ्ऱ वाहऩमायुम् कॊडियागवुम् इरुत्तल् करुदप्पॆऱुम्। ऊर्दि वाहऩम्; इच् चॊल् कडैक् कुऱैयाय् ऊर् ऎऩवुळ तॆऩ्ऩलुमाम्। मुऩ्सॊऩ्ऩदे तगुम्। पॊऩ्मलै तऴुविऩ कार्मुगिल्बोले तोऱ्‌ऱमळिप्पदैयुम् करुदि, पॆरियदिरुवडियै वाहनमॆऩ्ऱवुडऩे कॊण्डल्वण्णा ऎऩ्ऱदु। पारदत्तिल् राजदर्म प्रगरणत्तिले, ‘ततो महति पर्यङ्के मणिकाञ्चनचित्रिते । ददर्श कृष्णमासीनं नीलं मेराविवाम्बुदम् ॥’ ऎऩ्ऱदु काण्ग। कॊडियाऩेऎ ऎऩ्ऱु तऩि एगरम् प्लुद स्वरम् तोऱ्‌ऱवाम्। इदऩाल् कूप्पीडु कुऱिक्कप्पडुम्। आगैयालेये ऎऩ्ऱु ऎऩ्बदऱ्‌कु ऎऩ्ऱु निऩैत्तु ऎऩ्ऩामे ऎऩ्ऱु कूप्पिट्टु ऎऩवुरैयाम्। अण्डत् तुम्बरिल् ऎऩ्बदै प्रह्म रुत्रादिगळ् विषयमागवे (कजेन्द्राऴ्वाऩदु वरलाऱ्‌ऱुक्किसैय) ऎल्लोरुम् उरैत्तिरुक्क, उरैगारर् मट्टुम् अण्डम् - परमबदमाय् अङ्गुळ्ळ नित्यसूरिगळ् विषयमाग उरैप्पदिले नोक्कु वैत्तार्। अप्पोदु - परमबदत्तिले नित्यसूरिगळुम् सर्वेश्वरऩुम् पल आगारङ्गळाल् ऒत्तिरुन्दालुम् इप् पाट्टिल् कीऴ्क् कूऱिऩ आगारङ्गळॆल्लाम् नित्यसूरिगळुक्कुम् मेम्बट्टिरुप्पैक् काट्टुम् ऎऩ्ऱु कूऱुवदिले इदऱ्‌कु नोक्काम्। &amp;lsquo;मूवुलगुम् तॊऴुदेत्तुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदे पोदुमाऩालुम् विशदमागैक्काग इक् कडै विळिच् चॊल्लाम्। मऱ्‌ऱ उरैगळिऩ् पडियिले अण्डत्तु ऎऩ्बदऱ्‌कु प्रम्माण्डत्तिलुळ्ळ ऎऩ्ऱु पॊरुळाम्। इदऩाल् ऒरु प्रह्माण्डत्तिलुट्पट्ट प्रह्म रुत्रादिगळ् अऩेग कोडि प्रह्माण्ड नायगऩाऩ तिरुनारणऩुक्कुक् कीऴ्प्पडाम लिरुक्क वल्लरो ऎऩ्ऱु कुऱित्तदाम्। उम्बरिऩ्ऩॆडियोऩे ऎऩ्ऱविडत्तिल् उम्बरिल्, उम्बरिऩ् ऎऩ इरुवगैयागप् पिरित्तलाम्। उम्बरॆऩ्ऱ सॊल् वाऩैप्पोल् वाऩोरैयुम् सॊल्लुम्।&lt;br&gt;&#xA;इप् पासुरत्तिले मेलुक्किणङ्ग नॆञ्जाऩदु वाक्कैक् कॊण्डु कूप्पीडिट्टुप् पिऱगु वेऱोर् इन्द्रियत्तैत् तुणैयाक्किक् कॊळ्ळामल् ताऩे ऎल्लाम् सॆय्य आसैप्पट्टु विडाय्त्तदॆऩ्ऱुम् करुत्तुक् कूऱलाम्। इप्पोदुम् ऎऩ्ऱु - ऎऩ्ऱु कूप्पिट्टुप् पिऱगु ऎऩ्ऱ पॊरुळाम्। &amp;lsquo;ऎऩ्ऱु - ऎऩ निऩैत्तु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱे उरैक्कलामागिलुम् कूप्पीडु किडैप्पदऱ्‌काग अव्वाऱु उरैप्पदाम्। उण्मैयिल् कूप्पिडुदल् निऩैत्तल् ऎल्लाम् आऴ्वारिऩ् सॆयल्गळे। करुविगळुक्कुच् चैदऩ्यत्तै एऱिट्टु इप्पडि सॊल्वदु अवऱ्‌ऱिऱ्‌कु वाय्त्तुळ्ळ परबरप्पै यऱिविक्क वॆऩ्ग। ऎऩ् नॆञ्जमे। नाऩिप्पडि सॆय्दु किडक्किऱे ऩॆऩ्बदिल्लै; ऎऩ् नॆञ्जमे यिप्पडि यिरुक्किऱदु। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२९ ऒऩ्बदाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/03/09_ObadAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/03/09_ObadAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।३।९।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेशिगऩ् तिरुवडिगळे शरणम्।&lt;br&gt;&#xA;३-९। सॊऩ्ऩाल् विरोदम्।&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् कीऴे, ‘वरुन्दि नाऩ् वासग मालैगॊण्डु उऩ्ऩैये इरुन्दिरुन्दॆत्तऩै कालम् पुलम्बुवऩे&amp;rsquo; ऎऩवरुळिऩदै अरुगिलिरुन्दु केट्टार् सिलर् अच्चॊऱ्‌ पॊरुळैयुम् करुत्तैयुम् नऩ्गऱियामे। इवर् ऎम्बॆरुमाऩ् ऒरुवऩुक्के वासग मालै मुऴुमैयुम् इड वरुन्दुगिऱार्। वेऱु सिलर् विषयमागवुम् वासग मालैयिड नोक्कुळ्ळवर् पोलुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु प्रमित्तु, तङ्गळैप् पोल् इवरुम् प्रबुक्कळैत् तुदि सॆय्दु इम्मै ऐश्वर्य पोगङ्गळै अऩुबविक्कै तगुमॆऩक् कॊण्डु वेण्डिऩर्। अप्पोदु आऴ्वार्, ऎऩक्कुत् तुणैयाग नीङ्गळ् वरुवीर्गळॆऩ्ऱु निऩैत्तु उङ्गळै अरुगिल् निऩ्ऱु केट्टिरुक्कच् चॆय्य, नीङ्गळ् इव्वळवु केट्टबिऱगुम् ऎऩक्कु अऩुगूलमागामैयोडु ऎऩ्ऩैयुम् माऱ्‌ऱ मुयल्वदॆऩ्? ‘नलङ्गॊण्ड सीर्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऎऩ्ऩै नाऩ् सॊल्लिक् कॊण्डिरुप्पदैक् केट्टुम् इप्पडि केडु विळैक्क मुयल्वदु कूडुमो?&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अवर्गळुक्कुत् तम् तिरुवुळ्ळत्तै नऩ्गु विळङ्गुवित्तरुळुगिऱार्। अवर्गळैयुम् तम् वसप्पडुत्त निऩैत्तु, वासगमालै कॊण्डु तऩ्ऩै एत्तुमाऱु ऎम्बॆरुमाऩ् ऎऩ्ऩै वैत्तदॆऩ्? उलगम् सीर्दिरुत्तप्पड वेण्डुमॆऩ्ऱे, इम्माबॆरुम् ञालत्तिल् मागविगळ् पाडवल्लार् पल्लायिरक्कणक्कागवुळर्। अवर्गळ् इत्तॊऴिलिल् इऱङ्गिऩाल् उलगम् ऎळिदिल् तिरुत्तप्पडुम्। ऎऩक्कुम् पळु कुऱैयुम्। ऎम्बॆरुमाऩ् तऩदु नोक्कम् विरैविल् निऱैवेऱुवदाल् ऎऩ्ऩैयुम् तऩ्ऩिडम् विरैविल् सेर्त्तुक् कॊळ्वाऩ्। कवि पाडुगिऩ्ऱवर्गळुम् कॆट्टुप् पोगामैयोडु उय्वुम् पॆऱुवार्गळ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु आऴ्वार् निऩैत्तार्। अरुगिलिरुन्द मदुरगवि मुदलाऩार् ‘आराऩुम् आदाऩुम् सॆय्य अगलिडत्तै आराय्न्दु अदु तिरुत्तलावदे।&amp;rsquo; (पॆरिय तिरुवन्। २५) ऎऩ्ऱु तेवरीरे अरुळिच्चॆय्ददे। आगैयाल् इदऩै विट्टु तेवरीर् कूप्पीडिट्टुक् कुऱित्त वरुत्तम् पोग वऴि तेडिक् कॊळ्वदु नलमॆऩ्ऱार्गळ्। अदऱ्‌कु आऴ्वार्, ऎम्बॆरुमाऩ् ऎऩक्कुप् पिऱर् सॆय्युम् अगार्यङ्गळैयुम् अदऩाल् अवर्गळ् पडप्पोगुम् कष्टङ्गळैयुम् कण्मुऩ्ऩे निऱुत्तिऩाऩ्। काणुम्बोदु ऎऩक्कु, वाळेऱु काणत् तेळेऱु मायुमाबोले (पिऱर् वाळ् वॆट्टुप् पट्टुत् तुडिप्पदैक् काणुम्बोदु तऩक्कु तेळ् कॊट्टिऩ तुक्कम् मऱैन्दु विडुवदु पोले) ऎऩ् तुयरम् तोऩ्ऱविल्लै। अवर्गळ् केट्टैत् तॊलैप्पदे अवसियमाय्विट्टदु। आग वासग मालैगळैत् तॊडुक्क मुऩ्वन्द नाऩ्, इत्तगैय कैङ्गर्यत्तिऱ्‌कु नेरॆदिराऩ माऩिडक् कविगळै मऱुप्पदु नियायमागिऱदु। इवर्गळुम् ऎन्निलै तॆरियामल् ऎऩ्ऩैयुम् इऴुक्कप् पार्क्किऱार्गळ्। आगैयाल् तक्क उबदेशम् इप्पोदु सॆय्दाग वेण्डुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मऱुमॊऴि अळित्तरुळिऩार्। माऩिडम् पाडुगिऱवर्गळ् उलगिल् पलविदमाय् इरुक्किऩ्ऱऩर्। &amp;lsquo;अऱियार् समणर्, अयर्त्तार् पवुत्तर्, सिऱियार् सिवप्पट्टार्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि। ऎल्लाम् ऒऩ्ऱे ऎल्लाम् पलवे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तम् सॊल्लिल् विरोदमुम् तॆरियामे अनेगान्द वादम् सॆय्गिऩ्ऱ जैऩरुम्, इन्द निरीश्वरवादिगळैप् पोले ताङ्गळुम्॥ निरीश्वरवादिगळावदोडु जीवर्गळुम् नित्यमाग इल्लैयॆऩ्ऱु ऎल्लाम् क्षणिगङ्गळॆऩ्ऱ पवुत्तरुम्, इन्द विबरीद पुत्तियिरामऱ्‌पोऩालुम्, सर्वेश्वरऩुण्डु। आऩाल् अवऩ् सिवऩे ऎऩ्ऱु वेदबाह्यरायिरुन्दे पेसुम् शैवरुम्, मऱ्‌ऱुम् आस्तिगाबासर्गळुम् नास्तिगर्गळुम् ऎल्लोरुम् ऎम्बॆरुमाऩ् विषयमाऩ स्तोत्रङ्गळैच् चॆय्यामल् वेऱु विषयङ्गळिले कविगळैक् कट्टित् तम् वल्लमैयै ऎल्लाम् वीणाक्कुगिऩ्ऱवर्गळे आगैयाल् ऎल्लोरैयुम् तिरुत्तुवदु नमक्कु प्राप्तमॆऩ्ऱु कॊण्डार्। अदऱ्‌काग अवर्गळ् सॆय्वदिलुळ्ळ कुऱैवैयुम् तमदु सॆयलिलुळ्ळ निऱैवैयुम् वॆळियिट्टु उबदेशम् सॆय्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;मुदलिल् ताम् अडक्कत्तुडऩ् अवर्गळिडम् पेसत् तॊडङ्गिऩाराय्, अवर् सॆय्वदु तवऱॆऩ्ऱु विरैविल् सॊल्लामे ईश्वर स्त्ताबऩादिगळैच् चॆय्दु कॊण्डे तमक्कुळ्ळ उऱुदियै वॆळियिडुगिऱार् -&lt;br&gt;&#xA;सॊऩ्ऩाल् विरोदमिदु आगिलुम् सॊल्लुवऩ् केण्मिऩो&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩाविलिऩ् कवि याऩॊरुवर्क्कुम् कॊडुक्किलेऩ्&lt;br&gt;&#xA;तॆऩ्ऩा तॆऩा वॆऩ्ऱु वण्डु मुरल् तिरुवेङ्गडत्तु&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩाऩै ऎऩ्ऩप्पऩ् ऎम्बॆरुमाऩ् उळऩागवे। १)&lt;br&gt;&#xA;सॊऩ्ऩाल् - नाऩ् सॊल्ल इप्पोदु निऩैत्तिरुप्पदैच् चॊऩ्ऩेऩागिल्&lt;br&gt;&#xA;इदु विरोदम् - इप्पडि सॊल्वदु तगाददैच् चॆय्ददागुम्।&lt;br&gt;&#xA;आगिलुम् - इप्पडि यिरुप्पदै यऱिन्दुम्&lt;br&gt;&#xA;सॊल्लुवऩ् - नाऩ् सॊल्लुवदागवे यिरुक्किऱेऩ्&lt;br&gt;&#xA;केण्मिऩ् - नीङ्गळुम् केट्टेयाग वेणुम्&lt;br&gt;&#xA;(ऎऩ्ऩ अदु ऎऩ्ऩिल् मुदलिल् ऒऩ्ऱु सॊल्गिऱेऩ्; पिऱ पिऩ्ऩे)&lt;br&gt;&#xA;वण्डु - तॆऩ्ऩा तॆऩा ऎऩ्ऱु मुरल् - तेऩ् अरुन्दिय वण्डुगळ् तॆऩ्ऩा ऎऩ्ऱवाऱु ऒलित्तु रीङ्गारम् सॆय्युमिडमाऩ&lt;br&gt;&#xA;तिरुवेङ्गडत्तु - तिरुवेङ्गड मलैयिल्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् आऩै - ऎऩक्कु आऩै पोऩ्ऱवऩुम्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् अप्पऩ् - ऎऩक्कु हिदमे सॆय्गिऩ्ऱवऩुम्&lt;br&gt;&#xA;ऎम्बॆरुमाऩ् - नमक्कॆल्लाम् स्वामियुमाऩवऩ्&lt;br&gt;&#xA;उळऩ् आग - नित्यवासम् सॆय्दरुळा निऱ्‌क (अदऩै विट्टु)&lt;br&gt;&#xA;याऩ् - क्रुत्याक्रुत्यम् अऱिन्द नाऩ्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् नाविल् - अवऩ् विषयमे कादलऩाऩ ऎऩदु अच्चुवैयिल् ईडुबट्ट नाक्किलुण्डाम्&lt;br&gt;&#xA;इऩ् कवि - इऩिय पासुरङ्गळै&lt;br&gt;&#xA;ऒरुवर्क्कु उम् - वेऱॊरु सेदऩऩ् विषयमाग&lt;br&gt;&#xA;कॊडुक्किलेऩ् - सॆय्यमाट्टेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩिडम् अऩ्बुऱ्‌ऱु नॆरुङ्गियवर् मुदलाऩ माऩिडर्गळे! उङ्गळिडम् एदो सॊल्ल मुऩ् वरुगिऱेऩ्। तॊडङ्गुम्बोदे तगुमा तगादा ऎऩ्ऱु आराय्न्दु ताऩ् ऒरुवऩ् सॊल्ल मुऩ्वर वेण्डुम्। आराय्न्दाल् सॊल्वदु तगादु ऎऩ्ऱे तॆरिगिऱदु। एऩ् ऎऩिल् नाऩ् सॊल्वदु इरण्डु। ऒऩ्ऱु नाऩ् इप्पडिप् पट्टवऩॆऩ्बदु, मऱ्‌ऱॊऩ्ऱु उङ्गळ् निलै सरियाऩदऩ्ऱॆऩ्बदु। मुदल् विषयम् सॊल्वदु ऎऩ् निलैक्कुक् कुऱैवागुम्। आगिलुम् सॊल्लत् तुणिन्देऩ्। मुदल् विषयम् पोल् इरण्डावदु विषयमुम् उङ्गळ् इष्टत्तिऱ्‌कु माऱागुम्। आगिलुम् नऱ्‌कविगळ् नल्ल इडत्तिऱ्‌सेर वेण्डुमॆऩ्ऱु वैत्तुच्चॊल्लुगिऱेऩ्; नीङ्गळ् केण्मिऩ्, विषयम् पत्तुप् पासुरङ्गळाले विरित्तुदाऩ् सॊल्लप्पड वेण्डुम्। अवऱ्‌ऱिल् मुदल् विषयम् इप्पाट्टिल् इव्वाऱाम् - नाऩ् ऎम्बॆरुमाऩै विट्टु वेऱॊरुवर्क्कुक् कविबाड माट्टेऩॆऩ्बदे। ऎऩ् कवियॆल्लाम् इऩिय कवि; ‘पालेय् तमिऴर् इसैगारर् पत्तर् परवुम्’ कवि। इल्लैयेल्, नीङ्गळ् ऎऩ् अरुगे वरुवदॆऩ्? सॊऱ्‌कळुक्कु इऩिमै अळित्तवऩ् ऎल्ला वगैयिलुम् इऩियऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩ्। आगैयाल् सॊल्लिऩिमैयै अवऩ् विषयमाक्किये वळर्क्क वेण्डुम्। पिऱर् इऩिय कविगळैप् पिऱ विषयमाक्कुगिऩ्ऱदु तवऱॆऩ्बदऱ्‌काग वेऱु विषयमाऩ इऩ् कविगळै नाऩ् अऩुवादम् सॆय्य नेरिट्टाल् अवै पुऱर् नाविलुण्डाऩवैये: ऎऩ् नाविल् मुदऩ् मुदल् पिऱन्दवैयल्ल। अदऩाल् ऎऩक्कु ऒरु कुऱैयिल्लै। नाऩ् ऎऩ्बदॆऩ्? ऎऩ् नावुम् वेऱु विषयमागिल् वेलै सॆय्यादु। अदऱ्‌कु ऎम्बॆरुमाऩिडमे नोक्कु। अवऩ् ऎऩक्कु अळित्त नावै ऎऩ् ना ऎऩ्ऱे सॊल्ल वेण्डुम्। इत्तगैय ना यारुक्कुमिल्लै। पिऱप्पिलिरुन्दु वेऱॊऩ्ऱैप् पेसाद ना इदु। अवऩदु तिरुनाबिक् कमलत्तिऱ्‌ पिऱन्द पिरमऩुक्कुम् इत्तगैय ना इल्लैयॆऩ्ऩलाम्। अवऩ् उबयबावऩऩ्। समयम् वरुम् पोदु तऩ् प्रजैयाऩ तेवदैगळैयुम् पुगऴ्न्दु कॊण्डु तऩ् स्रुष्टियिल् पल वाऴ्क्कैक्कुप् पाडुबडुगिऱवऩ्; ऒऩ्ऱुक्कु नालाऩ ना वुडैयवऩ् नाऩो, ‘ऎम्बॆरुमाऩ् ऒरुवऩे शेषि; अवऩ् उवप्पे पलऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱिरुप्पवऩ् ऎऩ् नावुम् अवऩुक्के शेषमाम्। तासऩिऩ् सॊत्तु स्वामियिऩुडैयदे यऩ्ऱो?&lt;br&gt;&#xA;आग नाऩ् मऱ्‌ऱवर्क्कु शेषऩायिरुन्दु कविबाड माट्टेऩ्। ऒरुक्काल् सिलर् तङ्गळ् पेराल् एदेऩुम् नरस्तुदि सॆय्दु कॊडुक्कक् केट्टालुम् सॆय्दु कॊडेऩ्। सिल कळ्ळर्गळ् नाऩ् ऎऴुदिय कविगळैक् कॊण्डु पॆरुम्बालुम् अच्चॊऱ्‌कळैये वैत्तु ऒऩ्ऱिरण्डु माऱ्‌ऱियो ऎप्पडियो वेऱॊरु तॆय्वम् अल्लदु प्रबु विषयमाक्किप् पाडिप् पॆरुमैप्पडलाम्। अदऩाल् याऩे ऒरुवरुक्कुक् कॊडुत्तदागादु। नाऩ् कॊडुक्कामलिरुक्क, अवर्गळ् कॊळ्ळुवार्गळ्; तुदिक्कप्पट्टवरुम् तॆरियामल् तम् विषयमाग निऩैप्पार्गळत्तऩै। &amp;lsquo;ऒरुवरुक्कुङ् गॊडुक्किलेऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱाल् उम्मैयेत् ताऩ् नीर् पाडिक्कॊळ्ळ वेण्डुम्। नीर् निऩैक्कुम् पॆरुमाऩ् उण्मैयिलिरुन्दाल् ताऩे अवऩ् विषयमागक् कवि पॊरुळ् पॆऱुम्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱीरो अवऩ् उळऩॆऩ्ऱु निरूबिक्किऱेऩ्। वेदम् मुदलाऩ प्रमाणङ्गळैक् कॊण्डु स्त्ताबित्तालुम् कण्णाऱ्‌ काणाद पोदु कॊळ्ळामलिरुप्पीर्गळ्। अदऱ्‌काग नेरिले काण्बिक्किऱेऩ्। इदो निऱ्‌किऱाऩे तिरुवेङ्गडत्तिल्। इरु विबूदिगळुक्कुम् ताऩे नादऩॆऩ्बदै नऩ्गु विळङ्गुविक्किऩ्ऱाऩे। उलगॆल्लाम् तिरळ् तिरळागक् कुऴुमुगिऩ्ऱदे नीङ्गळुम् अङ्गुच् चिल पलऩ्गळै वेण्डिप् पॆऱुगिऩ्ऱीरे। इऩि अवऩ् उळऩाऩालुम् अवऩिडम् ऎऩ्ऩ विशेषङ्गळैक् कॊण्डु ऎव्वळवुदाऩ् तुदि सॆय्यलामॆऩ्ऱु निऩैक्कवेण्डा। अवऩ् तिरुवेङ्गडत्तिल् निऩ्ऱरुळुगिऱाऩॆऩ्ऱ पोदे - अवऩ् अवऩदु तिरुमेऩि, अदऱ्‌किडमाऩ तिरुवेङ्गडम्, अवऱ्‌ऱिऩ् मेऩ्मैगळ् मुऴुमैयुम् मॊऴिय माळादवै यॆऩ्ऱदागुम्। तिरुमलैयिऩ् सिऱप्पैच् चॊल्ल यार् वल्लार्?&lt;br&gt;&#xA;इत्तुडऩ् अवऩ् ऎऩ् आऩै ऎऩ् अप्पऩ् ऎम्बॆरुमाऩ् ऒव्वॊरुवऩुक्कुम् ऐश्वर्यमुम्, तऩ्ऩै हिदमाऩ वऴियिल् नडत्तुगिऩ्ऱवऩुम् आश्रय पलमुम् वेण्डुम्। आऩैयुडैमैक्कु मेलाऩ ऐश्वर्यमुण्डो। आऩै मिक्क मदिप्पु वाय्न्ददु। &amp;lsquo;यथा च मदहस्तिनम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऎम्बॆरुमाऩ् आरादऩैयै याऩैक्कु उणवळिप्पदऱ्‌कु सममाक्किऩर्। अप्पऩ्। अप्पऩुक्कु मेलाग हिदम् सॊल्बवरिल्लै। अप्पडिये ऎल्लामागि पेराच्चर्यमुमागिऱाऩ्। नाऩ् सॊल्वदैच् चिऱिदु कवऩित्तुक् केण्मिऩ्। केट्टबडि नडन्दाल् नलम्। इल्लाविट्टालुम् केट्पदै मऱुक्कवेण्डा। रावणादिगळुम् नल् विषयङ्गळै नडत्तामऱ्‌ पोऩालुम् केट्टिरुन्दऩर्। सीदैप् पिराट्टि, ‘यदन्तरं हस्तिबिडालयोर्वने ॥॥ तदन्तरं दाशरथेस्तवैव तु’ (आ। ४७) ऎऩ्ऱु रामऩै याऩैयागवुम् रावणऩैप् पूऩैयागवुम् अवऩिडम् अऱिवित्ताळ्। अदुबोल् ऎम्बॆरुमाऩ् आऩै। मऱ्‌ऱवर् पूऩैगळॆऩ्गिऱेऩ् उङ्गळुक्कु। प्रह्लादाऴ्वाऩ् तऩ् तगप्पऩाय् अहिदमे सॆय्दु वन्द इरणियऩै विट्टुप् पिराऩैये अप्पऩागक् कॊण्डाऩ्। विबीषणाऴ्वाऩ् रावणऩैप् पॆरुमाऩाग इसैयामल् इरामऩैये पॆरुमाऩाग कॊण्डाऩ्। इम्मूवरुम्, रावणादिगळ् उबदेशत्तैक् केट्कमाट्टार्गळॆऩ अऱिन्दिरुन्दुम् तङ्गळाल् इयऩ्ऱवरै सॊल्लिप् पार्त्तऩर्। अदुबोल् याऩुम् सॊल्लुगिऱेऩ्। अळवऱ्‌ऱ मेऩ्मै वाय्न्द अवऩे कविगळुक्कु विषयमागक् कूडियवऩ्। नीङ्गळ् इव्वळवु तॆरियामलिरुक्किऱीर्गळे। तिरुवेङ्गडत्तिलुळ्ळ वण्डुगळ् कूड अवऩैप् पाडि वरुगिऩ्ऱऩ। रामावदारत्तिले मरङ्गळ् कूड अवऩदु सेर्क्कैयिलुम् पिरिविलुम् मुऱैये सुगमुम् तुक्कमुम् पॆऱ्‌ऱिरुन्दऩ ऎऩ्ऱु केळ्विप्पट्टोम्। इङ्गु तिरुवेङ्गडत्तिल् इदु प्रत्यक्षम्। वण्डुगळ् ऎऩ्ऩ इऩिदाग पाडुगिऩ्ऱऩ केळुङ्गळ्। तॆऩ्ऩा तॆऩ्ऩा ऎऩ्ऱु एदो ऒलि मट्टुमॆऩ्ऩ वेण्डा; पॊरुळुम् उण्डु। नीङ्गळ् तॆऩ्ऩाट्टिल् अरसऩै अण्डि तॆऩ्ऩा ऎऩ्बीर्गळ्। अवैत् तिरुवेङ्गडमुडैयाऩैये तॆऩ्ऩा ऎऩ्ऱऴैक्किऩ्ऱऩ। राम क्रुष्णादिगळैप् पोले वडनाट्टिले तोऩ्ऱि मऱैयामल् तॆऩ्ऩाट्टुत् तिलगमाऩ तिरुमलैयिले तोऩ्ऱि अगत्तिय मुऩिवर् मुदलाऩोराल् तॆऩ्नावैक् कॊण्डु पाडप्पट्ट परमबुरुषऩे ऎऩ्गिऱऩ अवैगळ्। उण्बदु उऱङ्गुवदॆऩ्ऱ समयम् नीङ्गलाग ऎप्पोदुम् पाडिवरुम् अवैगळैप् पोल् अवऩैये पाड नाऩ् आवलुऱ्‌ऱेऩ्। नीङ्गळ् पाडुम् तॆऩ् तेश प्रबुक्कळ् उळ्बड ऎल्लोरुम् नीङ्गळ् पुगऴ अण्डुम् पोदु उङ्गळुक्कु अळिक्क इष्टप्पडामल् मऱैगिऩ्ऱऩर्। उयिरोडिरुप्पदुम् निच्चयमिल्लै। ऎम्बॆरुमाऩ् ऎप्पोदुमुळऩ्। इप्पडिप् पोगुम् अवर्गळैप् पोलऩ्ऱि इवऩ् उळऩाग इवऩै विट्टु, पिऱर् वालैप् पिडिप्पदॆऩ् ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;सॊऩ्ऩाल् विरोदम्। &amp;lsquo;नाऩ् माऩिडम् पाडुवदिल्लै&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु नाऩ् सॊल्लत् तगादु। ऎप्पोदावदु पाडुगिऱवर् अदऩै विट्ट पिऱगु अव्वाऱु कूऱलाम्। मिगक् कॊडियदाग निऩैक्कप्पड वेण्डियदैक् कऴिप्पदऱ्‌कागक् कूड ऎडुप्पदु तवऱु। ताऩ् राजबत्तिऩियिडत्तिल् आसैवैप्पदिल्लै ऎऩ्ऱु ऒरुवऩ् सॊल्वदु कूडुमो? इल्लैयॆऩ्ऱु उण्मैयैत् ताऩे सॊल्लुगिऱेऩ् ऎऩ्ऱालुम् सॊल्वदु तगाददे। आगवे ऎम्बॆरुमाऩै आश्रयित्तवर्गळिऩ् अरुगे सॆल्ल वेण्डा ऎऩ्ऱु यमऩ् तऩ् अडिमैगळुक्कुच् चॊल्लुम् पोदु एगान्दमागक् कादिऩुऱ्‌ पुगुन्दु सॊल्ल वेण्डियिरुन्ददु। ‘वदति यमः किल तस्य कर्णमूले’ नाऩ् सॊल्वदैक् केट्टु सिलर् एदो इवरुम् सिल समयम् नरस्तुदि सॆय्दिरुप्पर् पोलुमॆऩ निऩैप्पर्। मेलुम् नाऩे ऎऩ्ऩैप् पुगऴ्न्दु कॊण्डदागिऱदु। तऱ्‌पुगऴ्च्चिक्कु मेलाऩ पाबम् वेऱुण्डो? इदऩाल् उङ्गळ् इष्टप्पडि नाऩ् नडक्कविल्लैये ऎऩ्ऱ ताबमुम् उङ्गळुक्कु एऱ्‌पडुगिऱदु। आगिलुम् सॊल्लुवऩ् - सॊल्लिये तीरुवेऩ्। वऴि तप्पिऩवर्गळुक्कु वऴि काण्बिप्पदु नमदु कडमै। इप्पडिये उङ्गळै नाऩ् नरस्तुदि सॆय्य वेण्डा ऎऩ्ऱाल् उङ्गळुक्कु अदु अनिष्टमागिऱदु। आगिलुम् सॊल्लुवऩ्। नीङ्गळुम् केट्टेयाग वेण्डुम्। केट्पदावदु नाऩ् सॊल्लुगिऱबडि नडप्पदे। इल्लैयेल् इच्चॊल् सॆवियिल् विऴुम्बडियावदु इरुङ्गळ्। ‘नेहाभिक्रमनाशोऽस्ति’ ऎऩ्ऱबडि इदऱ्‌कुम् पलऩुण्डु। विरोदमागच् चॊल्वदै केट्पदॆऩ् ऎऩ्ऱु उबेक्षिक्कामल् केण्मिऩ्; केट्ट पिऱगु विडत्तोऩ्ऱिऩाल् विट्टु विडलामॆऩ्ऱबडि। ऒरुवर्क्कुम् ऎऩ्ऱदाल् उङ्गळिल् सिलर् पिरबुक्कळैयुम् विबरीद मद प्रवर्त्तगराऩ जिऩ पुत्तादिगळैयुम् तेवदान्दरङ्गळैयुम् तुदिप्पदु तगादॆऩ्ऱदाम्। ऒरुवर्क्कुम् कॊडुक्किलेऩ्। ऒरुवर् विषयमागवुम् सॆय्येऩ् ऎऩ्ऱबडि। पॊऴिप्पुरैयिल् कॊडुप्पदॆऩ्ऱ पॊरुळैये वैत्तुच् चॊऩ्ऩदैयुम् कॊळ्ग।&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् आऩै। ऎव्वळवु पार्त्तालुम् पार्क्कुम्बडियागवे इरुप्पदालुम् स्तोत्रम् सॆय्यत् तगुदियालुम्, करिय मेऩि उडैत्तायिरुत्तलालुम्, नऩ्मै तीमै सॆय्बवरैक् करुत्तिल् कॊळ्वदालुम्, पल पॆण् याऩैगळ् सूऴ याऩै विळङ्गुवदु पोल् कादलुऱ्‌ऱु प्रजैगळाल् पॆऱप्पडुवदालुम्, विलै मदिप्पु मिगुदलालुम्, अच्चमुऱ्‌ऱु अगलवुम् अऩ्बुडऩ् नॆरुङ्गवुम् आदलालुम्, मऱ्‌ऱुम् पल पडिगळालुम् पॆरुमाऩ् याऩैयावाऩ्। आग ऎऩ् वस्तु याऩै; उङ्गळ् वस्तु पूऩै। ऎऩ् अप्पऩ्। उण्मै अऱिन्द ऎऩक्कु नऩ्मै अळिप्पवऩ्। उङ्गळुक्कु याऩै वेऱु, पॆरुमाऩ् वेऱु; ऎऩक्कु ऎल्लाम् ऒऩ्ऱु। ऎऩक्कु अळिक्क वेण्डिय पागत्तै अळिप्पवऩाय् ऎऩ् अप्पऩ्; नीङ्गळ् वेऱु वऴियिलिरुप्पदाल् ऎळिदिलरुळ इष्टप्पडादवऩ्। ऎम्बॆरुमाऩै। उण्मैयिल् नमक्कॆल्लाम् शेषियाऩ राजादिराजऩ्। नीङ्गळ् उङ्गळ् स्वरूबत्तैक् कात्तु कॊळ्ळ वेण्डुम् ऎऩ्ऱबडि। उळऩाग - इरुक्कुम् पोदु। सर्वेश्वरऩ् इरुप्पदिल् सम्शयमिल्लैये। अवऩ् मऱ्‌ऱ प्रबुक्कळैप्पोल् यासगरै विट्टु मऱैवदिल्लैये। इन्द्रादिगळ् कोलुगिऩ्ऱार्क्कुप् पलऩ् अळिक्कामले अऴिन्दु विडुवदुबोल् अऴियक्कूडियवऩिल्लैये; तिरुवेङ्गडत्तिलुळऩागैयाले वॆगु तूरत्तिलिरुक्किऱाऩॆऩ्बदऱ्‌किल्लैये। अऩ्ऱि, अवऩै अऱिन्दु नाऩ् सत्तै पॆऱ्‌ऱेऩ्। सत्तै पॆऱ्‌ऱवऩ् ऒरुवऩ् तऩ्ऩै विट्टाल् तऩ्ऩै इल्लै पोल् निऩैक्किऩ्ऱवऩ् अवऩ्। अरसऩिऩ् मऩैवि अयलारिडम् मडिप्पिच्चै ऎडुत्ताल् अरसऩिल्लैयो ऎऩ्ऩ वेण्डियदागुम्। अरसऩुम् ताऩ् इल्लादवऩ् पोलाय्विडुवाऩ्। अव्वाऱिऩ्ऱि, ऎऩ्ऩै विट्टु उयिरुडऩिरुक्क मऩम् वराद ऎम्बॆरुमाऩ् उळऩागैक्कागवुम् नाऩ् ऎऩ् इऩ्गवि ऒरुवर्क्कुक् कॊडुक्किलेऩ् ऎऩ्ऱबडि। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३० पत्ताम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/03/10_pattAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/03/10_pattAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।३।१०।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम् -&lt;br&gt;&#xA;मुडियाऩेयिल् तम्मैयुम् तम् करणङ्गळैयुम् तडुमाऱच् चॆय्युम् अऴगु मुदलिय कुणङ्गळ् निऱैन्दवऩिऩ् अऩुबवम् पॆऱामे विडाय्प्पट्टुक् कूप्पीडिट्ट आऴ्वार्, पगवत् विषयत्तिले तम्मैप् पोले पिऱ विषयत्तिले पऱन्दु विडाय् मऱन्दु माऩिडम् पाडुम् पुलवर्गळैक् कण्डु मऩम् नॊन्दु, माऩिडत्तैयो मऱ्‌ऱ तेवदान्दरत्तैयो कवि पाडि वाय्मैयै इऴक्कलागादॆऩ्ऱु उबदेशम् सॆय्दु, ताम् पिऱराल् शिक्षिक्कप्पडामले इयऱ्‌कैयिलेये अदिऩिऩ्ऱु विलगि इरुत्तलुक्कुम् उवन्दार् कीऴ्त् तिरुवाय्मॊऴियिल्। इऩि ऎम्बॆरुमाऩैयुम् पाडामल् ऒऴिवदु ऎऩ्बदिऩ्ऱि अदिले ताम् इऴिन्दिरुप्पदालाऩ उवप्पै वॆळियिडुगिऩ्ऱाराय्, अवऩदु अवदार कुण सेष्टिदङ्गळैप्पाडुम् तमक्कुक् कुऱैयॆल्लाम् पोयिऩ ऎऩ्ऱु पाट्टुदोऱुम् तीविऩैप् पयऩिल्लामैयैत् तॆरिविक्किऱार्। इदऩाल्, ‘इप्पडि उवक्किऱीरागिल् कीऴे - ‘वरुन्दि नाऩ् वासग मालै कॊण्डु ऎत्तऩै कालम् पुलम्बुवऩे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदेऩ्&amp;rsquo; ऎऩ् पार्क्कु, &amp;lsquo;अदु पाडुगैयिल् वॆऱुप्पालऩ्ऱु; मेलागवुम् पलऩ् पॆऱलाम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् माऩिडम् कवि पाडुदलै विट्टाल् कुऱैयुम् मुट्टुम् परिवुम् इडरुमॆल्लाम् आम् ऎऩ्बार्क्कु, ऒऩ्ऱुमिल्लैये पारुङ्गळॆऩ्ऱुम् तॆरिवित्तदाम्। अऩ्ऱि, माऩिडम् कवि पाडुगिऱवर्गळ् मऱैविले इङ्गुक् कवि पाडि इव्विऩैयैप् पॆऱ्‌ऱेऩे ऎऩ्ऱु नॊन्दु नोवुबाट्टुम् पाडवेण्डुम्। नमक्को विऩैगळ् विलगिऩ ऎऩ्ऱु कळिप्पॆऩवुम् अऱिविक्किऱार्। अऩ्ऱि, इदऩाल् तिरुमेऩियिऩ् पॆरुमैयैच् चॊल्लुम् इन्द मूऩ्ऱाम् पत्तिले मुडिविले तिरुमेऩिक्कुळ्ळ शुबत्वम् - तीविऩैगळैत् तॊलैक्कुम् तऩ्मै कुऱिक्कप्पडुम्। शुबाश्रयमॆऩप्पडुम्। तिरुमेऩिक्कु आश्रयत्वम् - अदावदु सित्तत्तिऱ्‌कु आलम्बऩमागै ऎऩ्गिऱ एऱ्‌ऱम् तॊडक्कत्तिऩिऩ्ऱु अवऩदु अऴगु मुदलाऩवऱ्‌ऱै वर्णित्तदिऩिऩ्ऱे वॆळियिडप् पॆऱ्‌ऱदाम्। तिरुमेऩियै त्याऩम् सॆय्दल्, वर्णित्तल्, तिरुवडियैत् तॊऴुदल् सॆय्दार्क्कुत् तीविऩैगळॆल्लाम् तॊलैयुमॆऩ्बदैत् तॆळिवुबडुत्त, मुदलिल् अवऩ् पऱ्‌पल अवदारङ्गळ् सॆय्दु पऱ्‌पल आयुदङ्गळै एन्दि पऱ्‌पल वगैगळाऩ पगैवरोडु पॊरुदु सॆय्युम् तऩ्मैयै वॆळियिट्टरुळुगिऱार् -&lt;br&gt;&#xA;१ सऩ्मम् पल पल सॆय्दु वॆळिप्पट्टुच् चङ्गॊडु सक्करम् विल्&lt;br&gt;&#xA;ऒण्मैयुडैय वुलक्कै यॊळ् वाळ् तण्डुगॊण्डु पुळ्ळूर्न् दुलगिल्&lt;br&gt;&#xA;वऩ्मैयुडैय वरक्क रसुररै माळप् पडै पॊरुद&lt;br&gt;&#xA;नऩ्मै युडैयवऩ् सीर् परवप् पॆऱ्‌ऱ नाऩ् ओर् कुऱैविलऩे। (३२२)&lt;br&gt;&#xA;पल पल - पलवगैप्पट्ट पल&lt;br&gt;&#xA;सऩ्मम् सॆय्दु - पिऱविगळैच् चॆय्दु कॊण्डु&lt;br&gt;&#xA;वॆळिप्पट्टु - ऎल्लोर् कण्णुक्कु मिलक्कागि&lt;br&gt;&#xA;सङ्गॊडु सक्करम् विल् – पाञ्जसऩ्ऩिय सुदर्शऩङ्गळैयुम् शार्ङ्गत्तैयुम्&lt;br&gt;&#xA;ऒण्मै उडैय उलक्कै - ऒळि पॊरुन्दिय मुसलायुदत्तैयुम्&lt;br&gt;&#xA;ऒळ् वाळ् तण्डु - ऒळि वीसुम् नन्दग कौमोदगिगळैयुम्&lt;br&gt;&#xA;कॊण्डु – तिरुक् कैगळि लेन्दि&lt;br&gt;&#xA;पुळ् ऊर्न्दु - कॆरुडऩुडऩ् सॆऩ्ऱु&lt;br&gt;&#xA;उलगिल् - इन्द प्राक्रुद वुलगिल्&lt;br&gt;&#xA;वऩ्मै उडैय - मनोदेग तिडमुडैय&lt;br&gt;&#xA;अरक्कर् असुररै - राक्षसर्गळैयुम् असुरर्गळैयुम्&lt;br&gt;&#xA;पडै माळ - सैऩ्यत्तुडऩ् अऴियुम्बडि&lt;br&gt;&#xA;पॊरुद - पोरिल् वदैत्तदागिऱ&lt;br&gt;&#xA;नऩ्मै उडैयवऩ् - नऱ्‌सॆयल् उडैय पिराऩिऩ्&lt;br&gt;&#xA;सीर् परव - कल्याण कुणङ्गळैप् पुगऴ्न्दु कूऱ&lt;br&gt;&#xA;पॆऱ्‌ऱ नाऩ् - पाक्यम् पॆऱ्‌ऱ नाऩ्&lt;br&gt;&#xA;ओर् कुऱैवु इलऩ् ए – ऎव्विदत्तिलुम् कुऱैविल्लादवऩागिऱेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;विऩै यडियागप् पिऱक्किऩ्ऱवर्गळुक्कुप् पल सऩ्मङ्गळ्। ऎङ्गुम् ऎप्पोदुम् ऎल्लोरुक्कुमागप् स्वदन्द्रमागप् पिऱक्किऩ्ऱवऩुक्कुप् पल पल सऩ्मङ्गळ्। ऒव्वॊरु योऩियिलुम् पल सऩ्मङ्गळ्, ऒरु सऩ्मत्तिऩिऩ्ऱे तोऩ्ऱियवैयुम् पल। ‘कृष्णरूपाण्यनन्तानि’। सादिक्काऩ कर्ममिऩ्ऱि पिऱप्पदाले सादि निर्बन्दम् इल्लैयागैयाले इऩ्ऩ सादियॆऩ्ऱु सॊल्लप्पडमाट्टाद हयक्रीव नरसिम्हादि अवदारङ्गळाऩ पलवुमुळ। वॆळिक्कण्णाल् काणुम्बडियागैक्कु इदुवे कारणमायिऱ्‌ऱु। अव्वळविले अर्च्चा मूर्त्तिगळैप् पोले आरादिक्कप्पडुमाऱे निऩ्ऱाऩो? इल्लै। पोर् सॆय्यवुम् पुऱप्पडुगिऱाऩ्। अवदारम् तऩक्कु मट्टुमऩ्ऱु तऩ् आयुदङ्गळुक्कुम् इसैगिऱाऩ्। राम, लक्ष्मणर्गळ् पोलवुम् परद, शत्रुक्ऩर्गळ् पोलुम् राम, क्रुष्णर्गळ् पोलवुम् सेर्न्दु तोऩ्ऱुम् शङ्ग, सक्रङ्गळ्। ऒरु तोळिले तॊङ्गविडप्पट्टदु विल्, मऱ्‌ऱॊरु तोळिले तॊङ्गुवदाम् उलक्कै; वलदु मुऩ् तिरुक्कैयिल्, अल्लदु तिरुवरैयिल् वाळ्। इडदु मुऩ् तिरुक्कैयिले कदै। इवऱ्‌ऱिल् सङ्गु, सक्रम्, विल् इवऱ्‌ऱिऱ्‌कु वेलै अदिगम्। मऱ्‌ऱवऱ्‌ऱिऱ्‌कु आबरणमाय् इरुक्कुम् निलै अदिगमाम्। अदऩाल् अवै ऒण्मै उडैयऩवाम्। विरैविल् कॆरुडऩ् मीदेऱि वरुगिऱाऩ्। इव्वळवुम् पोर् सॆय्वदऱ्‌कऩ्ऱि उल्लासमाग ऎल्लोरुम् अऩुबविक्कप् परमबदत्तिलेयुम् आगक्कूडियदु। पोर् सॆय्वदु ऎऩ्बदु इव्वुलगिलेये, पगैवर् उळ्ळ इडम् इदुदाऩे। परमबदत्तिले विष्वक्सेनादिगळुम्, कुमुदादिगळुम् ऎम्बॆरुमाऩ् उबयविबूदिनादऩाऩ राजादिराजऩ् ऎऩ्बदु विळङ्ग अन्दन्द सिऩ्ऩङ्गळोडु इरुप्पवरे अल्लदु अङ्गे पोरुक्कु इडमिल्लैये। ‘देवानां पूरयोध्या’ असूरराक्षसर्गळुक्कु अदु ऎप्पोदुम् इडमागादु। ’अवैष्णवानाम् अप्राप्यम्’ ऎऩ्ऩप्पट्ट इडम् अदु। अङ्गुळ्ळवर् ऎल्लोरुम् ऎम्बॆरुमाऩैक् कण्डवुडऩे मऩमुरुगि वणङ्गि वऴिबडुगिऩ्ऱवर्। ‘न नमेयम्’ ऎऩ्बवर् अङ्गिल्लै। ‘बद्धाञ्जलिपुटा हृष्टा नम इत्येव वादिनः’ इङ्गे तेह पलत्तोडु तैव त्वेषम्, असूयै, अहङ्गारम्, ईश्वर प्रान्दि मुदलाऩ वऩ्मैयुम् उडैयवर् उळर्। अत्तगैय असुररैयुम् अरक्करैयुम् अवर्गळ् सैऩ्यत्तोडु अऴित्तरुळुगिऱाऩ्। पयिरुक्कुक् कळै पऱिक्कुमा पोले इदु नऩ्मैयागिऱदु। इन्द नऩ्मैयै अवऩ् सङ्गल्बत्तिलेये सॆय्यलामे। आयुदङ्गळ् ऎदऱ्‌कु, इङ्गु वारामले सॆय्यलामे, पुळ्ळूर्वदॆऩ्, पल सऩ्मङ्गळ् कॊळ्वदॆऩ् ऎऩ्ऱारायप् पुगिल् - पार्त्तुप् पणिविडै सॆय्यप् पारित्त पक्तजऩङ्गळुक्काग वॆळिप्पड वेण्डियिरुत्तल् पऱ्‌ऱि सऩ्मङ्गळ् कॊळ्ळुगिऱाऩ्। कॊण्ड सऩ्मङ्गळिले सिल लीलैगळैच् चॆय्दाल् पक्तर्गळुक्कु पक्ति रसम् पॆरुगुम्। ‘इरामऩ् ऒरुवऩ्&amp;rsquo; अरक्करो पदिऩालायिरत्तिऱ्‌कुमेल्। ऎप्पडि पोर् नडक्कुम्। मुडिविल् ऎप्पडियामो&amp;rsquo; ऎऩ्ऱॆल्लाम् परिविऩालाम् निलै पक्तियै वळर्क्कुम्। पगैवरुम् पॆरुम्बालुम् ईश्वरऩ् ऒरुवऩ् इरुक्किऱाऩॆऩ्ऱु ऎऩ्ऱेऩुम् ऒरुनाळ् अच्चम् पिऱन्दु अक्रमत्तिऩिऩ्ऱु विलग वऴियाम्। ऎऩ्ऱॆल्लाम् अवऩदु सीर्गळैये पुगऴ्न्दु वरुमॆऩक्कु ऎऩ्ऩ कुऱै? माऩिडत्तैप् पाडिऩाल् पॆऱुम् नऩ्मैयै इऴन्देऩे ऎऩ्ऱ कुऱैया? माऩिडम् पाडिऩमैयाल् पॆऱ्‌ऱ पॊरुळाल् पाबियाऩेऩे ऎऩ्ऱ कुऱैया? ऎम्बॆरुमाऩ् काणप्पडाऩ् ऎऩ्ऱ कुऱैया? अवऩ् पिऱक्क वऴियिल्लै ऎऩ्ऱ कुऱैया? माय वुलगिल् अगप्पट्टेऩे, असुर राक्षस पादैयैप् पोक्क वऴियिल्लैये ऎऩ्ऱ कुऱैया? अवऩुक्कु आयुदमिल्लैये ऎऩ्ऱ कुऱैया? विरैन्दु वरुवदऱ्‌कु वाहऩमिल्लैये ऎऩ्ऱ कुऱैया? पगैवरिऩ् वऩ्मैयैयुम् पडैयुम् निऩैत्तुक् कुऱैया? ऎम्बॆरुमाऩिऩ् वात्सल्य सौशील्यादिगळै अऱियविल्लैये ऎऩ्ऱ कुऱैया? अवऩ् तऩ्ऩैत् तुदिक्क मदि सक्ति अरुळविल्लैयॆऩ्ऱ कुऱैया? परमबदत्तिले सॆऩ्ऱऩुबविक्कामल् इरुक्किऩ्ऱेऩे ऎऩ्ऱ कुऱैया? वाय्मैयै इऴन्दोमे ऎऩ्ऱ कुऱैया? अवऩुडैय सीरॆल्लाम् सॊल्लि यायिऩवे। इऩि ऎऩ्ऩ सॊल्वदॆऩ्ऱ कुऱैया? इदऱ्‌कु मेम्बट्टदॊऩ्ऱु पॆऱविल्लैये ऎऩ्ऱ कुऱैया? स्वयम्ब्रयोजऩमाऩ इदिल् रुसि कुऱैन्ददे ऎऩ्ऱ कुऱैया? एत्तिक्कॊण्डे इरुक्कुम् ऎऩक्कु इव्वाऱाम् कुऱैयॊऩ्ऱुमिल्लै। अप्पोदैक् कप्पोदु अवदरित्तु उलगिल् नऩ्मैयै विळैक्कुम् अवऩ् तिरुवुळ्ळम् उवक्क उलगु नडन्दु कॊळ्ळुगिऱदॆऩ्ऱु कर्म कदियैयुम् अवऩदु लीला रसाऩुबवत्तैयुम् निऩैत्तबोदु उलग रीदियैक् कण्डुम् कुऱैबडुवदऱ्‌कु इल्लै ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;उलगिल् ऎऩ्ऱ सॊल् तॊडक्कत्तिले कूडुमागिलुम् पुळ्ळूर्न्दु ऎऩ्ऱवरैयिऱ्‌ सॊऩ्ऩदु परमबदत्तिलुम् उल्लासमाग नडैबॆऱुमॆऩ्ऱु करुदि पोर् पुरिवदैप् पणिप्पदऱ्‌कु मुऩ्ऩे सेर्त्तदु। पडैयावदु सैन्यमॆऩ्ऱु करुदिऩदु आगरम्। पडैमाळप् पॊरुद; माळुम्बडि पडैयोडु पॊरुद; पडैयिले पॊरुद ऎऩ्ऱवाऱु। आयुदमॆऩ्ऱु नञ्जीयरुरै मुदलाऩवऱ्‌ऱिल्। कीऴे तण्डु कॊण्डु ऎऩ्ऱ आयुदङ्गळैच् चॊल्लियायिऱ्‌ऱु। आयिऩुम् अऴगैयो, आयुदङ्गळैयो, वाहऩत्तैयो पार्त्तावदु वऩ्मैयऱ्‌ऱु मऩमुरुगिक् कऱन्दिरुप्पार्गळा ऎऩ्ऱु पार्त्तिरुन्दु अवर्गळ् वऩ्मैयोडिरुप्पदैक् कण्डु कॊण्डु कॊणर्न्दवऱ्‌ऱै अणिगळागक् कॊळ्ळामल् पडैयागवुम् आक्किक् कॊळ्ळुगिऱाऩॆऩ्ऱु कूऱुवदिले नोक्कागलाम्। नऩ्मै। हिंसैयुम् नऩ्मै। ‘अग्नीषोमीय’ पसु हिंसै सॆय्याविडिल् प्रायच्चित्तम् सॆय्यवेण्डुमे; अदु पोलॆऩ्ग (ईडु)। नऩ्मै परव ऎऩ्ऩामे नऩ्मैयुडैयवऩ् सीर् ऎऩ्ऱदु अन्द नऩ्मैयैप् पोल् सादु परित्राणादिगळाऩ सौशील्यादिगळैयुम् कॊळ्ळवाम्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
