<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;रामानन्द-शाखा on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnanda-shAkhA/</link>
    <description>Recent content in &#43;रामानन्द-शाखा on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnanda-shAkhA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>आनन्द-भाष्य-परिचयः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnanda-shAkhA/Ananda-bhAShya-parichayaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnanda-shAkhA/Ananda-bhAShya-parichayaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(श्री-वैष्णव-मताब्ज-भास्कर-प्रस्तावात्)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;卐 श्रीआनन्दभाष्य 卐&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अनादि वैदिक विशिष्टाद्वैत सिद्धान्त के प्रथम व्याख्याता भगवान् श्रीबोधायन श्रीपुरुषोत्तमाचार्यजी जो श्रीसम्प्रदाय के नववें आचार्य हैं के वृत्ति ग्रन्थ में प्रतिपादित सत् सिद्धान्त श्रौतविशिष्टाद्वैतमंत का भाष्य ग्रन्थ द्वारा विशिष्ट प्रचारक एवं प्रसारक प्रस्थानत्रयानन्दभाष्यकार जगद्‌गुरु श्रीरामानन्दाचार्यजी का समय १३५६-१५३२ है जो भारतीय संस्कृति एवं सभ्यता के लिये विशिष्ट संकटापन्न काल था। जिसकी झांकी श्रीरामानन्दसम्प्रदाय का इतिहास, देशिकपरिचर्या, श्रीसम्प्रदाय दिग्दर्शन, आचार्यपरिचर्या आचार्यमङ्गलध्वज महामहोपाध्याय जगद्‌गुरु श्रीरामानन्दाचार्य श्रीरघुवराचार्यजी का स्मृतिग्रन्थ, श्रीरामानन्दसम्प्रदाय का संक्षिप्त परिचय एवं जगद्‌गुरु श्रीरामानन्दाचार्यजी तथा विजयपताका श्रीशेषमठ-शींगडा, श्रीरामानन्दसम्प्रदाय की पूर्व परम्परा का सांस्कृति कपक्ष, प्रभृति में झांकी जा सकती है। जगदाचार्यजी ने भारतीय सद्धर्म के स्वरूप को स्थायित्व प्रदान करने के लिये [[P23]] प्रस्थानत्रयां ब्रह्मसूत्र उपनिषदों एवं गीता में प्रसन्न प्रसाद गम्भीर भाष्यों की रचना की। ‘तद्गुणसारत्वात्तु तद्व्यपदेशप्राज्ञवत् ब्र.सू. २/३/३०।’ इस शास्त्र के निर्देशानुसार ‘आनन्दभाष्य’ नाम रखा। इस नामाभिधानानुसार ही ‘आनन्दो ब्रह्म व्यजानात् ‘आनन्दा ह्येवखल्विमानि भूतानि जायन्ते’ आनन्देन जातानि जीवन्ति आनन्दं प्रत्यभिसंविशन्ति’ इत्यादि श्रुतियाँ संगत होतीं हैं। अतः भगवान् भाष्यकारजी ने अपने व्याख्यानों का नाम आनन्दभाष्य के रूपमें प्रसिद्ध कर सर्वसाधकजनों को परमपद पथिक बनने के लिये सुगममार्ग का प्रदर्शन श्रीवैष्णवमताब्जभास्कर द्वारा किये जो आनन्दभाष्यों का सारतत्व हैं। जिसमें मानव मात्र के लिए श्रीरामप्रपत्ति स्वीकार कर परमपद श्रीसाकेताधीशजी का कैङ्कर्य प्राप्त करने की आज्ञा प्रदान की गई है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
