<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;तत्त्व-पदवी on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/tattva-padavI/</link>
    <description>Recent content in &#43;तत्त्व-पदवी on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/tattva-padavI/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>तत्त्वबदवी-१-विळक्क उरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/tattva-padavI/rAma-deshikaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/tattva-padavI/rAma-deshikaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१।१&lt;br&gt;&#xA;१। देशिकेन्द्राणां – आसार्यर्गळिऩ्, प्रसादात् – अनुक्रहत्तिऩाल्, पर-अवर-विभागवित् - उयर्न्द तत्तुवम् ताऴ्न्द तत्तुवम् इवऱ्ऱिऩ् पागुबाडुगळै अऱिन्दु, परमात्मानं – ऎम्बॆरुमाऩै, प्रपन्नः – सरणमडैन्दवऩ्, परमं पदं - मिग उयर्न्द स्ताऩमागिऱ श्रीवैगुण्डत्तै, प्राप्नोति - अडैगिऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;a - सिऱन्द आसार्यऩदु अनुक्रहत्ताल्; b - उयर्न्ददुम् ताऴ्न्दवैयुमाऩ तत्वङ्गळैप् पऱ्ऱिय अऱिवु; c - सादनमागवुम् पलऩुगवुम्; d - तऩ्ऩैत् तविर मऱ्ऱ; e - स्वरूबत्ताल् तरिप्पवऩ्; f - सङ्गल्बत्ताल् नियमिप्पवऩ्; g - पयऩैप् पॆऱुमवऩ्;&lt;br&gt;&#xA;a - इयऱ्कैयागवे; b - पॆरुङ्गॊडैयाळऩ्: c - परम्, व्यूहम् मुदलिय; d - ऐन्दु वगैयाऩ; e - पाबत्तैत् तीर्प्पदुम् निऩैत्तऱ्कु ऎळियदुमाऩ; f - सिऱन्द मङ्गळमाऩ तिरुमेऩियुडऩ् कूडियवऩ्; g - अळविल् सिऱियदाऩ; h - जीवऩ्; i - अऱिवुडैमै - सॆयल्बुरिदल् - पलऩै अनुबवित्तल्; j - ऎम्बॆरुमाऩाल् वरुमवैयाय् इरुक्कुम्; k - सत्तुवम् मुदलिय मूऩ्ऱु कुणङ्गळुक्कुम् उऱैविडमाऩ; l - जीवर्गळुक्कु; m - सरीरम्, इन्द्तिरियम् मुदलियऩवाग; n - स्वरूबत्तै मऱैत्तल् मुदलियवऱ्ऱै&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;a - तिरुमेऩि मुदलियऩवागम्; b - आच्चर्यमाऩ पोक्यवस्तु; c - तऩ्ऩै&lt;br&gt;&#xA;यऩ्ऱि मऱ्ऱ; d - पाबच् चॆयल्गळैयुम् इम्मैप् पयऩुक्कागक् काम्य&lt;br&gt;&#xA;कर्मङ्गळैच् चॆय्दल्; e - तत्वङ्गळै अऱिन्दु मऱुमैक्कु वेण्डिय&lt;br&gt;&#xA;तर्मङ्गळैच् चॆय्दल्; f - संसारबन्दत्तैत् तरुम् कर्मङ्गळ् मुत्तिक्कु अरुळ् सूड - (मोक्षत्तिऱ्कुक् कारणमाऩ पगवाऩुडैय) क्रुबैयैप् पॆऱुवदऱ्कु, मूऩ्ऱै - सेदनम् असेदनम् ईच्वरऩ् ऎऩ्ऩुम् मूऩ्ऱु तत्वङ्गळै, मुऩ्ऩम् तॆळि - मुदलिल् तॆळिन्दु कॊळ्; इत् तिक्काल् इदम् एऱ्कुम् - इन्द वऴियाल् उबायम् पॊरुन्दुम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>मूलम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/tattva-padavI/mUlam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/tattva-padavI/mUlam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः&lt;br&gt;&#xA;2 तत्त्वपदवी&lt;br&gt;&#xA;(விளக்கம் - ரஹ. விவ. - 45-48)&lt;br&gt;&#xA;2 தத்த்வ பதவீ&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;1 प्रसादात् देशिकेन्द्राणां परावरविभागवित् । प्रपन्नः परमात्मानं प्राप्नोति परमं पदम् ॥&lt;br&gt;&#xA;सदाचार्य-प्रसाद a த்தாலே पर-अवर-तत्त्वज्ञान b ம் பிறந்தவன் ஸர்வேச்வரன் திருவடிகளையே உபாய-உபேயங்களாகப் c பற்றி உஜ்ஜீவிக்க வேண்டும். परतत्त्वமாவது - स्वव्यतिरिक्त d வஸ்துக்களெல்லாவற்றுக்கும் धारक e னுமாய் नियन्ता f வுமாய் சேஷியுமான g&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रियः पति. இவன் स्वतः ஸர்வஜ்ஞனாய் ஸர்வசக்தியாய்ப் பரம காருணிகனாய் ஸர்வசரண்யனாய்ப் परमोदार i னாய் மோக்ஷप्रदனாய் मुक्त-प्राप्यனாய், परव्यूहादि ’-पञ्चप्रकार - शुभाश्रय- दिव्य-मङ्गळविग्रह-विशिष्टனாயிருக்கும். இவனை யொழிந்தவை அவர தத்த்வம். இது சேதநமென்றும் அசேதநமென்றும் இரண்டு வகையாயிருக்கும். சேதநமான அவரதத்த்வம் परिच्छिन्न மான अहमर्थம். இதற்கு ज्ञातृत्व-कर्तृत्व-भोक्तृत्वங்கள் परायत्तங்களாயிருக்கும். இது बद्ध-मुक्त-नित्यरूपத்தாலே त्रिविधம். बद्धராவார் - ஸம்ஸரிக்குமவர்கள். முக்தராவார் - ஸம்ஸாரம் கழித்தவர்கள். நித்யராவார் - ஒருகாலத்திலும் ஸம்ஸாரமில்லாத நித்யஸூரிகள். அசேதநமாவது – அறிவில்லாத வஸ்து. अचेतनद्रव्यम् b त्रिगुणமென்றும் காலமென்றும் शुद्धஸத்த்வமென்றும் धर्मभूत ஜ்ஞாநமென்றும் चतुर्विधமாயிருக்கும். त्रिगुणமாவது – सत्त्वादि-गुणत्रय-आश्रयமான द्रव्यம். இது प्रकृति-विकृति-विभागத்தாலே இருபத்தினாலு வகையாய் भगवल्लीलार्थமாக क्षेत्रज्ञ ருக்குக் काय-करणादि-रूपेण பரிணமித்து भगवत्-स्वरूप-तिरोधानादि z களைப் பண்ணும். காலமாவது – क्षणादि-विभागத்தையுடையதாய் सर्वकर्ताவான ஈச்வரனாலே ஸஹகாரியாக ஸ்வீக்ருதமாயிருக்கும் द्रவ்யம். शुद्ध ஸத்த்வமாவது - ரஜஸ் தமஸ்ஸுக்களின்றிக்கே ஸத்த்வगुणाश्रयமான द्रவ்யம். இது ஈச்வரனுக்கும் நித்யருக்கும் முக்தருக்கும்&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
