<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;वकुळ-भूषणः on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/lokAchArya-shAkhA/lokAchAryaH/shrI-vachana-bhUShaNam/kn/vakuLa-bhUShaNa/</link>
    <description>Recent content in &#43;वकुळ-भूषणः on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/lokAchArya-shAkhA/lokAchAryaH/shrI-vachana-bhUShaNam/kn/vakuLa-bhUShaNa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/lokAchArya-shAkhA/lokAchAryaH/shrI-vachana-bhUShaNam/kn/vakuLa-bhUShaNa/1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/lokAchArya-shAkhA/lokAchAryaH/shrI-vachana-bhUShaNam/kn/vakuLa-bhUShaNa/1/</guid>
      <description>&lt;details&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - 1&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;[[वेदार्थमरुदियिडवदु।वेदार्थमरुदियिडवदु]] स्मृतीतिहासपुराणङ्गळाले ॥ १ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;वकुल-भूषणः (सं) - 1&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;[[स्मृतीतिहासात्त्।स्मृतीतिहासात्त्]] पुराणान्नाच्च वेदार्थमरुदिनीये हि ।&#xA;आर्यस्तुधीभिरनुगमयीताद्ध्या सुकृताद्धीभि- प्रतिकृतिः ॥ ४ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;वकुल-भूषणः (क) - 1&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;परम आप्तरू वैदिकरू वेदवन्ने प्रमाणवॆन्नागि अङ्गीकरिसिरुवुदरिन्द आ वेदद अर्थनिर्णयवन्नु माडुव क्रमवन्नु ई सूत्रदल्लि हेळुत्तारॆ. याव पुरुषनिन्दलू हेळल्पडदॆ इरुवुदरिन्दलू नित्यवागिरुवुदरिन्दलू वेदवु समस्त प्रमाण विलक्षणवागिरुवुदु. वेदद अपौरुषेयत्ववन्नू नित्यत्ववन्नू हेळुव श्रुतिस्मृतिगळु हलवारिवॆ. अवॆल्लवू ऎल्लरिगू अर्थवागुवुदिल्लवाद्दरिन्द अवुगळन्नु इल्लि निर्देशिसि हेळुवुदिल्ल. ई वेदवु ऎरडु भागगळागिरुवुदु. पूर्वभाग मत्तु उत्तरभागवॆन्दु. पूर्वभागवु कर्मपरवॆन्तू, उत्तरभागवु ब्रह्मपरवॆन्तू प्रसिद्धवागिरुवुदु. &amp;ldquo;अथातो धर्म जिज्ञासा&amp;rdquo;, &amp;ldquo;अथातो ब्रह्म जिज्ञासा&amp;rdquo; ऎन्दल्लवे उपक्रमवु. आद्दरिन्द पूर्व भागदल्लि भगवन्तन आराधनारूपवाद कर्मवू उत्तरभागदल्लि आराध्यवस्तुवाद ब्रह्मवू हेळल्पडुत्तदॆ. आ कर्मवु भक्तिसङ्गक्कॆ पक्वत्वसाधनवागियू मुमुक्षुगळिगॆ भक्तिविशेषरिगॆ उपासनारूपवागियू प्रवृत्तिपरवागियू इरुवुदु. अनन्तवाद वेदगळिगॆ अर्थमाडुवाग परस्पर विरोधवु कण्डुबरुत्तदॆ. सर्वशाखा प्रत्यय न्यायदिन्दलू सकल वेदान्त प्रत्यय न्यायदिन्दलू परस्पर विरोधविल्लदन्तॆ अर्थ हेळबेकु. ई रीति अर्थ हेळबेकादरॆ महाबुद्धियुळ्ळ ज्ञानिगळाद महर्षिगळिगॆ साध्यवे हॊरतु सामान्य मनुष्यरिगॆ साध्यवागलारदु. आद्दरिन्दले स्मृतीतिहासपुराणगळिन्द वेदद अर्थवन्नु तिळियबेकॆन्दु हेळुवुदु. अवुगळल्लि स्मृतिगळु यावुवॆन्दरॆ मनु, अत्रि, विष्णु, हारीत, याज्ञवल्क्य इवे मॊदलाद धर्मशास्त्रगळु. इतिहासगळु यावुवॆन्दरॆ श्री रामायण, महाभारत. पुराणगळु यावुवॆन्दरॆ ब्राह्म, पात्म, वैष्णव इवे मॊदलादवु. इवुगळिल्लदॆ सामान्य मनुष्यनु वेदक्कॆ अर्थमाडिद्दे आदरॆ आ वेदपुरुषनु ननगॆ अर्थ हेळि नन्नन्नु वञ्चिसुत्तानॆन्दु हॆदरुवनु ऎन्दु बृहस्पृत्य स्मृतियल्लू, महाभारतदल्लू हेळिदॆ.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/lokAchArya-shAkhA/lokAchAryaH/shrI-vachana-bhUShaNam/kn/vakuLa-bhUShaNa/2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/lokAchArya-shAkhA/lokAchAryaH/shrI-vachana-bhUShaNam/kn/vakuLa-bhUShaNa/2/</guid>
      <description>&lt;details&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - 156&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अरुणाप मडियु मुव पोले, भगवदनुबवक्कॆ परनाय मृदु पृकृतियादुरुक्कं मवन् विषयदर्शनत्ताले मडि मडियुम्पडि ॥ १५६ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;वकुल-भूषणः (सं) - 156&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अरुणमाधवभक्तयोर्वधा ।&#xA;मृदुयः स्वधगान मिलक्ष्मवः ।&#xA;कण्ठ बिलि रवन तवावृद्ध्या ।&#xA;दृगवदेव रसो विषयत्तधा ॥ २१२ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;वकुल-भूषणः (क) - 156&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;विषयानुभववु स्वरूपनाशकवु. विषयगळल्लि अत्यन्तवागि संवसलु अलॆसुववनु विपरीतज्ञान कार्यवॆन्दू हिन्दॆ तिळिसिदरु. ईग भगवदनुभवद ऒन्दरल्ले लीननागिरुववनु ई विषयगळन्नु कण्ड क्षणवे नाशहॊन्दुववनु ऎन्दु हेळुत्तारॆ. अतिमृदुवाद ऎम्ब हक्कियु मृदुवाद गानदल्लि लीनवागिरुवाग शब्दवन्नु केळिदॊडनॆ हेगॆ सायुत्तदो, अदॆ रीति भगवदनुभव ऒन्दरल्ले लीननागि मृदु प्रकृतियादवनु विषयगळन्नु कण्डॊडनॆ मृतियन्नु हॊन्दुवनु.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/lokAchArya-shAkhA/lokAchAryaH/shrI-vachana-bhUShaNam/kn/vakuLa-bhUShaNa/3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/lokAchArya-shAkhA/lokAchAryaH/shrI-vachana-bhUShaNam/kn/vakuLa-bhUShaNa/3/</guid>
      <description>&lt;details&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - 220&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अज्ञ नान विषय प्रवणन् केवल नास्तिकन्निप्पोले; ज्ञानवानान विषयप्रवणन् अस्तिकनास्तिकन्निप्पोले ॥ २२० ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;वकुल-भूषणः (सं) - 220&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;विषयप्रवणोद्दद्यः केवलं नास्तिको यधा ।&#xA;विषयान्न वशो ज्ञानि नास्तिकास्तिकवद्भवत् ॥ ७५ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;वकुल-भूषणः (क) - 220&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;विषयगळ क्रौर्यवन्नु तिळियदे विषयगळल्लि असक्तनागिरुववनू अवुगळ क्रौर्यवन्नु [[तिरिदू।तिळिदू]] अवुगळल्लि अत्यन्त प्रवणनागुववन व्यत्यासवन्नु तिळिसुत्तारॆ. विषयगळ परिणामवन्नु तिळियदे विषयगळल्लि आसक्तनागिरुववनिगू अवुगळ क्रौर्यवन्नु तिळिदू अवुगळल्लि अत्यन्त प्रवणनागुववनिगू बहळ व्यत्यासवुण्टु. दोषबाहुळ्यवन्नू स्वरूप विरुद्धवन्नू तिळिदवनन्नू तिळिदू अवुगळल्लि असक्तनागिरुववनु पारमार्थिकवागि शोचनीयनु. चेतनन तिळिदू तिळिदू अवुगळल्लि असक्तनागुववनु धर्मार्थमादि गतिगळन्नु प्रतिपादिसुव शास्त्रदल्लि विश्वासविल्लदवनागिरुवुदरिन्द अत्यन्त अज्ञानियू अ शास्त्र मर‍्यादॆयन्नु उल्लङ्घिसुववनाद्दरिन्द नास्तिकनॆन्दू हेळल्पट्टिदॆ.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/lokAchArya-shAkhA/lokAchAryaH/shrI-vachana-bhUShaNam/kn/vakuLa-bhUShaNa/4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/lokAchArya-shAkhA/lokAchAryaH/shrI-vachana-bhUShaNam/kn/vakuLa-bhUShaNa/4/</guid>
      <description>&lt;details&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - 334&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अतावद अक्कु करणमुं भगवदपचारमुं भागवतपचारमुं असह्यपचारमुम् ॥ ३३४ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;वकुल-भूषणः (सं) - 334&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अक्षम्यकृत्वकरणममवत्तु परहिंसॆ परस्तोत्रं परदारपरिग्रहं परदव्यव्यवहारं असत्यकधनं अभक्ष्यभक्षणं तॊडक्कमानवै ॥ ९३२ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;वकुल-भूषणः (क) - 334&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;lsquo;नमोसस्य पादार्थदास&amp;rsquo; ऎम्ब विषयवन्नु अतिशयिसि माडुव प्राणिहिंसॆ, भगवन्तनन्नु स्तोत्र माडुववदक्कॆ पक्किनिन्द निवतान माडि हिद्यादिगळन्नु स्तोत्र माडुवुदु, विधिपूव९कवागि विवाहवाद पतिगॆ अधरवाद हॊङ्गसन्नु मोहदिन्दु अनुभविसुवुदु, इन्नॊब्बर मक्कळन्नु अवर अनुमतियिल्लदॆ ताने निनद हौन्न हौन्नारागि युव तॆगॆदुकॊळुविकॆ, नोडिदक्कॆ वैतिकवागियुव, प्राणिगळिगॆ अहितवागियुव इरुव मातन्नु हेळुविकॆ, जाति अश्रम इवुगळिन्द दूद्दवगि ऊटमाडबारद पदार्थगळन्नु ऊटवाडुवुदु इवॆल्लवु [[अन्त्य करणगळु।अकृत्यकरणगळु]].&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
