<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०९ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/09/</link>
    <description>Recent content in &#43;०९ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/09/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>८१ १</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/09/01_1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/09/01_1/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९।१।२९६४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-इप्पडि कीऴे अनुसन्दिक्कप्पट्ट पागवद कैङ्गर्यमागिऱ सम्बत्तै पागवद कैङ्गर्यत्तिल् आसैयुळ्ळवर्गळोडे अदुबविक्क आसैप्पट्टार्। अप्पडिप्पट्टवर्गळै इन्द लोगत्तिल् काणविल्लै। इन्द लोगत्तिलुळ्ळारैप् पागवद कैङ्गर्यत्तिल् ईडुबट्टवर्गळाग आक्किक् कॊण्डागिलुम् अवर्गळोडु इन्द पोगत्तै अऩुबविप्पदऱ्‌कागप् परोबदेसत्तिले प्रव्रुत्तरागिऱार्। मुदल् तिरुवाय्मॊऴियिल्, ऎम्बॆरुमाऩ् पागवद सेषत्वमळवाऩ पुरुषार्त्तत्तैक् काट्टिक् कॊडुक्क, अन्द महोबगारत्तै निऩैत्तु मिगवुम् प्रीदि अडैन्दु, अन्द सर्वेच्वरऩे आत्मावुक्कु निरुबादिग पन्दु (कारणत्ताल् वराद, इयऱ्‌कैयिल् पन्दु) मऱ्‌ऱवर्गळॆल्लारुम् सोबादिग पन्दु (इयऱ्‌कैयिल् पन्दु अल्ल कर्मम् ऎऩ्गिऱ कारणत्ताल् एऱ्‌पट्ट पन्दुक्कळ्) अन्द सर्वेच्वरऩ् प्राप्यऩ्, अवऩे प्राबगऩ् ऎऩ्ऱु अन्द प्रीदियाले सोबादिग पन्दुक्कळै विट्टु निरुबादिग पन्दुवै आच्रयिङ्गोळ् ऎऩ्ऱु उबदेसिक्किऱार्। &amp;lsquo;सर्वेषामेव लोगानाम् पिदा मादा समादव:&amp;quot; &amp;ldquo;पूदानाम् यो अव्यय: पिदा” ऎऩ्ऱु अवऩे निरुबादिग पन्दु। मादाबिदाक्कळ् कैविट्ट जयन्दऩुक्कु प्रह्मास्त्रत्तै प्रयोगित्त ताऩे रक्षगराऩार्। पिदा ऎदिरियाऩप्रह्लादऩुक्कु अवऩे उऱवाय् उदविऩाऩ्। &amp;ldquo;त्वाम्दु तिक् कुलबांसऩम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु, हिदम् सॊऩ्ऩ विबीषणऩै उदऱित् तळ्ळिविट्टाऩ् प्रादावाऩ रावणऩ्, &amp;lsquo;&amp;lsquo;नत्यजेयम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पॆरुमाळ् अवऩै विडमुडियादु ऎऩ्ऱु अङ्गीगरित्तार्। सुक्रीवऩ् ज्येष्ट प्रादावाल् नोवुबडप् पॆरुमाळ् पन्दुवाय्च् चॆऩ्ऱु उदविऩार्। तिरौबदियै परर् परिबवप्पडुत्त पर्त्ताक्कळ् तर्मप्रदाऩराय् कविऴ्न्दिरुन्दु तरैयैक् कीऱ, ताऩ् उदवियुम्, पिऩ्बु &amp;ldquo;कोविन्देदि यदाक्रन्दत् क्रुष्णा माम् तूरवासिनम्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु तिरुवुळ्ळत्तिल् पुण्बट्टार्। सोगित्त अर्जुनऩुक्कु ऎऩ्ऩैये पऱ्‌ऱु, उऩ्ऩै नाऩ् रक्षिक्किऱेऩ् अऴादे ऎऩ्ऱाऩ्। आदलाल् मऱ्‌ऱवर्गळ् सोबादिग पन्दुक्कळ् अवर्गळै विट्टु सर्वेच्वरऩैप् पऱ्‌ऱुङ्गोळ् ऎऩ्गिऱार्। सर्वेच्वरऩ् निरुबादिगबन्दु। आबत्सगऩ्, अवऩै आच्रयित्तु उज्जीवियुङ्गोळ् ऎऩ्गिऱार्। उऱ्‌ऱार्&amp;rdquo; उङ्गळुडैय नॆञ्जिल् मिगवुम् पन्दुक्कळाग निच्चयिक्कप्पट्टिरुक्किऱ पार्यैगळ्, पुत्रर्गळ्, सम्बन्दिगळुम्, &amp;ldquo;सुऱ्‌ऱत्तवर् पिऱरुम्&amp;rdquo; ञादिगळुम्, मऱ्‌ऱ मादुलर् मुदलाऩ पन्दुक्कळुम् नण्बर्गळुम् &amp;ldquo;कण्डदोडु पट्टदल्लाल्&amp;rdquo; उङ्गळ् कैयिल् काणप्पट्ट अर्त्तत्तोडु (पॊरुळोडु) सम्बन्दित्तालल्लदु। (अर्त्तम् उळ्ळदऩैयुम् अन्द अर्त्तत्तुक्काग स्नेहित्तिरुप्पार्गळे तविर) &amp;lsquo;&amp;lsquo;मऱ्‌ऱु” वेऱुप्रगारत्ताल्, &amp;lsquo;&amp;lsquo;कादल्” उङ्गळिडम् अवर्गळुक्कु स्नेहम् “यादुम् इल्लै&amp;rdquo; कॊञ्जमुम् इल्लै। आदलाल् “ऎत्तिसैयुम् कीऴुम् मेलुम् मुऱ्‌ऱवुम् उण्डबिराऩ्”, ऎट्टु तिक्कुगळैयुम् कीऴे उळ्ळ लोगङ्गळैयुम् मेले उळ्ळ लोगङ्गळैयुम्, ऎल्लावऱ्‌ऱैयुम् प्रळयत्तिल् तऩ् वयिऱ्‌ऱिले वैत्तु रक्षित्तवऩाऩ महोबगारगऩुक्कु &amp;ldquo;तॊण्डरोमाय् उय्यलल्लाल्&amp;rsquo; ऎप्पोदुमुळ्ळ तास्यत्तै ऒप्पुक्कॊण्डु तासबूदरायिरुन्दु “उय्यलल्लाल्” उज्जीविप्पदैत् तविर, &amp;lsquo;&amp;lsquo;तुणै” वेऱोरु आबत्सहायमाऩदु “इल्लै कण्डीर्&amp;rdquo; ऒरु कालत्तिलुम् इल्लैयल्लवा? इदिल् संसयमिल्लै। आदलाल् अवऩुक्के तासरागुङ्गोळ्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>८२ २</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/09/02_2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/09/02_2/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९।२।२९७५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-कीऴे ऎम्बॆरुमाऩ् ऒरुवऩे निरुबादिग पन्दु। मऱ्‌ऱवर्गळ् सोबादिग पन्दुक्कळ् ऎऩ्ऱु अनुसन्दित्तार्। इन्द उऱवुडैयवऩोडु कलन्दु परिमाऱ वेणुम् ऎऩ्ऱु आसैप्पट्टु तिरुप्पुळिङ्गुडियिले पोय् पुक्कु अव्विडत्तिल् तऩ्ऩिडत्तिल् सामान्य कडाक्षमल्लदु विसेष कडाक्षम् पण्णियरुळक् काणामैयाले मिगवुम् तुक्कत्तै अडैन्दार्। मेलुम् ऒरु सेष्टैगळ् पण्णादे एगरूबमाय् सयऩित्तुक् कॊण्डिरुप्पदाले तिरुमेऩि अलैगिऱदॆऩ्ऱु अत्तलैयिल् नोवैक् कुऱित्तु मिगवुम् पयन्दु ऎऩ् आर्त्तियुम् तीर्क्कविल्लै, तऩ् आर्त्तियुम् तीर्त्तुक्कॊळ्ळविल्लै ऎऩ्ऱु वॆऱुक्किऱार्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;आरावमुदिल्&amp;quot; ऎऩ् आर्त्ति तीर्क्किलऩ् ऎऩ्ऱु वॆऱुत्तार्। इरण्डैयुम् कुऱित्तु वॆऱुक्किऱारिदिल्। ऎऩ्ऩै उऩ् अऴगिय तिरुक्कण्गळाले नोक्कियरुळ वेणुम्। तिरुवडिगळैत् तलैयिले वैत्तरुळ वेणुम्, तिरुप्पळ्ळियुणर्न्दु पिराट्टियोडे इरुन्दरुळ वेणुम्। ऎऴुन्दिरुन्दु ऎऩ् ऎदिरे वन्दरुळ वेऩुम्, ऎऩ्ऱु इम्मादिरित् तम्मुडैय मऩोरदङ्गळैयॆल्लाम् अबेविक्किऱार्। प्राप्तियै अबेक्षित्तार् कीऴ्। प्राप्ति पलत्तै अबोदिक्किऱार् इदिल्। अनन्यगदिगर्गळाऩ ऎङ्गळैक् कुऱित्तु ऒरु वार्त्तै अरुळिच्चॆय्दु कुळिरक् कडाक्षिक्क वेणुम् ऎऩ्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;&amp;lsquo;तॆण्डिरैप् पॊरुनल्&amp;quot; तॆळिन्द अलैगळुडऩ् कूडिऩ। तिरुमेऩियिऩ् सौगुमार्यत्तुक्कु अनुगुणमाऩ जल सम्रुत्तियैयुडैय, ताम्रबर्णियिऩुडैय &amp;lsquo;&amp;lsquo;तण्बणै&amp;rsquo;&amp;rsquo; कुळिर्न्द नीर् निलङ्गळाले, &amp;ldquo;सूऴ्न्द तिरुप्पुळिङ्गुडिक् किडन्दाऩे&amp;rdquo; सूऴ्न्दिरुक्किऱ तिरुप्पुळिङ्गुडियिल् पळ्ळि कॊण्डवऩे! पिरमऩ् रुत्तिरऩ् इवर्गळुक्कु त्याऩत्तिऱ्‌कुम् अगप्पडाद नी निरुबादिग पन्दुवायिरुप्पदाल् ऎऩ् समीबत्तिल् वन्दु कण् वळर्न्दरुळि उऩ् अऴगैक् काट्टिऩाय्, अप्पडिये मेलुम् किरुबै सॆय्यवेणुम्। &amp;ldquo;निऩ् तिरुवरुळुम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; नित्य पन्दुवाऩ उऩ्ऩुडैय क्रुबैयैयुम्, &amp;ldquo;पङ्गयत्ताळ् तिरुवरुळुम्&amp;rsquo;&amp;lsquo;उऩ् किरुबैक्कुक् कारणमाऩ पङ्गजवासिऩियाऩ पॆरिय पिराट्टियार् किरुबैयुम्, &amp;lsquo;&amp;lsquo;पण्डै नाळाले कॊण्डु&amp;rdquo; प्रासीऩ कालत्तिले पॆऱ्‌ऱु, नॆडुनाळ् क्रुबै पण्णि, पल समयत्तिले कैविडलामो ऎऩ्ऱु करुत्तु, &amp;lsquo;निऩ् कोयिल् सीय्त्तु&amp;rdquo; उऩ्ऩुडैय सन्दिदियिल् सम् मार्जऩ कैङ्गर्यत्तैप् पण्णि (पॆरुक्कि) &amp;lsquo;&amp;lsquo;पल् पडिगाल्&amp;quot; पहप्रगारमाग, सन्दाऩ परम्बरैयाग, &amp;lsquo;&amp;lsquo;कुडिगुडि वऴिवन्दु आट्चॆय्युम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; कुडि कुडियाग पुत्रगळत्र सहिदमाग सास्तिर मार्क्कत्तिल् वन्दु अडिमै सॆय्गिऱ, &amp;lsquo;&amp;lsquo;तॊण्डरोर्क्करुळि&amp;rsquo;&amp;rsquo; सेषबूदराऩ ऎङ्गळुक्कु क्रुबै पण्णि &amp;lsquo;सोदिवाय् तिऱन्दु&amp;quot; पवऴम् पोल् रमणियमाऩ तिरुप्पवळम् तिऱन्दु, ऒरु वार्त्तैयरुळिच् चॆय्दु ऎऩ्ऱबडि। (अप्पोदु उऩ् तिरुप्पवळत्तिऩ् अऴगैक् काण वेणुम् &amp;lsquo;&amp;lsquo;उऩ् तामरैक् कण्गळाल् नोक्काय्&amp;rsquo;&amp;rsquo; तामरैप् पोऩ्ऱ कण्गळाल् कडाषित्तरुळ वेणुम् ऎऩ्गिऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>८३ ३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/09/03_3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/09/03_3/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९।३।२९८६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-कूवुदल् वरुदल् सॆय्याय् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩार् कीऴे। उडऩे ऎम्बॆरुमाऩ् नीर् इङ्ङऩे प्रार्त्तिक्क वेणुमो? नम्मोडु कुडल् तुवक्कु अऱियीरो ऎऩ्ऩ, अत्तै निऩैत्तु इऩियरागिऱार्। इप्पडि अवऩ् सील कुणत्तै नारायणत्वत्ताल् वन्ददु ऎऩ्ऱु नारायणत्वत्तिऩ् ऎल्लैयाऩ सील कुणत्तै निऩैत्तार्। किट्टि अडिमै सॆय्य वेणुम् ऎऩ्ऱु निऩैत्तालुम् ऒरु कुणत्तै अवऩ् काट्टिऩाल् अव्वऴिये पोग वेण्डुम्बडियिरुप्पदाल् अन्द कुणत्तैये पेसुगिऱार्। कीऴे कण्गळ् सिवन्दिल् तिरुमन्द्रत्तिल् प्रणवार्त्तत्तै अरुळिच् चॆय्दार्। नमच् चप्तार्त्तत्तै करुमाणिक्कमलै, नॆडुमाऱ्‌कडिमैयिल् अरुळिच् चॆय्दार्।साप्तमाऩ अर्त्तत्तै करुमाणिक्क ) मलैमेल् ऎऩ्गिऱ पदिगत्तिलुम् आर्त्तमाऩ पागवद सेषत्वत्तै नॆडुमाऱ्‌ कडिमैयिल् अरुळिच्चॆय्दार्। नारायण सप्तत्तिऩ् पॊरुळै कॊण्ड पॆण्डिरिले अरुळिच् चॆय्दार्। नाऩ्गाम् वेऱ्‌ऱुमैयिऩ् पॊरुळै पण्डैनाळाले काट्टिऩार्। ताम् आदरिक्किऱदु तिरुमन्द्रत्तै ऎऩ्ऩुमिडत्तै ओरायिरत्ताले अरुळिच्चॆय्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;ओर् &amp;quot; ऒरु तिरुनाममे, &amp;lsquo;&amp;lsquo;आयिरमाय्&amp;rdquo; आयिरमुगमाय् (अऩेगप्रगारमाय्) “उलगु एऴु अळिक्कुम्”। लोगङ्गळ् एऴैयुम् रक्षिक्कुम्। तिरुनामङ्गळ् रक्षिक्कप्पुक्काल् लोगमागवे रक्षिक्कुम्, सर्वलोगङ्गळैयुम् - रक्षिक्कुम्। अवऩ् सेदऩर्ण्णिऩ पाबङ्गळैप् पार्त्तु&amp;quot; षिबामि&amp;rsquo;, नरगत्तिल् तळ्ळुवेऩ् ऎऩ्ऱुम् सॊल्वदुण्डु अप्पडियिल्लामल् तिरुनामङ्गळुक्कु रक्षिक्कैये स्वबावमायिरुक्कुम्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;पेरायिरम् कॊण्डदु ओर् पीडु उडैयऩ्&amp;quot; आयिरम् पेर्गळोडु कूडिऩ विलक्षणमाऩ महिमैयै उडैयवऩ्। आयिर नामङ्गळालुम् सॊल्लप्पडुगिऱ कल्याण कुणङ्गळैयुडैयवऩ् ऎऩ्गिऱ पॆरुमै अवऩॊरुवऩुक्के। ऎल्लारुक्कुम् आदित्यम् पण्णवेण्डुम् ऎऩ्ऱु सङ्गल्बम् पण्णिक् कॊण्डवर्गळ् सोऱुम्, तण्णीरुम् सम्रुत्तमाग वैत्तुक् कॊण्डिरुक्कुमाप्पोले, जगत्रक्षण - तीक्षिदऩाऩ सर्वेच्वरऩ् आयिरनामङ्गळैयुम् कुणसेष्टिदङ्गळैयुम् वैत्तुक् कॊण्डिरुक्किऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;“कारायिऩ काळ नऩ्मेऩियऩ्” मेगम् पोल् नीलवर्णमाऩ सौन्दर्य &amp;lsquo;लावण्य निदियाऩ तिव्य मङ्गळ विक्रहरत्तै उडैयवऩ्, &amp;ldquo;नारायणऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; अन्द सहस्रनामत्तिल् नारायण सप्तत्ताल् सॊल्लप्पडुगिऱ &amp;ldquo;अवऩे&amp;rdquo; अन्द महाबुरुषऩे। “नङ्गळ् पिराऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; नमक्कु ऎल्लारुक्कुम् रक्षगऩ्। सर्व जीवरुक्कुम् निरुबादिग स्वामियागप् पॆऱ्‌ऱोम् ऎऩ्ऱबडि।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>८४ ४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/09/04_4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/09/04_4/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९।४।२९९७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-कीऴे अवऩुडैय सौसील्यत्तैयुम् च्रिय: पदित्वत्तैयुम् अनुसन्दित्तार्। अदऩाल् अप्पोदे पॆऱवेणुम् ऎऩ्ऱु साबलम् पिऱन्ददु। अदु किडैक्कविल्लै । अदऩाल् मुडियाऩिल् पडिये तामुम् विडाय्त्तुत् तम्मुडैय इन्दिरियङ्गळुम् विडाय्त्तु मिगवुम् तुक्किदराऩार्। इवरुडैय तुक्कत्तैक् कण्डु सर्वेच्वरऩुम् प्रह्लादऩुक्कुत् तूणिले वन्दु तोऱ्‌ऱिऩाप्पोले तम् आर्त्ति तीर वन्दु मुगम् काट्टिऩार्। अदऩाल् ह्रुष्टराऩ आऴ्वार् नाऩ् क्रुदक्रुत्यऩाऩेऩ्। अडिमै सॆय्यप् पॆऱ्‌ऱेऩ् वाऴ्न्देऩ् श्रीवैष्णवर्गळुक्कु उबगारगऩाऩेऩ् ऎऩ्ऱु तमक्कुप् पिऱन्द लाबत्तै निऩैत्तु इऩियराय् अत्तैप् पेसित् तलैक्कट्टुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;&amp;lsquo;मैयार्&amp;rsquo;&amp;rsquo; अञ्जऩत्ताले पूर्णमाऩ, मैयिट्टु अलङ्गरिक्कप्पट्ट, &amp;lsquo;करुङ् गण्णि&amp;quot; &amp;ldquo;असिदेक्षणा&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱबडि स्वबावत्तालेये करु निऱमुळ्ळ कण्णै युडैयवळाऩ, &amp;lsquo;&amp;lsquo;कमल मलर् मेल् सॆय्याळ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; तामरैप् पुष्पत्तिऩ् मेलिरुप्पवळाऩ स्वर्ण वर्णमुळ्ळवळाऩ लक्ष्मी तेवि, “तिरु मार्बिऩिल् सेर् तिरुमाले&amp;rsquo; तिरुमार्बिल् सेर्न्दिरुक्कुम्बडियाऩ अन्द लक्ष्मी तेवियिडम् व्यामोहमुळ्ळ पॆरुमाऩे! ऒव्वॊरु क्षणमुम् पिरिन्दिरुन्दु सेर्न्दाप् पोल् परम पोक्यमायिरुक्किऱदु तिरुमार्बु। आगैयाल् “सेर्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩदु। अवऩुक्कुप् पिराट्टियिऩिडम् व्यामोहम् सॊल्लुमळवऩ्ऱु। &amp;lsquo;वॆय्यार् सुडराऴि सुरि सङ्गम् एन्दुम् कैया&amp;quot;! इन्द सेर्त्तियऴगै यनुबवित्तु इदुक्कु विरोदिगळाल् तीङ्गु वरक्कूडादु ऎऩ्ऱु विरोदिगळिडत्तिल् क्रौर्यत्तै युडैत्ताऩ उष्णमाऩ कान्दियोडु कूडिऩ तिरुवाऴियैयुम् सक्र वडिवमुळ्ळ रेगैगळै युडैय श्रीबाञ्जजन्यत्तैयुम् तरिक्किऱ कैगळै युडैयवऩे! &amp;lsquo;&amp;lsquo;उऩ्ऩै ऎऩ् कण् काणक् करुदुम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; इन्द तिव्यायुदङ्गळैत् तरित्तिरुक्कुम् उऩ्ऩै ऎऩ् कण्गळ् काण्बदऱ्‌कु मऩोरदिक्किऱदु। (आसैप्पडुगिऱदु)।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>८५ ५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/09/05_5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/09/05_5/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९।५।३००८&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-कीऴ्त् तिरुवाय्मॊऴियिल् ऎम्बॆरुमाऩै साक्षात्करित्तु प्रीदराऩार्। पिऱगु पाह्य सम्च्लेषत्तिल् प्रव्रुत्तित्तार्। कण्णाले काणमुडियविल्लै कैगळाल् अणैत्तुक्कॊळ्ळ मुडियविल्लै। वार्त्तै सॊल्लिक् केट्कविल्लै । अदऩाल् मिगवुम् तुक्कत्तुक्कु आळाऩार्। लौगिग पदार्त्तङ्गळै निऩैत्तु मऩस्सै वेऱिडत्तिल् सॆलुत्ति तरिक्कप् पार्त्तार्। अवऱ्‌ऱै निऩैक्कवे अवैगळे ऎम्बॆरुमाऩै निऩैप्पूट्टिऩ। अदऩाल् नोवुबट्ट तऩ् तबैयै अन्याबदेबात्ताले पेसुगिऱार्। तॊण्डर्क्कु अमुदुण्ण सॊऩ् मालैगळ् सॊऩ्ऩेऩ् ऎऩ्ऱवर् तऩ् रणत्तुक्कु ऒरु पक्षियिऩ् कालिले विऴुगिऱार्। अडियेऩ् उय्न्दवाऱे ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩवर् निऩैवु मूट्टुगिऱ वस्तुक्कळिऩ् कैयिले नोवु पडुगिऱार्। कलन्दु पिरिन्दाळ् ऒरु पिराट्टि अवऩ् वरक्काणामैयाले लौगिग पदार्त्तङ्गळैप् पार्त्तुप् पोदु पोक्कलाम् ऎऩ्ऱु तऩ् तोट्टत्तुक्कुळ् पोऩाळ्। अङ्गे आण् पॆण्णुमाय् सेर्न्दिरुक्किऱ पणिगळैप् पार्त्ताळ्। अवैगळिऩ् कार्यङ्गळैयुम् वडिवैयुम् पेच्चुक्कळैयुम् कवऩित्ताळ्। अवै सर्वेस्वरऩुडैय कलविक्कुम्, तिरुमेऩिक्कुम् पेच्चुक्कुम् ञाबगप्पडुत्तुवदायिरुन्ददु। मिगवुम् क्लेबयप्पडाळ्। इप्पक्षिगळ् अवऩ् वरविट्टवैगळाग इरुक्क वेणुम्। अव्वीस्वरऩ् नम्मै मुडिक्कवेणुम् ऎऩ्ऱु निऩैत्ताऩ्। अदऱ्‌कु उबायम् पिरिवुदाऩ् ऎऩ्ऱु पार्त्तु, पिरिवु सेर्न्दाल्दाऩ् वरुम्, सेरामल् पिरिवु वरादु ऎऩ्ऱु अदऱ्‌काग ऎऩ्ऩोडु वन्दु कलन्दाऩ्। पिऱगु पिरिन्दाऩ्। अदिलुम् नमक्कु मरणम् वरविल्लै । अदऱ्‌काग नम्मै निऩैवु मूट्टुगिऱ पदार्त्तङ्गळै मुऩ्विट्टाल् इवळ् मरणत्तै अडैवाळ् ऎऩ्ऱु पार्त्तु अवऩ् वरक्काट्ट इवैगळ् वन्दऩ ऎऩ्ऱु निऩैत्तु, ऎऩ्ऩै मुडिक्कैक्कु मुसल् वेट्टैक्कु अरणैप् पण्णिऩाप्पोले इत्तऩै पारिप्पु वेणुमो ऎऩ्ऱु नॊन्दु वेऱु कदियिल्लामैयाले अवऩ् कुणङ्गळैये निऩैत्तुत् तरित्ताळाय् तलैक् कट्टुगिऱदु। अवऩैप् पार्त्ताल् इऴक्क वेण्डादबडि अवऩ् कुणङ्गळिरुक्किऱदु।&lt;br&gt;&#xA;कुयिल् पेडैगाळ् कुयिल् स्त्रीगळे (पॆण् कुयिल्गळे) ऎऩक्कु सजात्यराऩ नीङ्गळ् विसजादीयऩाऩ अवऩैप् पोले हिंसिक्कलामो ऎऩ्ऱु करुत्तु, इऩ् उयिर् सेवलुम् पोक्यमाऩ वॆळियिल् सञ्जरिक्किऱ प्राणऩ् पोले प्रियमायिरुक्किऱ आण् पविगळुम्। पिरिन्दु पोय् हिंसिक्किऱ सेवल् पोलिरामल्, कण् वट्टत्तिलिरुक्कुम् सेवल्गळुम्, नीरुम् सेवलुक्कु प्राणऩ् पोलिरुक्किऱ नीङ्गळुम् कूविक्कॊण्डु अवऩ् तिरुनामङ्गळैच् चॊल्लिक् कूविक्कॊण्डु, ऎऩ्ऩुयिर् नोव मिऴऱ्‌ऱेल्मिऩ् मुऩ्ऩमे पिरिविऩाल् नोवुबडुगिऱ प्राणऩ् तुक्कप्पडुम्बडि स्नेहत्ताल् तऴदऴत्त कुरलोडु कूवादीर्गळ् (कूववेण्डाम्)। अदऩाल् स्त् रीवदम् वरुगिऱदु ऎऩ्ऱाल् अन्द व्याबारत्तै विडवेण्डामो ? इङ्गु ऎत्तऩै इङ्गु ऎऩ्ऩ विषयमिरुक्किऱदु। प्रळय काल अक्निक्कुत् तुरुम्बु पोल् नाऩ् उङ्गळुक्कु, इप्पडि ऎङ्गळैच् चॊल्ललामा ऎऩ्ऱु अवैगळ् केट्पदाग वैत्तुक् कॊण्डु सॊल्लुगिऱाळ्। ऎऩ्ऩुयिर् कण्णबिराऩै नीर् वरक् कूवुगीलिर् ऎऩक्कु प्राणऩ् पोल तारगऩाऩ, पॆण्गळुक्कुत् तऩ्ऩै सेषमाक्किऩ क्रुष्णऩाऩ उबगारगऩै, पॆण्गळुक्कु आण्गळिऩ् पिरिवाल् वरुम् तुक्कत्तै अऱिन्द नीङ्गळ्, वरुम्बडि कूवुगिऱदिल्लै । अवऩ् वरुम्बडि अवऩ् मुऩ्ऩे पोय् कूवामल् ऎऩ् मुऩ्ऩे कूवुगिऱबडियाल् ऎऩ्ऩै मुडिप्पदऱ्‌कागक् कूवुगिऱीर्गळ्। ऎऩ्ऩुयिर् कूवुक् कॊडुप्पार्क्कुम्, इत्तऩै वेण्डुमा मुऩ्बे पिरिविऩाल् नोवुबट्ट ऎऩ् प्राणऩै अऴैत्तु अबहरित्तु अवऩ् कैयिल् कॊडुक्कप् पार्क्किऱवर्गळुक्कु इव्वळवु प्रयत्ऩङ्गळ् वेण्डुमो? नीङ्गळ् मिदुऩमाय् वन्दु निऱ्‌पदुम्, अवऩ् तिरुनामत्तै कूवुवदुम्, कलवियाल् वन्द प्रणय कूजिदमुम् इव्वळवु वेणुमो? उङ्गळैप् पार्प्पदु मात्रमे नाऩ् मुडिवदऱ्‌कुप् पोदादो ऎऩ्ऱबडि।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>८६ ६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/09/06_6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/09/06_6/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९।६।३०१९&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-कीऴ्त् तिरुवाय्मॊऴियिल् नामुम् नम् वाऩ नाडऩोडॊऩ्ऱिऩोम् ऎऩ्ऱु विरहम् पॊऱुक्क माट्टामल् उयिरै विडुवदिल् निच्चयित्तार्। सर्वेच्वरऩ् आऴ्वारुडैय तसैयैप् पार्त्तार्। अवऩैप् पॆऱ्‌ऱाल् जीवित्तिरुत्तल्, इल्लाविडिल् मरणत्तै अडैदल् ऎऩ्ऩुम्बडि इरुन्ददु। पॆरुमाळ् इवरुडैय जीवनात्रुष्टत्ताल् मुऩ्ऩे इरुत्तुम् वियन्दु ऎऩ्गिऱ पदिगत्तिल् तम्मोडु परिमाऱिऩ परिमाऱ्‌ऱत्तै निऩैवु मूट्टिऩार्। अत्ताल् ञाबगम् वन्दु, पिराट्टि समात्वादU तत्राहम् रागवस्य निवेसने! पुञ्जाना मानुषान् पोगान् सर्व काम सम्रुत्तिनी असोगवऩत्तिल् श्रीराम कुणत्तै निऩैत्तु प्रीदैयाऩाप् पोले अवऩ् सेर्न्द पोदु अवऩ् ताऴ निऩ्ऱु परिमाऱिऩदैयुम्, अवऩुक्किरुन्द व्यामोहत्तैयुम् तत् कालत्तिल् पोले तॆळिवाग निऩैत्तु अत्ताल् वन्द प्रीदियाले मिगवुम् सिदिलरागिऱार्। आळवन्दार् अप्रीदिगर्ब कुणानुसन्दाऩम् ऎऩ्ऱु अरुळिच्चॆय्वर्।&lt;br&gt;&#xA;तॆरुवॆल्लाम् कावि कमऴ् तिरुक्काट्करै सिऱिय तॆरुवोडु पॆरिय तॆरुवोडु वासियिऩ्ऱि ऎल्लात् तॆरुक्कळिलुम् सॆङ्गऴुनीर् वासिक्किऱ तिरुक्काट्करै ऎऩ्गिऱ तिव्य तेसत्तिल्, (नगरत्तिऩ् नालुबक्कङ्गळिलुम् कुळङ्गळिल् पुष्पित्तिरुप्पदाल् वासिक्किऱदु) मरुविय मायऩ् तऩ् आदरवोडु वासम् सॆय्गिऱ (परत्वम् पोल् तूरदेसत्तिल् अवदारङ्गळ् मुऩ्गालत्ति लिरुन्दु अगप्पडादबडि पोल् इरामल् सुलबऩायिरुक्किऱ, आच्चर्य पूदऩुडैय) मायम् निऩै तॊऱुम् महाऩ्गळ् नीसर्गळै अनुवर्त्तिप्पदु पोल् ऎऩ्ऩै अनुवर्त्तित्तु मुऩ्बु ऎऩ्ऩोडु सेर्न्दिरुन्द आच्चर्यङ्गळै निऩैक्किऱ क्षणम् तोऱुम्, नॆञ्जम् उरुगुम् अनुबवत्तिऱ्‌कु मुदल् कारणमाऩ नॆञ्जम् त्रवमाग उरुगुगिऱदु। आल् तुक्कम्। वेट्कैयुम् अनुबव सारस्यत्ताले मेऩ्मेलुम् अनुबविक्क वेणुम् ऎऩ्गिऱ आसैयुम्, उयिरिऩ् परमिऩ्ऱि आत्मावुक्कुप् पॊऱुक्कुमवै यऩ्ऱिक्के पॆरुगुम् प्रवहिक्किऱदु। अनुबविक्क मुडियामल् नॆञ्जु उरुगिप् पोगिऱदु। आसैयुम् अदिगमागिऱदु। आल् तुक्कम्। तॊण्डऩेऩ् ऎऩ्सॆय्गेऩ् सबलऩाऩ नाऩ् ऎऩ्ऩ सॆय्वेऩ्, नॆञ्जै उरुगामल् निऱुत्तवो? आसैयै मट्टुप् पडुत्तवो? अवऩ् कुणङ्गळै विलक्कवो? ऎऩ् साबलत्तै विडवो? इवै ऒऩ्ऱुम् सॆय्य मुडियादु। ऎऩ् सॆय्वेऩ्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>८७ ७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/09/07_7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/09/07_7/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९।७।३०३०&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-कीऴे अप्रीदियोडे अवऩुडैय कुणङ्गळै स्मरित्तुक् कॊण्डु प्रीदियुडऩिरुन्दार्। पिऱगु इवरुडैय पाक्यमिल्लामैयाल् अप्रीदिये तलै ऎडुत्तदु अवऩै अनुबवित्ताल् जीविक्कलाम्, इल्लाविडिल् मरणत्तै अडैयलाम् ऎऩ्गिऱ तसै वन्ददु। अन्द तसैयै अन्याबदेसत्ताल् अरुळिच् चॆय्गिऱार्। ऒरु पिराट्टि अवऩोडु पुणर्न्दु पिरिन्दु अवऩ् अऴगिले ईडुबट्टु तुक्कत्तै अडैन्दु उत्याऩत्तिले सॆऩ्ऱु अङ्गुळ्ळ पक्षिगळैप् पार्त्तुत् तूदु पोगुम्बडि यासिक्किऱाळ्। पिऩ्ऩाऩार् वणङ्गुम् सोदि तिरुमूऴिक्कळम् ऎऩ्ऱु तूदु पोवार्क्कु सिरमप्पट्टुप् पोग वेण्डादबडि तिरुमूऴिक्कळत्तिले वन्दु निऩ्ऱाऩ्। तमक्कु नल्लारै विडमाट्टादवऩ्। नम् तसैयै अऱियामैयाल् उबेक्षिक्किऱाऩ्। करुणैक्कडलाऩबडियाल् नम् तसैयैत् तॆरिवित्ताल् उडऩे वन्दु विडुवऩ्, तऩ् अऴगैक् कण्डु पिरिन्दार् तरिप्परो ? ऎऩ्ऱु अऱिविक्क वेणु मॆऩ्ऱु विनयत्तुडऩ् इरुक्किऱाळ्। अञ्जिऱैय मडनारैयिल् अवऩुडैय अबराद सहत्वम् पऱ्‌ऱासागत् तूदु विट्टाळ् वैगल्बूङ्गऴिवायिल् नल्लदु कण्डाल् काल् ताऴ्बवऩ् तऩ् इऩिमैयैप् पाराऩ् ऎऩ्ऱु अदु पऱ्‌ऱासागत् तूदु विट्टाळ्। पॊऩ्ऩुलगाळियिल् ऐच्वर्यप् परप्पाल् मऱन्दिरुन्दाऩ्। आच्रिदरोडु एगरसऩ् ऎऩ्ऱु तॆरिवित्ताल् वन्दु विडुवाऩ् ऎऩ्ऱु ऐगरस्यम् पऱ्‌ऱासागत् तूदु विडुगिऱाळ्। ऎङ्गाऩल् अगम् कऴिवाय् काऩल् : समुत्रक्करैयिलुळ्ळ तोट्टम्। ऎङ्गळुडैय तोट्टत्तिऱ्‌कुळ् पॆरुगिवरुगिऱ नीर्गऴियिले इरै तेर्न्दु आहारन्देडि, इङ्गु इन्द सम्बमाऩ इडत्तिल् इऩिदु अमरुम् इऩिदाग वासम् सॆय्गिऱ सॆम् काल मडनाराय् सिवन्द काल्गळैयुडैय पव्यमाऩ नारैप् पक्षिये ! उङ्गळुक्कु पोक्यमाग ऎऩक्कु ऒरु तोट्टमिरुक्किऱदे ऎऩ्ऱु सन्दोषप्पडुगिऱाळ्। ऎङ्गळुडैय अबिमाऩ विषयमाऩ वस्तुक्कळै क्रुहे पुक्तम् असङ्गिदम् ऎऩ्गिऱबडि नीङ्गळ् स्वीगरिक्कवुम् पाक्यम् पण्णिऩोम्। ऎऩ्ऩैप् पिरिन्दु तूदु विड वेऩ्डुम्बडि इरुक्किऱ ईच्वरऩैप् पोलिरामल् नीङ्गळ् समीबत्तिलिरुक्कप् पॆऱ्‌ऱोमे ऎऩ्गिऱाळ्। ऎऩ् मडियिलिरुन्द कालैप् पोलिरुक्किऱदु नाऩ् तलैमेल् वैत्तुक् कॊळ्ळप् पोगिऱ उङ्गळुडैय कालुम्, तिरुमूऴिक्कळत्तुऱैयुम् तिरुमूऴिक्कळत्तिल् नित्य वासम् पण्णुम्। कॊङ्गु आर्बूम् तुऴाय् मुडि, तेऩ् निऱैन्दिरुक्किऱ अऴगाऩ तिरुत्तुऴायैत् तिरुमुडियिले उडैयवराऩ, ऎऩ् कुडक्कूत्तर्क्कु ऎऩक्कु पोक्यऩाऩ कुडक्कूत्ताडियाऩ क्रुष्णऩुक्कु, ऎऩ् तूदाय् तूदऩाय्प् पोय् कार्यत्तिल् अदिगरित्तु, नुमरोडे उङ्गळैच् चेर्न्दवर्गळोडे, नुम् काल्गळ् उङ्गळुडैय तिरुवडिगळै, ऎऩ् तलैमेल् उङ्गळै आच्रयित्तु उज्जीविक्कुम्बडि इरुक्किऱ ऎऩ्ऩुडैय सिरस्सिल्, कॆऴुमीरो सेरुङ्गोळ्, इदु सेषिगळुक्कु स्वरूबमऩ्ऱो ? नुमरोडे ऎऩ्बदाल् आसार्यवत् आसार्यदारे विरुत्ति:, आसार्यवत् आसार्य पुत्रे व्रुत्ति:, कुरुवत् कुरुवर्गंस त्रष्टव्य: ऎऩ्गिऱबडि आसार्यऩैच् चेर्न्दवर्गळुम् उत्तेच्यर् ऎऩ्गिऱ सास्त्रार्त्तम् काट्टप्पट्टदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>८८ ८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/09/08_8/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/09/08_8/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९।८।३०४१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-इप्पडि तूदप्रेषणम् पण्णियुम् अप्पोदे वरक् काणामैयाले मिगवुम् तुक्कित्तार्। तूदु विट्टदालुम् अवऩुडैय कुणङ्गळै अनुसन्दाऩम् पण्णिऩदालुम् मऩस्सु तॆळिवु अडैन्ददु। अवऩ् वन्दु नम्मै ताऩ् अमर्न्द इडमाऩ तिरुनावायिले कॊण्डु पोवार् ऎऩ्ऱु निच्चयित्तार्। आगिलुम् अवऩ् वरुमळवुम् पॊऱुक्क मुडियामल् अन्द तिव्य तेसत्तिल् पोय्च् चेरुवेऩो ? सेरुम् नाळ् ऎऩ्ऱैक्को ? अङ्गे पोय् अडिमै सॆय्वेऩो ऎऩ्ऱु अऩेग मऩोरदङ्गळैप् पण्णुगिऱार्। तिरुवडि सॆऩ्ऱु पिराट्टियै सेवित्तु मीण्डु वन्द पिऩ्बु पिराट्टिक्कु सॆऩ्ऱ मऩोरदम् पोले इवरुक्कुच् चॆल्लुगिऱदु। अल्लदु पोगविट्ट तूदु वरादबडियाल् नाम् अवऩिरुन्द इडत्ते पोवोम् ऎऩ्ऱु मऩोरदिक्किऱार्। प्राप्यत्तिल् त्वरैयाले पॆरिय मुदलियार् ऎप्पोदुम् इत् तिरुवाय् मॊऴियै अनुसन्दिप्पराम्। अदऩाल् इत्तिरुवाय्मॊऴिक्कु पॆरिय मुदलियार् तिरुवाय्मॊऴि ऎऩ्ऱु इत्तैच् चॊल्लुवदु। ऎऩक्कुत् तिरुनावाय् कुऱुगैक्कु उबायमुण्डो ऎऩ्गिऱार्। तिरुनावाय् केरळत्तिल् इरुक्कुम् तिव्य तेसम्।&lt;br&gt;&#xA;आगत्तु तङ्गळ् हिरुदयत्तिल् अवऩै निऱुत्तुम् मऩत्तु ऒऩ्ऱिय सिन्दैयिऩार्क्कु अन्द सर्वेच्वरऩै निऱुत्तिक् कॊळ्ळ वेणुम् ऎऩ्ऱु निच्चयत्तिल् एगाक्रमाऩ मऩोरदत्तै उडैयवर्गळुक्कु विऩैयायिऩ अऱुक्कुम् पाबङ्गळ् ऎऩ्ऱु पेर् पॆऱ्‌ऱवैगळै ऎल्लाम् सेदिप्पदाऩ, (तिव्य तेसत्तुक्कु विसेषणम्) वॆऱित्तण् मलर् सोलैगळ् सूऴ् तिरुनावाय् परिमळत्तोडु कूडिऩ कुळिर्न्द पुष्पङ्गळैयुडैय सोलैगळाल् सूऴप्पट्ट तिरुनावाय् ऎऩ्गिऱ तिव्य तेसत्तै कॊडियेऱ्‌कु मऩोरदमुडैयार्क्कु विरोदिगळैप् पोक्कुगिऱ तिव्य तेसत्तैयुम् किट्टप् पॆऱाद पाबम् पण्णिऩ ऎऩक्कु कुऱुक्कुम् वगै उण्डु कॊलो किट्टुवदऱ्‌कु उबायमुण्डो? लबिक्कुमो? कुऱुक्कुम् ऎऩ्बदु तेस पाषै।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>८९ ९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/09/09_9/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/09/09_9/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९।९।३०५२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-कीऴे अवऩैक् काणवेणुमॆऩ्ऱु पल विदमाग मऩोरदित्तु मिगवुम् पदऱि अप्पोदे काणप्पॆऱाद तुक्कत्ताले मिगवुम् वरुन्दिऩवर् तमदु तसैयै अन्याबदेसत्ताले पेसुगिऱार्। तिरुवाय्प् पाडियिल् किरुष्णसम्च्लेषम् पण्णिऩ पॆण्गळ् कण्णऩ् पगलॆल्लाम् पसु मेय्क्कप् पोगैयाले अवऩ् वरवु पार्त्तिरुन्दार्गळ्। प्राह्मणर्क्कु सन्द्यावन्दऩम् पोले, इडैयर्क्कुप् पसु मेय्क्कै जात्युसिद तर्मम्। आदलाल् तविऱ वॊण्णादु। अडदि यत् पवाऩ् अह्नि काननम् त्रुडि: युगायदे तवा मबच्यदाम् ऎऩ्ऱु इरुक्किऱ कोब स्त्रीगळ् पगलॆल्लाम् ऒरु विदमाय्क् कऴित्तु क्रुष्णऩ् तिरुम्बि वरक्कूडिय सन्द्यागालम् वन्ददु। क्रुष्णऩोडु वरक्कडव पसुक्कळुम् वन्दऩ। क्रुष्णऩुडैय तोऴर्गळाऩ कोबगुमारर्गळुडैय वेणु कादमुम् नॆडुम् पोदु केट्टदु। अवऩ् वरुगिऱाऩ् ऎऩ्ऱु निच्चयित्तु मिगवुम् आसैयुडऩ् अवऩ् वरवै त्वरैयुडऩ् ऎदिर्प्पार्त्तुक् कॊण्डिरुक्किऱ तसैयिल्, अदिऩ्मेल् मल्लिगैप् पूक्कळिऩ् वासऩैयुडऩ् वरुगिऱ काऱ्‌ऱु, सन्दिया कालत्तिऩ् अऴगु, सरसमाऩ कीदङ्गळ्, अप्पोदु मलर्न्द पुष्पङ्गळिऩ् वासऩै, अवऩुडैय पीदाम्बरम् तरित्त तिरुमेऩियै ञाबगप्पडुत्तुम् पुष्पा सयनादिगळुम् सन्नत्तङ्गळायिरुक्कुम् पॊऴुदु, अवऩ् क्षणमात्रम् तामदित्तालुम् विरह सन्दाब वेगम् सहिक्कमुडियादल्लवा &amp;lsquo;) आदलाल् क्षणयात्रम् विळम्बिक्कवे मिगवुम् तुक्कप्पट्टाळ्। क्रुष्णऩ् क्षणगालम् वरत्तामदिक्कवे अऩेग कालम् पिरिन्दार् पडुम् व्य सनत्तैप् पड अदऱ्‌कुमेल् सन्द्या कालत्तिल् पदार्त्तङ्गळ्, मल्लिगै तॆऩ्ऱल् समुत्र कोषम् कुऴलोसै मुदलिय पदार्त्तङ्गळ् तऩित्तऩियुम् सेर्न्दुम् नलिय नोवुबट्टु केट्टार्क्कुत् तरिक्क मुडियादबडिक् कूप्पिट्ट कूप्पाट्टै ऒरुत्ति सॊल्लुगिऱाळाऩ पासुरत्ताले तम् तसैयै अरुळिच् चॆय्गिऱार्। तिरुवाय्प्पाडियिल् पॆण्गळॆल्लाम् ऒरु रात्रियिल् किरुष्ण विरहत्ताल् पट्ट तुक्कत्तै इवर् ऒरुवरुमे पडुगिऱार् ऎऩ्ऱु आळवन्दार् अरुळिच् चॆय्वाराम्। मुऩ्बे आऱ्‌ऱामैयाले तरिप्पु अऱ्‌ऱिरुक्किऱवरागैयाल् अत्तऩै आडल् कॊडुक्कैक्कु आच्रयमिल्लै। ऒरु सन्द्यैयिल् अवर्गळ् पट्ट तुक्कत्तैप् पडुगिऱार् ऎऩ्बाराम् ऎम्बॆरुमाऩार्। इङ्गु स्वाबदेसत्तिल् सन्द्यैयावदु सरणागदि पण्णिऩ अदिगारिक्कु अवऩ् तम्मै विषयीगरिप्पदऱ्‌कु मुऩ्ऩुण्डाऩ कालम्, अक्कालत्तिल् पादगङ्गळाऩ पदार्त्तङ्गळ् ऎम्बॆरुमाऩुडैय सङ्ग सार्ङ्गादि सेषङ्गळ्। पॆरियदिरुवडियिऩ्बक्ष कोषङ्गळ्, अवऩ् वरवुक्कु सूसगमाऩ मऩदिऩ् तॆळिवु मुदलियवै। अप्पोदे वरक् काणामैयाले इवैगळ् पादगङ्गळायिऱ्‌ऱु। इन्द स्वाबदेसत्तै श्री, तेसिगऩ् सङ्गल्ब सूर्योदयत्तिल् तिव्यस् सम्ब्रदि तुन्दुबि: ऎऩ्गिऱ सुलोगत्ताल् काट्टियरुळिऩार्।&lt;br&gt;&#xA;मल्लिगै कमऴ् तॆऩ्ऱल् ईरुम् मल्लिगै पुष्पत्तिऩ् परिमळत्तुडऩ् वरुगिऱ तॆऩ्ऱल् काऱ्‌ऱु ऎऩ्ऩैप् पिळक्किऱदु। वदम् पण्णुवदऱ्‌कु उबगरणमाऩ कत्तियिल् विषत्तैप् पूसियिरुक्कुमाप् पोल् तॆऩ्ऱलुक्कु मल्लिगै वासऩै। मूक्कैयुम् त्वगिन्दिरियत्तैयुम् पीडिक्किऱदु आल् ओ ऎऩ्बदु तुक्कत्तै तॆरिविक्किऱदु। एष पुष्पवहो वायु: सुगस्पर्सो हिमावह: ! ताम् विसिन्दयद: कान्दाम् पावग प्रदिमो मम ऎऩ्ऱु इन्द सुगमाऩ काऱ्‌ऱु अवळै निऩैक्किऱ ऎऩक्कु अक्ऩिक्कु सममायिरुक्किऱदु ऎऩ्ऱाऩ् सक्रवर्त्तित् तिरुमगऩ्, अदै निऩैप्पदु। वण् कुऱिञ्जि इसै तवरुमाल् ओ सङ्गीद मऱिन्दवर्गळ् यात्रुच्चिगमागप् पाडुऱ मऩोहरमाऩ कुऱिञ्जि रागम् सरीरत्तैत् तुळैक्किऱदु। सॆल् कदिर् मालैयुम् मयक्कुम् आलो अस्तमिक्कुम् सुर्यऩैयुडैय सायङ्गालमाऩदु मोहिक्कच् चॆय्गिऱदु। वाय् विट्टुप् पुलम्बवुम् माट्टामल् मोहिप्पित्तुक् कॊल्गिऱदु। हा कष्टम्, सॆक्कर् नऩ् मेगङ्गळ् सिदैक्कुम् आलो नल्ल इन्दिर नील मणि पोल् पळबळप्पाऩ मेगङ्गळ् सरीरत्तैच् चॆदुक्कुगिऱदु। अवऩुडैय पीदाम्बर मणिन्द तिरुमेऩियै ञाबगप्पडुत्तिच् चॆदुक्कुगिऱदु। अल्लि अम् तामरैक् कण्णऩॆम्माऩ् मलर्न्द अऴगु, कान्दि, कुळिर्च्चि मुदलिय कुणङ्गळैयुडैय तामरैप्पूप् पूप्पोऩ्ऱ कण्गळैयुडैय ऎऩ् प्राण नादऩाऩ। आयर्गळ् एऱु अरि एऱु ऎम्मायोऩ् कोबालर्गळुक्कु व्रुषबम् पोल् च्रेष्टऩाऩवऩ्, अक्कण्णऴगाले कोबालर्गळै वसप्पडुत्तिऩवऩ्। इप्पडियिरुक्कप् पॆण्गळै वसप्पडुत्तच् चॊल्लवेणुमो ? सिम्हच्रेष्टऩाऩ, Rह्मम् पोल् महोन्नदऩायिरुक्किऱ नम्मुडैय आच्चर्य सेष्टिदऩ्, सेर्न्दिरुक्कुम्बोदु मिगवुम् सरळमायिरुन्दवऩ्। पुल्लिय मुलैगळुम् तोळुम् कॊण्डु अवऩ् नॆरुक्कि आलिङ्गऩम् पण्णिक्कॊण्ड स्तऩङ्गळैयुम्, तोळ्गळैक् कॊण्डु, नाऩ् ऒरुबडि आऱियिरुन्दालुम् अवऩ् मिगवुम् आदरित्त इन्द अवयवङ्गळुडैय परिदाबत्तुक्कु ऎऩ् सॆय्वेऩ् ऎऩ्ऱबडि। पुगलिडम् अऱिगिलम् इन्दत् तॆऩ्ऱल् मुदलियवैगळ् नलियादबडि ऒदुङ्गुवदऱ्‌कु ऒरु स्तलम् तॆरिय विल्लै । अवऩैप् पिरिन्द नमक्कुत् तॆऩ्ऱल् मुदलियवै ऎङ्गुम् व्याबित्तिरुप्पदाल् इऩि ऒदुङ्ग इडमिल्लै। तमियम् आलो इन्द तसैयिल् सहायर् ऒरुवर् इल्लै । इव्वळवु विरोदिगळाऩवर्गळ् वरुगिऱ समयत्तिल् रक्षगऩाऩवऩ् कूड इरुक्कवेण्डामो ? अनन्यरष्यऩाऩ ऎऩ्ऩै इवैगळिडत्तिल् काट्टिक् कॊडुत्तु विट्टुत्ताऩ् तूरस्तऩा यिरुक्कलामो आलो, हा हा, रामस् सौमित्रि सहिदो विललाबागुलेन्द्रिय: ऎऩ्ऱु श्रीरामऩ् विरहार्त्तराय्क् कूप्पिडुम्बोदु ऒरु तम्बियागिलुमुण्डु। अप्पडि ऎऩक्कु ऒरु तुणैयुमिल्लै ऎऩ्ऱु करुत्तु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>९० १०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/09/10_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/09/10_10/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९।१०।३०६३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-ऎऩ् सॊल्लि उय्वऩ् इङ्गु अवऩैविट्टु ऎऩ्ऱु आऴ्वार् किडन्दु अलऱ्‌ऱुम् पोदु, अव्वीच्वरऩुम् पसुमेय्त्तु वन्दु कोबिगळुक्कुक् काट्चि कॊडुत्ताप्पोल्, इवर् तुक्कमॆल्लाम् तीरुम्बडि, तिरुक्कण्णबुरत्तिले ताऩ् निऩ्ऱबडियैक् काट्टियरुळि, उम्मैप् पॆऱुवदऱ्‌कु मऩोरदमुम् इऴवुम् नम्मुडैयदऩ्ऱो? ऎऩ्ऱु समादाऩमुम् पण्णिऩार्। आऴ्वारुम् ऎऩ् अबेक्षिदम् सित्तिक्कुम् नाळ् ऎऩ्ऱैक्कु ऎऩ्ऱु केट्टार्। सरीरावसाऩत्तिले पेऱु ऎऩ्ऱु सॊल्लवुम् नमक्कु पुरुषार्त्तम् पॆऱ ऒरु तडैयुमिल्लै ऎऩ्ऱु सन्दुष्टराय्, प्रीदियिऩ् मिगुदियाल् ऎल्लारुम् आच्रयिप्पदऱ्‌काग अवऩ् तिरुक्कण्णबुरत्तिले ऎऴुन्दरुळियिरुक्किऱाऩ्। अवऩै आच्रयियुङ्गोळ् ऎऩ्ऱु परोबदेसम् सॆय्यत् तॊडङ्गुगिऱार्। आच्रयिक्कुमिडत्तिल् अवऩ् तिरुवडिगळिल् पक्ति पण्णुङ्गोळ्। अदुक्कुप् परिगरमिल्लादवर्गळ् प्रबत्ति पण्णुङ्गोळ्। इवर् अवरैप् पिरिन्दाल् नोवु पडुवर्। सिऱिदु आच्वासम् उण्डाऩाल् परहिदत्तिल् प्रवेसिप्पार्। इदु इवरुडैय इयल्बु, पक्ति योगम् पण्णुगिऱ उबासगर्गळुक्कु सादऩम् मुडिन्दवुडऩ् पॆऱ वेण्डियदागैयाल् कर्मावसाऩत्तिले मोक्षम्। प्रबत्तियै अनुष्टिक्किऱवऩुक्कु केवलम् पगवत् प्रसादत्ताले मोक्षमादलाल् काल विळम्बमिल्लामैयाले समीरावसानत्तिले मोक्षम्। इत्तिरुवाय्मॊऴियिलुम् पक्तियै विदित्तु अदिल् असक्तरुक्कुप्रबत्तियै विदिक्किऱदु। तस्य तावदेव सिरम् यावन् न विमोक्षये अद सम्बत्स्ये ऎऩ्ऱु च्रुदियुम् सॊल्लुगिऱदु। प्रबन्दऩ् सर्वेच्वरऩिडत्तिल् परन्यासम् पण्णिऩवऩागैयाल् तऩ्ऩिडत्तिल् विळम्बत्तिऱ्‌कु हेदु विल्लै। अवऩ् सर्वसक्तियागैयाल् अवऩिडत्तिल् विळम्बत्तिऱ्‌कु हेदु विल्लै। आऩबिऩ्बु पिरबत्ति पण्णिऩवुडऩे मोक्षम् एऩ् वरविल्लै ऎऩ्ऱार्, पिरबत्ति पण्णिऩवुडऩ् सरीरत्तै विट्टाल् इदै अनुष्टिप्पदऱ्‌कु आळ् अगप्पडमाट्टार्गळ्। इव्वुबायत्तै प्रवर्त्तऩार्त्तमाग इवऩ् इरुक्क वेण्डुगैयालुम् सरम तेहत्तै (कडैसि सरीरत्तै) ईच्वरऩ् ताऩ् विरुम्बुगैयालुम् मरणम् वरैयिल् पॊऱुक्किऱाऩ्। आऩाल् पिरबन्नऩ् प्रबत्तिक्कुप् पिऱगु तुक्कमिल्लामल् इरादे कर्मत्ताले इरुक्किऱाऩ् ऎऩ्ऱु तोऩ्ऱुम्बडि, सांसारिगङ्गळाऩ व्यादिगळैयुम् क्रुबैयाले कॊडुक्किऱाऩ्। इदिल् उबेक्षै पिऱन्दु तऩ्ऩैये आसैप्पडुवदऱ्‌काग, इवऩै सुगियागवे वैप्पाऩेयागिल् इदिल् सबलऩाय्त् तऩ्ऩै मऱप्पऩ्। मोक्षत्तिलुम् रुसि पिऱवादु। आगवे इप्पडि वैक्किऱदुम् अनुक्रह कार्यमे। पिरबन्नऩुक्कु सरीरत्तै विट्ट पिऱगु नरगप्रवेसम्, कर्बवासम् पण्णुदल् सॆय्यामल् पगवाऩै अडैन्दु उबय विबूदि विसिष्ट प्रह्मत्तै अनुबविप्पदुवे सम्बविक्कुम्। आगैयाल् अवऩै आच्रयियुङ्गोळॆऩ्ऱु परोबदेसम् पण्णुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;वेलैमोदुम् मदिळ् सूऴ् समुत्रम् मिगवुम् समीबत्तिलिरुप्पदाल् समुत्रत्तिऩुडैय अलैगळ् मोदुगिऱ प्रागार मदिळ्गळाल् सूऴप्पट्ट तिरुक्कण्णबुरत्तु तिरुक्कण्णबुरत्तिल् ऎऴुन्दरुळि इरुप्पवऩाऩ आलिऩ् मेल् समुत्रत्तिऩ् जलत्तिऩ् मेल् आल् अमर्न्दाऩ् आलिलैयिल् कण्वळर्न्दवऩाऩ मालै नण्णि सर्वेच्वरऩैक् किट्टि, (रक्षगऩागप् पऱ्‌ऱि) अडियिणैगळ् अवऩ् तिरुवडिगळिरण्डैयुम् कालै मालै कालैयिलुम् सायङ्गालत्तिलुम्, (एदेऩुमॊरु कालत्तिले) कमल मलर् इट्टु तामरैप् पुष्पङ्गळै समर्प्पित्तु, नीर् नीङ्गळ् विऩैगॆड उङ्गळुडैय तुक्कङ्गळॆल्लाम् नसिक्कुम्बडि तॊऴुदु ऎऴुमिऩ् सेवित्तु उज्जीवियुङ्गोळ्। पत्ताञ्जलिबुडा ह्रुष्टा नम इत्येव वादिन: ऎऩ्ऱु सेषत्वत्तुक्कुत् तक्क कैङ्गर्यङ्गळैप् पण्णि उज्जीवियुङ्गोळ् ओ जऩङ्गाळ् ऎऩ्ऱु कूप्पिट्टार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
