<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;तिरुमॊऴि on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/01_tiruppallaNDu_tirumoLHi_pEriyaLHvar_1-473/tirumoLHi/</link>
    <description>Recent content in &#43;तिरुमॊऴि on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/01_tiruppallaNDu_tirumoLHi_pEriyaLHvar_1-473/tirumoLHi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ पॆरियाऴ्वार् तिरुमॊऴि व्याक्यानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/01_tiruppallaNDu_tirumoLHi_pEriyaLHvar_1-473/tirumoLHi/uttamUr-vIrarAghavaH/1/1/01_pEriyA.LvAr_tirumO.Li_vyAkyAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/01_tiruppallaNDu_tirumoLHi_pEriyaLHvar_1-473/tirumoLHi/uttamUr-vIrarAghavaH/1/1/01_pEriyA.LvAr_tirumO.Li_vyAkyAnam/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।१।१।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरियाऴ्वार् तिरुमॊऴि&lt;br&gt;&#xA;मुदऱ्‌पत्तु। तिरुमॊऴि १। काप्पु&lt;br&gt;&#xA;तिरुप्पल्लाण्डु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;१। पल्लाण्डु पल्लाण्डु पल्ला यिरत्ताण्डु&lt;br&gt;&#xA;पल्गोडि नूऱायिरम्&lt;br&gt;&#xA;मल्लाण्ड तिण्डोळ् मणिवण्णा उऩ्&lt;br&gt;&#xA;सेवडि सॆव्वि तिरुक् काप्पु।&lt;br&gt;&#xA;मल् आण्ड-मल्लर्गळै अडक्किऩ&lt;br&gt;&#xA;तिण् तोळ्-पलमुळ्ळ तोळ्गळैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;मणिवण्णा-नीलमणिवर्णऩे!&lt;br&gt;&#xA;उऩ्-उऩ्ऩुडैय&lt;br&gt;&#xA;से अडि-सिवन्द तिरुवडिगळुडैय&lt;br&gt;&#xA;सॆव्वि-अऴगाऩदु&lt;br&gt;&#xA;पल्-आण्डु-पल वरुषङ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;पल् आण्डु-पल (नूऱ्‌ऱुक्कणक्काऩ) वरुषङ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;पल् आयिरत्तु आण्डु -पल आयिरक्कणक्काऩ वरुषङ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;पल् कोडि नूऱु आयिरम् आण्डु-पल कोडि लक्षक्कणक्काण वरुषङ्गगळ्&lt;br&gt;&#xA;तिरुक्काप्पु-मेऩ्मै पॊरुन्दिय रक्षैयै (पॆऱुग)।&lt;br&gt;&#xA;पॆरियाऴ्वारुक्कु ऎम्बॆरुमाऩ् करुडवाहऩऩाय् प्रत्यक्षमाऩाऩ्। &amp;lsquo;ऎम्बॆरुमाऩ् ऎङ्गुम् नडन्दु सॆल्ललागादु। अप्पोदु सेवडि सॆव्विक्कुक् कुऱैयुण्डाम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱल्लवो पॆरियदिरुवडि अवरै ऎप्पोदुम् तऩ्मेल् वीऱ्‌ऱिरुक्कच् चॆय्दु अवऩ् तिरुवडिगळैत् तम् कैगळाल् पिडित्तुक्कॊळ्वदु। इदु करुडांसरागैयाले विट्टुसित्तर् मऩत्तिलुमुळ्ळ करुत्तागुम् अक् करुत्तै वॆळियिडवे इव्वाऱु &amp;lsquo;सेवडि सॆव्वि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱरुळिच् चॆय्दार्। सर्व कल्याण कुणास्पदमाऩ अवऩुम् अवऩ् तिरुमेऩि मुऴुवदुम् रक्षै पॆऱ वेण्डुमॆऩ्गिऱबडियेयाम्। इदऩाल् ऎप्पोदुम् वाहऩत्तिले ऎऴुन्दरुळियिरुक्क वेण्डुमॆऩ्ऱदागिऱदु। &amp;lsquo;नाऩ् ऎङ्गुच् चॆऩ्ऱालुम् अप्पडियेदाऩे इरुन्दु वरुगिऱेऩ्। कजेन्द्र मोक्षत्तिऱ्‌कु विरैन्दोडुम्बोदु कूड विडविल्लैये&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऎम्बॆरुमाऩ् निऩैक्कक्कूडुम्। अदऱ्‌काग &amp;lsquo;मल्लाण्ड तिण्डोळ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱार्। नी क्रुष्णावदारत्तिले कंसऩैच् चेर्न्द मल्लर्गळै मुदुगु कीऴागक् किडक्कुम्बडि उऩ् तोळ्वलिवाले अऴुत्ति अडक्कि नसुक्क नगरत्तिले नडन्दु सॆऩ्ऱाये; अव्विदम् नडक्क वेण्डामॆऩ्गिऱेऩॆऩ्ऱबडि, &amp;lsquo;प्रदिबक्षिगळै वॆऩ्ऱु परदत्तुवमाऩ तऩ्ऩै, नम्मै निमित्तमाक्कि इवऩ् स्ताबित्तुक् कॊण्डाऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्बदैत् तिरुवुळम् कॊण्डे तिरुप्पल्लाण्डिल् ऒव्वॊरु पाट्टिलुम् ऎदिरिगळै जॆयिप्पदिल् अवऩुक्कुळ्ळ वलिमैयै विडामल् अऩुसन्दिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;इक्काप्पुप्पासुरत्तिले तिरुक्काप्पै विदेयमागच् चॊल्वदु पॊरुत्तमुळ्ळ तॆऩ्ऱु वैत्तु &amp;lsquo;सॆव्वियाऩदु तिरुक्काप्पैप् पॆऱवेण्डुम् ऎऩ्ऱु उरैत्तदु। आगवे मेल् पासुरत्तिलुळ्ळ वाक्यङ्गळिलुम्, &amp;lsquo;तिरुक्काप्पु पॆऱुग&amp;rsquo; ऎऩ्बदु सेरुम्। सॆव्वियिऩ् तिरुक्काप्पाऩदु पल्लाण्डु पल्लाण्डाग इरुक्कवेणुमॆऩ्ऱुम् अऩ्वयित्तुरैक्कलाम्। ऒरुदरम् पल्लाण्डु ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩाल् पोदुमायिरुक्क, पल काल् सॊऩ्ऩदु कालमुळ्ळवळवुम् नीडिक्कवेण्डुमॆऩ्बदऱ्‌काग। पल कोडि नूऱायिरमॆऩ्ऱ विडत्तिल् पलवॆऩ्बदै, कोडि, नूऱु, आयिरम् मूऩ्ऱिलुम् सेर्क्कलाम्। अऩ्ऱि, नूऱायिरमॆऩ्ऱु इलक्षत्तैक् कुऱिक्कलाम्। आयिरत्तैप् पल कोडि नूऱुगळैक् कॊण्डु पॆरुक्कवुम् सॆय्यलाम्। आऩन्द मीमांसैयिले आळवन्दार् तिरुवुळ्ळङ्गॊण्ड न्यायमाय् कोडि वरैयिल् पॆरुक्किऩवऱ्‌ऱैप् पल्लाण्डॆऩ्ऱु मुदऱ्‌पडियाग वैत्तु मऱुबडियुम् मऱुबडियुम् पल्लाण्डु पल्लाण्डॆऩ्ऱु कालत्तैप् पॆरुक्कवेणुमॆऩ्ऱु तॆरिविप्पदऱ्‌कागक् कोडिक्कुप् पिऱगु नूऱायिरत्तैच् चॊऩ्ऩदॆऩ्ऩलाम्। इङ्गुप् पल माऩुषवर्षङ्गळुम्, पल तेवमान वर्षङ्गळुम्, पल सदुर्मुगमान वर्षङ्गळुम्, पल प्रह्मायुष्कालङ्गळुम्, मुऱैये कूऱप्पडुगिऩ्ऱऩ वॆऩ्ऱु श्रीदिरुक्कुडन्दै तेसिगऩ् अरुळिच्चॆय्द पॊरुळ् सिऱन्ददागुम्। अऩ्ऱियुम्, पल्लाण्डु ऎऩ्बदऱ्‌कुप् पल आण्डुगळ् ऎऩ्ऱे&amp;rsquo; नेर्प्पॊरुळाऩालुम् वाऴ्त्तु ऎऩ्ऱ पॊरुळुम् उण्डु। &amp;lsquo;पल्लाण्डु कूऱुमिऩे&amp;rsquo; एऩ्बदु पोऩ्ऱ विडङ्गळिले अव्वर्त्तम् कॊळ्ळवेण्डुम्। आग मुदलिल् पल्लाण्डु ऎऩ्बदऱ्‌कु वाऴ्त्तु ऎऩ्ऱु पॊरुळ् कॊण्डु, पल्लाण्डु पल्लायिरत्ताण्डु वाऴ्त्तु ऎऩ्ऩलाम्। पिऱगु, &amp;lsquo;उऩ् सेवडि सॆव्विदिरुक्काप्पु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदु तऩि वाक्यमागुम्। पल्लाण्डु कालम् उऩक्कुप् पल्लाण्डु वाऴ्त्तु; उऩ् सेवडि सॆव्वि तिरुक्काप्पु पल्लायिरत्ताण्डु नीडित्तिडुग ऎऩ्बदुमाम्। अल्लदु, पल्लाण्डु ऎऩ्बदऱ्‌कु इत्तिरुप्पल्लाण्डु प्रबन्दमॆऩ्ऱु पॊरुळाम्। आग उऩ् सेवडि सॆव्वित्तिरुक्काप्पागिय इत् तिरुप्पल्लाण्डु पल्लाण्डु पल्लायिरत्ताण्डु विळङ्गुग ऎऩ्ऱबडि। इप्पडिप् पल वगैयाऩ अऩ्वयङ्गळैक् कॊळ्वदऱ्‌कागवे &amp;lsquo;पॆऱुग&amp;rsquo; ऎऩ्ऱॊरु विऩैच्चॊल्लैप् पासुरत्तिले पणिक्कादॊऴिन्ददॆऩलाम्। &amp;lsquo;नूऱायिरमुम्&amp;rsquo; ऎऩ्बदैविड &amp;lsquo;नूऱायिरम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पाडमे साम्ब्रदायिगमाग विरुप्पदाल्, आण्डु ऎऩ्गिऱ पदत्तै मऱुबडियुम् सेर्त्तुक् कॊळ्ळामले, &amp;lsquo;पलगोडि नूऱायिरम् मल्लर्गळै याण्ड तिण्डोळ् ऎऩ्ऱुरैत्तलुम् कूडुम्।&lt;br&gt;&#xA;सॆव्वि ऎऩ्ऱदऱ्‌कुच् चित्तिरै नाळ् ऎऩ्ऱुम् अर्त्तमुण्डु। तिरुक्काप्पु ऎऩ्ऱदु रक्षाबन्दऩम्, मेले तिरुवोणत्तिरुविऴा पल कालुम् इव्वाऴ्वाराल् अऩुबविक्कप्पडुगिऩ्ऱदु। &amp;lsquo;वन्दु मण्ऩुम् मणमुम् कॊण्मिऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु उत्सवत्तिऱ्‌कु अङ्गमाग मण् ऎडुत्तु वरुवदै मॊऴिन्दरुळिऩार्। तिरुवोणमाऩदु विष्णु नक्षत्तिरमागैयाल् वॆगुवागत् तिव्य तेसङ्गळिले तिरुवोण नाळै उत्सवम् मुडिविल् अवप्रुदस्ऩाऩ तिऩमाक्क, सित्तिरैनाळ् मुदऱ्‌ कॊण्डु उत्सवम् नडत्तुवदु वऴक्कमाऩबडियाल्, करुडवाहऩऩाग सेवै सादित्त पैयुडै नागैप् पगैक्कॊडियाऩुक्कुक् कॊडियेऱ्‌ऱि प्रम्मोत्सवम् कण्डरुळप्पण्णि मल्लाण्ड कण्णऩ् इडमाऩ वडमदुरैक्कु ऒत्तदागत् तॆऩ्मदुरैयैयुम् सॆय्य मुयऩ्ऱवारय्, उऩ् सेवडियैच् चेर्न्ददाऩ सॆव्वि तिरुक् काप्पु = प्रमोत्सवत्तिऩ् तॊडक्कत्तिले सित्तिरैनाळिले सॆय्युम् रक्षाबन्दऩम् (काप्पुक्कट्टुदल्) पल्लाण्डु पल्लाण्डु = वरुषम् तोऱुम् नडैबॆऱ वेणुमॆऩ्ऱारॆऩ्ऱुम् कूऱलाम्। &amp;lsquo;पल्लाण्डॆऩ्ऱु नविऩ्ऱुरैप्पार्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मेले आऴ्वार् तिरुप्पल्लाण्डु पाडिऩ वरुषत्तै नल्लाण्डॆऩ्ऱु कुऱित्तदाल्, वरुषम् तोऱुम् कॊण्डाडवेण्डियदॊरु विसेषम् इप्पल्लाण्डुडऩ् ऒरु वरुषम् तॊडङ्गप्पॆऱ्‌ऱदॆऩ्ऱु तॆरियवरुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;इदुवुम् &amp;lsquo;अडियोमोडुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मेलुळ्ळदुम् उण्मैयिल् तऩित् तऩिप् पासुरङ्गळाऩालुम् ऎप्पोदुम् सेर्त्ते अऩुसन्दिक्क पडुवदालुम्, &amp;lsquo;अडियोमोडुम् निऩ्ऩोडुम् पिरिविऩ्ऱि आयिरम् पल्लाण्डु ऎऩ्ऩुम् मुदलडियिल् ऎऴुवाय् इऩ्ऩदॆऩ्ऱु विळङ्गामलिरुप्पदालुम्, सॆव्विदिरुक्काप्पु ऎऩ्बदे अङ्गु ऎऴुवायॆऩ्ऱु कॊण्डु, उऩ् सेवडियैप् पऱ्‌ऱिऩदाऩ प्रम्मोत्सवत्तिऱ्‌कागच् चित्तिरै नाळ् सॆय्युम् रक्षाबन्दऩमाऩदु उत्सवत्तै स्वीगरित्तरुळ अर्च्चैयाग ऎऴुन्दरुळिऩ उऩ्ऩोडुम्, कैङ्गर्यम् सॆय्यप् पाक्यम् पॆऱ्‌ऱ ऎङ्गळोडुम् पिरिविल्लामल् ऎप्पोदुम् नडन्दु वर वेणुम्। अडियोङ्गळ् प्रदिवरुषम् उऩदु प्रम्मोत्सव कैङ्गर्यत्तिल् अऩ्वयिक्क वेणुमॆऩ्ऱबडियुमागलाम्। आऩाल् इदु क्लिष्टमागवे मुदलिल् तोऱ्‌ऱुम्।आयिऩुम् रसिक्कत्तक्कदे।&lt;br&gt;&#xA;इव्वाऱु तोऩ्ऱुम् अर्त्तङ्गळिल् पॊरुत्तमुळ्ळवऱ्‌ऱैप् पाराट्टि इप् पाल्लाण्डु पासुरत्तिऩ् पॆरुमैयैप् पोऱ्‌ऱुग। इप्पडिप् पल्लाण्डु तॊडङ्गि पगवाऩैत् तुदि सॆय्युम् सम्ब्रदायत्तै, स्वस्तीत्युक्त्वा महर्षिसिद्धसंघा: स्तुवन्ति त्वां स्तुतिभि: पुष्कलाभि: ऎऩ्गिऱ कीदावसऩत्तिलुम् काण्ग। जितंते ऎऩ्ऱदु पोल् पक्ताक्रेसरर्गळुडैय मङ्गळासासऩम् &amp;lsquo;स्वस्ति&amp;rsquo; ऎऩ्ऩप्पट्टदॆऩ्ऱु श्रीदेसिगऩ् आङ्गु अरुळिच् चॆय्दबडि।&lt;br&gt;&#xA;कीऴ्प्पाट्टिल् स्वरूब रूब कुणङ्गळैच्चॊल्लि ऎम्बॆरुमाऩुक्कु वाऴ्त्तुक् कूऱिऩार्। मेऱ्‌पासुरत्तिले विबूदिगळोडु सेर्त्तु अवऩुक्कु वाऴ्त्तुक् कूऱुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;२। अडियोमोडुम् निऩ्ऩोडुम् पिरिविऩ्ऱि यायिरम् पल्लाण्डु&lt;br&gt;&#xA;वडिवाय् निऩ्वल मार्बिऩिल् वाऴ्गिऩ्ऱ मङ्गैयुम् पल्लाण्डु&lt;br&gt;&#xA;वडिवार् सोदि वलत्तुऱैयुम् सुडराऴियुम् पल्लाण्डु&lt;br&gt;&#xA;पडैबोर् पुक्कु मुऴङ्गुमप् पाञ्ज सऩ्ऩियमुम् पल्लाण्डे।&lt;br&gt;&#xA;आयिरम् पल् आण्डु -अळवऱ्‌ऱ वर्षङ्गळाय् (अऩादिगालमाय्]&lt;br&gt;&#xA;वडिवाय् निऩ् वलम् मार्बिऩिल्-वडिवम्गॊण्डु उऩदु मार्बिऩ् वलदु पक्कत्तिले&lt;br&gt;&#xA;वाऴ्गिऩ्ऱ-सुगवाऴ्क्कै पॆऱ्‌ऱिरुक्किऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;मङ्गैयुम्-अलर्मेल्मङ्गैयुम्&lt;br&gt;&#xA;अडियोमोडुम्-तासबूदर्गळाऩ ऎङ्गळोडुम्&lt;br&gt;&#xA;निऩ्ऩोडुम्—(सर्वस्वामियाऩ) उऩ्ऩोडुम्&lt;br&gt;&#xA;पिरिवु इऩ्ऱि-पिरिविल्लामल्&lt;br&gt;&#xA;पल् आण्डु-ऎप्पोदुम् (तिरुक्काप्पुप्पॆऱुग)&lt;br&gt;&#xA;वडिवु आर्-अऴगिऩाल् निऱैन्दवरुम्&lt;br&gt;&#xA;सोदि- प्रगासत्तै युडैयवरुम्&lt;br&gt;&#xA;वलत्तु उऱैयुम् -वलत्तिल् (वलप्पक्कदिले तिरुक्कैयिले) वसित्तु&lt;br&gt;&#xA;वरुगिऱवरुम्&lt;br&gt;&#xA;सुडर्-ज्वालामावियुमाऩ&lt;br&gt;&#xA;आऴियुम्-सक्करत्ताऴ्वाऩुम्, पल्लाण्डु:-&lt;br&gt;&#xA;पडै-सेऩैगळैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;पोर्-युत्तङ्गळिले&lt;br&gt;&#xA;पुक्कु-पुगुन्दु (पडै नडुङ्ग)&lt;br&gt;&#xA;मुऴङ्गुम्-कोषम् सॆय्युम्&lt;br&gt;&#xA;अ पाञ्ज सऩ्ऩियमुम् -अन्दत् तिरुच्चङ्गुम्&lt;br&gt;&#xA;पल्लाण्डु-(ए- ईऱ्‌ऱसै)&lt;br&gt;&#xA;मुदलडियैत् तऩिवाक्यमागप् पिरित्तुक्कॊळ्वदाऩाल्, आयिरम् पल्लाण्डु वाऴवेण्डुमॆऩ्ऱु ऎदैक् कुऱित्तु वाऴ्त्तुच् चॊल्लिऱ्‌ऱॆऩ विसारम् वरुम्। अडियोमोडुम् निऩ्ऩोडुम् ऎऩ्ऱु मूऩ्ऱाम् वेऱ्‌ऱुमै यादलाल्, अडियोङ्गळ् वाऴवेण्डुमॆऩ्ऱो, नी वाऴवेण्डुमॆऩ्ऱो सॊल्वदऱ्‌किल्लै। आग &amp;lsquo;सम्बन्दम्&amp;rsquo;’ ऎऩ्ऱॊरु पदत्तैच् चेर्त्तुक्कॊण्डु अडियोङ्गळुक्कुम् उऩक्कुमुळ्ळ सम्बन्दम् पिरिविऩ्ऱि वाऴवेण्डुमॆऩ्ऱुरै काण्ग। इप्पोदु &amp;lsquo;पिरिविऩ्ऱि&amp;rsquo; ऎऩ्बदऱ्‌कु &amp;lsquo;ऒऴिविल्लामल्, ऎऩ्ऱु पॊरुळ्। पिरिविऩ्ऱि ऎऩ्बदोडु &amp;lsquo;इरुक्कै&amp;rsquo; यॆऩ्ऱॊरु पदम् सेर्त्तु पिरिविल्लामलिरुक्कैयाऩदु ऎप्पोदुमिरुक्कवेण्डुमॆऩ्ऱुम् उरै कॊळ्ग। इदऩाल् जीवऩुक्कुम् परमात्मावुक्कुमुळ्ळ नित्य सम्बन्दम् नित्यमागवे यिरुक्कवेण्डुमॆऩ्ऱुम्, पगवाऩुक्कु ऎप्पोदुम् ताम् अडिमैगॊण्डिरुक्क वेणुमॆऩ्ऱुम् इवर् कोरिऩदागुम्। पगवत् स्वरूब रूबगुणङ्गळै अऩुबवित्तवुडऩ् अवऩुक्कु अडिमै सॆय्यामल् अरैक्षणम् कूड इरुक्क मऩम् निऱ्‌कामऱ्‌ पोऩदिऩाल्, पिराट्टि मुदलाऩोरुक्कुप् पल्लाण्डु पाडुवदऱ्‌कु मुऩ्ऩमे तम् अडिमैक्कुप् पल्लाण्डु वाऴ्त्तिक्कॊण्डार्। आऩालुम् तम्मै वाऴ्त्तिक् कॊण्डदागादु। अडिमैयॆऩ्बदु सेषिक्कागवादलाल् सेषियाऩ ऎम्बॆरुमाऩ् प्रीदिये इङ्गुक् कोरप्पट्टदागुम्॥ इप्पडि सर्व सम्मदमाऩ योजऩैयोडु कीऴ् नाम् उरैत्त योजऩैयुम् कॊळ्ग। अप्पोदु &amp;lsquo;आयिरम् पल्लाण्डु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदऱ्‌कु &amp;lsquo;वाऴ्गिऩ्ऱ&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदोडु अन्वयम्। इरण्डडिगळुम् सेर्न्दु ऒरे वाक्यम्। नित्यमाय् उऩ् तिरुमार्बिल् वाऴ्न्दुवरुम् पिराट्टियारुम् ऎङ्गळोडुम् उऩ्ऩोडुम् पिरिविऩ्ऱि पल्लाण्डु वाऴ्ग ऎऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु। इदऩाल् कुऱ्‌ऱम् सॆय्द पिळ्ळैगळिडत्तिऱ्‌ कडुमैयाग नडन्दुगॊळ्ळुम् तन्दैयिऩ् कोबत्तैत् तणिक्क निऩैत्त तायाऩवळ् वलक्कैयिऩाल् अवऩैयुम् मऱ्‌ऱॊरु कैयिऩाल् मक्कळैयुम् पिडित्तुक्कॊण्डु नडुविल् निऱ्‌पदुबोल् तासबूदर्गळाऩ नम्मै ऎम्बॆरुमाऩोडु सेर्क्क इरुवरैयुम् विट्टुप्पिरियामैयागिऱ पिराट्टियिऩ् पॆरुमै इङ्गे सॊल्लप्पट्टदाम्। इदऩाल् प्रणवत्तिल् अक्षरङ्गळ् विवरिक्कप्पट्टऩ वागुम्। इक् करुत्तिऩाये सीथा मध्ये सुमध्यमा ऎऩ्ऱबडि प्रणवत्तिल् इडैयिले उगारम्। &amp;lsquo;आयिरम् पल्लाण्डु अडियोमोडुम् निऩ्ऩोडुम् पिरिविऩ्ऱि वाऴ्गिऩ्ऱ मङ्गैयुम् पल्लाण्डु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् अन्वयम् कॊळ्ळलाम्। &amp;lsquo;अडियोमोडुम्&amp;rsquo; ऎऩ्बदाल् नित्य मुत्त पत्त जीवर्गळ् ऎल्लोरुम् सॊल्लप्पडुगिऩ्ऱऩर्। मुदलडि तऩिवाक्यमाग वेण्डुमाऩाल्, &amp;lsquo;नी&amp;rsquo;’ &amp;lsquo;अडियोम्&amp;rsquo; ऎऩविरण्डु पदङ्गळैच् चेर्त्तु, नी अडियोमोडुम्, अडियोम् उऩ्ऩोडुम् पिरिविऩ्ऱि वाऴ्ग ऎऩ्ऱुरैक्कवेण्डुम्। वडिवाय् ऎऩ्बदाल् पिराट्टिक्कुम् पॆरुमाळुक्कुम् आत्म स्वरूबत्तियुळ्ळ सम्बूर्ण सम्बन्दम् नित्यमाऩदुबोल् तिरुमेऩिगळैक्कॊण्डुळ्ळ सम्बन्दमुम् नित्यमॆऩ्ऱऱिवित्त पडियाम्। सत्यत्व ज्ञाऩत्वादिगळ् परमात्मस्रूबत्तिऱ्‌कु मात्तिरम् निरूबग तर्ममाम्। पिराट्टियाऩवळ् तऩ् तिरुमेऩियैक्कॊण्डु अवऩदु सुबाच्रयत्तुक्कुम् स्वरूब निरूबगमायिरुन्दु तेवदान्दर प्रमम् वरादबडि सॆय्गिऩ्ऱऩळ्। मेलुम्, मिऩ्ऩलाल् मेगत्तिऱ्‌कुप् पोले इवळुडैय तिरुमेऩियाल् ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुमेऩिक्कु ऒरु परबाग (परभाग)म् सित्तिप्पदुम् &amp;lsquo;वडिवाय्&amp;rsquo; ऎऩ्बदिऩाल् अऱिविक्कप्पडुगिऱदु। &amp;lsquo;नम्बि पिऱन्दिऩिल्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱविडत्तिऱ्‌पोल मार्बिऩिल् ऎऩ्ऱ विडत्तिलुम् &amp;lsquo;मार्बु इऩ् इल्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पिरित्तु मार्बागिऱ इऩिय इल्लिले वाऴ्गिऩ्ऱ ऎऩ्ऱुरैत्तलुम् कूडुमॆऩ्बर्।&lt;br&gt;&#xA;वडिवार् ऎऩ्बदाल् सुदर्सनबदत्तिऩ् योगार्त्तम् सॊऩ्ऩदागुम्। ऎम्बॆरुमाऩदु वडिविल् व्याबित्त ज्योदियुडैयवऩॆऩ्ऱु मुरैप्पर्। ऎदिरिल् विळङ्गुम् पाञ्जसऩ्ऩियत्तै आऴ्वार् अप्पाञ्जसऩ्ऩियमॆऩ्ऱु सॊल्वदु कूडुमो वॆऩ्ऩिल् - &amp;lsquo;वलदु पक्कत्तिलुळ्ळ सक्कर&amp;rsquo; मॆऩ्ऱदुबोल् इडदु पक्कत्तिलिरुक्कुम् सङ्गमॆऩ्ऱु सॊल्ल निऩैत्तु इवर्, ताम् वलप्पुऱत्तिल् निऩ्ऱु कॊण्डु मङ्गळासासऩम् सॆय्युम्बोदु वेऱु पुऱत्तिलुळ्ळदै &amp;lsquo;अन्द&amp;rsquo; ऎऩ्ऩक् कूडुम्। मेलुम्, मल्लाण्ड तिण्डोळऩाऩ कण्णऩ् पाण्डव कौरव युत्तादिगळिले मुऴङ्गिऩ पाञ्जसऩ्ऩियमाऩदु, कडलिल् इऱन्द कुरुबुत्रऩैक् कण्डुबिडिक्कप् पोय् पञ्जजनऩ् ऎऩ्ऩुम् असुरऩै सम्हारम् सॆय्दु स्वीगरित्त सङ्गमाऩालुम् प्राक्रुदमल्ल, सक्रादिगळैप्पोले अप्राक्रुदमाय्, नित्यसुरियाय्, वेद प्रदिबात्यमुमाऩ अप्पाञ्जसऩ्ऩियमे कण्णळैप् पोलवदरित्त तॆऩ्ऱवाऱु पल पॊरुळ्गळैक् कुऱिप्पदऱ्‌काग इप्पडि अरुळिच् चॆय्ददॆऩ्ऩलाम्। तम् कण्णॆच्चिल् पडवेण्डा मॆऩ्ऱु मुगत्तैत् तिरुप्पिक्कॊण्डमैयाल् अदु परोक्षमायिऱ्‌ऱु। आगवे अरुगिलुळ्ळदैयुम् &amp;lsquo;अदु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱारॆऩ्ऱु मुऩ्ऩोर् उरैप्पर्।&lt;br&gt;&#xA;इदऱ्‌कुमेल्-तम्मोडु मङ्गळासासनम् सॆय्य मूऩ्ऱु विदमाऩ अदिगारिगळै अऴैप्पदऱ्‌कु मूऩ्ऱु पासुरङ्गळ्। अवर्गळ्, &amp;lsquo;वन्दु सेर्न्दो&amp;rsquo; मॆऩ्ऱदैच् चॊल्ल मेल् मूऩ्ऱु पासुरङ्गळ्। अवर्गळ् पल्लाण्डु पाडिऩदै मुऱैये सॊल्लुगिऩ्ऱऩ मेल् मूऩ्ऱु पाट्टुक्कळ्। पिऱगु मुडिवुबाट्टॊऩ्ऱु - ऎऩ्ऱिङ्गु पूर्वर्गळ् उरैयिऩ् सारमाम्। मेल् उरैप्पदैयुम् कॊळ्ग।&lt;br&gt;&#xA;परदत्तुव निर्णयम् पण्णिऩ आऴ्वार्, ऎदिरिल् प्रत्यक्षमाय् ऎऴुन्दरुळिऩ ऎम्बॆरुमाऩुक्कुप् पल्लाण्डु पाडि महोत्सवम् सॆय्यवासैप्पड, अप्पोदु अङ्गुळ्ळ सर्वजऩङ्गळुम् इवरोडु सेर्न्दु पल्लाण्डु पाडत् तिरण्डु वन्दऩर्। अदैक् कण्डु आऴ्वार् कळित्तु अवर्गळैक् कुऱित्तु, &amp;lsquo;अदऱ्‌कु वेण्डुम् अदिगारत्तैत् तॆळिन्दु वारुङ्गळ्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱार्। एऩॆऩिल् - तिरुवेङ्गड मुडैयाऩ् सन्निदियिल् तिऩन्दोऱुम् साऱ्‌ऱुमुऱै समयत्तिले श्रीवैष्णवर्गळ् तविर वेऱु यारुक्कुम् उळ्ळे प्रवेसमुम् अक् कैङ्गर्यत्तिले अन्वयमुमिल्लैयॆऩ्बदै इप्पोदुम् काण्गिऱोमल्लवा? अदैप् पोलवे पगवाऩिडत्तिले पादिव्रत्यम् कॊण्डुळ्ळ परमैगान्दिगळ् तविर मऱ्‌ऱवर्क्कु इङ्गे इदु विषयत्तिल् उलगिल् प्रसारप् प्रवेसम् किडैयादॆऩ्ऱु सॊल्लि पारमैगान्द्य तर्मत्तै वॆळिप्पडुत्त वेण्डुमॆऩ्ऱाऴ्वार् तिरुवुळ्ळम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ इरण्डाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/01_tiruppallaNDu_tirumoLHi_pEriyaLHvar_1-473/tirumoLHi/uttamUr-vIrarAghavaH/1/1/02_iraNDAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/01_tiruppallaNDu_tirumoLHi_pEriyaLHvar_1-473/tirumoLHi/uttamUr-vIrarAghavaH/1/1/02_iraNDAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।१।२।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्। पॆरियाऴ्वार् तिरुमॊऴि, पत्तु १। तिरुमॊऴि २। (अवदारच् चिऱप्पु)&lt;br&gt;&#xA;वण्णमाडङ्गळ्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;lsquo;मल्लाण्ड तिण्डोळ् मणिवण्णा&amp;rsquo; ऎऩ्ऱारम्बित्तु, &amp;lsquo;पैन् नागत्तलैप् पाय्न्दवऩे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ अळवाग श्रीगिरुष्णावदारत्तिले अदिगमाग अबिमाऩम् वैत्तुत् तिरुप्पल्लाण्डु पाडिऩ आऴ्वारुक्कु, इवरुक्कु अन्दरङ्ग मित्रराऩ कोट्टियर्गोऩ् सॆल्वनम्बियिऩ् कुलदॆय्वमायुळ्ळ तिरुक्कोट्टियूरॆम्बॆरुमाऩ्, निऩ्ऱुम् इरुन्दुम् नडन्दुम् किडन्दुम् कूत्ताडियुम् पल तिरुक्कोलङ्गळ् कॊण्डवऩाय्, इप्पडि मङ्गळासासऩत्तिऱ्‌कुप् पात्रमाम्बडि सिऱु कुऴन्दैयाय्क् कण्णणाय् सेवै सादित्तरुळिऩाऩ्। परत्व सौसील्यङ्गळैप् पल पडियिलुम् पिऱन्ददु मुदल् प्रगासप्पडुत्तियरुळिऩ श्रीक्रुष्णावदारत्तिले श्रीरामात्यवदारङ्गळैयुङ् गाट्टिलुम् आऴ्वार्गळुक्कु ईडुबाडु अदिगम्॥ अव्विदमाय् अवऩै सेवित्तवुडऩे मुऩ् तिरुवाय्प्पाडियिल् अवऩ् अवदरित्त कालत्तिले नडन्दवैयावुम् इवरुक्कुक् कण्मुऩ्ऩे तोऱ्‌ऱिऩ। अन्दत् तसैयिले अव् वनुबव परिवाहमाग आण्बाऱ्‌ पिळ्ळैप्पाट्टिऩ् वगैक्कु वऴि काट्टि इवर् कवि पाडलाऩार्। इक् कविक्कु, मुऩ्ऩे अरुळिऩ तिरुप् पल्लाण्डाऩदु मुदल् अङ्गमायुळ्ळ काप्पाग निऩ्ऱदु। &amp;lsquo;पल्लाण्डु - सेवडि सॆव्वि तिरुक्काप्पु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱारिऱे। इऩि अक् कवियिऩ् इलक्कणत्तिऱ्‌केऱ्‌प, तालाट्टुदल्, सॆङ्गीरै कूऱुदल्, सन्दिरऩै अऴैत्तल्, सप्पाणि कॊट्टल् मुदलाऩ पल वगैगळैयुम् विळक्कप् पोगिऩ्ऱवराय् मुदलिल् अप्पिळ्ळैयिऩ् अवदारच् चिऱप्पिले ईडु पट्टु अदऩै वॆळियिट्टरुळुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;१३। वण्णमाडङ्गळ् सूऴ्दिरुक्कोट्टियूर्&lt;br&gt;&#xA;कण्णऩ् केसवऩ् नम्बि पिऱन्दिऩिल्&lt;br&gt;&#xA;ऎण्णॆय्सुण्णमॆदिरॆदिर् तूविड&lt;br&gt;&#xA;कण्णऩ् मुऱ्‌ऱम् कलन्दळऱायिऱ्‌ऱे। [१]&lt;br&gt;&#xA;वण्णम् - पल वगै वर्णङ्गळाल् पूसप् पॆऱ्‌ऱु अऴगुवाय्न्द&lt;br&gt;&#xA;माडङ्गळ् - उप्परिगैगळाल्&lt;br&gt;&#xA;सूऴ् - सूऴप्पट्ट&lt;br&gt;&#xA;तिरुक्कोट्टियूर् - इप्पॆयर् कॊण्ड तिरुप्पदियै (वास स्ताऩमाग) उडैय&lt;br&gt;&#xA;कण्णऩ् - श्री किरुष्णऩागिय&lt;br&gt;&#xA;केसवऩ् - प्रम्मरुत्रादिबदियाऩ&lt;br&gt;&#xA;नम्बि - कल्याणगुण पूर्णऩ्&lt;br&gt;&#xA;पिऱन्दिऩिल् - [तिरुवाय्प्पाडियिले] अवदरित्तबोदु&lt;br&gt;&#xA;ऎण्णॆय् सुण्णम् - अङ्गुळ्ळाराल्] ऎण्णॆयुम् [मञ्जळ्] पॊडियुम्&lt;br&gt;&#xA;ऎदिर् ऎदिर् तूविड - ऒव्वॊरुवर् ऎदिरिलुम् तूवप्पडवे अवै&lt;br&gt;&#xA;कलन्दु - ऒऩ्ऱोडॊऩ्ऱु सेर्न्दु&lt;br&gt;&#xA;कण् नल् मुऱ्‌ऱम् - विसालमाय् च्रेष्टमुमाऩ (नन्दगोबर् तिरुमाळिगै] मुऱ्‌ऱम् [मुऴुदुम्]&lt;br&gt;&#xA;अळऱु आयिऱ्‌ऱु - कुऴैसेऱाय्विट्टदु।&lt;br&gt;&#xA;तिरुमदुरैयिल् अवदरित्त ऎम्बॆरुमाऩ् वसुदेवराले तिरुवाय्प्पाडियिले नन्दगोबर् तिरुमाळिगैयिल् तॆरियादबडि कॊण्डुविडप्पट्ट पिऱगु, नन्दगोबरुक्कुप् पिळ्ळै पिऱन्ददॆऩ्ऱु अङ्गुळ्ळार् अऩैवरुम् आऩन्दित्तुप् पऴैय वऴक्कप्पडि मङ्गळगरमाय् ऎण्णॆयैयुम् मञ्जट्पॊडियैयुम् इऱैत्तुक्कॊण्डऩर्। अवैयॆल्लाम् अङ्गे तिरुमुऱ्‌ऱत्तिले विऴुन्दु मिदिबट्टुच् चेऱायिऱ्‌ऱॆऩ्ऱबडि। हरिद्राचूर्णतैलाभ्दि: सिञ्चन्त्यो जनमुज्जगु: | गावो वृषा वत्सतरा: हरिद्रातैलरूषिता: ऎऩ्ऱार् श्रीसुगरुम्। सुण्णमॆऩ्ऱदु पलवगै वासऩै त्रवियङ्गळ् कलन्द पॊडियै (सुगन्दप्पॊडियै)। तिरुक्कोट्टियूर् कण्णऩ् ऎऩ्बदैत् तिरुक्कोट्टियूरुक्कु निर्वाहगऩ् ऎऩ्ऱुमुरैक्कलाम्। केसवऩ् ऎऩ्बदऱ्‌कु क-ईस-वऩ् = प्रम्म रुत्रर्गळुक्कुम् कारणमॆऩ्ऱु पॊरुळ्। क्रुष्णावदारत्तिले केसि ऎऩ्ऩुम् असुरऩै सम्हारम् सॆय्ददालुम् केसवऩाम्। अऴगिय केसङ्गळै उडैयवऩॆऩ्ऱुम् पॊरुळाम्। सूर्य -अक्नि- सन्दिरर्गळिऩ् किरणङ्गळाऩ केसङ् गळैयुडैयवऩ् ऎऩक् केसव नामत्तिऩ् पॊरुळऱिन्दु जबित्ताल् कुरुडऩुम् कण् पॆऱुवाऩ् ऎऩ्ऱदु सान्दिबर्वम् (अ। ३२९)। पिऱन्दिऩिल् ऎऩ्ऱदै, पिऱन्दु इऩ् इल् ऎऩ्ऱु पिरित्तु, इऩिय इल्लिऱ्‌ पिऱन्दु ऎऩ्ऱु मुरैप्पर्। अप्पोदु पिऱन्दु ऎऩ्ऱदऱ्‌कुप् पिऱन्दिरुक्क ऎऩप्पॊरुळ्। कंसगाराक्रुहम् पोऩ्ऱदागामल् सर्व पोक्कियमाऩ नन्दर् तिरुमाळिगैयिले अवदरित्तवुडऩ् ऎऩ्ऱवाऱु। कण्णऩ् मुऱ्‌ऱमॆऩ्ऱ विडत्तिल् कण् ऎऩ्ऱदु इडमाय्, विसालमुळ्ळ ऎऩ्ऱदाम्। कण्णऩ् अवदरित्तदु मुदल् नन्दगोबरुडैय सॊत्तॆल्लाम् कण्णऩुडैयदाय् विट्टप्पडियाले नन्दर् मुऱ्‌ऱम् कण्णऩ् मुऱ्‌ऱमॆऩप्पट्टदॆऩवुम् कूऱुवर्। कण्णऩ् = आय्प्पाडिक्कु निर्वाहगऩाऩ नन्दगोबऩ् ऎऩ्ऱुमुरैक्क।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ मूऩ्ऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/01_tiruppallaNDu_tirumoLHi_pEriyaLHvar_1-473/tirumoLHi/uttamUr-vIrarAghavaH/1/1/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/01_tiruppallaNDu_tirumoLHi_pEriyaLHvar_1-473/tirumoLHi/uttamUr-vIrarAghavaH/1/1/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।१।३।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्,&lt;br&gt;&#xA;पॆरियाऴ्वार् तिरुमॊऴि, १-३। (तिरुप्पादादिगेसवण्मै)&lt;br&gt;&#xA;सीदक्कडल्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;इत् तिरुमॊऴियिले आऴ्वार् कण्णबिराऩैप् पादादि केसान्दम् अऩुबवित्तुप् पेसुगिऱार्। इदॆऩ्ऩ आऴ्वार् पेसुवदु तम्मुडैय तऩ्मैयिलेया? यसोदैप्पिराट्टियिऩ् तऩ्मैयिला? आय्च्चिमार्गळिऩ् तऩ्मैयिला? वेऱु एदेऩुमॊरु प्रगारमागवा ऎऩ आराय्वदु अवसियमागुम्। इवऱ्‌ऱिल् तम् तऩ्मैयॆऩ्गिऱ मुदऱ्‌ पक्षमागिल्, &amp;lsquo;पवळवायीर् वन्दु काणीरे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱवाऱु स्तिरीगळै वर्णित्तऴैत्तुप् पेसुवदु अव्वळवु पॊरुत्तम् पॆऱमाट्टादु। मेलुम् इप्पक्षत्तिल् इत् तिरुमॊऴियिऩ् मुडिविल्, &amp;lsquo;असोदै मुऩ् सॊऩ्ऩ&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु यसोदै सॊऩ्ऩदैच् चॊल्वदागक् कुऱित्तदुम् मुरण्बडुमाम्। &amp;lsquo;यसोदैयिऩ् तऩ्मैयिल्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् इरण्डाम् पक्षमागिल्, &amp;lsquo;कोदैक् कुऴलाळसोदैक्कुप् पोत्तन्द,&amp;rsquo; &amp;lsquo;पणैत् तोळिळवाय्च्चि पाल् पाय्न्द कॊङ्गै&amp;rsquo;, &amp;lsquo;इऴन्दाळ्, पऴन्दाम् पालोच्च, &amp;lsquo;नन्दऩ् मदलैक्कु&amp;rsquo;, &amp;lsquo;आय्च्चि मदुरमुलैयूट्टि&amp;rsquo;, &amp;lsquo;असोदै वळर्क्किऩ्ऱ&amp;rsquo; ऎऩ्ऱिप्पडि यसोदैयै वर्णित्तु ऒरु विदमागप् पिऱन्द पासुरङ्गळ्, अऩेगमाय् ऎल्लाप् पासुरङ्गळुमे मुरण्बट्टु निऱ्‌कुम्। इऩि मुडिविल्, &amp;lsquo;असोदै मुऩ् सॊऩ्ऩ&amp;rsquo; ऎऩ्बदऱ्‌कु &amp;lsquo;यसोदैयिऩ् मुऩ्ऩिलैयिल् आय्च्चिगळ् सॊऩ्ऩ&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पॊरुळ् कॊण्डु मूऩ्ऱावदु पक्षत्तै आदरिक्किल्, &amp;lsquo;पवळवायीर्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदु मुदलाऩ विळिच् चॊऱ्‌कळुक्कु, सिलर् मऱ्‌ऱुम् सिलरै अऴैत्तुच् चॊव्वदाग समादाऩम् सॆय्दालुम्, &amp;lsquo;आय्च्चियर् तन्दॊण्डै वायाऱ्‌ऱरुक्किप् परुगुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदु पोऩ्ऱ विडङ्गळिल् निर्वहिप्पदिल् च्रममुण्डु। इम् मूऩ्ऱु पक्षङ्गळिलुम् कुवलयाबीडत्तैक् कॊऩ्ऱदु पोऩ्ऱ कदै इङ्गु उरैक्कप्पट्टडिरुप्पदु सेरादु, पिऱगऩ्ऱो अदु नडैबॆऱ्‌ऱदु।&lt;br&gt;&#xA;आग नाऩ्गावदु पक्षम् उसिदमाम्। अदावदु आऴ्वार् यसोदै सॊऩ्ऩदैच् चॊऩ्ऩारॆऩ्ऱाल्, यसोदैप्पिराट्टि पादादिगेसान्दत्तै ऎव्विदम् अऩुबवित्तु वर्णित्ताळो, अव्विदमे अव्वर्णऩैयैये अनुवादम् सॆय्दारॆऩ्ऱदऩ्ऱु। मुऩ् यसोदैयाऩवळ्, कण्णऩ् तऩ् कुऴन्दैयायिरुन्दबोदु, तऩक्कुत् तॆरिन्द विदत्तिले अवऩुडैय कुण सेष्टिदङ्गळैक् कॊण्डु, तऩ् तोऴिमार्गळैक् कूप्पिट्टुप् पादादिगेसान्द वर्णनम् सॆय्दाळ्। अदै निऩैत्तु आऴ्वारुम्, ताम् इरुन्द कालत्तिलेयुळ्ळ ऒरु स्तिरीयाऩवळ् तऩ् तोऴिमार्गळै अऴैत्तु, यसोदै यऩुबवित्त कण्णऩैप् पादादि केसान्दम् अऩुबविक्कप्पुगुन्दाल् ऎव्विदम् अऩुबवित्तु वर्णिप्पाळो, अव्विदम् सॆय्य विरुम्बिऩारॆऩ्ऱवाऱु। आग यसोदै, नन्दर्, आय्च्चिगळ् मुदलाऩोरैप् पडर्क्कैयागक् कुऱित्तिरुप्पदुम्, आऴ्वार् तम् कालत्तिलुळ्ळ स्तिरीयिऩ् तऩ्मैयिले निऩ्ऱबडियाले स्तिरीगळै अऴैत्तु अऴगै अऩुबविक्कच् चॆय्वदुम्, कण्णऩ् कुऴन्दैप् परुवम् नीङ्गिप् पिऱ्‌ कालत्तिले मदुरै मुदलाऩ विडङ्गळिऱ्‌ सॆय्दवैगळैच् चॊल्लित् तुदिप्पदु मॆल्लाम् पॊरुन्दक्कुऱैयिल्लै। &amp;lsquo;असोदै मुऩ् सॊऩ्ऩ तिरुप्पाद केसत्तै&amp;rsquo; ऎऩ्बदऱ्‌कु, &amp;lsquo;यसोदैयिऩाल् मुऩ् तऩक्कुत् तॆरिन्द वगैयिले वर्णिक्कप्पट्ट पादादि केसान्दमाऩ तिरुमेऩियै&amp;rsquo; ऎऩ्ऱे पॊरुळाम्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;मुऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदाल् मुऩ् सॆय्द वर्णऩैक्कुम् इप्पोदु सॆय्युमदऱ्‌कुम् वेऱुबाडु उण्डॆऩ्ऱु सूसिदमागिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;इङ्गे, &amp;lsquo;यसोदैप् पिराट्टि पेसिऩ पासुरत्ताले यरुळिच् चॆय्गिऱार्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तिरुवाय्मॊऴिप्पिळ्ळैयैप् पिऩ्बऱ्‌ऱि मुदलिल् पेसि, पिऱगु अदऩ् पॊरुळै, &amp;lsquo;यसोदैप् पिराट्टि ताऩ् अऩुबवित्त अम् सत्तै सजादीयैगळाय् अनुबुबू (बुभू) षुक्कळायिरुप्पारैयुम् (अनुबविक्क विरुम्बुमवर्गळैयुम्) च्लागित्तुक् कॊण्डऴैत्तुक् काट्टिऩ पासुरत्ताले अरुळिच् चॆय्दार्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम्, &amp;lsquo;यसोदैप् पिराट्टियुडैय स्नेहत्तै युडैयवराय्क् कॊण्डु अऩुबवित्तदुम्, अवळ् पादादि केसान्दम् अऩुबवित्तुम् पिऱर्क्कुक् काट्टिऩ कट्टळैयिले पेसिऩदुमाऩ इदुवे अवळोडु इवर्क्कु साम्यम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् मणवाळमामुऩिगळ् उरैत्तदु उऱ्‌ऱु नोक्कत् तक्कदु।&lt;br&gt;&#xA;आग, कण्णऩुडैय पादादि केसान्दत्तै यसोदै ताऩ् अनुबवित्तुत् तऩ् सजादीयरै यऩुबविक्कुम्बडि सॆय्ददु पोल्, इवरुम् ऒरु स्तिरीयाग इरुन्दु अदऩैये ताम् अनुबवित्त वण्णम् सजादीयरैयनुबविक्कच् चॆय्वदुमात्तिरत्तैक् कॊण्डे, &amp;lsquo;असोदै मुऩ्सॊऩ्ऩ ऎऩ्ऩदागुम्। इत्तगैय निर्वाहत्तैये मऱ्‌ऱुम् इवरुडैय तिरुमॊऴिगळिलुम्, आण्डाळ् प्रबन्दत्तिलुम् वेण्डु मिडङ्गळिले आदरिप्पदु नलम्।&lt;br&gt;&#xA;मुदलिल् तिरुवडिगळै यऩुबविक्कत् तोऴिमार्गळै अऴैक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;२३। सीदक्कडलुळ् अमुदऩ्ऩदेवगि&lt;br&gt;&#xA;कोदैक्कुऴलाळ् असोदैक्कुप् पोत्तन्द&lt;br&gt;&#xA;पेदैक्कुऴवि पिडित्तुच् चुवैत्तुण्णुम्&lt;br&gt;&#xA;पादक्कमलङ्गळ् काणीरे पवळवायीर् वन्दु काणीरे। (१)&lt;br&gt;&#xA;सीदम् - कुळिर्न्ददाऩ&lt;br&gt;&#xA;कडल् - समुत्रत्तिऩ्&lt;br&gt;&#xA;उळ् - उट्पुऱत्तिलिरुन्द&lt;br&gt;&#xA;अमुदु अऩ्ऩ- अमिरुदम् पोऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;तेवगि - तेवगिप् पिराट्टियाले&lt;br&gt;&#xA;कोदै सूऴलाल् - पू मालैयुडऩ् कूडिऩ कून्दल् मुडिप्पैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;असोदैक्कु - यसोदैक्कु&lt;br&gt;&#xA;पोत्तन्द - पोगविडप्पट्टदाऩ&lt;br&gt;&#xA;पेदै कुऴवि - अऱिविल्लाद कुऴन्दै&lt;br&gt;&#xA;पिडित्तु &amp;ndash; कैयाल् पिडित्तु&lt;br&gt;&#xA;सुवैत्तु - रुसि पार्त्तु&lt;br&gt;&#xA;उण्णुम् - कुदप्पिवरुम्&lt;br&gt;&#xA;पादम् कमलङ्गळ् - तामरै पोऩ्ऱ अडिगळै&lt;br&gt;&#xA;काणीर् &amp;ndash; पारुङ्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;पवळम् वायीर् - पवळम् पोऩ्ऱ अदरमुडैयवर्गळे!&lt;br&gt;&#xA;वन्दु काणीर् - वन्दु पारुङ्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;कडलैच् चीदमॆऩ्ऱु विसेषित्तदाल् सूरियऩालुम् पडबाक्नियालुम् वॆप्पम् कॊण्ड उप्पुक्कडलै विलक्किप् पाऱ्‌कडल् सॊल्लप्पट्टदाम्। &amp;lsquo;कडलमुदम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩादु कडलुळ्ळमुदम् ऎऩ्ऱदाल् मेऱ्‌पुऱत्तिलिरुन्द तेवामिरुदत्तिऩुम् उयर्न्द अमिरुदमाऩ लक्ष्मी तेवियैक् करुदिऩबडियाम्। &amp;lsquo;तिरुविऩ् वडिवॊक्कुम् तेवगि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱल्लवो इवर् पासुरम्। आग इरण्डामडियिल् यसोदैक्कु ऒरु विसेषणम् पोल् इङ्गे इदु तेवगिक्कु विसेषणमायिऱ्‌ऱु, अमुदम् पोऩ्ऱ तेवगियिऩ् वयिऱ्‌ऱिल् पिऱन्द कुऴन्दैयिऩ् पादङ्गळिल् सुवैत्तुण्ण अमुदम् इरुक्कत्तगुम्। पुष्पङ्गळिल् वॆगु विरुप्पमुळ्ळ कोदैक्कुऴलाळ् यसोदैक्कु इप् पादगमलङ्गळिलुळ्ळ व्यामोहम् वर्णित्तु मुडियादु। आगवे यसोदैयिऩिडम् इक्कुऴन्दै वन्दु सेर्न्ददु। &amp;lsquo;अमुदऩ्ऩ&amp;rsquo; ऎऩ्बदैक् कुऴविक्कु विसेषणमाक्किक् कण्णऩुडैय तिरुमेऩियै अमुदम् पोऩ्ऱदागच् चॊऩ्ऩालुम् पादङ्गळैच् चुवैत्तुण्णुवदऱ्‌कुप् पॊरुत्तमुण्डु। &amp;lsquo;ऎऩ् कडऱ्‌पडावमुदे&amp;rsquo; (२-३-५) ऎऩ्ऱ नम्माऴ्वारुम्, &amp;lsquo;नलङ्गडलमुद मॆऩ्गो&amp;rsquo; (३-४-५) ऎऩ्ऱुम् अरुळिच् चॆय्दार्। इप्पोदु तयासमुत्रमाऩ तेवगि सीदक्कडल्; कण्णऩ् अङ्गुण्डाऩ अमुदम्। इङ्गु, कलशोदधिसंपदो भवत्याः करुणे सम्मतिमन्थसंस्कृतायाः । अमृतांशमवैमि दिव्यदेहं मृतसंजीवन-मञ्चनाचल्व्न्दो: ऎऩ्ऱु श्रीदेसिगऩ् अरुळिच्चॆय्दबडि, &amp;lsquo;तयैयागिऱ पाऱ्‌कडलिऩिऩ्ऱुम् तोऩ्ऱिऩ अमिरुदमाऩ&amp;rsquo; ऎऩवुम् पॊरुळाम्। कडलैच् चीदम् ऎऩ्ऱु विसेषित्तदु तयासमुत्रत्तैक् कॊळ्वदऱ्‌काग। मऱ्‌ऱ समुत्रमॆल्लाम् इव्वळवु सीदमागमाट्टा। &amp;lsquo;कोदैक् कुऴलाळ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु यसोदैयैच् चॊऩ्ऩदाल् तेवगियाऩवळ् कञ्जऩ् सिऱैयिले ताऩ् पडुम् कष्टत्तैप् पार्त्तुक् कुऴन्दै सुगप्पडत् तगुन्दविडम् पार्त्तु अऩुप्पियदु तोऱ्‌ऱुम्। पोत्तरल्-पोक्कल्। पेदै ऎऩ्बदाल्, नम्मुडैय उरुवत्तै अम्रुदांसमॆऩ्ऱुम्, नम्मुडैय पादबङ्गयत्तै, &amp;lsquo;अम्रुदस्यन्दि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् &amp;lsquo;तेऩे मलरुम् तिरुप्पादम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् सॊल्लि आस्वादऩम् सॆय्य पलर् आसैप्पडु किऱार्गळे। इदिल् ऎव्वळवु उरुसि इरुक्किऱदु पार्प्पोम्। इदै उण्डु इदऩ् रसत्ताले नम् वयिऱ्‌ऱिले उळ्ळ जीवप्रबञ्जत्तुक्कु उणवुमळिप्पोमॆऩ्ऱु ईच्वरऩुक्कुक् कुऴन्दैप् परुवत्तिले ऒरु मोहम् वन्ददु पोलुमॆऩ्ऱु सॊऩ्ऩदाम्। सुवैत्तु ऎऩ्बदाल् उरुसि पार्क्क आसैयुम्, उण्णुम् ऎऩ्बदाल् उळ्ळिरुक्कुम् जीवर्गळुक्कु उणवळिक्किऱ नोक्कमुम् कुऱिप्पट्टदाम्। वियप्पिऩाल् आऱु ऎऩ्ऩुम् पदत्तै &amp;lsquo;आ&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु कुऱैत्तुच् चॊल्वदुण्डॆऩ्बर् तमिऴर्। पवळवायीर्: नीङ्गळ् कण्डमात्तिरत्तिले उङ्गळ् पवळवाय्क्कुम् पादगमलङ्गळैच् चुवैत्तुण्ण परबरप्पुण्डामॆऩ्ऱबडि। इव् विळिच्चॊल्लैच् चॊल्लुम् वरैयिल् कुऴन्दैयैये पार्त्तु वर्णित्तारिवर्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ नाऩ्गाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/01_tiruppallaNDu_tirumoLHi_pEriyaLHvar_1-473/tirumoLHi/uttamUr-vIrarAghavaH/1/1/04_nAgAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/01_tiruppallaNDu_tirumoLHi_pEriyaLHvar_1-473/tirumoLHi/uttamUr-vIrarAghavaH/1/1/04_nAgAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।१।४।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;पॆरियाऴ्वार् तिरुमॊऴि, १-४। (तालाट्टु)&lt;br&gt;&#xA;माणिक्कङ्गट्टि&lt;br&gt;&#xA;यसोदैप् पिराट्टि कण्णऩैत् तॊट्टिलिले विट्टुत् तालाट्टिऩबडि इङ्गे अरुळिच्चॆय्यप्पडुगिऱदु। आऴ्वारुडैय अनुबवम् मेऩ्मेल् विञ्जि निऱ्‌किऱदु। मुदलिल् आऴ्वार् तम् तऩ्मैयिलेये इरुन्दु ऎम्बॆरुमाऩै मङ्गळासासऩम् सॆय्दु अवऩुडैय क्रुष्णावदारच् चिऱप्पै अऩुबवित्तार्। इप्पडि अवदरित्तवऩै आबादगेसम् यसोदै यऩुबवित्तबडिये तामुम् अऩुबविक्कत् तॊडङ्गिऩार्। अप्पोदु, यसोदैयाऩवळ् कण्णऩै ऎम्बॆरुमाऩाग नऩ्गु अऱियामैयिऩालुम्, अवऩ् श्रीमदुरैक्कुच् चॆऩ्ऱ पिऱगु सॆय्द मनोहर लीलैगळ् अवळुक्कु मुऩ् तसैयिल् तॆरियादवैयागैयालुम् अवऩै अवळ् अऩुबवित्तदु एदो सिल ताऱ्‌कालिगङ्गळाऩ लीलैगळै मात्तिरम् कॊण्डु नडन्दिरुक्कवेण्डुम्। मेऩ्मैयैयुम् नीर्मैयैयुम् अऩुबविप्पदऱ्‌कु अदु पोदादु, आग अवऩुडैय नमक्कु अवऩुडैय सर्वेच्वरत्वमुम् सर्वलीलैगळुम् अऩुबवत्तिलिरुप्पदाल् अवऱ्‌ऱै यॆल्लाम् सेर्त्तुच् चिऱन्द मुऱैयिले आबादगेसम् अऩुबविक्कवेण्डु मॆऩ्ऱु तिरुवुळङ्गॊण्डार्। अप्पडिये सीदक्कडलिल् अऩुबवित्तार्। &amp;lsquo;इव्वण्णम् अऩुबवित्तुच् चॊल्ल नमक्कु मुडियामऱ्‌ पोयिऱ्‌ऱे&amp;rsquo; ऎऩ यसोदै कुऱैबडुम्बडियायिऱ्‌ऱु। अवळ् कुऱैयैत् तीर्प्पदु इवरुक्के तर्ममाय् मुडिन्ददु। आगवे, पिऱ्‌कालत्तिले कण्णऩ् सॆय्दरुळिऩ अरिय पॆरिय सेष्टिदङ्गळुम्, पारिजादाबहरणादिगळिले इन्द्रादिगळ् पट्ट पाडुम् नेरिल् कण्ड यसोदै याऩवळ्, ‘नमक्कु इवैयॆल्लाम् मुऩ्ऩमे तॆरिन्दिरुन्दाल् प्रम्मादिगळुम् अवऩुक्कुप् पणिविडै सॆय्युम् वगैयैच् चॊल्लिच् चीराट्टि यिरुक्कलामे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु निऩैत्तुवन्ददागवुम् अप्पडियिरुन्द अवळुडैय मऩोरदत्तैप् पूर्त्ति सॆय्वदऱ्‌काग ऎम्बॆरुमाऩ् अवळै वेऱु वडिवमागप् पूर्वजन्म संस्कारत्तोडु पिऱप्पित्तुत् तऩ्ऩुडैय सिल अर्च्चारूबङ्गळै सेविक्क समयम् अळित्तु अप्पोदु तऩ्ऩुडैय सर्वेच्वरत् तऩ्मैयैयुम् पऱ्‌पल अवदार सेष्टिदङ्गळैयुम् प्रगासप्पडुत्ति, अत्तुडऩ् अन्दन्द अर्च्चैयिलेये पऴैय पालगोबालऩागवुम् सेवै तन्दरुळिऩदागवुम् अदऩाल् अवळुम्, &amp;ldquo;कॊङ्गुम् कुडन्दैयुम् कोट्टियूरुम् पेरुम् ऎङ्गुन्दिरिन्दु विळैयाडुमॆऩ् मगऩ्&amp;rdquo; (२-६-२) ऎऩ्गिऱबडि कण्डु तऩ् मगऩ् ऎऩ्ऱ वॆण्णत्तैत् तिडमागक् कॊण्डु, इप्पोदु अर्च्चैयिले इवळ् अऩुबविक्कुम् तसैक्कु मुऱ्‌पडविरुन्द सर्वागारङ्गळिलुम् तऩक्कु अबिमदङ्गळाऩ वऱ्‌ऱैच् चेर्त्तुत् तऩ् कुऴन्दैयैक् कॊण्डाडि, तालाट्टुदल् मुदलागप् पलवऱ्‌ऱैच् चॆय्दु प्रीदि यडैन्ददागवुम् पावित्तु, अप्पडिप्पट्ट यसोदैयिऩ् सॊल्लैत् ताम् सॊल्लुवदाग उरैत्तुक्कॊण्डु, अव्विद यसोदैयागवे ताम् निऩ्ऱु तालाट्टुदल् मुदलाऩवैगळैच् चॆय्दरुळि इऩियरागिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;४४। माणिक्कङ्गट्टि वयिरमिडैगट्टि&lt;br&gt;&#xA;आणिप्पॊऩ्ऩाऱ्‌सॆय्द वण्णच् चिऱुत्तॊट्टिल्&lt;br&gt;&#xA;पेणियुऩक्कुप् पिरमऩ् विडुदन्दाऩ्&lt;br&gt;&#xA;माणिक्कुऱळऩे तालेलो वैयमळन्दाऩे! तालेलो। (१)&lt;br&gt;&#xA;माणि - प्रम्मसारियाऩ&lt;br&gt;&#xA;कुऱळऩे - वामनऩायवदरित्त कण्णऩे!&lt;br&gt;&#xA;पिरमऩ् - सदुर्मुगऩाऩवऩ्&lt;br&gt;&#xA;पेणि - आसैप्पट्टु&lt;br&gt;&#xA;इडै - नडुविले&lt;br&gt;&#xA;वयिरम् - वज्र रत्ऩङ्गळै&lt;br&gt;&#xA;कट्टि - इऴैत्तु&lt;br&gt;&#xA;माणिक्कम् - (मऱ्‌ऱ विडङ्गळिले) माणिक्कङ्गळै&lt;br&gt;&#xA;कट्टि - इऴैत्तु&lt;br&gt;&#xA;आणि - मुदऩ्मैयाऩ&lt;br&gt;&#xA;पॊऩ्ऩाल् - तङ्गत्तिऩाले&lt;br&gt;&#xA;सॆय्द - सॆय्यप्पट्ट&lt;br&gt;&#xA;वण्णम् - (नील रत्ऩम् पोऩ्ऱ उऩ् तिरुमेऩिक्कु एऱ्‌ऱवाऱु मऱ्‌ऱुम् पल) वर्णङ्गळ् पॊरुन्दिऩ&lt;br&gt;&#xA;सिऱु तॊट्टिल् - सिऱिय तॊट्टिलै&lt;br&gt;&#xA;उऩक्कु विडु तन्दाऩ् - उऩक्कु समर्प्पित्ताऩ्।&lt;br&gt;&#xA;ताल् एल् - इक् कवियै एऱ्‌ऱुक्कॊळ्।&lt;br&gt;&#xA;वैयम् अळन्दाऩे - (त्रिविक्रमऩाग वळर्न्दु) उलगङ्गळै अळन्दवऩे!&lt;br&gt;&#xA;तालेल् ओ।&lt;br&gt;&#xA;तालेलो: ओ ऎऩ्ऱऴैत्तल्, ऒ माणिक्कुऱळऩे! ऎऩ्ऱवाऱु सेर्त्तलुमाम्। तालाट्टुदलावदु नावसैत्तल्; अल्लदु ऒरुविद कवियैच् चॊल्लित् तॊट्टिलै आट्टुदल्, तालु ऎऩ्ऱदु वड सॊल्लुम् तॆऩ्सॊल्लुमागुम्। वड सॊल्लागिल् तडैयॆऩप् पॊरुळ्, तॆऩ् सॊल्लाऩबोदु नाक्कु ऎऩ्ऱु पॊरुळाम्। आगवे तालाट्टावदु नावसैत्तलॆऩ्ऱार् जीयर्। अऴुम् कुऴन्दैक्कु ऎदिरॊलि कॊडुत्तु अऴुगैयै निऱुत्तुवदऱ्‌काग स्तिरीगळ् अदैत् तॊट्टिलिल् विट्टु, ‘उळुळुळ् आयी&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्वदु वऴक्कम्। इच्चॊल् ताडैयुम् नाक्कुम् सेर वरुवदागैयाल् ताल् ऎऩप्पडुगिऱदागुम्। इदऩ् पॊरुळावदु तॊट्टिलिलुळ्ळ सरीरत्तिऩुळ् इरुक्कुम् नाडियागिऱ माळिगैयिलुळ्ळ &amp;lsquo;पुरीदत्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् कट्टिलुळ् परप्रम्ममागिऱ पडुक्कैयिले नी सेरुवायाग ऎऩ्बदागुम्। आग तूङ्गक्कडवायॆऩ्ऱबडि। इदैक् कॊण्डु कुऴन्दै तूङ्गुवदऱ्‌कागच् चॊल्लप्पडुम् ऎल्लाक् कवियुम् तालॆऩ वऴङ्गप्पडुम्। अक् कवियै नी एऱ्‌ऱुक्कॊळ्: तूङ्गु ऎऩ्ऱु &amp;lsquo;तालेल्&amp;rsquo; ऎऩ्बदिऩ् करुत्तु।&lt;br&gt;&#xA;सीदक्कडलिले, ‘&amp;lsquo;पिऱङ्गिय पेय्च्चिमुलै सुवैत्तुण्डिट्टु उऱङ्गु वाऩ्बोले किडन्द विप्पिळ्ळै&amp;rsquo; यॆऩ्ऱबोदे। तालाट्टिऩाल्दाऩ् इवऩ् उण्मैयिल् उऱङ्गुवाऩॆऩ्ऱु इवर् निऩैत्तार्। पिऱगु यसोदैयागवेयिरुन्दु तऩियागत् तालाट्टुदल् सॆय्यवेण्डुमॆऩ्ऱु तीर्माऩित्तु, मेले मेले वॆव्वेऱु विषयङ्गळैच् चॊल्लित् तिरुमेऩि वर्णऩत्तै मुडित्तुक्कॊण्डु इप्पोदु तालाट्टुगिऱार्। इदऩै इवर् तामे मुडिविल्, &amp;lsquo;वञ्जऩैयाल् वन्द पेय्च्चि मुलैयुण्ड अञ्जऩ वण्णऩै याय्च्चि तालाट्टिय&amp;rsquo; ऎऩवऱिवित्तरुळिऩ्बडि काण्ग।&lt;br&gt;&#xA;।&lt;br&gt;&#xA;माणिक्कुऱळऩे: नी माणिक् कुऱळऩाय् महाबलियिऩिडम् सॆऩ्ऱु मूवडि इडम् इरन्दु उडऩे त्रिविक्रमऩाय् वळर्न्दु उलगङ्गळै यॆल्लाम् उऩ्ऩडिक्कुट्पडुत्ति अव्वैच्वर्यत्तैत् तेवदैगळुक्कुत् तन्दरुळिऩायल्लैयो? आगवे मऱुबडियुम् ऎऩ्ऩाल् पलविद पलऩ्गळै यडैय विरुम्बि उऩ्ऩै अवदरिप्पित्त प्रम्मादिगळ् उऩ् सॆय्गैक्कु नऩ्ऱि पाराट्टि वरुगिऩ्ऱऩर्, आगवे प्रम्मऩ् उबहारमाय् समर्प्पित्त तॊट्टिल् इदु ऎऩ्ऱबडि। माणि, कुऱळ् इरण्डिऱ्‌कुम् सिऱुमैये पॊरुळॆऩ्बदुमुण्डु मिगच् चिऱियवऩाय् निऩ्ऱु अप्पोदे वैयमळक्कुम्बडि वळर्न्ददु ऒरु मायै। उऩ् सॊत्तुक्कळै ऒरुवऩिडम् इरन्दु पॆऱ्‌ऱुप् पिऱर्क्कु अळित्तु अवऱ्‌ऱिलिरुन्दु सिलवऱ्‌ऱै इप्पोदु अवर् उबहारमाग समर्प्पिक्कप् पॆऱुगिऱाय् ऎऩ्ऩ उऩ् मायै ऎऩत् तोऱ्‌ऱ इङ्गे अव्ववदार व्रुत्तान्दम् अरुळिऩदाम्। इडैयिल् वयिरम् कट्टुवदावदु-ऎम्बॆरुमाऩै विडुमिडत्तिल् वयिरम् कट्टुवदु। अऩ्ऱि, माणिक्कङ्गळैच् चुऱ्‌ऱि वैत्तु नडु नडुवे ऎङ्गुम् वयिरम् कट्टुवदाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ ऐन्दाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/01_tiruppallaNDu_tirumoLHi_pEriyaLHvar_1-473/tirumoLHi/uttamUr-vIrarAghavaH/1/1/05_aindAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/01_tiruppallaNDu_tirumoLHi_pEriyaLHvar_1-473/tirumoLHi/uttamUr-vIrarAghavaH/1/1/05_aindAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।१।५।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्। पॆरियाऴ्वार्&lt;br&gt;&#xA;तिरुमॊऴि १।५ (अम्बुलियऴैत्तल्)।&lt;br&gt;&#xA;तऩ्मुगत्तु&lt;br&gt;&#xA;माणिक्कङ्गट्टियिऱ्‌ सॊऩ्ऩ पडियिलुळ्ळ यसोदैप्पिराट्टि कुऴन्दैक्कुत् तवऴ्न्दु विळैयाडुम् पर्वम् वन्ददुम् निलामुऱ्‌ऱत्तिले निऩ्ऱु अम्बुलि यऴैत्तल् सॆय्दु कळिक्किऱाळ्। अम्बुलि यॆऩ्ऱदु सन्दिरऩ्।&lt;br&gt;&#xA;५४। तऩ्मुगत्तुच्चुट्टि तूङ्गत् तूङ्गत् तवऴ्न्दुबोय्&lt;br&gt;&#xA;पॊऩ्मुगक्किण्गिणि यार्प्पप् पुऴुदियळैगिऩ्ऱाऩ्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्मगऩ् कोविन्दऩ् कूत्तिऩै यिळमामदी!&lt;br&gt;&#xA;निऩ्मुगङ्गण्णुळवागिल् नीयिङ्गे नोक्किप्पो। (१)&lt;br&gt;&#xA;इळ - इळमैयोडु कूडिय&lt;br&gt;&#xA;मा मदी - पूरण सन्दिरऩे!&lt;br&gt;&#xA;निऩ्मुगम् कण् उळवागिल् - उऩ्ऩिडम् कण्गळ् इरुक्किऩ्ऱऩवाऩाल्,&lt;br&gt;&#xA;नी इङ्गे - नी इव्विडत्तिल्&lt;br&gt;&#xA;तऩ्मुगत्तु - तऩ्ऩुडैय तिरुमुगत्तिले (तॊङ्गुम्)&lt;br&gt;&#xA;सुट्टि - सुट्टियॆऩ्ऩुम् पूषणमाऩदु&lt;br&gt;&#xA;तूङ्ग तूङ्ग - असैन्दु कॊण्डे यिरुक्कुम्बडियुम्&lt;br&gt;&#xA;पॊऩ्मुगम् किण्गिणि - पॊऩ्ऩाल् सॆय्यप्पट्ट मुगत्तैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;सदङ्गैगळ्&lt;br&gt;&#xA;आर्प्प - त्वऩिक्कुम्बडियुम्&lt;br&gt;&#xA;तवऴ्न्दु पोय् - मुऴङ्गालाले नगर्न्दु (निला मुऱ्‌ऱत्तुक्कुच्) चॆऩ्ऱु&lt;br&gt;&#xA;पुऴुदि - पॊडि मण्णै&lt;br&gt;&#xA;अळैगिऩ्ऱाऩ् - अळ्ळिच् चॊरिगिऱ&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् मगऩ् - ऎऩदु पुत्रऩाऩ&lt;br&gt;&#xA;कोविन्दऩ् - कोविन्दऩुडैय&lt;br&gt;&#xA;कूत्तिऩै - कूत्तै&lt;br&gt;&#xA;नोक्कि पो - नऩ्ऱाय् पार्त्तुप् पो।&lt;br&gt;&#xA;किण्गिणियॆऩ्ऱु इङ्गे, माणिक्कङ्गट्टियिऱ्‌ सॊऩ्ऩबडि अरैयिलुम् पादङ्गळिलुमुळ्ळ सदङ्गैगळै यॆल्लाम् सॊल्लुगिऱदाम्। किण् किण् ऎऩ त्वऩिक्कुम् पूषणम् किण्गिणि ऎऩप्पडुम्। सप्तिप्पदऱ्‌काग वॆण्गलत्तिऩाल् सॆय्दु अऴगुक्काग मुगत्तिल् स्वर्णबिन्दु सेर्त्तिरुप्पदाल् पॊऩ्मुगक्किण्गणि ऎऩ्ऱदाम्। सन्दिरऩ् पर्व नाळिले महत्ताय् पूरणमायिरुन्ददाल् मामदि उदित्त पिऱगु वॆगु नाऴिगैयागाददाल् पालसन्दिरऩ्; इळमैयुळ्ळवऩावाऩ्। निऩ्मुगम् ऎऩ्बदऱ्‌कु उऩ् मुगत्तिल् ऎऩ्ऱुम् पॊरुळ् कूऱुवर्। सन्दिरऩुक्कुक् कण्गळ् इरुप्पदु ऎप्पडि तॆरियविल्लैयो, अप्पडि मुगमिरुप्पदुम् तॆरियविल्लैये; कण्गळ् पॆरुम्बालुम् मुगत्तिल् इरुप्पवैयागैयाल् मुगमॆऩ्बदु वीणागुमॆऩ्ऱॆल्लाम् निऩैत्तु वेऱु विदमाग उरै सॆय्ददु। &amp;lsquo;पुऴुदियळैवदऱ्‌काग मुऱ्‌ऱत्तिले तवऴ्न्दु सॆऩ्ऱवऩ् इप्पोदु उऩ्ऩैप् पार्त्तुक् कूत्तु सॆय्गिऱाऩ्। इदैप् पार्त्तुविट्टुप्पो&amp;rsquo; ऎऩ्ऱऩळ्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ आऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/01_tiruppallaNDu_tirumoLHi_pEriyaLHvar_1-473/tirumoLHi/uttamUr-vIrarAghavaH/1/1/06_A.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/01_tiruppallaNDu_tirumoLHi_pEriyaLHvar_1-473/tirumoLHi/uttamUr-vIrarAghavaH/1/1/06_A.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।१।६।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम् पॆरियाऴ्वार्&lt;br&gt;&#xA;तिरुमॊऴि १।६। (सॆङ्गीरैयाडुदल्)&lt;br&gt;&#xA;उय्यवुलगु&lt;br&gt;&#xA;तविऴ्दलुक्कुप् पिऱगु सॆङ्गीरैयाडुदल्; अदावदु पिळ्ळै तऩदु कैगळैयुम् मुऴन्दाळ्गळैयुम् ऊऩ्ऱित् तलैयै निमिर्त्तुक्कॊण्डु आडुदल्। इदु ताऩे आडुवदुमाम्, पॆरियोर् आट्टुविप्पदाल् आडुवदुमाम्। (सॆम्मैयाऩ कीरै सॆङ्गीरै। कुऴन्दैयिऩ् कै काल्गळ् सेर्न्दवॊरु सॆय्गैयैच् चॊल्लुम्बोदु कीरै यॆऩ्ऩुम् पदत्तिऱ्‌कु प्रयोगम् उण्डु पोलुम्, कुऴन्दैयिऩ् काल्गळैच् चेर्त्तुप् पिडित्तुत् तॊङ्गविट्टु ऊसलाट्टुम् विळैयाट्टै, &amp;lsquo;कीरैक्कुत् तण्णीरिऱैत्तल्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऩ्ऱऩर्। सॆम्मैयावदु कै काल्गळ् कीऴ्मेलागादु तरैयिऱ्‌ पदिवदु पोऩ्ऱदु) इप्पडि सञ्जरिक्कत् तॊडङ्गि आडुम् कुऴन्दैयै मेऩ्मेल् आडच् चॆय्वदऱ्‌कागत् ताय् मुदलाऩोर् सॊल्लुम् सॊऱ्‌कळुम् इदैप् पऱ्‌ऱिऩवै यागैयाले सॆङ्गीरैयाम्। आगप् पिळ्ळैक्कवियिल् ऒरु पागमुम् सॆङ्गीरै ऎऩप्पडुगिऱदु। इङ्गुप् पासुरङ्गळिल् &amp;ldquo;आडुग सॆङ्गीरै” ऎऩ्ऩुमिडत्तिल् आडुवदे अदऩ् पॊरुळागुम्।&lt;br&gt;&#xA;६४। उय्यवुलगु पडैत्तुण्डमणिवयिऱा&lt;br&gt;&#xA;ऊऴिदोऱूऴि पलवालिऩिलै यदऩ्मेल्&lt;br&gt;&#xA;पैय वुयोगु तुयिल्गॊण्ड परम्बरऩे!&lt;br&gt;&#xA;पङ्गयनीणयनत्तञ्जऩमेऩियऩे&lt;br&gt;&#xA;सॆय्यवणिऩ्ऩगलञ् जेममॆऩक्करुदिच्&lt;br&gt;&#xA;चॆल्वुबॊलिमगरक् कादुदिगऴ्न्दिलग&lt;br&gt;&#xA;ऐयवॆऩक्कॊरुगालाडुग सॆङ्गीरै&lt;br&gt;&#xA;आयर्गळ् पोरेऱे याडुगवाडुगवे। (१)&lt;br&gt;&#xA;उय्य - सेदऩर्गळ् उज्जीविप्पदऱ्‌काग&lt;br&gt;&#xA;उलगु पडैत्तु उण्ड - उलगत्तै स्रुष्टित्तु उट्कॊळ्गिऱ&lt;br&gt;&#xA;मणि वयिऱा - अऴगिय तिरुवुदरत्तैयुडैयवऩे!&lt;br&gt;&#xA;ऊऴि - नॆडुङ्गालमाय् अनादियाय्&lt;br&gt;&#xA;पल ऊऴिदोऱु - ऒव्वोर् अवान्दर प्रळयत्तिलुम्&lt;br&gt;&#xA;आलिऩ् इलै अदऩ् मेल् - आलिलैयिल् मेले&lt;br&gt;&#xA;पैय - मॆळ्ळ&lt;br&gt;&#xA;उयोगु तुयिल् कॊण्ड - योग नित्तिरै सॆय्गिऱ&lt;br&gt;&#xA;परम् परऩे -सर्वोत्क्रुष्टऩे! कडवुळे!&lt;br&gt;&#xA;पङ्गयम् नीळ् नयऩत्तु - तामरैयिदऴ् पोल् नीण्ड तिरुक् कण्गळैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;अञ्जऩम् - मै पोऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;मेऩियऩे - तिरुमेऩि युडैवऩे!&lt;br&gt;&#xA;ऐय - स्वामिये!&lt;br&gt;&#xA;निऩ् अगलम् - उऩ् तिरुमार्बाऩदु&lt;br&gt;&#xA;सॆय्यवळ् - सॆन्दामरैयाळाऩ पिराट्टिक्कु&lt;br&gt;&#xA;सेमम् - सेमस्ताऩम्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ करुदि - ऎऩ्ऱु निऩैत्तु,&lt;br&gt;&#xA;सॆल्वु पॊलि मगरम् - सॆल्वत्तिऩाल् सिऱप्पुऱ्‌ऱ मगरगुण्डलङ्गळै&lt;br&gt;&#xA;उडैयवैयाऩ&lt;br&gt;&#xA;कादु - तिरुक्कादुगळ्&lt;br&gt;&#xA;तिगऴ्न्दु इलग - ऒळि सॆय्दु प्रगासिक्क,&lt;br&gt;&#xA;ऎऩक्कु - ऎऩक्काग&lt;br&gt;&#xA;ऒरुगाल् - इऩ्ऩुम् ऒरु तरम्&lt;br&gt;&#xA;सॆङ्गीरै आडुग - सॆङ्गीरै ऎऩ्ऩुमाट्टत्तैच् चॆय्&lt;br&gt;&#xA;आयर्गळ् - इडैयर्गळुडैय&lt;br&gt;&#xA;पोर् – (समरबुङ्गवऩे) सण्डै सॆय्दु जयम् पॆऱुम् रिडबम् पोऩ्ऱवऩे!&lt;br&gt;&#xA;आडुग - आडुग।&lt;br&gt;&#xA;मुदलिल् ऊऴि यॆऩ्बदु इदऱ्‌कुमुऩ् नडन्द प्रम्मगल्बङ्गळऩैवऱ्‌ऱैयुम् कुऱिक्कुम्। ऊऴिदोऱु ऎऩ्ऱदे पोदुमायिरुक्क, &amp;lsquo;पल वूऴिदोऱु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदु ऒरे समयत्तिल् पल प्रम्माण्डङ्गळुक्कुत् तऩित्तऩियेऱ्‌पडुम् अवान्दरप्रळयङ्गळै यॆल्लाम् कुऱिप्पदऱ्‌काम्। &amp;lsquo;ऊऴि तोऱूऴि&amp;rsquo; (तिरुवाय्। २।१।४-५; ७। ३।११) ऎऩ्ऱ विडङ्गळिऱ्‌पोल् पल ऊऴि ऊऴिदोऱु ऎऩ एगान्वयमूम् सॆय्वर्।&lt;br&gt;&#xA;उयोगु-योगम्। तुयिल्-नित्तिरै। अवान्दर प्रळयत्तिले ऎम्बॆरुमाऩ् अऩैवऱ्‌ऱैयुम् तिरुवयिऱ्‌ऱिले वैत्तु अन्दर्मुगमाग अवऱ्‌ऱिऩ् क्षेमत्तैच् चिन्दिप्पदालुम्, अप्पोदु पाह्यव्याबारङ्गळुक्कु अवगासमिल्लैयागैयालुम् अवऩदु व्याबारत्तै योगनित्रैयॆऩ्गिऱदु। परम्बरऩ्। परात्परऩ् = अऩ्ऱि परमबदम्, परञ्जुडर्, परम्बुरुडऩ् ऎऩ्ऱाऱ्‌ पोल इप्पदम् तऩक्कुमेऱ्‌ परऩिराद परऩैच् चॊल्लुगिऱदाम्। करुदि ऎऩ्ऱदु आडुग ऎऩ्बदोडु सेरुम्। पिराट्टिक्कु स्ताऩमॆऩ्ऱु निऩैत्तु आडु ऎऩ्बदाल् तिरुमार्बु पलबडि असैयादबडि मुऩ्ऩुम् पिऩ्ऩुमागवे आडु ऎऩक् कोरिऩदाम्। मुऴन्दाळ्गळैयुम् कैगळैयुम् कीऴ् ऊऩ्ऱि मुगत्तै निमिर्त्तुक्कॊण्डिरुक्कुम् तरुणत्तिल् एऱु पोलिरुप्पदागैयाले एऱे ऎऩ्ऱदु। विरुडबासुरऩ् मुदलागप् पल पगैवरै यऴित्तु आयर्गळुक्कु क्षेमम् सॆय्दुवरुवदाल् पोरेऱु ऎऩ्ऱदाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ एऴाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/01_tiruppallaNDu_tirumoLHi_pEriyaLHvar_1-473/tirumoLHi/uttamUr-vIrarAghavaH/1/1/07_e.LAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/01_tiruppallaNDu_tirumoLHi_pEriyaLHvar_1-473/tirumoLHi/uttamUr-vIrarAghavaH/1/1/07_e.LAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।१।७।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम् पॆरियाऴ्वार्&lt;br&gt;&#xA;तिरुमॊऴि १।७। (सप्पाणि कॊट्टल्)&lt;br&gt;&#xA;माणिक्कक् किण्गिणि&lt;br&gt;&#xA;कुऴन्दै पडुत्तिरुक्कुम् परुवत्तिले तालाट्टु। पिऱगु ऎऴुन्दिरुक्कत् तॊडङ्गि कैगळैयुम् मुऴङ्गाल्गळैयुम् ऊऩ्ऱि असैयुम् पोदु सॆङ्गीरैप् परुवम्। नऩ्ऱागवॆऴुन्दु सुवरैक् कूडप् पिडिक्क अबेक्षैयिऩ्ऱि, इरु कैगळैयुम् कुवित्तुच् चेर्त्तुक्कॊळ्ळुम् तसै सप्पाणिप्परुवम्। आगवे सप्पाणि ऎऩ्ऩुम् पदत्तै &amp;lsquo;सहबाणि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ वडसॊल्लिऩ् तिरिबाय् वैत्तु, सेर्न्दुळ्ळ पाणिगळ् ऎऩ्ऱु पॊरुळ् कूऱुवदागुम्। पासुरत्तिल्, कैगळाल् सप्पाणि ऎऩ्ऱु सप्पाणिक्कुक् कैगळैक् करुवियागक् कुऱिप्पदाल् सप्पाणि ऎऩ्बदऱ्‌कु कैगॊट्टुदल् ऎऩ प्रसित्तमाऩ पॊरुळुमाम्। इच् चप्पाणियै यसोदै मुदलाऩोर् अबेक्षित्तबडि आऴ्वारुम् अबेक्षित्तु अऩुबवित्तु अरुळुगिऱार्-&lt;br&gt;&#xA;७५। माणिक्कक्किण्गिणियार्प्प मरुङ्गिऩ्मेल्&lt;br&gt;&#xA;आणिप्पॊऩ्ऩाऱ्‌ सॆय्दवाय्प् पॊऩ्ऩुडैमणि&lt;br&gt;&#xA;पेणिप्पवळवाय् मुत्तिलङ्ग, पण्डु&lt;br&gt;&#xA;काणिगॊण्डगैगळाऱ्‌सप्पाणि&lt;br&gt;&#xA;करुङ्गुऴऱ्‌कुट्टऩे! सप्पाणि (१)&lt;br&gt;&#xA;मरुङ्गिऩ् मेल् - अरैयिल् ।&lt;br&gt;&#xA;आणि पॊऩ्ऩाल् - उयर्न्द तङ्गत्तिऩाल्&lt;br&gt;&#xA;सॆय्द वाय् - सॆय्यप् पॆऱ्‌ऱ मुगङ्गळैयुडैयऩवाऩ&lt;br&gt;&#xA;पॊऩ् - अऴगिय&lt;br&gt;&#xA;उडैमणि - अरैमणिगळै&lt;br&gt;&#xA;पेणि - आदरित्तु, (अल्लदु) अवऱ्‌ऱिऱ्‌कुक् कीऴ्प्पडिन्दु&lt;br&gt;&#xA;माणिक्कम् किण्गिणि - सप्तिप्पदऱ्‌काग उळ्ळे माणिक्कक् कऱ्‌कळै वैत्तुच् चॆय्द किण्गिणिगळ्&lt;br&gt;&#xA;आर्प्प - तवऩिक्कुम्बडियुम्&lt;br&gt;&#xA;पवळम् वाय् मुत्तु - पवळम् पोऩ्ऱ वायुम् अदिलुळ्ळ मुत्तु पोऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;पऱ्‌कळुम्&lt;br&gt;&#xA;इलङ्ग - प्रगासिक्कुम्बडियुम्&lt;br&gt;&#xA;पण्डु - मुऩ् (वामनावदारत्तिले मावलियिऩिडम्)&lt;br&gt;&#xA;काणि - निलत्तै&lt;br&gt;&#xA;कॊण्ड कैगळाल् - प्रदिक्रहम् सॆय्द तिरुक् कैगळाल्&lt;br&gt;&#xA;सप्पाणि कॊट्टाय् - कॊट्टुदलैच् चॆय्वायाग।&lt;br&gt;&#xA;करु कुऴल् - कऱुत्त कुन्दलङ्गळैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;कुट्टऩे - पिळ्ळाय्!&lt;br&gt;&#xA;सप्पाणि (कॊट्टाय्)।&lt;br&gt;&#xA;किण्गिणि, माणिक्कत्ताल् सॆय्यप्पडिल् सप्तियादागैयाले वॆण्गलम् मुदलाऩवऱ्‌ऱाल् सॆय्यप्पट्टु, अदऩुळ् सप्तिप्पदऱ्‌कु नावाग एदेऩुमॊऩ्ऱैप् पोडामल् ऐच्वर्यत्तिऱ्‌कुत् तक्कबडि माणिक्कत्तैप् पोट्टिरुप्पदाल् माणिक्कक् किण्गिणि ऎऩप्पडुगिऱदॆऩ्बर्। अरैयिल् अरैनाण् ऎऩ्ऱुम्, अरैवडमॆऩ्ऱुम्, किण्गिणियॆऩ्ऱुम् मूऩ्ऱु वगै यणिगळुण्डु। इवऱ्‌ऱिल् अरै नाण् सप्तियादु। आगवे मेऱ्‌पासुरत्तिल्, पॊऩ्ऩरै नाणॊडु माणिक्कक् किण्गिणि तऩ्ऩरै याड&amp;rsquo; ऎऩ वरुळिच् चॆय्वर्। अरै वडमावदु, &amp;lsquo;उडैयार् कऩमणियोडॊण्मादळम्बू&amp;rsquo; ऎऩ मुऩ् सॊऩ्ऩदु पोलुळ्ळ अरैत्तॊडर्। उडैमणि ऎऩ्ऱु अरै वडत्तिऱ्‌कुप् पॆयर्। इदिल् मणिगळ् निऱैन्दिरुक्किऩ्ऱऩवॆऩ्ऱुम्। अवऱ्‌ऱिल् सप्तम् उण्डावदऱ्‌काग मुऴुमैयुम् उयर्न्द पॊऩ्ऩाल् सॆय्यप्पडामल् ऒव्वॊरु मणियिऩ् वाय्प्पुऱम् मट्टुम् उयर्न्द तङ्गत्तिऩालुम्, मऱ्‌ऱ पागम् वेऱुबडियालुम् सॆय्यप्पट्टिरुक्किऩ्ऱऩ वॆऩ्ऱुम् अऱिविक्कवे, अरैवडमॆऩ्ऩादु उडैमणि ऎऩ्ऱुम् आणिप् पॊऩ्ऩाऱ्‌ सॆय्द वाय् उडैमणि यॆऩ्ऱुम् अरुळिच् चॆय्ददाम्। पेणि: &amp;lsquo;उडऩ् कूडिक् किण्गिणि यारवारिप्प उडैमणि पऱै कऱङ्ग&amp;rsquo; (१।८।१), &amp;lsquo;उडैमणि कणगणॆऩ&amp;rsquo; (१,६।७।) ऎऩ्ऱबडि उडैमणि वोसै कणगण वॆऩ्ऱुम्, किण्गिणि वोसै अदऱ्‌कुत् ताऴ्न्दु सलार् सलारॆऩ्ऱुमिरुक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;सॆय्दवाय् ऎऩ्ऱदै, सॆय्द आय् ऎऩप्पिरित्तु आय्दल् तॆरिदलाय् पऴिप्पऱुदलैच् चॊल्लुगिऱदॆऩ्ऱुम्, उडैमणि ऎऩ्बदै मणि उडै ऎऩवाक्कि मणियुडैत्ताऩ ऎऩप् पॊरुळ् ऎऩ्ऱुम् कूऱि अदऩै मरुङ्गुक्कु विसेषणमाग वैत्तु, पऴिप्पऱ्‌ऱु अऴगिय अरैवडत्तैयुडैय मरुङ्गिऩ् मेल् ऎऩ्ऱुरैक्किऩ्ऱर्। इप्पोदु पेणि ऎऩ्बदु सप्पाणि कॊट्टायॆऩ्बदोडु सेरुम्। पेणि= विरुम्बि, अल्लदु आयासप्पडामल् ऎऩ्ऱदाम्। काणि कॊण्ड कैगळाल् ऎऩ्बदाल् कॊळ्वदऱ्‌कुक् कुवित्ताऱ्‌पोल् कुवित्तुक् कॊण्डु कॊट्टवेणुमॆऩ्ऱु सॊऩ्ऩदागुम्। कॊट्टाय् ऎऩ्ऩुम् पदम् मेऱ्‌ पासुरत्तिलिरुप्पदु इङ्गुम् सेरुम्। ऒरु तूक्कम् तूङ्गु, ओर् ओट्टम् ओडु ऎऩ्ऱाऱ्‌ पोले कैगॊट्टुदल् कॊट्टु ऎऩप् प्रयोग मॆऩ्ग।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ ऎट्टाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/01_tiruppallaNDu_tirumoLHi_pEriyaLHvar_1-473/tirumoLHi/uttamUr-vIrarAghavaH/1/1/08_ETTAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/01_tiruppallaNDu_tirumoLHi_pEriyaLHvar_1-473/tirumoLHi/uttamUr-vIrarAghavaH/1/1/08_ETTAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।१।८।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्। पॆरियाऴ्वार्&lt;br&gt;&#xA;तिरुमॊऴि १।८। (तळर् नडै)।&lt;br&gt;&#xA;तॊडर्सङ्गिलिगै&lt;br&gt;&#xA;ऎऴुन्दु निऩ्ऱु कैगॊट्टुदलै यऩुबवित्तुविट्टु, नडैयै यऩुबविक्किऱार्। मुदऩ् मुदल् कुऴन्दै नडक्कुम् नडै तळर्नडै; मिरुदुवाऩ नडै। &amp;lsquo;तऩ्ऩैप् पॆऱ्‌ऱेऱ्‌कुत् तऩ् वायमुदन् दन्दॆऩ्ऩैत् तळिर्प्पिक्किऩ्ऱाऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदाल् इत्तिरुमॊऴियुम् तायिऩ् पावऩैयिले इरुन्दु आऴ्वार् अरुळिऩारॆऩ्बदु व्यक्तमागुम्।&lt;br&gt;&#xA;८६। तॊडर् सङ्गिलिगै सलार्बिलारॆऩ्ऩत् तूङ्गुबॊऩ् मणि यॊलिप्पप्&lt;br&gt;&#xA;पडुमुम्मदप्पुऩल् सोर वारणम्बैय निऩ्ऱूर्वदुबोल्&lt;br&gt;&#xA;उडऩ्गूडिक् किण्गिणियारवारिप्प उडैमणि पऱै कऱङ्गत् तडन्दाळिणैगॊण्डु सार्ङ्गबाणि तळर्नडै नडवाऩो। १&lt;br&gt;&#xA;वारणम् - याऩैयाऩदु&lt;br&gt;&#xA;पडुम् - उण्डाय्क् कॊण्डिरुक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;मुम् मदम् पुऩल् - मूऩ्ऱु मद प्रवाहङ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;सोर - विऴवे&lt;br&gt;&#xA;तुडर् - विलङ्गायुळ्ळ&lt;br&gt;&#xA;सङ्गिलिगै - सङ्गिलिगळ्&lt;br&gt;&#xA;सलार् पिलार् ऎऩ्ऩ - अव्विदम् सप्तिक्क&lt;br&gt;&#xA;तूङ्गु - (वयिऱ्‌ऱिऩ् कीऴ् इरुबुऱमुम्) तॊङ्गुम्&lt;br&gt;&#xA;पॊऩ् मणि - अऴगिय कण्डैगळ्&lt;br&gt;&#xA;ऒलिप्प - नादम् सॆय्य&lt;br&gt;&#xA;निऩ्ऱु - निऩ्ऱु निऩ्ऱु&lt;br&gt;&#xA;पैय - मॆळ्ळ&lt;br&gt;&#xA;ऊर्वदु पोल् - नडप्पदु पोल्&lt;br&gt;&#xA;सार्ङ्गबाणि - कैयिल् सार्ङ्गमेन्दियिरुक्कुम् कण्णऩाऩवऩ्&lt;br&gt;&#xA;किण्गिणि - सदङ्गैगळ्&lt;br&gt;&#xA;उडऩ् कूडि - ऒऩ्ऱु कूडि&lt;br&gt;&#xA;आरवारिप्प - सप्तिक्क&lt;br&gt;&#xA;उडै मणि - अरैमणिगळ्&lt;br&gt;&#xA;पऱै कऱङ्ग - पऱैबोल् ऒलि युण्डाक्क&lt;br&gt;&#xA;तड इणै ताळ् कॊण्डु - विसालमाय् ऒऩ्ऱुक्कॊऩ्ऱु सममुमाऩ पादङ्गळिऩाल्&lt;br&gt;&#xA;तळर् नडै - तळ्ळाट्ट नडैयै&lt;br&gt;&#xA;नडवाऩो - सॆय्य माट्टाऩा (नडक्क वेणुम्) ।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;च्रुङ्गलिगा&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् वड सॊल्लिऩ् तिरिबु सङ्गिलिगै, &amp;lsquo;सङ्गिलिगळ्&amp;rsquo; ऎऩवुम् पाडमुण्डाम्। तऱियै मुऱित्तुक्कॊण्डु सङ्गिलियोडु वन्ददाऱ्‌ सङ्गिलि सप्तिक्किऱदॆऩ्ऱावदु, मदित्त याऩैयाऩ पडियाले अदु वेगमाग ओडादबडि नालु काल्गळुक्कुम् सेर्न्दु विलङ्गागच् चङ्गिलि इट्टिरुप्पदाल् अदु कालोडु काल् सेर्त्तु वैक्कुम्बोदु ऒऩ्ऱुबट्टुच् चप्तिक्कुमॆऩ्ऱावदु कॊळ्ग। तूङ्गु पॊऩ्मणि यॆऩ्ऱदै, &amp;lsquo;पॊऩ् तूङ्गुमणि&amp;rsquo; ऎऩ वैत्तुप् पॊऩ् कयिऱ्‌ऱिल् तॊङ्गविट्ट मणियॆऩ्ऱु मुरैप्पर्। पॊऩ्ऩाऱ्‌ सॆय्द मणियागिल् सप्तियादॆऩ्बर्। मुम्मदमावदु - इरण्डु कादुगळिलुम् तलैयिलुम् पाय्गिऱ जलमॆऩ्ऱार् तिरुवाय् मॊऴिप्पिळ्ळै। ‘कबोल त्वयम्, मेट्रम्, मस्तगम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् स्ताऩ त्रयत्तिऩिऩ्ऱुम् वडिगिऱ जलमॆऩ्ऱार् मणवाळमामुऩिगळ्। इङ्गे मुम्मदप् पुऩलुक्कु ऎदै ऒप्पिट्टबडि यॆऩ्ऩिल् - अदु याऩैक्कुत् तॊडर्सङ्गिलि एऱ्‌पडवुम्, अदै इऴुक्कवुम् कारणमागैक्कागवे कुऱिक्कप्पट्टदॆऩ्ग। अऩ्ऱि, नॆऱ्‌ऱियिलुम् कबोलङ्गळिलुम् उण्डाम् वियर्वैयै ऒप्पिडलाम्। पऱै - ऒरु वात्यम् (मेळम्)। ताळिणै - पादङ्गळिरण्डॆऩ्ऩवुमाम्। याऩैक्कुम् पॊदुवागैक्काग इणैन्द अडिगळ् ऎऩ्ऱुरैप्पर्। ताळाल् ऎऩ्ऩादु ताळ्गॊण्डु ऎऩ्ऱदाल् नडप्पदिलुळ्ळ च्रमम् तोऱ्‌ऱुम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ ऒऩ्बदाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/01_tiruppallaNDu_tirumoLHi_pEriyaLHvar_1-473/tirumoLHi/uttamUr-vIrarAghavaH/1/1/09_ObadAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/01_tiruppallaNDu_tirumoLHi_pEriyaLHvar_1-473/tirumoLHi/uttamUr-vIrarAghavaH/1/1/09_ObadAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।१।९।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम् पॆरियाऴ्वार्&lt;br&gt;&#xA;तिरुमॊऴि १।९। (अच्चोबरुवम्)&lt;br&gt;&#xA;पॊऩ्ऩियऱ्‌ किण्गिणि&lt;br&gt;&#xA;तळर्नडै नडन्द कुऴन्दैक्कुच् चिऱिदु वेगमाग नडक्कुम् परुवम् वन्दवळविले ऎदिरिल् ओडिवन्दु अणैत्तुक् कॊळ्ळ यसोदै अऴैत्तवण्णम् आऴ्वार् अऴैप्पदु इत् तिरुमॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;९७। पॊऩ्ऩियऱ्‌ किण्गिणिसुट्टिप् पुऱङ्गट्टित्&lt;br&gt;&#xA;तऩ्ऩियलोसै सलऩ्सलऩॆऩ्ऱिड&lt;br&gt;&#xA;मिऩ्ऩियल् मेगम् विरैन्दॆदिर् वन्दाऱ्‌पोल्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩिडैक्कोट्टरा वच्चो वच्चो&lt;br&gt;&#xA;ऎम्बॆरुमाऩ् वारावच्चो वच्चो। (१)&lt;br&gt;&#xA;सुट्टि - सुट्टियै&lt;br&gt;&#xA;पुऱम् - नॆऱ्‌ऱियिऩ् ऒरु पुऱत्तिल्&lt;br&gt;&#xA;कट्टि - अणिन्दुगॊण्डु (नी)&lt;br&gt;&#xA;पॊऩ् इयल् - पॊऩ् पॊरुन्दियुळ्ळ&lt;br&gt;&#xA;किण्गिणि - सदङ्गैयाऩदु&lt;br&gt;&#xA;तऩ् इयल् - तऩक्कु स्वबावमायुळ्ळ&lt;br&gt;&#xA;ओसै - त्वऩियै&lt;br&gt;&#xA;सलऩ् सलऩ् ऎऩ्ऱु इड - सलऩ्सलऩॆऩ्ऱ विदमाय् उण्डु पण्ण&lt;br&gt;&#xA;मिऩ् इयल् - मिऩ्ऩल् पॊरुन्दिय&lt;br&gt;&#xA;मेगम् - वर्षिक्कुम् मेगमाऩदु&lt;br&gt;&#xA;विरैन्दु - वेगमाग&lt;br&gt;&#xA;ऎदिर्वन्दाल् पोल् - ऎदिरिले वरुमा पोले&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् इडैक्कु - ऎऩदु इडुप्पुक्काग&lt;br&gt;&#xA;ओट्टरा - ओडिवन्दु&lt;br&gt;&#xA;अच्चो अच्चो - अणैत्तुक्कॊळ्।&lt;br&gt;&#xA;ऎम् पॆरुमाऩ् - ऎमदु पिराऩे!&lt;br&gt;&#xA;वारा - वन्दु&lt;br&gt;&#xA;अच्चो अच्चो - अणैत्तुक्कॊळ्।&lt;br&gt;&#xA;पॊऩ्ऩियल्-किण्गिणि पॊऩ्ऩाऱ्‌ सॆय्यप्पट्टाल् सप्तियादु ऎऩ्बरागैयाले पॊऩ्ऩिल् तोय्त्तुच् चमैत्तदुम् पॊऩ्वडत्तिऱ्‌ कोत्तदुम् कॊळ्ग। किण्गिणियैयुम् सुट्टियैयुम् अवऱ्‌ऱुक्कु अडैत्त इडत्तिले कट्टि ऎऩ मुदलडियै उरैत्तु, किण्गिणिक्कु इयलाऩ ओसैयाऩदु सलऩ् सलऩॆऩ्ऱॊलिक्क ऎऩ्ऱु इरण्डाम् अडियै व्याक्याऩिप्पर्। इङ्गु पॊऩ्ऩियऱ्‌ किण्गिणिये मिऩ्ऩलुक्कु उबमेयमायिरुक्क, नॆऱ्‌ऱिच् चुट्टिक्कु ओसैयुमिरामलिरुक्क, मेले तऩ् ऎऩ्ऱ विडत्तिलुम् किण्गिणियैये कॊळ्ळवेण्डियिरुक्क, सुट्टियिऩ् प्रस्तावमिऩ्ऱिये ऒरु योजऩै युसिदमॆऩक् करुदिऩाल्, &amp;lsquo;सुट्टिप् पुऱङ्गट्टि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सुट्टि यॆऩ्ऱदै विऩैयॆच्च माक्कि, पुऱम् सुट्टिक् कट्टि=किण्गिणियाऩदु पक्कङ्गळै नॆऱित्तुक् कुऱित्तु अणैत्तु, अदावदु तिडमागप्पट्टुच् चलऩ्सलऩॆऩ वॊलिक्क ऎऩप् पॊरुळ् कूऱलाम्। तऩ्ऩियल् ऎऩ्बदऱ्‌कुक् कण्णऩिऩ् इष्टप्पडि ऎऩ्ऱु तिरुवाय्मॊऴिप्पिळ्ळै कॊण्ड पॊरुळ् पोलुम्। अप्पोदु तऩ् ऎऩ्ऱदाल् मेगत्तैयुम् कॊण्डु इरण्डामडियै उबमेयत्तिलुम् उबमाऩत्तिलुम् सेर्क्कलाम्। ऎदिर् वन्दाऱ्‌पोलॆऩ्ऱदाल् मुऩ् पक्कम् ओडिवन्दु अणैवदै यबेक्षित्तु तोऱ्‌ऱुम्। इडैक्कु=उट्कार्न्दिरुक्कुम् ऎऩदु इडैमेल् एऱुवदऱ्‌कु। ओट्टरा ऎऩ्ऱ पदम् ओट्टम् तरा ऎऩ्ऱ पॊरुळिले पाट्टुक्कळिल् प्रयोगिक्कप्पडुगिऱदु। &amp;lsquo;ओट्टरुम्&amp;rsquo; (पॆरियाऴ्वार् तिरुमॊऴि ४।३।९); &amp;lsquo;&amp;lsquo;ओट्टन्दु&amp;quot; (पॆरिय तिरुमॊऴि १०।४।६)। इप्पडिप् पॊरुळ् कूऱिऩाल्दाऩ्, &amp;lsquo;विरैन्दु वन्दाऱ्‌पोल्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदु इङ्गे सेरुम्। ओट्टरा, वारा इरण्डुम्, &amp;lsquo;सॆय्या वाय् पाट्टिल् वन्द इऱन्दगाल विऩैयॆच्चम्। अच्चो - वेऱुवगैयाऩ प्रयोगमिराविडिऩुम् सिल विडङ्गळिल् इदु अदिसयक् कुऱियायिऩुम्, इङ्गु इदऱ्‌कु, अणैत्तुक्कॊळ् ऎऩ्ऩुम् पॊरुळै सन्दर्प्पत्ताल् कॊळ्ळवेण्डु मॆऩ्बर्। नाऩ्गावदु अडिक्कु इऩि वेऱु पॊरुळ् कॊळ्ळलाम्। अदावदु ऎऩ् इडै कोट्टरावच्चो- ऎऩ् इडै कोट्टु=ऎऩदु इडैयै वळैयच् चॆय्। अरा अल्लदु अरावु=अऴुत्तु। अच्चु=असैत्ताट्टु। मेले, &amp;lsquo;तऴुवावन्दच्चो&amp;rsquo; ऎऩ्बदाल् तऴुवुदलै विड, &amp;lsquo;अच्चो&amp;rsquo; ऎऩ्बदु वेऱागुम्। ओ ऎऩ्बदु, ‘पॊऩ्ऩुलगाळीरो&amp;rsquo;, &amp;lsquo;पालॊडु मेवीरो&amp;rsquo; (तिरुवाय्मॊऴि ६।८।१।२) ऎऩ्ऱ विडत्तिऱ्‌ पोल् अनुनयत्तै = वेण्डुदलैक् कुऱिक्कुम् ऎऩ्ऱदाम्। इप्पोदु वन्दाऱ्‌पोल् ऎऩ्बदै वारा ऎऩ्ऱदोडु सेर्क्क वेण्डुम्। इदैविड, &amp;lsquo;इडैक्कु&amp;rsquo;, &amp;lsquo;ओट्टरा&amp;rsquo; ऎऩप् पिरिप्पदे पॊरुन्दुम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० पत्ताम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/01_tiruppallaNDu_tirumoLHi_pEriyaLHvar_1-473/tirumoLHi/uttamUr-vIrarAghavaH/1/1/10_pattAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/01_tiruppallaNDu_tirumoLHi_pEriyaLHvar_1-473/tirumoLHi/uttamUr-vIrarAghavaH/1/1/10_pattAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।१।१०।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरियाऴ्वार् तिरुमॊऴि १।१०। (पुऱम्बुल्ग वऴैत्तल्)&lt;br&gt;&#xA;वट्टुनडुवे&lt;br&gt;&#xA;मुऩ् पक्कम् वन्दु तऴुवि असैत्ताट्टुवदै यबेक्षित्तु तलैक्कट्टिऩ पिऱगु पिऩ्बक्कम् वन्दु सार्न्दुक् कॊळ्वदैयवळ् अऩुबवित्त वण्णम् अऩुबवित्तु इऩियरागिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;१०८। वट्टु नडुवे वळर्गिऩ्ऱ, माणिक्क&lt;br&gt;&#xA;मॊट्टुनुऩैयिल् मुळैक्किऩ्ऱ मुत्तेबोल्&lt;br&gt;&#xA;सॊट्टुच्चॊट्टॆऩ्ऩत् तुळिक्कत् तुळिक्क, ऎऩ्&lt;br&gt;&#xA;कुट्टऩ्वन्दॆऩ्ऩैप्पुऱम् पुल्गुवाऩ्&lt;br&gt;&#xA;कोविन्दऩॆऩ्ऩैप् पुऱम्बुल्गुवाऩ्। (१)&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् कुट्टऩ् - ऎऩदु मगऩाऩ कण्णऩ्&lt;br&gt;&#xA;वट्टु नडुवे - (नील रत्ऩ मयमाऩ) वट्ट वडिवङ्गळाऩ इरण्डिऩ् नडुविले&lt;br&gt;&#xA;वळर्गिऩ्ऱ - वळर्न्दु वरानिऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;माणिक्कम् मॊट्टु नुऩैयिल् - नील माणिक्कत्ताल् सॆय्यप् पॆऱ्‌ऱ अरुम्बिऩ्&lt;br&gt;&#xA;मुऩैयिले&lt;br&gt;&#xA;मुळैक्किऩ्ऱ मुत्तुबोल् - उण्डागि वरुम् मुत्तुक्कळ् पोलवे&lt;br&gt;&#xA;सॊट्टु सॊट्टु सॊट्टु ऎऩ्ऩ -सॊट्टॆऩ ऒलिक्कुम्बडि&lt;br&gt;&#xA;तुळिक्क तुळिक्क - नीरिऩ् पिन्दुक्कळ् तुळि तुळियाय् विऴ&lt;br&gt;&#xA;वन्दु - नॆरुङ्गि वन्दु&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩै पुऱम् पुल्गुवाऩ् - ऎऩ्ऩैप् पिऩ्बक्कत्तिल् अणैन्दु कॊळ्वाऩ्; कोविन्दऩ् - कोविन्दऩ् ऎऩ पिरुदम् पॆऱ्‌ऱवऩ्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩै पुऱम् पुल्गुवाऩ् - ऎऩ्ऩैप् पिऩ्बक्कत्तिल् अणैन्दु कॊळ्वाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;वट्टु-तिरट्चि; उण्डै। कण्णऩुडैय कुऱियिऩिऩ्ऱु सॊट्टि वरुम् नीर्प् पिन्दुक्कळ् मुत्तुक्कळ् पोलिरुक्किऩ्ऱऩ वॆऩ्ऱु व्यक्तमाग वरुळिच् चॆय्दार्। अम् मुत्तुक्कळुक्कु उऱ्‌पत्ति स्ताऩमाऩ मॊट्टुक्कुम् अदऱ्‌कु इरुबुऱमुळ्ळ वट्टुक्कळुक्कुम् कण्णऩिऩ् कुऱियैयुम् पीजङ्गळैयुम् मुऱैये उबमेयमाक्किक् कॊळ्ग। निगमनत्तिल्, &amp;lsquo;पुऱम् पुल्गिय वेय्त्तडन्दोळि&amp;rsquo; यॆऩ्बदाल् ऎऩ्ऩै यॆऩ्बदु पुल्गुवाऩ् ऎऩ्ऱदोडु सेरुमॆऩ्ग। पुऱम् ऎऩ्बदऱ्‌कुप् पुऱत्तिलॆऩप् पॊरुळ्। नीरिऩ् मगिमैयै निऩैत्तु कोविन्दऩ् ऎऩ्ऱार्। कोमूत्रत्तिऱ्‌कु महिमै इवऩाल् वन्ददु। कोविऱ्‌कु महिमैयै अडैवित्तवऩ् कोविन्दऩॆऩ्ग।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
