<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०४ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/04/</link>
    <description>Recent content in &#43;०४ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/04/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>३१ तिरुमॊऴि-१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/04/01_tirumO.Li-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/04/01_tirumO.Li-1/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ४।१।३२८&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै: ऒऩ्ऱागिय मुदऱ्‌कडवुळ् ऒरुवऩे इरामबिराऩागवुङ् गण्ण पिराऩागवुम् इप्पडि पल अवदारङ्गळैच् चॆय्गिऩ्ऱमैयाल् इव्ववदारङ्गळ् यावुम् ऒऱ्‌ऱुमै नयत्तिऩाल् एगाच्रयमागैयाले &amp;lsquo;इप्पडियिरुक्किऱ विषयत्तैक् कण्णाले कण्डु अनुबविक्क वेणुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तेडुगै तमक्कु ऒरुबक्कत्तिऱ्‌ सॆल्लुगिऱ पडियैयुम्, मानसा नुबवत्तिऩ् करैबुरट्चियिऩाल्, अव्विषयत्तैत् ताम् तॆळिवागक् कण्डदागवे ऒरुबक्कत्तिल् तोऱ्‌ऱियिरुक्किऱबडियैयुम् अनुसन्दित्त इव्वाऴ्वार्, तम्मै इरण्डु वगैयाग वगुत्तुक्कॊण्डु, &amp;lsquo;&amp;lsquo;सर्वेच्वरऩैक् कण्णाले काणवेणुम्” ऎऩ्ऱु तेडुगै ऒरु वगुप्पागवुम्, &amp;lsquo;&amp;lsquo;अप्पडि तेडुगिऱीर्गळागिल् अवऩै उळ्ळबडि कण्डारुळर्” ऎऩ्ऱु विडै सॊल्लुगै ऒरु वगुप्पागवुमाय् इप्पडि ऎम्बॆरुमाऩुडैय पल अवदारगुणङ्गळै अनुबवित्तु इऩियरागिऱार् इत् तिरुमॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;नाय्च्चियार् तिरुमॊऴियिल् &amp;lsquo;&amp;lsquo;पट्टिमेय्न्दोर् कारेऱु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ तिरुमॊऴियै इत्तिरुमॊऴियोडु ऒप्पिडुग; &amp;lsquo;&amp;lsquo;इङ्गे पोदक्कण्डऩे” ऎऩ्ऱु केट्पार् सिलरुम्, &amp;ldquo;विरुन्दावऩत्ते कण्डोमे” ऎऩ्ऱु विडैयळिप्पार् सिलरुमाय्च् चॆऩ्ऱदिऱे अत्तिरुमॊऴिदऩ्ऩिलुम्।&lt;br&gt;&#xA;एग कालत्तिल् आयिरञायिऱु उदित्ताऱ्‌पोल् कण्गॊण्डु काणवॊण्णादबडि ज्वलियानिऩ्ऱ किरीडत्तैयुडैयवऩाय् महानुबावऩाऩ सक्करवर्त्तित् तिरुमगऩ् ऎऴुन्दरुळियिरुक्कुमिडम् यादु? ऎऩ्ऱु तेडुगिऩ्ऱमै मुऩ्ऩडिगळाल् पॆऱप्पडुम्। वीरत्तण्डैयै अणिन्दुळ्ळ काल्गळैयुम् तोळ्मिडुक्कैयुमुडैयवऩाय् प्रह्लादाऴ्वाऩै नलिन्दु वरुन्दिऩ हिरण्य कसिबुविऩ् उयिरै मुडिप्पदऱ्‌काऩ नरसिम्म रूबियाय्त् तूणिल् तोऩ्ऱि, अव्वासुरऩदु मार्बै इरु तुण्डमागप् पिळन्दु रत्त तारैयैप् पॆरुक्कि अदिले तोय्न्द कैयुन्दाऩुमाय् निऩ्ऱ निलैमैयिल् ऎम्बॆरुमाऩैक् कण्डारुण्डु ऎऩ्ऱु विडैयळिक्किऩ्ऱमै पिऩ्ऩडिगळाऱ्‌ पॆऱप्पडुम्। इदऩाल् इरामऩाय् अवदरित्तदुम् नरसिम्हमाय् अवदरित्तु मॆल्लाम् ऒरु  ईच्वर व्यक्तियेयॆऩ्ऱु तर्मियिऩ् ऐक्कियत्तैक् कूऱियवाऱाम्; मेलिऱ्‌पाट्टुक्कळिलुमिङ्ङऩमे कॊळ्ग।&lt;br&gt;&#xA;“कार्यानुगुणमागक् कॊण्ड रूबबेदमात्रमेयाय्, प्रगारि ऒऩ्ऱेयागैयाले, इन्द ऐक्यमऱिन्दु काण्गैयायिऱ्‌ऱु, उळ्ळबडि काण्गैयावदु” ऎऩ्ऱ जीयरुरै इङ्गु अऱियऱ्‌पाऱ्‌ऱु।&lt;br&gt;&#xA;रवि – वडसॊल्, ऎऱित्तल् – ऒळिवीसुदल्, वॆयिल्गाय्दल्, “ऎरित्तालॊत्त“ ऎऩ्ऱ पाडञ् जीऱवादॆऩ्ग। इरामऩै ऎऩ्ऱविडत्तु, ऐ-असै। नाडुदल् – तेडुदल् विसारित्तल्, विरुम्बुदल्। नाडुदिर् – मुऩ्ऩिलैप् पऩ्मै विऩैमुऱ्‌ऱु। कऴल् ऎऩ्ऱु – कालुक्कुम्, कालुम् अणियुम् वीरत्तण्डैक्कुम् पॆयर्। अरि – हरि: “नबहरि“ ऎऩ्ग। उदिरम् - “रुदिरम्“ उळ्ळवा-उळ्ळवाऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३२ तिरुमॊऴि-२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/04/02_tirumO.Li-2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/04/02_tirumO.Li-2/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ४।२।३३८&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै: इव्वाऴ्वार्क्कु मऱ्‌ऱुमुळ्ळ पल अवदार विबवङ्गळैक् कण्णाले कण्डु अऩुबविक्क वेणुमॆऩ्ऱ विरुप्पमिरुप्पिऩुम् अवै अव्वक्कालङ्गळिऱ्‌ पिऱन्दवर्गट्के अऩुबविक्कक् कूडियवैयायुम्, पिऩ् पिऱन्दार्गट्कुक् किडैक्कक् कूडादवैयायु मिरुन्दमैयाल्, &amp;rsquo;&amp;rsquo; पिऩ्ऩाऩार् वणङ्गुञ्जोदि&amp;quot; ऎऩ्ऱबडि अवदारत्तिऱ्‌ पिऱ्‌पट्टवर्गळुक्कुम् इऴक्क वेण्डादबडि ऎम्बॆरुमाऩ् अर्च्चावदा माय्क्कॊण्डु उगन्दरुळिऩ तिरुप्पदिगळिले अव्ववदार कुणसेष्टिदङ्गळॆल्लाम् नऩ्गु विळङ्गुमाऱु निऱ्‌किऱबडिबै अनुसन्दित्तु अत्तिरुप्पदिगळिल् अवऩै अनुबविक्क विरुम्बि, अवै यॆल्लावऱ्‌ऱिऩुम् &amp;ldquo;तॆऩ्ऩऩुयर् पॊरुप्पुन् दॆय्व वडमलैयुम्, ऎऩ्ऩुमिवैये मुलैया वडिवमैन्द&amp;rdquo; ऎऩ्ऱबडि नी पूमिप्पिराट्टिक्कुत् तिरुमुलैत् तडङ्गळाय् अमैन्दमैयाल् अव्वॆम्बॆरुमाऩुक्कु मिगवुम् अबिमद स्तलमायिरानिऩ्ऱ तिरुमालिरुञ्जोलैमलै, तिरुवेङ्गडमलै ऎऩ्ऱ तॆऩ्वडमलै यिरण्डिऩुळ् तॆऩ् तिरुमलैयिल् निऱ्‌किऱ निलैयिले मुन्दुऱ अनुबविप्पदाग इऴिन्दु ‘अङ्गु ऎऴुन्दरुळियिरुक्किऱ अऴगरिलुङ्गाट्टिल् अम्मलै ताऩे प्राप्यम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अनुसन्दित्तु, अत्तिरुमलैयिऩुडैय वैबवत्तै वगैवगैयागप् पेसि मगिऴ्गिऱार् इत्तिरुमॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;नम्माऴ्वार् तिरुवाय्मॊऴियिल् &amp;lsquo;किळरॊळियिळमै&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ तिरुमॊऴियिऩा लुम्, तिरुमङ्गैयाऴ्वार् &amp;lsquo;&amp;lsquo;मुन्दुऱवुरैक्केऩ्&amp;quot; ऎऩ्ऱ तिरुमॊऴियिऩालुम् इङ्ङऩमे अऩुबवित्तऩर् ऎऩ्ग।&lt;br&gt;&#xA;इदऩाल्, तत्विषयत्तिऱ्‌ काट्टिल् तदीय विषयमे प्राप्यत्तुक्कु ऎल्लै निलम् ऎऩ्बदु पॆऱप्पडु मॆऩ्ऱुणर्ग।&lt;br&gt;&#xA;अलम्बा, वॆरुट्टा - ‘सॆय्या’ ऎऩ्ऩुम् वाय्प्पाट्टु उडऩ्बाट्टिऱन्दगाल विऩैयॆच्चम्; अलम्बि, वॆरुट्टि ऎऩ्ऱबडि: अलम्बुदल् - ‘इवर्गळिऩ् कीऴ् नमक्कुक् कुडियिरुक्क मुडियादु’ ऎऩ्ऱु निलैदळुम्बच् चॆय्दल्; पिऱविऩैयिल् वन्द तऩ्विऩै। (सिलम्बु आर्क्क इत्यादि।) तेवस्त्रीगळ् मुऩ्बु नूबुरगङ्गैयिल् नीराड वरुम्बोदु रावणादि राक्षसर्गळुक्क अञ्जित् ताङ्गळ् इरुप्पिडत्तैविट्टु पुऱप्पडुवदु अव्वरक्कर्गट्कुत् तॆरियादैक्कागत् तम् काऱ्‌सिलम्बुगळै कऴऱ्‌ऱिविट्टु वरुवार् सिलरुम्, अवै ऒलिसॆय्यादबडडि पञ्जैयिट्टडैत्तुक्कॊण्डु वरुवार् सिलरुमायिरुप्पर्गळ्; ऎम्बॆरुमाऩ् अवदरित्तु, अरक्करैक् कुलम् पाऴ्बडुत्त पिऩ्बुच् चिलम्बु ऒलिक्क वरुवर्गळॆऩ्ग।&lt;br&gt;&#xA;सिलम्बाऱु- नूबुरगङ्गैयॆऩ्ऱु वडमॊऴिप् पॆयर्बॆऱुम्। तिरुमाल् उलगमळन्द कालत्तिल् मेले सत्यलोगत्तिऱ्‌ सॆऩ्ऱ अप्पॆरुमाऩदु तिरुवडियैप् पिरमऩ् तऩ् कैक्कमण्डल तीर्त्तत्ताऱ्‌ कऴुविविळक्क, अक्काऱ्‌ सिलम्बिऩिऩ्ऱु तोऩ्ऱियदऩाऱ्‌ सिलम्बाऱु ऎऩ्ऱु पॆयरायिऱ्‌ऱु। नूबुरगङ्गै ऎऩ्ऱ वडमॊऴप् पॆयरुम् इदुबऱ्‌ऱियदे। नूबुरम्-सिलम्बु, ऒरुवगैक्कालणि। इऩि इदऱ्‌कु वेऱुवगैयागवुम् पॊरुळ् कूऱुवर्, आऴ्वाऩ्, सुन्दरबाहुस्तवत्तिल्, “वगुळदरसरस्वदी॥।सुन्दरस्य“ ऎऩ्ऱरुळिच् चॆय्दबडि मरङ्गळुमिरङ्गुम् वगै मणिवण्णवोवॆऩ्ऱु कूविऩ आऴ्वार् पासुरङ्गळैक्केट्ट कुऩ्ऱुगळ् उरुगिप् पॆरुगा निऩ्ऱमैयाल्, अदऱ्‌कुच् चिलम्बाऱॆऩ्ऱु  पॆयरायिऱ्‌ऱु, सिलम्बु – कुऩ्ऱुक्कुम् पॆयर्, “सिलम्बॊऴि ञॆगिऴिगुऩ्ऱाम्“ ऎऩ्बदु सूळा मणि निगण्डु। इप्पॊरुळै रसोक्तियिऩ् पाऱ्‌ पडुत्तुग।&lt;br&gt;&#xA;तिरुमालिरुञ्जोलै- नूऱ्‌ऱॆट्टुत् तिरुप्पदिगळुळ् पाण्डि नाट्टुत् तिरुप्पदि पदिऩॆट्टिल् ऒऩ्ऱुम्, ‘वनगिरि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ वडमॊऴियिऱ्‌ कूऱप्पडुवदुम्,‘कोयिल्  तिरुमलै पॆरुमाळ् कोयिल् अऴगर् तिरुमलै’ ऎऩ्ऱु सिऱप्पाग ऎडुत्तुक् कूऱप्पडुगिऱ नाऩ्गु तिरुप्पदिगळुळ् ऒऩ्ऱुम्, “इरुप्पिडम् वैगुन्दम् वेङ्गडम् मालिरुञ्जोलैयॆऩ्ऱुम् पॊऱुप्पिडम् मायऩुक्कॆऩ्बर् नल्लोर्’ ऎऩ्ऱबडि आऩ्ऱोर् कॊण्डाडप्पॆऱ्‌ऱ महिमैयैयुडैयदुमाऩदॊरु तिव्यदेसम्। “आयिरम् पूम्बॊऴिगळैयुडैय मलैयादलाल्, ‘मालिरुसोलैमलै’ ऎऩ्ऱु तिरुनाममायिऱ्‌ऱु; मिल्- पॆरुमै; इरुमै- पॆरुमै; इव्विरण्डुम् तॊडर्न्दु ऒरु पॊरुट् पऩ्मॊऴियाय् निऩ्ऱऩ। इऩि, माल - उयर्च्चि, इरुमै- पाप्पु ऎऩ्ऱु कॊण्डु उयर्न्द परन्द सोलैयिऩैयुडैय मलैयॆऩ्ऱलुमुण्डु। तिरु-  मेऩ्मै कुऱिक्कुम् अडैमॊऴि। तॆऩ् - अऴगु; पारदगण्डत्तिल् तॆऩ्ऩाडागिय पाण्डिय नाट्टिलुळ्ळ मलैयादल्बऱ्‌ऱित् तॆऩ् तिरुमालिरुञ् जोलै’ ऎऩप्पट्तागवुम् कॊळ्ळलाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३३ तिरुमॊऴि-३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/04/03_tirumO.Li-3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/04/03_tirumO.Li-3/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ४।३।३४९&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै-कीऴ्त् तिरुमॊऴियिऱ्‌ पोलवे इत्तिरुमॊऴियिलुम् तिरुमालिरुञ् जोलैमलैयिऩ् वैबवत्तैप् पलवगैयागप् पेसि मगिऴ्गिऱार्। (इदऩाल्, ऒरु मुऱै अनुबवित्तुप् पर्याप्ति पॆऱ्‌ऱिलर् ऎऩ्बदु पोदरुम्।) कीऴ्त्तिरुमॊऴियिल् रामावदारगुण सेष्टिदङ्गळ् मुऩ्ऩाग, किरुष्णावदार कुणसेष्टिदङ्गळै अऴगर् पक्कलिले कण्डु अनुबवित्तार्। इत्तिरुमॊऴियिल्, किरुष्णावदार कुणसेष्टिदम् मुऩ्ऩाग , रामावदारगुण सेष्टिदङ्गळैयुम् मऱ्‌ऱै यवदारङ्गळिऱ्‌ सेष्टिदङ्गळैयुम् अव्वऴगर् पक्कलिऱ्‌ कण्डनुबविक्किऱार् ऎऩ्ऱु वासिगाण्ग।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;मुत्तुक् कोक्कवल्लवऩ् मुगम् माऱिक् कोत्तवाऱे अदु विलैबॆऱुमा पोले, अवदारगुण सेष्टिदङ्गळुक्कुम्, विसेष ज्ञराऩवर् सेर्त्तऩुबविक्किऱ वासियाले निऱमुम् रसमुमुण्डायिरुक्कुमिऱे; तदीयविषयत्तिलुम् विसेषण पेदत्ताले विसेष्यत्तुक्कु रसविसेष मुण्डागक्कडवदिऱे, आग, इदु कीऴिऱ्‌ऱिरुमॊऴिक्कुम् इत्तिरुमॊऴिक्कु मुण्डाऩ विसेषम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पॆरिय जीयरुरै वाक्कियम् इङ्गु अऱियत्तक्कदु।&lt;br&gt;&#xA;इदिल् मुऩ्ऩडिगळिल् कूऱिय वरलाऱु- कीऴ् वऩ्ऩागऩ्ऱेवियिल् मूऩ्ऱाम्बाट्टिऩ् उरैयिल् विवरिक्कप्पट्टदु। रुक्मिऩियिऩ् समैयलुक्कु रुक्मण् ऎऩ्ऱुम्, रुक्मि ऎऩ्ऱुम् पॆयर् वऴङ्गुवर् उऱैत्तिडुदल्-मानबङ्गम् पण्णुदल्; ऐङ्गुडुमियैत् ताऩिऱे। उऱैप्पाऩ्- रुक्मिणिप् पिराट्टियैच् चिक्कऩक् कैक्कॊण्डु, मीट्कवन्द रुक्मऩैयुम् पङ्गप्पडुत्तिविट्ट मिडुक्कैयुडैयवऩॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;पिऩ्ऩडिगळिऩ् करुत्तु:- तिरुवामलिरुञ्जोलै मलैयिलुळ्ळ कॊऩ्ऱै मरङ्गळ्, नरम्बुम् इदऴुमागप् पूक्कळैच् चॊरिगिऩ्ऱमै, मुऱिन्दु पॊऩ् मोदिरङ्गळैयुम् पॊऱ्‌कासुगळैयुम् वारिप् पिऱर्गळुक्कुक् कॊडुप्पदु पोऩ्ऱुळ्ळदु ऎऩ्ऱ उत्प्रेक्षैयैत् तिरुवुळ्ळत्तिऱ्‌कॊण्डु, उबमेयार्त्तत्तै वॆळिप्पडैयाग अरुळिच्चॆय्यामल् “तावि वैयङ्गॊण्डदडन् दामरैगट्के” ऎऩ्ऱदुबोलक् कूऱुगिऩ्ऱऩरॆऩ्ग। कॊऩ्ऱैप् पूविलुळ्ळ नरम्बुम् इदऴुम्- मुऱिन्द पॊऩ्मोदिरमुम् पॊऱ्‌कासुम्बोले यिरुक्कुम्बडि काण्ग।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३४ तिरुमॊऴि-४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/04/04_tirumO.Li-4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/04/04_tirumO.Li-4/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ४।४।३६०&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै: कीऴ् इरण्डु तिरुमॊऴिगळिल् तिरुमालिरुञ्जोलैयै अनुबवित्त इव्वाऴ्वारुडैय तिरुवुळ्ळम् तिरुक्कोट्टियूरिऱ्‌ सॆल्ल, अङ्गु ऎऴुन्दरुळियिरुक्कुम् ऎम्बॆरुमाऩ् पडिगळै इवर् अनुबविक्कुम् पोदु, अव्वऩुबवत्ताऱ्‌ पिऱन्द आनन्दम् मीदूर्न्दु नडक्कप्पॆऱ्‌ऱु, अव्वॆम्बॆरुमाऩ् तिऱत्तिल् अऩ्बिल्लाद पाविगळैप् पऴित्तुम्, अऩ्बुळ्ळ पागवदर्गळैप् पुगऴ्न्दुम् पोरुगिऱार्, इत्तिरुमॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;तिरुमङ्गैयाऴ्वारुम् पॆरिय तिरुमॊऴियिल् &amp;ldquo;मुन्दुऱवुरैक्केऩ्&amp;rdquo; &amp;ldquo;मूवरिल् मुऩ् मुदल्वऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ इरण्डु तिरुमॊऴिगळाल् तिरुमालिरुञ्जोलैयै अनुबवित्तदुम्, &amp;quot; ऎङ्गळॆम्मिऱै&amp;rdquo; ऎऩ्ऱ तिरुमॊऴियाल्, तिरुक्कोट्टियूरिल् ऎऴुन्दरुळियिरुक्किऱ निलैयै अनुबवित्तरुळिऩार्: पॆरिय तिरुमडलिलुम्, &amp;ldquo;मऩ्ऩऩै मालिरुञ् जोलै मणाळऩै&amp;rdquo; ऎऩ्ऱवुडऩे, &amp;quot; कॊऩ्ऩविलु माऴिप्पडैयाऩैक् कोट्टियूरऩ् ऩवुरुविऩरियै&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱरुळिच् चॆय्दिरुप्पदुङ्गाण्ग।&lt;br&gt;&#xA;पॆरियाऴ्वारुम् तिरुमङ्गैयाऴ्वारुमे तिरुक्कोट्टियूर् विषयमाग ऒव्वॊरु पदिगमरुळिच् चॆय्दवर्गळॆऩ्बदुम् उऱ्‌ऱुणरत् तक्कदु। तिरुक्कोट्टियूर् - पाण्डि नाट्टुत् तिरुप्पदिगळ् पदिऩॆट्टिल् ऒऩ्ऱु; कोष्टीबुरमॆऩ्ऱु वड सॊऱ्‌पॆयर् पॆऱुम्।&lt;br&gt;&#xA;पॊय् पेसुगै, पिऱरै पुगऴुगै मुदलिय तुष्कर्मङ्गळिल् अन्वयमऱ्‌ऱवरुम्, उळ्ळूर् श्रीवैष्णवर्गळैयुम् अदिदिगळैप्पोल् आदरिप्पवरुम्, पगवदारादनम, वेदात्ययनम् मुदलिय सत्कर्मङ्गळ् सॆय्दुगॊण्डु  पोदु पोक्कुमवर्गळुमाऩ परमबागवदर्गळ् वाऴुमिडमागिय तिरुक्कोट्टियूरि लॆऴुन्दरुळियिरुक्कुम् ऎम्बॆरुमाऩैप् पावियाद पाविगळैप् पिरमऩ् पडैत्तदु ऎऩ्ऩ पयऩैक् करुदियो? अऱियोम् ऎऩ्गिऱार्। वेर् + कारियम्, तेवगारियम्; तिरुविळक्कॆरिक्कै, तिरुमालै यॆडुक्कै मुदलियऩगॊळ्ग। मूवर् कारयिमावदु- मदुगैडबर्गळ् कैयिल् पऱिगॊडुत्त वेदत्तै मीट्टुक् कॊडुत्तरुळियदु, पिरमऩुक्कुच् चॆय्द कारिणम्; कुरुवुम् पिदावुमाऩ पिरम्मऩुडैय तलैयैक् किळ्ळिऩमैयाल् वन्द पाबत्तैप् पिच्चैयिट्टु, पोक्कियरुळियदु, रुत्रऩुक्कुच् चॆय्द कारियम्; महाबलि पोल्वार् कैयिऱ्‌ पऱिगॊडुत्त राज्यत्तै मीट्टुक् कॊडुत्तरुळियदु, इन्दिरऩुक्कुच् चॆय्द कारियम्। तिरुत्तुगै- ऒऴुङ्गुबडच् चॆय्गै। सिन्दियाद-सिन्दा ऎऩ्ऱ वड सॊल्लडियाप् पिऱन्द ऎदिर्मऱैप् पॆयरॆच्चम्। पावगारि-पाबगारी।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३५ तिरुमॊऴि-५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/04/05_tirumO.Li-5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/04/05_tirumO.Li-5/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ४।५।३७१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै: संसारिगळ्, अवयवङ्गळ् उऱुदियायिरुक्कुङ्गालङ्गळिल् ऎम्बॆरुमाऩैच् चिन्दियादु विषयङ्गळिले मण्डित्तिरिन्दाल्, पिऱगु सरीरङ् गट्टुक्कुलैन्द कालत्तिल् पल तुऩ्बङ्गळैये अनुबविक्कुम्बडियाय् ऎम्बॆरुमाऩैच् चिन्दिक्क अवगासम् पॆऱामल् मरणमडैय वेण्डिवरुमादलाल्, अवर्गळुक्कुप् परलोगत्तिल् अरिय पॆरिय हिंसैगळ् पडवेण्डिवरुमॆऩ्ऱुम्, अवै नेरादबडि मुन्दुऱ मुऩ्ऩमे ऎम्बॆरुमाऩैच् चिन्दित्ताऱ्‌ पॆऱाप्पेऱु पॆऱलामॆऩ्ऱुम् परोबदेस रूबमाग अरुळिच्चॆय्गिऱार् इत्तिरुमॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;अहङ्गारममगारङ्गळै वळरच्चॆय्यक् कडवदाऩ संसारत्तिल् आऴङ्गाऱ्‌पट्टुप् पऴुदे पलबगल्गळैप् पोक्किऩालुम्, उयिर् मुडियुमळविलागिलुम् अन्दसंसारत्तिल् नॆञ्जैच्चॆलुत्तादु ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुनामङ्गळै वाय्विट्टुच् चॊल्लुमवर्गळ् मेलुलगत्तिऱ्‌ पॆऱुम् परिसुगळैच् चॊल्लित् तलैक्कट्ट याम् वल्लरल्लो मॆऩ्गिऱार्। वाऴ्नाळ् मुऴुवदैयुम् पगवन्नामस्ङ्गीर्त्तनत्तालेये पोक्किऩवर्गळ् पॆऱुम् पॆरुमैयै ऎम् पॆरुमाऩ्ऱाऩुम् पेसित् तलैक्कट्टवल्लऩल्लऩॆऩ्बदु वॆळिप्पडै “ऎऩ्ऱुमयङ्गि वाय्दिऱवादे माळुमॆल्लैक्कण्” ऎऩ इयैत्तु, अम्मा, अण्णा, पिळ्ळै, पूमि, पॆण्डाडि ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩदुम् मूर्च्चैयडैन्दु, अवरगळ् पेरैच्चॊल्लि यऴैक्कवुम् माट्टामल् माळ्वदऱ्‌कुळ् ऎऩ्ऱु पॊरुळुरैप्पारुमुळर्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३६ तिरुमॊऴि-६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/04/06_tirumO.Li-6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/04/06_tirumO.Li-6/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ४।६।३८१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै: विषयान्दरङ्गळिऱ्‌ पऱ्‌ऱऱ्‌ऱु ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुनामङ्गळै इऩिमैयागप् पेसवल्ला रल्लादारैयुम् ऒरुवऴियाल् अवऩदु तिरुनामत्तिले अन्वयिप्पित्तु उय्वु पॆऱुविक्क वेऩुमॆऩ्ऱु तिरुवुळ्ळम् पऱ्‌ऱि, ऒरुबयऩुक्कुमुऱुप् पागादबडि क्षुत्रदेवदैगळिऩ् पॆयर्गळैत् तन्दम् पिळ्ळैगळुक्कु इडुमवर्गळै विळित्तु, ऎम्बॆरुमाऩदु तिरुनामत्तै नीङ्गळ् पॆऱ्‌ऱ पिळ्ळैगळुक्कु इट्टु वायार वाऴ्त्तिऩीर्गळागिल् अप्पिळ्ळैगळिऩुडैय ताय्मार् नऱ्‌कदि पॆऱ्‌ऱु उय्न्दु पोवार् ऎऩ्ऱु आऴ्वार् उबदेसित्तरुळुगिऱार् इत्तिरुमॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;उलगत्तिऱ्‌ पलर् तम्मक्कळुक्कु इन्दिरऩ्, सन्दिरऩ्, कुबेरऩ् ऎऩ्ऱिवैबोऩ्ऱ पॆयर्गळै इडुवदु - स्वयम्ब्रयोजगमागवुमऩ्ऱु, आमुष्मिगमाऩ पयऩैक् करुदियुमऩ्ऱु; पिऩ्ऩै ऎऩ्गॊण्डॆऩ्ऩिल्; अप्पॆयर्गळै इट्टाल् नालुगासु किडैक्कुम्, नल्ल आडैगिडैक्कुम्, ऒरु कट्टुक्कऱ्‌ऱै किडैक्कुम् ऎऩ्ऱिप्पुडैगळिले उण्डाऩ विरुप्पत्तिऩालाम्। इव्विरुप्पङ् गॊण्डु अप्पॆयर्गळै इडुमवर्गळ् इऱैयुम् अऱिवुळ्ळ्वरल्लर्; अवर्गळ् इडुम्बॆयर्गळ् (स्वरूबत्तुक्कुत्) तीङ्गु विळैक्कत्तक्कवै; आदलाल् अवऱ्‌ऱै ऒऴित्तु  अप्पिळ्ळैगळुक्कु ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुनामङ्गळै इट्टाल्, अवर्गळैप् पॆऱ्‌ऱ ताय् तन्दैयर् नमऩ्ऱमर् कैयिलगप्पट्टु नलिवुबडामल् उय्न्दु पोवर् ऎऩ्ऱु उबदेसित् तरुळियवाऱु। इङ्ङऩिडादॊऴियिल्, अवर्गळ् नरगम्बुगवारॆऩ्बदु वॆळिप्पडै।&lt;br&gt;&#xA;कूऱैक्कम् ऎऩ्ऱविडत्तुळ्ळ आऱऩुरुबु, कासुम् ऎऩ्बदऩोडुङ् गूट्टियुरैक्कप्पट्टदु। मुदलडियिलुम् इरण्डामडियिलुम् उळ्ळ ‘अङ्गु’ ऎऩ्बवै -असैच्चॊऱ्‌कळ्। कऱ्‌ऱै -कदिर्त्तॊगुदि। अवत्तम् - अवत्यम् ऎऩ्ऩुम् वडसॊल्विगारम्;  तीङ्ग ऎऩ्बदु अदऩ्बॊरुळ्। अऩ्ऱि, अबत्तम् ऎऩ्ऩुम् वडसॊल्लिऩ् विगारमॆऩ्बदु सिऱवादॆऩ्ग: “अवत्तङ्गळ् विळैयुम्” ऎऩ्ऱ तिरुवाय्मॊऴियैयुङ् गाण्ग। आदर् कुरुडर्क्कुम्, अऱिविल्लादार्क्कुम् पॆयर्: तम्मऩ्ऩै - ‘तमप्पऩ्’ ऎऩ्बदुबोल् ऒरु सॊल्लाग वऴङ्गमॆऩ्ग। इङ्ग अऩ्ऩैयैक्कूऱियदु पिदावुक्कम् उबवक्षणमॆऩ्ग।&lt;br&gt;&#xA;नाऩ्गामडियै अडैवे अन्वयित्तुप् पॊरुळ् कॊळ्ळुदलुम् ऒक्कुम्; नायऩागिय नाराणÙटैय पॆयर्बूण्ड पिळ्ळैयिऩ् ताय् नरम्बुगाळ् ऎऩक् करुत्तुक् काण्ग।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३७ तिरुमॊऴि-७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/04/07_tirumO.Li-7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/04/07_tirumO.Li-7/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ४।७।३९१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै: कीऴ्त्तिरुमॊऴियिल् सेदनर् तिरुन्दुगैक्कु उऱुप्पाऩ हिदत्तै उबदेसित्त पिऩ्बु, मऱुबडियुम् ऎम्बॆरुमाऩ्, उगन्दरुळिऩ तिरुप्पदिगळिल् ऎऴुन्दरुळि निऱ्‌किऱ निलैयै अनुबविक्क वेणुमॆऩ्ऩुमासै किळर्न्दु, कङ्गैक्करैयिलुळ्ळ तिरुक्कण्डङ्गडि नगरिले पल अवदारगुण सेष्टिदङ्गळॆल्लाम् नऩ्गु विळङ्गुम्बडि ऎऴुन्दरुळि निऱ्‌किऱ पुरुषोत्तमऩै अनुबविया निऩ्ऱु कॊण्डु, अव्वॆम्बॆरुमाऩिऱ्‌काट्टिल् अवऩ् ऎऴुन्दरुळियिरुक्किऱ तेसमे प्राप्यत्तिल् सरमावदियागैयाले, अत्तेसत्तिऩुडैय वैबवत्तैयुम् पलबडियागप् पेसि अनुबविक्किऱार् इत्तिरुमॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;तङ्गै मूक्कैत् तडिन्द विवरणमुम्, अदऩ्मेल् तोऩ्ऱुम् आक्षेबत्तिऱ्‌कुप् परिगारमुम्, कीऴ्- ऎऩ्ऩादऩ्  तेवियिल् ऎट्टाम्बाट्टिऩुरैयिल् कूऱप्पट्टदु। तासरदि- वडमॊऴित् तत्तिदान्दनाम्।(ऎङ्गुत् तऩ् पुगऴा इत्यादि।) &lt;em&gt;&lt;strong&gt;-&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;-***- ऎऩ्ऱ स्लोगम् इङ्गु निऩैक्कत्तक्कदु। पुरुडोत्तमऩ्- तिरुक्कण्डङ्गडिगळिल् ऎऴुन्दरुळियिरुक्कुम् ऎम्बॆरुमाऩुडैय तिरुनामम्। इरुक्कै- तॊऴिलागुबॆयर्।&lt;br&gt;&#xA;पिऩ्ऩडिगळिऩ् करुत्तु;- एदेऩुमॊरु कुळत्तिल् नीराडुमवर्गळ् अन्द नीरैक् कङ्गैयाग निऩैत्तु, ‘कङगै, कङ्गै’ ऎऩ्ऱु उच्चरित्ताल् उडऩे अवर्गळुडैय पॆरुप्पॆरुत्त पाबङ्गळैयॆल्ला मॊऴिक्कुम्बडियाऩ पॆरुमै पॊरुन्दिय कङ्गैयिऩ् करैयिलुळ्ळ कण्डमॆऩ्गिऱ नगरविसेषमॆऩ्बदाम्।&lt;br&gt;&#xA;तिरुगण्डङ्गडिनगर्- वडनाट्टुत् तिरुप्पदिगळ् परिरण्डिऩुळ् ऒऩ्ऱु; कण्डम् ऎऩ्ऩुमिव्वळवे इत्तिरुप्पदियिऩ् पॆयर्; कडि। ऎऩ्ऩुञ्जॊल् इङ्गुच् चिऱप्पुप् पॊरुळदु। “मत्ताऱ्‌ कडल् कडैन्दु वाऩोर्क्कमुदळित्त अत्ता वॆऩगुऩ्ऩडिप्पोदिल्- पुत्तमुदैक्, कङ्गैक् करैसेरुङ् गण्डत्ताय् पुण्डरिग, मङ्गैक्करसे वऴङ्गु” ऎऩ्ऱ ऐयङ्गार् पाडलिल् “कण्डत्ताय्” ऎऩ्ऱ विळि नोक्कत्तक्कदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३८ तिरुमॊऴि-८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/04/08_tirumO.Li-8/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/04/08_tirumO.Li-8/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ४।८।४०२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै: तिरुवरङ्गम् पॆरियगोयिलिल् सगलावदार कुणसेष्टिदङ्गळुम् नऩ्गु विळङ्गुम्बडि ऎम्बॆरुमाऩ् ऎऴुन्दरुळि यिरुक्कुमाऱ्‌ऱै अनुसन्दित्तु आऴङ्गाऱ्‌पट्टु अत्तिरुप्पदियैये प्राप्यत्तिल् सरमावदियागक्कॊण्डु अनुबवित्तु इऩियरागिऱार् इत्तिरुमॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;कण्णबिराऩ् सान्दीबिनि यॆऩ्ऩुम् प्राह्मणोत्तमम् पक्कल् सगल सास्तिरङ्गळैयुम् अत्तिययनम् पण्णिऩ अनन्दरम् कुरुक्षिणैगॊडुक्कत् तेडुगिऩ्ऱवळविले, अव्वासारियरुम् इवऩुडैय अदिमानुषसेष्टिदङ्गळै अऱिन्दवरागैयाले, ‘पऩ्ऩिरण्डु वरुषङ्गळुक्कु मुऩ्बु प्रबाऩ तीर्त्तक्कट्टदिऱ्‌ कडलिल् मुऴुगि इऱन्दुबोऩ ऎऩ् पुत्तिरऩैक् कॊणडुवन्दु तर वेण्डुम्’ ऎऩ्ऱु अबेक्षिक्क, ‘अप्पडिये सॆय्गिऱेऩ्’ ऎऩ्ऱु, अप्पुत्तिरऩैक् कॊण्डुबोऩ सङ्गिऩ् उरुवम्दरित्तुच् चमुत्तिरत्तिल् वासञ् जॆय्गिऩ्ऱ पञ्जजगऩ् ऎऩ्ऱ असुरऩैक् कॊऩ्ऱु, यमबट्टणत्तुक्कु ऎऴुन्दरुळि, अङ्गु यादऩैयिऱ्‌किडन्द अक्कुमारऩैप् पूर्वदेहत्तिल् ऒऩ्ऱुम् विसेषमऱक् कॊणर्न्दु कॊडुत्तरुळिय वरलाऱु मुऩ्ऩडिगळिऱ्‌ कूऱियदु। ‘माण्डाऩै” ऎऩ्ऱ विडत्तुळ्ळ इरण्डऩुरुबु, “पुत्तिरऩ्” ऎऩ्ऱ पॆयरोडु कूट्टियुरैक्कप्पट्टदु। नक्कणै- उक्षिणा ऎऩ्ऱ वडसॊल्लिगारम्।&lt;br&gt;&#xA;पिऩ्ऩडिगळिऩ् करुत्तु:-  कङ्गैयिऱ्‌ पुऩिदमाय काविरियिल् पॆरिय पॆरुमाळुडैय तिरुक्कण्नोक्काऩ तिरुमुगत्तुऱै मुदलाऩ पलदुऱैगळिल् आसारबरराऩ वैदिग श्रीवैष्णवर्गळ् तिरळ् तिरळाग वन्दु कुडैन्दु नीराड अदऩाल् अक्कावेरियडङ्गलुम् अलैमोदप्पॆऱ्‌ऱु, अव्वलैगळिऩाल् तामरै मलर्गळिऩ् नाळङ्गळ् अलैक्कप्पड, अदऩाल् अप्पूक्कळिऩिऩ्ऱुम् तेऩ् पॆरुग, अत्तुडऩ् सॊन्द तीर्त्तत्तैयुडैय तिरुवरङ्गमॆऩ्बदाम्। तोदवत्ति- ***- ऎऩ्ऱ वडसॊल्लिगारम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३९ तिरुमॊऴि-९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/04/09_tirumO.Li-9/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/04/09_tirumO.Li-9/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ४।९।४१२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै: कीऴ्त्तिरुमॊऴियिल्, रामक्रुष्णादि अवदार कुणसेष्टिदङ्गळ् नऩ्गु विळङ्गुम्बडि ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुवरङ्गम् पॆरियगोयिलिल् ऎऴुन्दरुळि यिरुक्कुम्बडियै ऒरुबडि अनुबवित्त मात्तिरत्ताल् ताम् पर्याप्ति पॆऱामल्, मीण्डुम् मऱ्‌ऱॊरुबडियाग अत्तिरुप्पदि तऩ्ऩैये अनुबविक्किऱार् इत्तिरुमॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;“ओसलिक्कुम्” ऎऩ्ऱ विडत्तु, ओ- उयर्वु सिऱप्पु; असैयुमाम् “काट्टिनिऩ्ऱु” ऎऩ्ऱ पाडत्तिल् सॆय्युळोसै कुऩ्ऱुदलालुम्, वियाक्कियाग विरोद मुण्डागैयालुम् “काट्टिनिऩ्ऱ” ऎऩ्ऱबाडङ् गॊळ्ळप्पट्टदु; “प्रगासिप्पियानिऩ्ऱ  अऴगैयुडैत्ताऩ नीलमलराऩदु” (ताळ् कोसि पाडम्) ऎऩ्ऱ जीयरुरैवाक्किय मऱियत्तक्कदु।&lt;br&gt;&#xA;इरामबिराऩ्, तऩ्ऩै अयोत्तिक्कु वन्दु मुडिसूडि अरसाळुमाऱु सित्तिरगूडत्तिऱ्‌ पणिन्दु वेण्डियऩ परदाऴ्वाऩै नोक्कि, ‘तन्दै सॊऱ्‌ पऴुदुबडादबडि पदिऩाऩ्गु वरुडम् वऩवासङ्गऴित्तऩ्ऱि याऩ् अरसाळ मीळमाट्टेऩ्’ ऎऩ्ऱरुळिच्चॆय्य, परदऩ् ‘इऩि नाम् निर्प्पन्दिक्कलागादु’ ऎऩ्ऱिसैन्दु, “अडियेऩुडैय पारदन्दिरियमे विळङ्गगैक्कुम्, तेवर् मीण्डॆऴुन्दरुळिवीर्; ऎऩ्ऱु नम्बुवदऱ्‌कुम् अडि एऩ्?” ऎऩ्ऱु केट्क, अव्विरण्डिऱ्‌कु मुऱुप्पागप् पादुगैगळै अळित्तरळिऩ पडियैक् कूऱुवदु,  मुदलडि। ॥॥। मयमाऩ तिरुवडि; पादुगै। पणयम्- अडगु; उलगत्तिल् ऒरुवर् ऒरु पॊरुळै मऱ्‌ऱॊरुविडत्तु अडगुवैप्पदु; नम्बिक्कैगागवाम्; अदुबोल इरामबिराऩुम् परदऩुडैय नम्बिक्कैक्काग अवऩिडत्तु इम्मावडियै वैत्तरुळिऩमैयाल् “पयणम् वैत्तु” ऎऩ्ऱार्। वाऩ् ऎऩ्ऱु पॆरुमैयैच् चॊऩ्ऩबडि; ‘पणयम्’ ऎऩ्बदऩ् पॊरुळिऩ् एगदेसमादगिय नम्बिक्कैयिल् अप्पॆरुमैक्कु अन्नयम्; इदऩाल्, उऱुदियिऩ् एगदेसमागिय नम्बिक्कैयिल् अप्पॆरुमैक्कु अक्वयम्; इदऩाल्, उऱुदियाऩ नम्बिक्कैयैक्  कूऱियवाऱु। पणैयम् ऎऩिऩुम्, पणयम् ऎऩिऩुम् ऒक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;रावणादि राक्षसरॆल्लारुम् कूडिक्कॊण्डिरुप्पदु तॆऩ्दिसैयिलागलाम्, अदऩैच् चेरुवुडैयदिसै ऎऩ्ऱार्। इत्तिसैक्करुमन्दिरुत्तुगैयावदु- जगस्नादसुवासिगळाऩ अरक्करै अऴित्तदुम्, सुक्रीवऩुक्कुप् पगैयऱुत्तु अरसाट्चि सॆय्वित्तदुम्, *इलङगै पाऴाऩागप् पडैबॊरुन्दुम् विबीडणऩुक्कु अरसित्तदुम् मुदलियऩ।&lt;br&gt;&#xA;तिरुवडि ऎऩ्ऱु- स्वामिक्कुप् पॆयर्। तिरुवरङ्गच् चोलैगळिल् अऴगिय करुनॆऱ्‌तऱ्‌ पूक्कळ् पूत्तिरुक्किऩ्ऱऩ। वॆऩ्ऩवेण्डुवदै ऒरुवगैच् चमत्कारमागक् कूऱुगिऩ्ऱार्; ऎम्बॆरुमाऩदु तिरुमेऩि निऱत्तुक्कुम्, उत्तमस्त्रीगळुडैय कण्गळुक्कुम् करुत्तॆय्दऱ्‌पूवै उवमै कूऱुवदु; कविमरबु।&lt;br&gt;&#xA;“तिरुमङ्गै मलर्मगण्णुम्” ऎऩ्बदऱ्‌कुप् “पॆरिय पिराट्टियारुडैय विनसियमाऩ तिरुक्कण्गळिऩ निऱत्तैयुम्” ऎऩ्ऱु मळवाळ मामुऩिगळिऩ् वियाक्कियाऩमादलाल् ‘मलर्क्कण्’ ऎऩ्ऱ पाडम् मऱुक्कप्पट्टदु। मलर्बोऩ्ऱ कण् ऎऩ्ऱु पॊरुळ् कूऱप्पडिऩ्, अप्पाडम् तगुम्; (अप्पोदु, उवमत्+ तागै।) ‘मलर्न्दगण्’ ऎऩ्ऩुम् पॊरुळिल्, मलर् ऎऩ्बदु विऩैत् तॊगैयादलाल् ‘मलर्क्कण्’ ऎऩ्ऩुम् पॊरुळिल्, मलर् ऎऩ्बदु विऩैत्तॊगैयादलाल् ‘मलर्क्कण्’ ऎऩक् सगरमिट्टादु, ‘मलर्गण्’ ऎऩ इयल्वेयाम्; “वळर्बिळ्ळै, उयर्दामरै, उणर्बॊरुळ्, ताऴ् कुऴल्, आऴ्गडल्” ऎऩ्बऩ काण्ग। मलर् नीलम्- “नीलम् मलर्” ऎऩ मॊऴिमाऱ्‌ऱिप् पॊरुळ् कॊळ्ग।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४० तिरुमॊऴि-१०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/04/10_tirumO.Li-10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/04/10_tirumO.Li-10/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ४।१०।४२३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै: कीऴ्त्तिरुमॊऴियिल् &amp;ldquo;इरुळगऱ्‌ऱु मॆऱिगदिरोऩ् मण्डलत्ता टेऱ्‌ऱिवैत् तेणिवाङ्गि, अरुळ् कॊडुत्तिट्टडियवरै आट्कॊळ्वाऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पॆरिय पॆरुमाळुडैय मोक्षप्रदत्वमागिऱ तिव्य कुणत्तै अनुसन्दित्तमैयाल्, &amp;lsquo;इऩि नाम् इव्विरुळ् तरुमाञालत्तैविट्टु नलमन्द मिल्लदोर् नाट्टिऱ्‌ पुगुन्दु ऒऴिविल् काल मॆल्लामुडऩाय् मऩ्ऩि वऴुविलावडिमै सॆय्य वेण्डुम्&amp;rdquo; ऎऩ्ऩुम् आसै किळर्न्दु, अदऱ्‌कु उऱुप्पाग इच्चरीरसम्बन्दम् अऱ्‌ऱुप्पोगवेण्डुम् पडियै अनुसन्दित्तु, इप्पिरसङ्गत्तिल्, संसारिगळऩैवाक्कुम् सरीरवियोग कालत्तिल् यमगिङ्गरर्गळिऩाल् नेरिडुम् नलिवै निऩैत्तु, अप्पडिप्पट्ट नलिवु नमक्कु नेरावण्णम् ऎम्बॆरुमाऩ्ऱाऩे कात्तरुळवेणुम् ऎऩ्ऱु अऱुदियिट्टु, अन्दप् पिरार्त्तऩैयै मुऩ्ऩदागवे ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुवडिगळिल् विण्णप्पञ् जॆय्वोम् ऎऩ्ऱु मुयऩ्ऱु, &amp;lsquo;&amp;lsquo;सरमदसैयिल् करुमङ्गळुक् केऱ्‌ऱवाऱु यमगिङ्गरर् वन्दु ऎऩ्ऩै नलियिल् अव्वरुत्तत्तिऩाल् अडियेऩ् तेवरदु तिरुवडिगळै निऩैक्कवुम् ऒऩ्ऱु सॊल्लवुम् वल्लवऩल्लेऩ्; अप्पोदैक्कुच् चॊल्लवेण्डुमवऱ्‌ऱै इप्पोदे सॊल्लि वैक्किऱेऩ्; आऩबिऩ्बु अप्पोदु अवर्गळ् ऎऩ्ऩै नलियादबडि तेवर् कात्तरुळवेणुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पॆरिय पॆरुमाळ् तिरुवडिगळिल् सरऩम् पुगुन्दु विण्णप्पञ् जॆय्गिऱार् इत्तिरुमॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;इऩि, नगलुबागवदायमविषयम् कच्चन्दि&amp;rsquo; (पागवदर्गळ् यमलोगम् पोग माट्टार्) ऎऩ्ऱु सास्त्रञ् जॊल्लुगैयालुम्, &amp;ldquo;वेण्डामै नमऩ्ऱमर् ऎऩ्ऱ मरै विऩवप् पॆऱुवारलर्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऎम्बॆरुमाऩ् नियमित्तरुळिऩदागवुम् , &amp;lsquo;&amp;lsquo;वळ्ळले! उऩ्ऱमर्क्कॆऩ्ऱुम् नमऩ्ऱमर् कळ्ळर्बोल्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱुम् तिरुमङ्गैयाऴ्वार् अरुळिच् चॆय्गैयालुम्, &amp;lsquo;परिहरम्॥।वैष्णवानाम्’ (किङ्गरर्गाळ्! ऎम्बॆरुमाऩडियारिडत्तु नीङ्गळ् सॆल्ल वेण्डा; अवर्गळुक्कु नाऩ् कडवऩल्लेऩ् ऎऩ्ऱु यमऩ्ऱाऩे तऩदु किङ्गरर्गळै नोक्कक् कूऱियिरुक्कैयालुम्, पागवदर्गळ् यमगिङ्गरर्गळुक्कु वसप्पडमाट्टार्गळ् ऎऩ्गिऱ विषयम् ऐयमऱ्‌ऱिरुक्क, अव्वाऴ्वार् नरगवेदऩैय निऩैत्तु अञ्जि, अदऱ्‌काग ऎम्बॆरुमाऩच् चाणम् पुगुदल् पॊरुन्दुमाऱु ऎङ्ङऩे? ऎऩिऩ्;&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार्गळ् * अयर्वऱुममरर्गळदियदियाल् * मयर्वऱ मदिनलमरुळप्पॆऱ्‌ऱु अवऩ् उळ्ळबडि उणर्न्दु अनुबविया निऱ्‌कच् चॆय्दे, सिलगालङ्गळिल्, नॆडुनाळळवुम् तम्मै ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुवडिगळिऩिऩ्ऱु मगऱ्‌ऱिऩ ऊऴ्विऩैगळिऩ् कॊडुमैयैयुम्, अक्करुमङ्गळुक्कु एऱ्‌ऱबडि पन्दम्, मोक्षम् ऎऩ्ऱ तुऩ्बविऩ्बङ्गळिरण्डैयुम् तरवल्ल ऎम्बॆरुमाऩदु स्वादर्न्दयत्तिऩ् कऩत्तैयुम् निऩैत्तु, इप्पडि स्वदन्द्रऩाऩ इवऩ् नम्मै इऩ्ऩम् पवक्कुऴियिल् तळ्ळिऱ्‌ सॆय्वदॆऩ्? ऎऩ्ऱु अञ्जि, अदऱ्‌कुप् परिहारमाग ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुवडिगळिऱ्‌ सरणम् पुगुदल् पॊरुन्दु मॆऩ्ग । &amp;ldquo;मक्कळ् तोऱ्‌ऱक्कुऴि तोऱ्‌ऱुविप्पाय् कॊलॆऩ्ऱिऩ्ऩम् आऱ्‌ऱङ्गरै वाऴ् मरम्बोलञ्जुगिऩ्ऱेऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तिरुमङ्गैयाऴ्वारुम्, &amp;ldquo;वैत्तसिन्दै वाङ्गुवित्तु नीङ्गुविक्क नीयिऩ्ऩम्, मॆय्त्तऩ् वल्लै - उय्त्तु निऩ्मयक्किऩिल् मयक्कलॆऩ्ऩै मायऩे&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु तिरुमऴिसैप्पिराऩुम् इङ्गऩे अञ्जिऩमै काण्ग। आगैयाल्, इव्वच्चमुम् पिरार्त्तऩैयुम् इवरुडैय अदिसङ्गामूलमाऩ कलक्कमडियाग वन्ददागैयाले कीऴ्क्कुऱित्त वसनङ्गळोडु विरोदमिल्लै यॆऩ्ऱॊऴिग।&lt;br&gt;&#xA;“तुप्पुडैयायै यडैवदॆल्लाञ् जोर्विडत्तुत् तुणैयावै यॆऩ्ऱे” ऎऩ्ऱु मुऩ्ऩिलैयागक् कूऱवेण्डियिरुक्क; अङ्ङऩङ् गूऱादु पडर्क्कैयागक् कूऱियदु, इडवऴुवमैदियिऩ् पाय्बडुम्: मुऩ्ऩिलैप् पडर्क्कै ऎऩ्ग; “ओरिडम्बिऱ इडन्दऴुवलुमुळवे” ऎऩ्बदु नऩ्ऩूल्। कात्तल्दॊऴिलिल् वल्लमै ऎम्बॆरुमाऩुक्कऩ्ऱि मऱ्‌ऱ आर्क्केऩुम् अमैयादॆऩ्बदु - प्रबन्न्बरित्राणम् मुदलिय पिरबन्दङ्गळिळाल् अऱुदियडप् पट्टदादलिऩ्, पडर्क्कैप्पॊरुळ् पॊरुन्दादॆऩ्ऱुणर्ग। “उडैयारै: तुणैयावर्” ऎऩ्ऱ पऩ्मै - पूजैयिऱ्‌ पोन्ददाम्।&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩै नोक्कि, “तिरुमाले! रक्षणत्तिल् समर्प्पऩाऩ उऩ्ऩै अडियेऩ् आसरयिप्पदु, ‘सॆवि वाय् कण् मूक्कु मुदलियवैयॆल्लाम् तळर्च्चिबॆऱ्‌ऱु ऒरु कारियत्तिऱ्‌कुम् उदवप् पॆऱादगालत्तिल् नी तुणैयावाय्’ ऎऩ्ऱ निच्चयत्तिऩालऩ्ऱो” ऎऩ्ऱरुळिच्चॆय्य अदऱ्‌कु ऎम्बॆरुमाऩ् “आऴ्वीर्! &amp;lsquo;स्तिदे॥परमाम् कदम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ ऎऩदु पिरदिज्ञैक्क विषयबूदर्गळाऩ अदिगारिगळुक्कुनीर् ऒप्पो?” ऎऩ्ऱु केट्क; आऴ्वार्, “अप्पडिप्पट्ट अदिगारिगळोडु ऎऩक्कु ऒप्पु इल्लैयायिऩुम्, उऩदु निर्हेदगक्रुबैयैये कणिसित्तु ऎऩ्ऩुडैय तुक्कम् पॊऱुक्कमाट्टामल् उऩ्ऩै अडैन्देऩ्” ऎऩ्ऩ; इप्पडिनाऩ् आरै रक्षित्तदुगण्डु ऎऩ्ऩैनीर् अडैन्ददु? ” ऎऩ्ऱु ऎम्बॆरुमाऩ् केट्क “आर्त्तियुम् अनन्यगदित्वमु मॊऴिय वेऱॊरु योक्यदैयिल्लाद श्रीगजेऩक्तिराऩाऴ्वाऩुक्कु नी अरुळ्बुरिन्दु पिरसित्तमऩ्ऱो” ऎऩ्ऱु आऴ्वार्  अरुळिच्चॆय्य, अदुगेट्ट ऎम्बॆरुमाऩ्, “आऩाल् अन्द श्रीगजेन्दिराऴ्वाऩैप्पोल् नीर् उमक्कुत् तळर्त्ति वन्दबोदु निऩैत्तीरागिल् अप्पोदु वन्दु रक्षिक्किऱोम्” ऎऩ्ऩ; आऴ्वारुम् अदु केट्टु, “वादम्, पित्तम्, किलेक्ष्मम् ऎऩ्ऱ मूऩ्ऱु तोषङ्गळुम् प्रबलप्पट्टु वरुत्तुवदऩालुण्डागुम् इळैप्पाऩदु ऎऩ्ऩै नलियुङ्गालत्तिल् उऩ्ऩै नाऩ् निऩैप्पदु ऎप्पडि कूडुम्?” ऎऩ्ऱु केट्क; आऴ्वार्, “सरमगालत्तुक्काग इप्पोदे सॊल्लि वैक्क मुडियुम्; अदैत्ताऩ् सॊल्लिवैत्तेऩ्” ऎऩ्ऩ; “इप्पडि नीर् सॊल्लिवैत्ताल् इदै नाऩ् निऩैत्तिरुन्दु उम्मै रक्षिक्कवेण्डिय निर्प्पन्दमॆऩ्ऩ?” ऎऩ्ऱु ऎम्बॆरुमाऩ् केट्क अदऱ्‌कु आऴ्वार्, “अप्पडिया? श्रीवैगुण्डत्तैयुम् तिरुप्पाऱ्‌कडलैयुम् विट्टुक् कोयिलिल्वन्दु पळ्ळि कॊण्डरुळिऩदु इदऱ्‌कागवऩ्ऱो” ऎऩ्बदाय्च् चॆल्लुगिऱदु इप्पासुरम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
