<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;अण्णङ्गराचार्यः on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/parAshara-bhaTTaH/rangarAja-stavaH/aNNangarAchAryaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;अण्णङ्गराचार्यः on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/parAshara-bhaTTaH/rangarAja-stavaH/aNNangarAchAryaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/parAshara-bhaTTaH/rangarAja-stavaH/aNNangarAchAryaH/1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/parAshara-bhaTTaH/rangarAja-stavaH/aNNangarAchAryaH/1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[TODO: परिष्कार्यम्]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&#xA;आऴ्वारॆम्बॆरुमानार् जीयर्दिरुवडिगळे सरणम्। पट्टर् तिरुवडिगळे सरणम्। श्रीबरासरबट्टर् अरुळिच्चॆय्द&#xA;श्रीरङ्गराजस्तवत्तिऱ्‌कु&#xA;श्रीगाञ्जी। पिरदिवसदिबयङ्गरम् अण्णङ्गरासारियर् इयट्रिय तत्वार्त्त सिन्दामणि यॆन्नुम् वियाक्कियानत्तिन् अवतारिगै।&#xA;हतावद्या हृद्या गुणगणसमृद्धा सुमधुरा गभीरा सौहार्द मनसि विदधाना विजयते । यदीया श्रीसूक्तिः स खलु भगवान् भद्रचरितो गुरुः श्रीभट्टार्यो निवसतु मदीये हृदि सदा ॥ श्रीगोष्ठीनगरान्निवृत्तिसमये सन्दोषवैवश्यतः श्रीभट्टार्यगुरुत्तमो गुणनिधिः श्रीरङ्गराजस्तवम् । दिव्यं यं रचयाम्बभूव, विदुषां भोग्य स्पष स्तवो जिह्वाग्रे मम दोषगन्धविधुरो नित्यं समुज्जृम्भताम् ॥ श्रीकाजीपरवादि भीकरगुरु श्रीवंशलव्धोदयः दासः श्रीयुतवैष्णवाङ्घ्रिनलिनेष्वण्णङ्गरार्या ह्रयः । व्याचष्टे सकलात्महृद्यसरणौ श्रीरङ्गराजस्तवं दोषे दृष्टिमिह त्यजन्तु सुधियो निर्मत्सरा वत्सलाः ॥ प्रतिपदमर्थनिरूपणमादौ विरचय्य तदनु तात्पर्यम् । विशदीकरवाणि तथा यथा नु जिज्ञासुहृदयमभिनन्देत् ॥&#xA;Srivatsam&#xA;माऱिमाऱिप् पल पिऱप्पुम् पिऱन्दु नित्य संसारिगळाय्प् पोरुगिण्ड्र नाम् अन्दमिल् पेरिन्बम् पॆऱवेण्डिल् अदऱ्‌कु ऎम्बॆरुमानुडैय मुगमलर्त्तियै सम्बादित्तुक्कॊळ्वदु तविर वेऱोरुपायमिल्लै। तिरुवुळ्ळम् उवन्दालल्ल&#xA;रुमुगम् मलरादागैयाल्, अत्तिरुवुळ्ळवुगप्पुक्कु इण्ड्रियमैयादवुपायम् अवनै स्तोत्रञ् जॆय्वदेयाम्। किरुदयुगत्तिल् तियानिप्पदु सिऱन्ददॆण्ड्रुम्, त्रेदायुगत्तिल् यज्ञयागङ्गळ् सॆय्वदु सिऱन्दगॆण्ड्रुम्, त्वाबरयुगत्तिल् अर्च्चनैगळ् सॆय्वदु सिऱन्ददॆण्ड्रुम्, इक्कलियुगत्तिल् स् गतिप्पदु सिऱन्ददॆण्ड्रुम् शास्त्रङ्गळ् कूऱुगिण्ड्रमैयालुम्, ऎम्बॆरुमानैत् तुदिप्पदऱ्‌कु इन्नार् उरियर् इन्नार् उरियरल्लर् ऎन्नुम् निबन्दनैयिल्लामैबट्रि इदु सर्वादिगारमागैयालुम्, ऎम्बॆरुमानै वसप्पडुत्तिक्कॊळ्ळ मट्रुम् पल उपायङ्गळ् इरुन्दालुम् तुदिप्पदॆन्नुमिदुवे मिगच्चिऱन्ददॆण्ड्रु स्कल् शास्त्र सम्मदमायिरुत्तलालुम् मुमुक्षुक्कळनैवरुम् इव्वुपायत्तैये कैप् पट्रुदल् प्राप्तमायिरानिण्ड्रदु।&#xA;अऱिविलामनिसरान नामागच् चिल सॊऱ्‌कळैत् तॊडुत्तु स्तुदिसॆय्वदिऱ्‌ काट्टिलुम् अऱिविऱ्‌चिऱन्द आरियर्गळ् अरुळिय श्रीसूक्तिगळैक् कॊण्डु स्तुदि सॆय्वदु नण्ड्रा तलाल्, इन्द नन्मैयै नाम् पॆट्रु ऎळिदिल् उय्वदऱ्‌कागवे आळवन्दार् मुदलिय नम् पूरुवासारियर्गळ् पेररुळ् कॊण्डु अमुदिलुम् आट्र विनिय पलबल स्तोत्रङ्गळै अरुळिच्चॆय्दरुळिनर्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>2</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/parAshara-bhaTTaH/rangarAja-stavaH/aNNangarAchAryaH/2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/parAshara-bhaTTaH/rangarAja-stavaH/aNNangarAchAryaH/2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[TODO: परिष्कार्यम्]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&#xA;आऴ्वारॆम्बॆरुमानार् जीयर् तिरुवडिगळे सरणम्। पट्टर् तिरुवडिगळे सरणम्। श्रीबरासरबट्टर् अरुळिच्चॆय्द&#xA;श्रीरङ्गराजस्तवत्तिल् उत्तर सदगम्&#xA;ANE&#xA;MAAम्&#xA;[श्रीगाञ्जि प्रदिवादि पयङ्गरम् अण्णङ्गरासारियर् इयट्रिय वियाक्कियानत्तोडु कूडियदु)&#xA;श्रीपराशर मट्टार्थः श्रीरनेशपुरोहितः । श्रीवत्साङ्कसुतः श्रीमान् श्रेयसे मेऽस्तु भूयसे ॥&#xA;श्रीबरासाबट्टार्य: श्रीरङ्गेसबुरोहिता, श्रीवत्साङ्गसु तश्रीमान् च्रेयसे मेस्तु पूयसे,&#xA;m&#xA;उरैयवतारिगै: - नम् आचार्यर्गळ् अरुळिच्चॆय्युम् स्तोत्रङ्गळ् रहस्यत्रयार्त्त विवरणङ्गळाग अवदरिप्पनवेयण्ड्रि स्वतन्त्रमानवैयल्ल वॆण्ड्रुम्, इन्द श्रीरङ्गराजस्तवम् मन्द्ररत्तमॆन्नुम् त्वयत्तिऱ्‌कु विवरण मागप् पिऱन्ददॆण्ड्रुम्, इदुदन्निल्, पूर्व सदगत्ताले तव्यत्तिन् पालवाक्कियप् पॊरुळायुम् उत्तर सदगत्ताले उत्तरवागप् पॊरुळैयुम् विवरिप्पदागप् पॆरियोर् निर्वहिप्पर्गळॆण्ड्रुम् उपकरमदिले उरैत्तोम्।&#xA;कीऴ्प् पूर्व सदगत्तिल्, आचार्य परम्बरास् तदि मुन्नाग विऴिन्दु मङ्गळा सरणम् सॆय्दु अवैयडक्कम् कूऱि, तिरुक्काविरियिल् नीराडिनमैयैप्पेसि अङ् गुळ्ळ सोलैगळिन् वाय्प्पै वरुणित्तु, तिरुवरङ्गमानगरिन् सिऱप्पैप् पाडि नगरबरिबालगर्गळै वणङ्गि अवर्गळिडत्तु अनुमतिबॆट्रु उळ्ळे पुगुन्दु अङ् गुळ्ळ सकल स्तावर जङ्गमङ्गळैयुम् नित्य मुक्तर्गळिन् तिरुवुरुवमाग पावित्तु वणङ्गि, कोबुर प्रागारङ्गळोडु कूडिन पॆरिय कोयिलिन् निलैमैयै वरुणित्तु तिरुमङ्गैयाऴ्वार् एऱियरुळप्पण्णिन तिरुमण्डपङ्गळैयुम् तिरुमदिल्गळैयुम् तॊऴुदु, सन्निदित्वारबालगर्गळै सेवीत्तु, आयिरक्काल् मण्डपत्तै मङ्गळा सासगञ्जॆय्दु, चन्द्रबुष्करिणियिऱ्‌ कुडैन्दाडिनमै कूऱि, आऴ्वार्गळ् पदिन् मरैयुम् इऱैञ्जि, प्रणवागारविमानत्तैक् कैदॊऴुदु, मेट्टऴगुसिङ्गरै मेविवणङ्गित् तिरुप्पुन्नै मरत्कैक् काऴ्न्दु तॊऴुदु, सेनै मुदलियारैयुम् पॆरिय तिरुवडियैयुम् परिवारङ्गळुडन् पोट्रि, पञ्जायुदाऴ्वार्गळ् सिऱिय तिरुवडि विबीषणाऴ्वान् ऎन्नुमिवर्गळैयुम् वाऴ्त्ति, तिरुप्पिरम्बैयुम् तिरु मणत्तूणैयुम् वऴिबट्टु, कर्प्पक्रुहत्तै यनुबवित्तु, तिरुवडि वरुडुम् पिराट्टि मार्गळैयुम् सामरम् पणिमाऱुम् मङ्गैमार्गळैयुम् तुदित्तु, आग इव्वळवु अदु पवङ्गळैयुम् आऱुबत्तिरण्डु च्लोकङ्गळाले वरिसैक्रममाग वगुत्तुरैत्तु, इव्वळलाले तवत्तिलुळ्ळ नारायणबदत्तिन् अवयवमान नारबदत्तिन् पॊरुळै विरित्तुरैत्तनुबवित्तु, इप्पडिप्पट्ट नारङ्गळुक्कु अयनमागवुळ्ळ श्रीमन्नारायणनुडैय तिरुवडिगळैच् चरणम् पुगुगिण्ड्रेनॆन्बदाग मेलुळ्ळ पदङ्गळै विवरिक्कुम् मुगमाग अऱुबत्तु मूण्ड्राम् त्लोकङ् तॊडङ्गि, सरणबदोब लक्षिदमान तिव्यावयवङ्गळॆल्लावट्रिलुम् मण्डिय नुबवित्तुप् पूर्वसदगत्नत्त्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
