<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;१० on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/10/</link>
    <description>Recent content in &#43;१० on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/10/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>१०० १०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/10/10_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/10/10_10/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।१०।३१७३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-कीऴ्त्तिरुवाय्मॊऴियिल् आऴ्वार् ताम् प्रक्रुदियिले इरुक्किऱदै मऱन्दु अर्च्चिरादिमार्गत्ताले परमबदत्तिल् मुडिविल्लाद आऩन्दत्तिल् नित्यसूरिगळोडु इरुन्ददागवे ऎण्णियिरुन्दार्। इत्तिरुवाय्मॊऴियिल् अर्च्चिरादि मार्गत्तैयुम्, आदिवाहिगर् मुदलाऩ सगलदेव मुऩिवर्गळाल् सॆय्यप्पडुम् मङ्गळोबसारङ्गळैयुम्, प्रगिरुदियागिऱ मरुगान्दारत्तैत् ताण्डि श्रीवैगुण्ड तिव्य नगरत्तैयुम् अडैन्दु नित्यसूरिगळ् ऎदिर्गॊण्डु वन्दु सॆय्युम् उबसारङ्गळैयुम्, तिव्य नगरत्तिल् नुऴैन्द पिऩ्बु नित्यसूरिगळ् आदरिक्कुम् पडियैयुम् श्री पूमि नीळैगळुम् श्रीवैगुण्डनादऩोडु वन्दु उबलालनम् सॆय्गिऱबडिगळैयुम् अङ्गु तिरुमामणि मण्डबत्तिल् नित्यसूरिगळुडैय कोष्टियिले ताम् आऩन्दत्तुडऩ् इरुप्पदैयुम्, मानस साक्षात्कारत्ताले अनुबवित्तु, परवसराय्, ताम् इन्द संसारत्तिलिरुप्पदै मऱन्दु नित्यसूरिगळ् नडुविल् तामिरुप् पदागवे निऩैत्तु अवर्गळैप्पोले कैङ्गर्यङ्गळिले प्रव्रुत्ति पण्णि अदु कै वारामैयाले पयन्दु, तम्मै निऩैत्तुप् पार्त्तु, ताम् इन्द संसारमण्डलत्तिलिरुप्पदैक् कण्डु, मेरु मलैयिऩ् सिगरत्तिल् तुक्कमिल्लामल् उयर्न्द सुगत्तिलिरुन्दुविट्टु, तुक्कम् निऱैन्ददाय्त् ताण्ड मुडियाद ओरिडत्तिलुम् निलै इल्लादबडि मिगवुम् आऴमाऩ समुत्रत्तिल् तळ्ळप्पट्टाल् नोडुबडुमाप् पोले मिगवुम् तुक्कप्पट्टवराय्, परमबुरुषऩ्, निरुबादिग पन्दुवाय्, सर्वसक्तऩाय्, परम कारुणिगऩाय्, आबत् सगऩाय्, यासगर्गळुक्कुक् कल्बगविरुक्षमाय्, सगल लोग सरण्यऩायिरुक्कत् तऩ् तिरुवडिगळैत् तविर वेऱु कदियिल्लाद नम्मै इप्पडि म्रुत्यु रूबमाऩ संसारत्तिल् वैप्पदे! ऎऩ्ऱुम् मिगवुम् क्लेसप्पट्टु, पसियालुम् ताहत्तालुम् तबित्तु मादाविऩ् मुगत्तैयुम् काणाद पाल् कुडिक्कुम् कुऴन्दै पोलक् कदऱि, कल् नॆञ्जु पडैत्तारुडैय ह्रुदयमुम् कूड इरङ्गुम्बडियागवुम्, अव्वीच्वरऩुक्कुत् तम्मै रक्षित्तालल्लादु पामबगक्किलिरुप्पदु अरिगाम्बडियागवुम् मुऩ्बु पल समयङ्गळिल् तऩ्ऩुडैय कल्याण कुणङ्गळैक् काट्टित् तेऱप्पण्णि वञ्जित्ताप्पोले इऩि अवऩै वञ्जिक्क मुडियादबडि पण्णिप् पॆरिय पिराट्टियार् तिरुवाणैयिट्टु, काट्टुत् तीयिल् अगप्पट्टारैप् पोले पोक्कडियिल्लामल् सागा म्रुगा रावण सैनिगार्त्ता जक्मु: सरण्यम् सरणम् स्म रामम् ऎऩ्ऩुमाप् पोल् अवऩ् तिरुवडिगळैप् पूण्डु परम तयाळुवाऩ नी इप्रक्रुदि सम्बन्दत्तै निवर्त्तिप्पित्तु ऎऩ्ऩैत् तिरुनाट्टिले कॊण्डु पोय् उऩ् तिरुवडिगळिले सेर्त्तरुळ वेणुम् ऎऩ्ऱु प्रार्त्तिक्क, अवऩुम् पिराट्टियोडु कूडप् पॆरिय तिरुवडिमेल् इवर् अबेक्षित्त पडिये वन्दु तोऩ्ऱि, इवरुडैय प्रक्रुदि सम्बन्दत्तै अऱुत्तु इवर् आसैप्पट्टबडिये नित्य सूरिगळ् कूट्टत्तिले पुगऴ्बॆऱ्‌ऱु अवावऱच् चूऴ्न्दाये ऎऩ्ऱुम् अवावऱ्‌ऱु वीडु पॆऱ्‌ऱवॆऩ्ऱुम् इवर्दम् वायाले सॊल्लुम्बडि इवर् विडायुम् तीर्न्दु तऩ् विडायुम् तीरुम्बडि सम्च्लेषित्तरुळिऩाऩ् ऎऩ्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;मुऩिये! मऩऩम् पण्णुगिऱवऩे सदेव सौम्य इदमक्र आसीत् - आत्मा वा इदम् एग एव अक्र - आसीत् एगो ह वै नारायण आसीत् ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱबडि प्रह्मगल्बत्तिऩ् मुडिवाऩ काळरात्रियिले मुऩ्बु ञाऩत्तै इऴन्दु मूच्चडङ्गत् तूङ्गिऩवऩाय्, पोगत्तिऱ्‌को, मोक्षत्तिऱ्‌को प्रव्रुत्ति पण्णुवदऱ्‌कु योक्यदै इल्लादबडि, सरीरम्, इन्दिरियङ्गळैयुमिऴन्दु सिऱगॊडिन्द पक्षि पोले तङ्गळुक्कु ओर् पेर् इड मुडियादबडि महादमस्सिले इरुम्बुण्ड नीर् पोले असेदऩम् पोल् किडक्किऱ सेदऩरै (जीवर्गळै)क् कण्डु तयमान मऩस्सुडऩ्, सदबोदप्यद, स तबस्तप्त्वा पहु स्याम् प्रजायेय ऎऩ्गिऱबडिये महत्, अहङ्गारम्, तन्मात्रम्, पञ्जबूदङ्गळ्, इन्दिरियङ्गळै स्रुष्टिप्पदागिऱ जगत् स्रुष्टि प्रगारत्तै मननम् पण्णुगिऱ परम पुरुषऩे! नाऩ् उरुवमुम् पेरुमिल्लामल् असेदऩम् मादिरिक् किडक्कुम् पोदु ऎऩ्ऩिडम् तयै पण्णि इव्वळवाग वरुम्बडि ऎऩ्ऩैयुण्डाक्किऩ नी इप्पोदु नाऩ् उऩ्ऩै अबेक्षित्तु नोवु पट्टाल् उदवलागादो? नी निऩैत्तवऩ्ऱैक्को उदवुवदु? नाऩ् निऩैत्त पॊऴुदु उदवलागादो ऎऩ्ऱु करुत्तु। नाऩ्मुगऩ् नाऩ्गु मुग मुळ्ळ पिरमऩै सरीरमागक् कॊण्डवऩे! नाऩ्मुगऩ् ऎऩ्गिऱ अवऩुक्कु अन्दर्यामियाऩ परम पुरुषऩैच् चॊल्लुगिऱदु। (इन्द प्रम्माण्डत्तै नाऩ् उण्डु पण्णिऩ पिऱगु व्यष्टि स्रुष्टि पण्णिऩ पिरमऩैक् कूप्पिडामल् ऎऩ्ऩैक् कूप्पिडुवाऩेऩ्? ऎऩ्ऱु पोल् समष्टि पोल् व्यष्टि स्रुष्टियुम् सदुर्मुगऩुक्कु आत्मावायिरुन्दु पण्णिऩवऩ् नीयऩ्ऱो?) सदुर्मुगऩुम् उऩक्कुक् कैगाल् पोल् उबगरणम्दाऩे ऎऩ्ऱबडि मुक्कण्णप्पा मूऩ्ऱु कण्गळैयुडैयवऩाऩ रुत्रऩागिऱ उबगारगऩे! इङ्गुम् रुत्रऩुक्कु अन्दर्यामियाऩवऩे ऎऩ्ऱु पॊरुळ् कॊळ्ळ वेणुम्। नारायणऩे रुत्रऩुक्कु आत्मावायिरुन्दु सम्हारम् पण्णुगिऱाऩ्। सम्हारम् पगवाऩ् तयैयिऩाल् ताऩ् सॆय्गिऱाऩ् - पत्मासहाय करुणे! प्रदिसञ्जरगेळिम् आसरसि ऎऩ्ऱु तयाादगत्तिल् श्रीदेसिगऩ् अरुळिऩार्। स्रुष्टियैक् काट्टिलुम् सम्हारम् अदिगमाऩ उबगारम्। वियादियिऩाल् मिगवुम् कष्टप्पडुगिऱवऩुक्कुत् तूङ्गुवदऱ्‌कु मरुन्दु कॊडुक्कुमाप् पोलवुम्, अदिप्रव्रुत्तऩाऩ प्रजैयै विलङ्गिट्टु वैक्कुमाप्पोले मेलुम् पाबङ्गळ् पण्णामलिरुप्पदऱ्‌कुम् तूङ्गप् पण्णुगिऱाप् पोल् सम्हारम् सॆय्वदु क्रुबागार्यमे। ऎऩ् पॊल्लाक् करुमाणिक्कमे ऎऩ्ऱु अन्वयम्। मुऩिये नाऩ्मुगऩे मुक्कण्णप्पा ऎऩ्गिऱ विडङ्गळिल् ऎऩ् ऎऩ्गिऱ पदत्तै उबयोगिक्कामल् इङ्गु पोट्टदाल् इवऩुडैय तिरुमेऩियै पोक्यम् ऎऩ्बदु काण्बिक्कप्पट्टदु। कऩिवाय् - कोवैप् पऴम् पोऩ्ऱ तिरुवदरत्तै उडैयवऩे! अवागी अनादर: ऎऩ्ऱु पेसाद तत्वम् आच्रिदरैक् कण्डाल् मन्दस्मिदम् पण्णुवदैच् चॊल्लुगिऱदु। तामरैक् कण् तामरैबोऩ्ऱ कण्गळैयुडैय अवलोगऩदानेन पूयो माम् पालय अच्युद ऎऩ्गिऱबडि अऩ्बोडु कडाक्षिक्किऱबडियैच् चॊल्लुगिऱदु। पॊल्लाक् करुमाणिक्कमे तॊळै पोडाद ऒरुवरालुम् उबयोगिक् कप्पडाद पुदिदाऩ इन्दिर नील माणिक्कमे! एष सर्वस्व पूदो मे परिष्वङ्गो हनूमद: ऎऩ्ऱु आच्रिदरै अणैक्कुम् तिरु मेऩियैयुडैयवऩे! तामरै पूत्ताप् पोले पुष्पित्तिरुक्किऱ ऒरु नीलरत्ऩम् सिरित्ताप् पोलिरुक्किऱदु। प्रह्म रुत्रर्गळुक्कु नडुवे रक्षार्त्तम् सर्वलोगानाम् विष्णुत्वम् उबजक्मिवाऩ् ऎऩ्ऱु अवदारम् पण्णिय विष्णुवैच् चॊल्लुगिऱदु। रक्षार्त्तम् अवदरिक्किऱ नी ऎऩ्ऩै उबेक्षिक्कलामो ऎऩ्ऱु करुत्तु। ऎऩ् कळ्वा ऎऩ्ऩै अबहरित्तवऩे! अनादियाग उऩक्कुच् चॊन्दमाऩ आत्मावै अबहरित्तिरुक्किऱ ऎऩ्ऩै अबहरित्तवऩे! उऩ् वडिवऴगैक् काट्टि ऎऩ्ऩै आट्कॊण्डवऩे! ऎऩ्ऱबडि। उऩक्कुक् कौस्तुब रत्ऩम् पोले सॊत्तायिरुक्किऱ आत्मावै प्रक्रुदियागिऱ मरुगान्दारत्तिल् ऒळित्तिरुन्दु अबहरित्त ऎऩ्ऩै सौन्दर्य लावण्यङ्गळैक् काट्टि वसीगरित्तवऩे ! तऩियेऩ् आरुयिरे! तुणैयिऩ्ऱित् तऩियेयिरुक्किऱ ऎऩ्ऩुडैय पूर्णप्राणऩे! उलगत्तारुक्कु अन्दबानम् पोल् ऎऩक्कु ऒरुवऩुक्कु उऩ्ऩुडैय कुणङ्गळैये तारगमाक्किऩवऩे! राक्षसिगळ् नडुवे पिराट्टि पोले तुस्सहमाऩ संसारत्तिल् नाऩ् तऩियेऩ् ऎऩ्गिऱार् ऎऩ् तलैमिसैयाय् वन्दिट्टु ऎऩक्कुत् तलै मिसैयाग वन्दिट्टु ऎऩ् नॆञ्जिले परिबूर्णमाग वन्दिरुन्दु इऩि किट्टिऩदुवुमिल्लामल् अर्च्चिरादि मार्गत्तैयुम् परमबदत्तिलुळ्ळ रसादिसयङ्गळैयुम् काट्टिऩ पिऩ्बु पोगल् ऎऩ्ऩै नी पिरिन्दु पोवदऱ्‌कु नाऩ् अर्च्चिरादि मार्गत्तैक् कण्ड नाऩ् ऒट्टेऩ् सम्मदिक्क माट्टेऩ् । पेष्ये पुरस्तात् पालाया यावन् मे न प्रसीददि ऎऩ्गिऱबडि परदऩ् पोल् उऩ्ऩै मऱित्तुक् कॊळ्वेऩ्। नाऩ् मऱित्ताल् ऎऩ्ऩैत् ताण्डि उऩक्कुप् पोग मुडियुमो ऎऩ्ऱु करुत्तु। ऎऩ्ऩै एहि पल्य पारीराणि ऎऩ्ऩुमाप्पोल् विरहत्ताल् मॆलिन्द उडम्बैक् काट्टि ऎऩ्ऩै ऎऩ्गिऱार्। ऒऩ्ऱुम् मायम् सॆय्येल् ऒरु मायमुम् सॆय्यादे। मुऩ् पोल् उऩ्ऩुडैय कुणसेष्टिदङ्गळैक् काट्टि ऎऩ्ऩै सुगप्पडुम्बडि सॆय्दु इऩ्ऩम् इन्द संसारत्तिल् इरुक्कुम्बडि नी वञ्जऩै सॆय्या तॊऴिय वेणुम् पिराऩे! ऎऩ्गिऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>९१ १</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/10/01_1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/10/01_1/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।१।३०७४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-आऴ्वार् पगवददु पवम् परिबूर्णमागक् किडैक्कुम् नाळ् ऎऩ्ऱैक्को ऎऩ्ऱु क्लेसप्पट्टार्। ऎम्बॆरुमाऩ् मरणमाऩाल् ऎऩ्ऱु नाळिट्टुक् कॊडुत्ताऩ्। अवऩ् ऒऩ्ऱैच् चॊऩ्ऩाल् अदु कैक्कु वन्दुविट्टदु ऎऩ्ऱे निऩैप्पर् इव्वाऴ्वार्। आगैयाले श्रीवैगुण्डम् पोवदिल् ईडुबट्टार्। पोगुम् विषयत्तिल् मुगम् पऴगिऩ सरीरत्तै विट्टुप् पोग वेण्डियिरुक्किऱदु। पोगिऱ विडमुम् मुगमऱियाद निलम्। पहुदूरमायुमिरुक्किऱदु। पोवदऱ्‌कु अवित्या कर्म वासऩै मुदलिय प्रदि पन्दगङ्गळुम् इरुक्किऩ्ऱऩ। इन्द विक्ऩङ्गळ् तट्टादबडि नॆडुम् तूरम् नम्माल् पोवदु मुडियाद कार्यम्। इऩिप् पोमिडत्तु सर्वज्ञऩाय् सर्व सक्तियायिरुप्पाऩॊरुवऩ् वऴित्तुणैयाग इरुक्क वेण्डियिरुक्किऱदु। य: सर्वज्ञ: सर्ववित् परास्यसक्ति: विविदैव च्रूयदे ऎऩ्ऱु वऴित्तुणैयागक् कॊण्डु पोग उबायम् तॆरिन्दवऩायुम्, सक्तऩुमायुम् पदिम् विच्वस्य ऎऩ्ऱु प्राप्तऩुमायुम् सर्वविद पन्दुवायुम् परम तयावाऩुमाय् च्रमत्तैप् पोक्कुम् तिरुमेऩियैयुडैयवऩुमायुम् सर्व रक्षणbVतऩुमायुमिरुक्किऱ काळ मेगत्तैत् तिरुमोगूरिले कण्डु अवऩिडत्तिल् आत्म समर्प्पणम् पण्णि वऴित्तुणैयागप् पऱ्‌ऱुगिऱार्। अवऩ् कॊण्डु पोमिडत्तिल् तिरुमेऩि अऴगै अनुबवित्तुक् कॊण्डे पिऩ्ऩे पोगलाम् पडि इरुक्कुम्। अव्वमयम् परिहर मदुसूदऩ प्रबन्नाऩ्, उऩ् तमर्क्कॆऩ्ऱुम् नमऩ्दमर् कळ्ळर् पोल् ऎऩ्ऱु विरोदिगळ् पयन्दु ऒळिन्दु कॊळ्ळुम्बडि इरुक्कुम्। तिरुक्कण्णबुरत्तु ऎम्बॆरुमाऩुडैय वार्त्तैयैक् केट्टुत् तऩक्कु तेहावसाऩत्तिल् सर्व मनोरद लाबमुम् निल्सिदमाय् अन्द समयमुम् सन्निहिदमाय् तिरुवुळ्ळत्तिले काणप्पडुगैयाल् सन्दोषप्पट्टु परमबदत्तिऱ्‌कु ऎऴुन्दरुळ उत्युक्तराऩ आऴ्वार्, पिऱन्दगत्तिलिरुन्दु पुक्कगम् पोगुम् पॆण्गळ् पन्दुक्कळिरुन्द विडमॆङ्गुम् पोय् प्रीदियुडऩ् सॊल्लिक् कॊण्डु पुऱप्पडुमाप् पोले, इङ्गुळ्ळ तिरुप्पदिगळिल् पोग निऩैत्तु, अवऱ्‌ऱिल् मुऩ्बु पुगुन्द तिरुप्पदिगळै विट्टु पण्डु पुगाद तिरुप्पदिगळिले इप्पोदु पुगुन्दु अनुबविक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;ताळ तामरै ताळैयुडैय तामरैगळ् मिगवुम् परुत्त तण्डुगळैयुडैय तामरैगळ् तडम् तडागत्तै अणि अलङ्गरिक्किऱ वयल् तिरुमोगूर् वयल्गळैयुडैय तिरुमोगूरिले, तामरैगळाल् अलङ्ग्रुदमाऩ तडागङ्गळोडु कूडिऩ वयल्गळै उडैय तिव्य स्तलत्तिल् ऎऩ्ऱबडि नाळुम् मेवि नऩ्गु अमर्न्दु निऩ्ऱु पिरदि तिऩमुम् आदरित्तु ऊरिऩ् अऴगाले पिरदिदिऩमुम् पुदुसु पुदुसाग स्नेगत्तैप् पण्णि, नऩ्ऱाग ऎऴुन्दरुळियिरुन्दु, तिरुनाट्टिलुम् आसैयिल्लामल् इङ्गे स्तिरमाय् निऩ्ऱु असुररैत् तगर्क्कुम् तोळुम् नाऩ्गुडै असुरर्गळैक् कण्डिक्कुम् नाऩ्गु तिरुत्तोळ्गळै युडैयवऩुम् सुरि कुऴल् कुडिल कुन्दळऩ्, पोगुम् पोदु वऴि नडक्कुम् च्रमत्तैप् पोक्कुगिऱ परिमळत्तैयुडैय सीदळ स्नेहत्तुडऩ् कूडिय मयिर् मुडियै उडैयवऩुम् कमलक् कण् तामरै पोऩ्ऱ कण्गळैयुडैयवऩुम् (पिऩ्ऩे वरुगिऱ नम्मैत् तिरुम्बिप् पार्क्कुम् कुळिर्न्द कडाक्षत्तै उडैयवऩ्) कऩिवाय् कोवैप्पऴम् पोऩ्ऱ तिरुप्पवळत्तै युडैयवऩुम् (स्मिद पूर्वमागप् पेसुबवऩ्) काळमेगत्तै यऩ्ऱि काळमेग सत्रुसऩाऩ परम पुरुषऩैत् तविर मऱ्‌ऱॊऩ्ऱु कदि इलम् पोगवेण्डिय वस्तुवैयुडैयोमल्लोम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>९२ २</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/10/02_2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/10/02_2/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।२।३०८५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-श्रीवैगुण्डत्तिऱ्‌कु ऎऴुन्दरुळ उत्युक्तराऩ आऴ्वार् इङ्गुळ्ळ सिल तिरुप्पदिगळै अऩुबविक्किऱार् ऎऩ्ऱु कीऴ्त्तिरुवाय् मॊऴियिले सॊऩ्ऩ पडि तिरुमोगूरै अनुबवित्तु विट्टुत् तिरुवऩन्दबुरत्तिलेयुम् अवऩै श्रीवैष्णवर्गळोडे कूड नुबविप्पदऱ्‌कुप् पारिक्किऱार्। कीऴ्त्तिरुवाय् मॊऴियिल् काळ मगत्तै वऴित्तुणैयागप् पऱ्‌ऱिऩार्। तिरुवऩन्दबुरम् पोक्यदादिसयत्तालुम्, अव्वीच्वरऩ् नित्यवासम् पण्णुवदाल् पाबङ्गळ् तट्टामैयालुम्, नित्यस्रिगळुम् इङ्गे वरुगैयालुम्, अव्वॆम्बॆरुमाऩ् श्री वैगुण्डत्तिऱ्‌कु अऴैत्तुच् चॆल्लुम् आदिवाहिगर्गळुक्कुत् तलैवऩाऩबडियालुम्, अङ्गु पोय्च् चॆय्युम् कडैत्तलै सीय्क्कप्पॆऱ्‌ऱाल् कडु विऩै कळैयलामे ऎऩ्ऱु कैङ्गर्यङ्गळैयुम् इङ्गेये पॆऱलायिरुप्पदालुम्, प्राप्य पूमियागक् करुदि अनुबविक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;केसवा ऎऩ्ऩ केसवा ऎऩ्ऱु सॊल्लवे, केसियै सम्हारम् सॆय्दवऩ् ऎऩ्ऱु पॊरुळ् कॊण्ड केसव नामत्तैच् चॊऩ्ऩाल् इडराय वॆल्लाम् कॆडुम् इडर् ऎऩ्ऱु पेरुळुळ्ळदॆल्लाम् (प्रदि कूलङ्गळॆल्लाम्) पोऩविडम् तॆरियादे नसित्तुप् पोम्। नाळुम् कॊडु विऩै सॆय्युम् कूऱ्‌ऱिऩ् तमर्गळुम् कुऱुग किल्लार् पिरदि तिऩमुम् सेदऩर्गळुक्कुप् पाबत्तिऱ्‌कुत् तगुन्दबडि क्रूरमाऩ यादना व्याबारङ्गळैच् चॆय्युम् यमऩुडैय प्रुत्यर्गळुम् किट्टमाट्टार्गळ् मेरु मन्दर मात्रोबि रासि: पाबस्य कर्मण:, केसवम् वैत्य मासात्य तुर्व्यादिरिव नच्यदि ऎऩ्बदु काण्ग। केसवा ऎऩ्ऱाल् यमबडर्गळ् नॆरुङ्ग माट्टार्गळ्। ऎरिगिऱ नॆरुप्पिले पोग सक्तरुण्डो? परिहर मदु सूदन प्रबन्नाऩ्, तिऱम्बेऩ्मिऩ्गण्डीर्, उऩक्कागित् तॊण्डुबट्ट नल्लेऩै विऩैगळ् नलियामै नम्बु नम्बी। वळ्ळले उऩ् तमर्क्कॆऩ्ऱुम् नमऩ्दमर्गळ्ळर्बोल्, कॊडुमै सॆय्युम् कूऱ्‌ऱमुम् ऎऩ् कोलाडि कुऱुगप् पॆऱा। वेण्डामै नमऩ्दमर् ऎऩ् तमरै विऩवप् पॆऱुवार् अलरॆऩ्ऱु उलगेऴ् आण्डाऩ्, सॆय्दारेल् नऩ्ऱु सॆय्दार्। नमऩ्दमर् तलैगळ् मीदे नावलिट्टुऴि तरुगिऩ्ऱोम्। मुदलिय पासुरङ्गळै निऩैक्कलाम्। विडमुडै यरविल् पळ्ळि विरुम्बिऩाऩ् विरोदिगळ् किट्ट मुडियादबडि विषत्तैयुडैय तिरुवऩन्दऩागिऱ नागत्तिल् सयऩत्तै आसैप्पडुमवऩुडैय, सुरुम्बु अलऱ्‌ऱुम् मदुबाऩम् पण्णि सप्तिक्कुम् तडमुडै वयल् पुष्प तडागङ्गळै युडैय वयल्गळै युडैय अऩन्द पुरनगर् तिरुवऩन्दबुरमागिऱ नगरत्तै इऩ्ऱे इऩ्ऱैक्के मॆळ्ळप् पोगिऱोमॆऩ्ऱिरामल् इच्चै उण्डाऩ इक्कालत्तिलेये पुगुदुम् प्रवेसिप्पोम्। नीङ्गळ् नाङ्गळ् ऎल्लारुम् कूडप् पोवोम् वारुङ्गोळ् ऎऩ्ऱबडि।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>९३ ३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/10/03_3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/10/03_3/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।३।३०९६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-कीऴे तिरुवऩन्दबुरत्तिल् पोक्यदैयैयुम् अङ्गे सॆऩ्ऱाल् अडिमै सॆय्युम् प्रगारत्तैयुम् निऩैत्तु अन्द प्राप्य स्तलत्तिले पोगवेण्डुम् ऎऩ्ऱु पिरार्त्तित्तार्। अप्पोदे पोग मुडियामैयाले मिगवुम् अवसन्नराऩार्। इन्द प्रक्रुदियिले तामिरुप्पदैक् कण्डु इन्द प्रक्रुदि सम्बन्दम् कारणमाग ऎम्बॆरुमाऩ् कैविडुवाऩो ऎऩ्ऱ अदिसङ्गैयुम् एऱ्‌पट्टु तुक्कप्पट्टार्। कोबिगळ् किरुष्णऩोडु कलन्दु परिमाऱच् चॆय्देयुम् पसु मेय्क्कप् पोगुम् कालम् वन्दवाऱे इऩि इवऩ् पसु मेय्क्कप्पोवऩ् ऎऩ्गिऱ अदिसङ्गैयाले कोबिमार्गळ् तुक्कप्पट्टाप्पोल् तुक्कप्पट्टु अवर्गळुडैय पासुरत्ताल् अलऱ्‌ऱुगिऱार्। रात्तिरियॆल्लाम् किरुष्णऩोडु सेर्न्दिरुन्दु पिऩ्मालै वेळैयिल् सगल प्राणिगळुम् विऴित्तुक्कॊण्डु कुयिल्गळ् कूवुवदु, मयिल्गळ् सप्तिप्पदु, इळङ्गाऱ्‌ऱु वीसुवदु, कऩ्ऱुगळ् पसुक्कळ् पुऱप्पडुवदु इवैगळैप् पार्त्तु अवऩुक्कुप् पिरिन्दु पोग निऩैवे इल्लामलिरुक्क, मुऩ्बु इक्कालत्तिल् अवऩ् पसु मेय्प्पदऱ्‌कागप् पिरिन्दुबोऩ वासऩैयाले, अवऩ् पसु मेय्क्कप् पोगिऱाऩाग निऩैत्तु,पोऩदागवुम् निच्चयित्तु, नीयुम् पिरिन्दाय्। नी पिरिन्दाल् ऎङ्गळै हिंसिक्किऱ पदार्त्तङ्गळुम् हिमसिक्किऩ्ऱऩ। नी पसु मेय्क्कप् पोगवेण्डाम् ऎऩ्ऱु सॊल्ल मुडियादबडि ऎऩ्ऩुडैय नाक्कु उलर्न्दुविट्टदु। नाऩ् निऩैत्तदैच् चॊल्लुम्बडि उऩ्ऩुडैय कैयै ऎऩ् तलैयिल् वैत्तरुळि, तिरुक्कण्गळाले कडाक्षिक्कवेण्डुम्। असुरराक्षसर्गळ् काट्टिल् सञ्जरिक्किऱार्गळ्। आदलाल् नी पसु मेय्क्कप् पोगलागादु। आऩबिऩ्बु नी पोऩाल् नाऩ् उयिरुडऩ् उळळागमाट्टेऩ् ऎऩ्ऱु अवऩ् ऎदिरिल् सॊल्लिदुक्कप्पड अदैप् पार्त्तु अवऩ् नाऩ् पोगविल्लै पोगवुम् निऩैक्कवुम् इल्लै ऎऩ्ऱु सॊल्ल, अत्ताले तरित्तिरुन्द पिराट्टि पेच्चाले तम् तसैयैप् पेसुगिऱार्। अवऩ् पसु मेय्क्कप्पोगुम् कालम् वरवे अवऩ् पसु मेय्क्कप्पोऩदागवे ऎण्णिप् पिरिन्दार् पडुगिऱ व्यसऩमॆल्लाम् पट्टु, व्यसऩत्तैयुम् अवऩ् कॊडुमैयैयुम् तोऴिमारुक्कुच् चॊल्लुमाप्पोले अवऩ् तऩ्ऩैक् कुऱित्तुच् चॊल्लुगिऱाळ्। अवऩिडमुळ्ळ प्रेमत्ताले इप्पडि ऒरु प्रमम् उण्डागि इप्पडि वार्त्तै सॊल्लुवदुम् सम्बविक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;वेय् मरुदोळिणै मॆलियुमालो परुमऩ् उरुट्चि, नीट्चि, इवैगळाल् मूङ्गिलुक्कु सममाऩ इरण्डु पुजङ्गळुम् मॆलियुम् किरुसमागिऱदु। आल्, ओ इरण्डु पदङ्गळाल् तुक्कम् तोऩ्ऱुगिऱदु। सेर्न्दिरुक्कुम्बोदु नी ऎऩ्ऩ अऴगु ऎऩ्ऩ अऴगु ऎऩ्ऱु कॊण्डाडिऩ तोळ्गळ् इळैत्तुप् पोयिऱ्‌ऱु। ऎऩ् मॆलिवुम् ऎऩ् तऩिमैयुम् यादुम् नोक्का सुगुमारमाऩ उडम्बु इळैत्तुप् पोवदैयुम्, ऎऩ्ऩुडैय तऩियाय् इरुप्पदैयुम् ऒऩ्ऱैयुम् पार्क्किऱदिल्लै। (इवळुक्कु नम्मुडैय सप्तम् मारगम् ऎऩ्ऱु योसिक्किऱदिल्लै )कामरु कुयिल्गळुम् कूवुम् आल्ओ अऴगायुम्, तोट्टङ्गळिलिरुप्पऩवायुम् ऒऩ्ऱोडॆऩ्ऱु सेर्न्दु रसाऩुबवम् पण्णुगिऩ्ऱऩवायु मुळ्ळ कुयिल्गळुम् कूवुगिऩ्ऱऩ। (कष्टम्) अवैगळै कण मयिल् कलन्दु आलुम् आलो अन्द कूट्टम् कूट्टमाय् परस्परम् सेर्न्दिरुक्किऱ मयिल्गळुम् आडुगिऩ्ऱऩ। मयूरस्यवने नूनम् रक्षसा न ह्रुदा प्रिया आण्बॆण् पक्षिगळ् सेर्न्दिरुप्पदैक् काण माट्टामैयाले मुगत्तैत् तिरुप्पि वैत्तुक् कॊण्डु अवै ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱार्। मयिल्गळ् सन्दोषत्ताल् नर्त्तऩम् पण्णुगिऩ्ऱऩ। मरुविऩ आनिरै उऩ्ऩिडत्तिल् प्रेमसालिगळाऩ उऩ्ऩोडु पॊरुन्दिऩ पसुक्कळुडैय समूहत्तै मेय्क्क नी पोक्कु ऒरु पगल् मेय्प्पदऱ्‌काग नी पोगिऱ ऒरु पगलाऩदु आयिरम् ऊऴियालो आयिरम् युगमायिरुक्किऱदु। ऎङ्गळै पिरिन्द उऩक्कु अनुगूलमायिरुक्कुम् पगल् ऎङ्गळुक्कु आयिरम् युगङ्गळायिरुक्किऱदु। तामरैक् कण्गळ् कॊण्डु ईर्दि आलो तामरै पोऩ्ऱ कण्गळाले ऎङ्गळैप् पीडिक्किऱाय्। नी पसुमेय्क्कप् पोऩाल् ऎऩ् नॆञ्जै विट्टुप् पोगदेयिरुक्किऱ कण्णऴगाले पगलॆल्लाम् नी पीडिक्किऱाय्। नीबसु मेय्क्कप् पोऩाल् उऩ्गण्णऴगै ऎऩ् नॆञ्जिल् वैत्तु विट्टुप् पोग वेणुमो? तगवु इलै नी ऎङ्गळैप् पिरिन्दु तरित्तिरुक्किऱाये नी इरुन्द लोगत्तिलुम् क्रुबै इल्लै। कण्णा नी तगविलै क्रुष्णा नी क्रुबैयैयुडैयवऩायिल्लै। लोगत्तिल् क्रुबै कॊञ्जमिरुन्दालुम् उऩक्कुक् करुणैयिल्लै ऎऩ्ऱबडि।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>९४ ४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/10/04_4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/10/04_4/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।४।३१०७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-कीऴे पिरिय निऩैविल्लामलिरुक्क, पिरिन्दार् पडुम् तुक्कत्तैप् पट्टु क्लेसत्तै अडैन्द आऴ्वारै उम्मै ऒरुक्कालुम् पिरियेऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्लि समादाऩप्पडुत्त, अत्ताले मिगवुम् प्रीदराऩार् आऴ्वार् इप्पडि प्रासङ्गिगमाऩदै मुडित्तु मुऩ्बु पत्तुडैयडियवरिले आरम्बित्त पक्तियोग सुलबत्वत्तै निगमिक्किऱार्। पसु मेय्क्कप् पोगादिरुक्क वेणुम् ऎऩ्ऱु अबेक्षिक्क अव्वीच्वरऩुम् सॆय्गिऱेऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्लुगैयाले प्रीदराय् अवऩ् पक्तिलप्यऩ् ऎऩ्बदै निच्चयित्तु पक्ति सलबत्वत्तैत् तलैक्कट्टुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;कार्मेग वण्णऩ् काळमेगत्तिऩ् वर्णत्तैयुडैय वऩायुम् कमल नयऩत्तऩ् तामरै पोऩ्ऱ कण्गळै युडैयवऩुम्, नीर् वाऩम् मण् ऎरि कालाय् निऩ्ऱ जलम्, आगासम्, पूमि, अक्ऩि, वायु इवैगळैच् चरीरमाय्क् कॊण्डु निऩ्ऱवऩायुम्, नेमियाऩ् सक्रायुदत्तै तरित्तवऩुम् पेर् वाऩवर्गळ् पिदऱ्‌ऱुम् पॆरुमैयऩ् पॆरिय वाऩवर्गळाऩ नित्य सूरिगळ् अक्रममागप् पिदऱ्‌ऱुम्बडियाऩ महिमै युडैयऩुमाऩदामोदरऩ् तामोदरऩुडैय तिरुवडिगळ् तव नॆऱिक्कु वणक्कुडैत् तव नॆऱि ऎऩ्गिऱ पक्ति योगत्तुक्कु सार्वे प्राप्यमे। सुलबमाय् अडैयप्पडुमदे। इदिल् सन्देहमिल्लै। पत्तुडैयडियवरिल् पुयऱ्‌ करु निऱत्तऩऩ् ऎऩ्बदै कार् मेग वण्णऩ् ऎऩ्ऱुम् यावैयुम् यावरुम् ताऩाय् अमैवुडै नारणऩ् ऎऩ्बदै नीर् वाऩम् मण् ऎरिगालाय् निऩ्ऱ ऎऩ्ऱुम् ऎत्तिऱ मुरलिऩोडिणैन्दिरुन्दु एङ्गिय ऎऩ्बदै तामोदरऩ् ताळ्गळ् ऎऩ्ऱुम् वणक्कुडैत्तव नॆऱि ऎऩ्बदै तवनॆऱिक्कु ऎऩ्ऱुम् इङ्गे ञाबगप्पडुत्तिक् काट्टि अङ्गु सॊऩ्ऩ पक्तियाल् ऎळिदिल् अडैयक् कूडियवऩ् ऎऩ्ऱु निगमिक्किऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>९५ ५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/10/05_5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/10/05_5/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।५।३११८&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-पक्तियोगम् सॊल्लुगिऱदु। पक्तियोगम् निच्चयम् अबिमद पलत्तैत् तरुम् ऎऩ्ऱु अरुळिच् चॆय्दार्। पक्तियोगम् ऎङ्ङऩे इरुक्कुम् ऎऩ्ऱु अऱिय वेणुम् ऎऩ्ऱिरुप्पारुक्कु अदिऩ् प्रगारत्तै उबदेसिक्किऱार्। अदऱ्‌काग पक्तिक्कु आलम्बऩमाग तिरुमन्द्रत्तै उबदेसित्तु, इदिऩ् अर्त्तानु सन्दाऩम् मोक्षहेदुवॆऩ्ऱुम् मऩोवाक् कायङ्गळै ईच्वर विषयत्तिल् प्रवणमाक्कि, पुष्पम् मुदलिय उबगरणङ्गळैक् कॊण्डु आरादऩम् सॆय्य वेणुम्। च्रिय:पदियागैयाल् सुलबमाग आरादिक्कलाम्। विरोदियाऩ कर्मङ्गळ् ताऩे पोम्। इदऱ्‌कु अदिगारम् सम्बादिक्क वेण्डाम्। आसैयिरुन्दाल् पोदुम् ऎऩ्ऱु उबदेसिक्कत् तॊडङ्गि, ईच्वरऩ् तम्मै परमबदत्तिऱ्‌कु कॊण्डु पोग मुडुगुगिऱबडियालुम्, उबदेसत्तै सुलबमागत् तॆरिन्दु कॊळ्वदऱ्‌कागवुम् सुरुङ्ग उबदेसित्तु इत्तोडु परोबदेसत्तै मुडिक्किऱार्। कण्णऩ् कऴल् इणै सार्वे तव नॆऱिक्कुत् तामोदरऩ् ताळ्गळ् ऎऩ्ऱु पक्ति योगत्तुक्कुप् प्राप्यमागच् चॊऩ्ऩ किरुष्णऩुडैय तिरुवडिगळै नण्णुम् मऩमुडैयीर् सेरवेण्डुमॆऩ्ऱ मऩस्सैयुडैय जऩङ्गाळ्। तिरुनामम् अवऩुक्कु प्रदाऩ नामदेयमाऩ, नारणम् नारायण पदत्तै, प्रणवम् नमस्सु नाऩ्गाम् वेऱ्‌ऱुमै इवैयिल्लाविट्टालुम् कुऱैयिल्लै। तिरुनामत्तै तिरुमन्दिरत्तै ऎऩ्ऩवुमाय् ऎण्णुम् अनुसन्दियुङ्गोळ्। (निऩैयुङ्गोळ्) तिण्णम् पगवाऩुडैय तिरुवडिगळै अडैवदु निच्चयम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>९६ ६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/10/06_6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/10/06_6/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।६।३१२९&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-इप्पडि आऴ्वार् पॊय् निऩ्ऱ ञाऩम् तॊडङ्गि प्रसक्तानु प्रसक्तमाग वन्द सन्दोष तुक्कमॆल्लाम् नीङ्गि स्वस्त्त सित्तराय्, अत्तोडु निऱ्‌कामल् वीडुमिऩ् मुऱ्‌ऱत्तिल् उबक्रमित्त पक्ति योगत्तैयुम्, अदऩ् प्रगारङ्गळैयुम् परम क्रुबैयाले सर्व जऩ उज्जीवनार्त्तमाग उबदेसित्तुक् कैयॊऴिन्दु निऩ्ऱार्। सर्वेच्वरऩ् तऩ्ऩिडत्तिले इवर्क्कु विडाय् पॆरुगुगिऱबडियैप् पार्त्तु इदऱ्‌कागत् तिरुवाट्टाऱु ऎऩ्गिऱ तिव्य तेसत्तिल् वन्दु सन्निहिदऩाय् इव्वाऴ्वारै इप्पोदे तिरुनाट्टुक्कुक् कॊण्डु पोग वेणुम् ऎऩ्ऱु पदऱि इप्पडि त्वरैप्पट्टु इवराग नम्मै आक्ञाबित्त पिऩ्बु कॊण्डु पोग वेण्डुमॆऩ्ऱु इवरिडत्तिल् किङ्गरव्रुत्ति रसत्तै आसैप्पट्टु अवसर प्रदीक्षऩाय् निऩ्ऱ पडियैक् कण्डु सर्वादिगऩ् नम्मैक् कुऱित्तुप् परदन्द्रऩावदे ऎऩ्ऱु। आच्चर्यप्पट्टु इदऱ्‌कुत् तुणैयावार् आर् ऎऩ्ऱु पार्त्त विडत्तिल् संसारिगळ् विषय प्रवणरागैयालुम् नित्य सूरिगळ् तूरत्तिलिरुप्पदालुम् इऩि तमक्कुत् तुणै तम् नॆञ्जमे ऎऩ्ऱु अत्तैक् कुऱित्तु नाम् पॆऱ्‌ऱदु कण्डाये ऎऩ्ऱु तिरुवुळ्ळत्तोडु अनुबविक्किऱार्। इदुक्कु मुऩ्बु अवऩुक्कु स्वादन्दिरियमे स्वरूबमॆऩ्ऱिरुन्दार्। इप्पोदु आच्रिद पारदन्द्रियमे स्वरूबम् ऎऩ्गिऱार्। आऩाल् इरुत्तुम् वियन्दु ऎऩ्ऩै ऎऩ्गिऱ पदिगत्तिलुम् इदुक्कुम् वासि ऎऩ् ऎऩ्ऩिल् अरुळ् पॆऱुवार् अडियार् ऎऩ्ऱु कारणत्तोडे अनुबविक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;अरुळ् पॆऱुवार् अडियार् किरुबैयैप् पॆऱुमवर्गळाऩ परम पुरुषऩुडैय क्रुबैयैप् पॆऱुगैये तङ्गळुक्कु निरूबगमागक् कॊण्ड सेषत्व ञाऩ रसिगराऩ पागवदर्गळुक्कु तम्मडियऩेऱ्‌कु असादारण सेष पूदऩाऩ ऎऩक्कु (नॆडुमाऱ्‌कडिमैयिले ताऩ् सॊऩ्ऩदैये निऩैत्तिरुक्किऱ तऩक्कु) आऴियाऩ् तिरुवाऴि याऴ्वाऩैत् तऩक्कु निरूबगमागवुडैयवऩ्। अरुळ् तरुवाऩ् अमैगिऩ्ऱाऩ् प्रसाद विसेषत्तैत् तन्दरुळ्वदाग (तिरुनाट्टिले तऩ् सरणारविन्दङ्गळै अनुबविक्कैयागिऱ सम्रुत्तियैक् कॊडुप्पवऩाग परिबक्व ह्रुदयऩायिरुन्दाऩ्। ऎऩ् स्वामिगळिडत्तिलुळ्ळ क्रुबै ऎऩ्ऩिडत्तिल् वॆळ्ळमिडुगिऱदु। अवर्गळ् ऎल्लारिडत्तिलुमुळ्ळ क्रुबै ऎऩ्ऩॊरुवऩिडत्तिल् इरुक्किऱदु) अदु नमदु विदिवगैये स्वदन्द्रऩाऩ ताऩ् निऩैत्तबडि इल्लामल् नाम् आक्ञाबित्तबडिये सॆय्दरुळ्वदाय् इरुक्किऱाऩ्। सॊल् वगै ऎऩ्ऱु सॊल्लामल् विदि वगैये &amp;rsquo; ऎऩ्ऱदाल् इमौस्म मुनिसार्दूल किङ्गरौ समुबस्तिदौ आक्ञाप्योहम् तबस्विनाम् ऎऩ्ऱबडि पारदत्पर्य रसिगऩाय् आक्ञा प्रदीक्षऩाय् निऱ्‌किऱाऩ्। इऩि इदऱ्‌कुमेल् इरुळ् तरु मा ञालत्तुळ् इऩिप्पिऱवि वेण्डेऩ् अक्ञाऩत्तैक् कॊडुक्कक्कूडिय विस्तारमाऩ पिरबञ्जत्तिल् जऩ्मत्तै नाऩ् अबेक्षिक्कमाट्टेऩ्। इप्पूमियिल् तिव्य तेसङ्गळुम् श्रीवैष्णव सम्रुत्तियुम् इरुन्दालुम् मेऩ् मेलुम् अक्ञाऩत्तैक् कॊडुक्कुम् पूमियागैयाल् पिऱवि वेण्डेऩ्। मड नॆञ्जे ऎऩक्कु पव्यमाऩ नॆञ्जे नी मरुळ् ऒऴि नी अक्ञाऩत्तै विट्टु विडु। तीविऩैयुळ्ळत्तिऩ् सार्वल्लवागित् तॆळिविसुम्बु एऱलुऱ्‌ऱाल्, तिरुवाऱऩ् विळै मेवि वलम् सॆय्दु कै तॊऴक् कूडुङ्गॊल् ऎऩ्ऩुम्बडि अर्च्चावदार सङ्गमागिऱ अक्ञाऩम् उऩक्कु उण्डु। अदै विट्टु विडु। इन्द संसारम् प्रह्लादाऴ्वाऩैयुम् मयङ्गच् चॆय्ददिऱे, इस्संसारत्तिल् अर्च्चावदार सङ्गत्ताले इरुक्क निऩैप्पदु पण्डिद क्रुत्यमल्ल। वाट्टाऱ्‌ऱाऩ् अडि वणङ्गे तिरुवाट्टाऱु ऎऩ्गिऱ केरळ तेसत्तिरुप्पदियिल् कोयिल् कॊण्डवऩ् तिरुवडिगळै सेविक्कप् पार्। नम्मैत् तिरुनाट्टिले कॊण्डु पोगैक्कागत् तिरुवाट्टाऱ्‌ऱिले ऎऴुन्दरुळि इरुक्किऱवऩ् तिरुवडिगळै अनुबविक्कप्पार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>९७ ७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/10/07_7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/10/07_7/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।७।३१४०&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-इप्पडि ऎम्बॆरुमाऩ् आऴ्वार् सॊऩ्ऩबडि सॆय्यक्कडवऩाय् आऴ्वारुडैय तिरुवुळ्ळत्तिले पुगुन्दरुळि आऴ्वारोडे कलन्दरुळिऩाऩ्। अवऩ् तन्द कलवियाले तऩक्कुप् पिऱन्द प्रीदियाले मऱ्‌ऱुळ्ळ ऎम्बॆरुमाऩैक् कविबाडुगिऱवर्गळैक् कुऱित्तु उबदेसिक्किऱार्। नीङ्गळ् अवऩुक्कु अडिमै सॆय्युम्बोदु उङ्गळ् उयिरैक् कात्तुक् कॊण्डु अडिमै सॆय्युङ्गोळ् ऎऩ्ऱु उबदेसिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;ऎम्बॆरुमाऩ् अदु नमदु विदिवगैये ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩबडि आऴ्वार् नियमित्तबडि सॆय्वाऩाय् इवरुक्कुप् परदन्द्रऩाय् वन्दु साबलत्ताले, तलैमेल ताळिणैगळ्, नऱुन्दुळवम् मॆय् निऩ्ऱु कमऴुमे ऎऩ्गिऱबडि इवरुडैय तिरुमेऩियै मिगवुम् विरुम्बिऩाऩ्। इवरै इन्द तेहत्तोडे कूड परमबदत्तिल् कॊण्डु पोग निऩैत्तार्। अदैक् कण्डु आऴ्वार् नाम् मुऩ्बु पॊय् निऩ्ऱ ञाऩत्तिले इदैक् कऴित्तुत्तरवेणुम् ऎऩ्ऱु वेण्डिऩोम्। इवऩ् अप्पडिच् चॆय्याददु नम्मैक् कॊण्डु इत्तिरुवाय्मॊऴि तलैक्कट्टुगैक्काग ऎऩ्ऱु इरुन्दोम्। अदु ऒरु वियाजम्दाऩ्। नम् सरीरत्तैये विरुम्बुगिऱाऩ्। इदुक्कुक् कारणम् नम्मुडैय सरीरम् ऎऩ्बदुदाऩ्। नम्मिडत्तिल् विरुप्पत्ताले इदै विरुम्बुगिऱाऩ्। इदु तोष प्रसुरम्। अस्तिरम्। नमक्कु इष्टमिल्लाददु, पगवदनुबव विरोदि ऎऩ्बदैत् तॆरिन्दु कॊळ्ळविल्लै। इत् तोषङ्गळैत् तॆळिविप्पोम् ऎऩ्ऱु निऩैत्तु अन्द तोषङ्गळैच् चॊल्लि इदैप् पोक्कियरुळवेणुम् ऎऩ्ऱु प्रार्त्तित्तार्। उडऩे ऎम् पॆरुमाऩ् उम्मुडैय उडम्बु ऎऩक्कु प्राप्यम्, ऎऩ्ऩुडैय उत्तेच्यत्तै विडुवेऩो, ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩाऩ्। आऴ्वार् ऎऩ्ऩिडत्तिलुळ्ळ विरुप्पम्दाऩ् इव्वुडलै नीर् विरुम्बुवदु। इदु ऎऩक्कु अनिष्टम्। अत्यन्दम् अनबिमदम्। ऎऩक्काग इदिल् नीर् आसैयै विडवेणुम् ऎऩ्ऱु सरणागदि पण्णिऩार्। ऎम्बॆरुमाऩुम् आच्रिद परदन्द्रऩागैयाले अप्पडिये सॆय्गिऱोम् ऎऩ्ऱु ऒप्पुक् कॊळ्ळ, आऴ्वारुम् नाम् सॊऩ्ऩबडि सॆय्वदे ऎऩ्ऱुम् मिगवुम् सन्दोषमडैन्दु इवऩुडैय सीलादिगुणङ्गळिले अऴुन्दि इव्विषयत्तिले अनुबविक्क इऴिवार् अवऩुडैय परत्वत्तिलुम् ऐच्वर्यत्तिलुम् इऴिन्दु अदुबविक्कप् पारुङ्गोळ्। नीङ्गळ् जीवऩुडऩिरुक्क वेण्डिऩाल् अवऩुडैय सीलादिगुणङ्गळिले अगप्पडादे इरुङ्गोळ् ऎऩ्ऱु प्रीदियाल् मऱ्‌ऱ कविगळैप् पार्त्तु उबदेसित्तुत् तलैक्कट्टुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;सॆञ्जॊल् कविगाळ् सॆव्वैयाऩ सॊऱ्‌कळैयुडैय कविगाळ् अनन्यप्रयोजऩङ्गळाऩ सॊऱ्‌कळैक् कॊण्डु पगवत्विषयत्तिल् कवि पाडुगिऱवर्गळे ! अनन्यप्रयोजऩ कविदारसिगराऩ मुदलाऴ्वार् पोलुळ्ळारैच् चॊल्लुगिऱदु। उयिर्गात्तु आट्चॆय्मिऩ् उङ्गळ् आत्मावैक् काप्पाऱ्‌ऱिक् कॊण्डु कैङ्गर्यम् पण्णुङ्गोळ्। इङ्गु कैङ्गर्य मावदु कविबाडुवदु। उङ्गळ् आत्मस्वरूबम् माऱामल् इरुन्दु कॊण्डु कविबाडुङ्गोळ्। अव्वॆम् पॆरुमाऩ् सेषियैप्पोल् वन्दु ताऩ् सेष पूदऩाय् निऩ्ऱु उङ्गळैच् चेषियाक्कि सेषत्वमे स्वरूबमाऩ उङ्गळै अऴित्तु विडुवऩ्। अप्पडि अऴिन्दु पोगादे उङ्गळै रक्षित्तुक् कॊण्डु कविबाडुङ्गोळ्। अदावदु अवऩुडैय सिल कुणङ्गळिले ईडुबडुवोरै अवऩ् इप्पडिच् चॆय्वऩ्। आदलाल् अवऩुडैय परत्वत्तैये अनुबवित्तुप् पोरुङ्गोळ्। अल्लदु तऩ् सीलादि कुणङ्गळै अऩुबविप्पार् पक्कलिल् पोरुङ्गोळ्। अल्लदु तऩ् सीलादिगुणङ्गळै अऩुबविप्पार् पक्कलिल् अवऩ् अदि मात्रम् सम्च्लेषत्तैप् पण्णि निऩै तॊऱुम् सॊल्लुम् तॊऱुम् नॆञ्जु इडिन्दु उगुम् वल्विऩैयेऩै ईर्गिऩ्ऱ कुणङ्गळैयुडैयाय्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱबडि आत्मावै नीरायुरुगच् चॆय्वऩ्। नीङ्गळ् अन्द सीलगुणत्तिल् अगप्पडादे परत्व मात्रत्तै अनुबवियुङ्गोळ्। इप्पडि नीर् सॊल्लुवदऱ्‌कुक् कारणम् ऎऩ्ऩ ऎऩ्ऱाल् सॊल्लुगिऱार्। तिरुमालिरुञ्जोलै वञ्जक् कळ्वऩ् तिरुमालिरुञ्जोलैयिलिरुक्किऱ वञ्जित्तु कळ्वम् सॆय्गिऱवऩाऩ आनुगूल्यम् पण्णुबवऩ् पोल् वन्दु हिंसिक्कुम् स्वबावऩ्। &amp;ldquo;मा मायऩ्&amp;rdquo; आच्चर्यबूदऩ् कुणानुबवम् पण्णुगिऱवर् कळिडम् वन्दु सेषबूदऩाय् निऩ्ऱु तऩ् सौसील्यम् मुदलिय कुणङ्गळैक् काट्टि अवर्गळुक्कु सात्मिक्कादबडि (जरिक्कादबडि) अदियाग सम्च्लेषत्तैप् पण्णुगिऱ पुरुषोत्तमऩ्। मायक्कवियाय् वन्दु, मायावियाऩ कवियाय् वन्दु उम्मै वैत्तुक्कॊण्डु नाऩ् सिल कविगळ् पाड निऩैक्किऱेऩ् ऎऩ्ऱु ऒरु वियाजमाग वन्दु, ऒरु युवावाऩवऩ् तण्णीर् वेणुम् ऎऩ्ऱु वन्दु युवदियाऩ पॆण् इरुन्दविडत्तिल् नुऴैयुमाप्पोले वन्दु। पुगुन्दाऩ्। ऎऩ् नॆञ्जु मुयिरुम् उळ् कलन्दु निऩ्ऱार् ऎऩ् नॆञ्जिऩुळ्ळुम् आत्माविऩुळ्ळुम् कलन्दु संस्रुष्टऩाय् नीरिल् कलन्द वीरम्बोले अवयवङ्गळ्दोऱुम् नॆरुङ्गिच् चेर्न्दुविट्टाऩ्। अवै मऩम् तेहम् आत्मा अवैगळै उण्डु पुजित्तु, तऩक्कु पोक्यमाग अनुबवित्तु निऩ्ऱार् अऱियावण्णम् तऩ् पक्कत्तिल् निऱ्‌किऱ पॆरिय पिराट्टियार् तिरुवऩन्दाऴ्वाऩ् मुदलाऩोर् अऱियादबडि, ऎऩ् नॆञ्जु मुयिरुम् ताऩेयागि जीरत्तिल् कलन्द जलत्तै वेऱागक् काणामैयाले क्षीरमेयायिरुक्कुमाप् पोले, अप्पडिक् कलन्दु तेहम् मऩस्सु आत्माक्कळैक् काण मुडियाद पडि ऎल्लाम् ताऩेयाय् निऱैन्दाऩ् परिबूर्णऩाऩाऩ्। ऎऩ्ऩोडु करैगडन्द सेर्त्तियैप् पॆऱ्‌ऱु अवाप्त समस्त कामऩाऩाऩ्। आदलाल् उयिर् कात्तु आट्चॆय्मिऩ् ऎऩ्बदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>९८ ८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/10/08_8/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/10/08_8/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।८।३१५१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-कीऴे &amp;lsquo;&amp;lsquo;अरुळ् पॆऱुवार् अडियार्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ तिरुवाय्मॊऴियिल् अवऩ् तऩ्ऩैत् तिरुनाट्टिले कॊण्डु पोगैक्कु त्वरिक् किऱबडियैयुम् अदिलुम् &amp;lsquo;&amp;lsquo;आक्ञाप्योहम् तबस्विनाम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱबडि तमक्कुप् परदन्द्रऩाय्क् कॊण्डु तम्मुडैय आक्ञैयै पिरदीक्षिक्किऱ पडियैयुम् सॊऩ्ऩार् । पिऱगु सॆञ् जॊल् कविगाळ् ऎऩ्गिऱ तिरुवाय् मॊऴियिल् तऩ्ऩिडत्तिल् प्रीदियाले तम्मुडैय तिरुमेऩियिल् कलन्दरुळित् तम्मै इन्द तेहत्तोडे तिरुनाट्टिले कॊण्डुबोग उत्योगिक्किऱ अबिनिवेसत्तैयुम् पार्त्तु मङ्ग ऒट्टुऩ् मामायै ऎऩ्ऱु ताम् अबेक्षित्तबडिये तऩ् अबिनिवेसत्तै विट्टु तामरुळिच्चॆय्दबडिये इन्द तेहत्तै नसिप्पित्तु अऴैत्तुप्पोवदाग निऱ्‌किऱ पारदन्द्रियत्तै अऩुबवित्तु मिगवुम् आच्चर्यप्पट्टार्। अदऩ् पिऩ् आऴ्वार् अनादियाग अवित्या कर्म वासना मुदलिय सांसारिग तुक्कङ्गळिल् मूऴ्गिक्किडन्द ऎऩ् विषयत्तिल् परम योगिगळुक्कुम् वाक् मऩस्सुक्कु ऎट्टाद परम पुरुषऩ् इव्वळवु आसै योडु कलन्दरुळ्वदऱ्‌कु ऎऩ्ऩिडम् ऎऩ्ऩ कारणम् इरुक्किऱदु ऎऩ्ऱु निरूबित्तुप् पार्त्त विडत्तिल्, नम् पक्कल् पुऴुक् कुऱित्तदु ऎऴुत्ताऩाप्पोले (कुणाषर न्यायत्ताले) यात्रुच्चिगमाऩ ऒरु सुक्रुदमाय्, मेलुळ्ळ सुक्रुदङ्गळॆल्लाम् इत्तै व्याज मागक् कॊण्डु उत्तरोत्तरम् कारणम्, पलम् ऎऩ्गिऱ कणक्किल् अवऩ् ताऩे उण्डाक्किऩवैयाय्, अन्द यात्रुच्चिग सुक्रुदमुम्, ईच्वरस्य स सौहार्दम् यत्रुच्चा सुक्रुदम् ऎऩ्गिऱ कणक्किल् तऩ्ऩुडैय अनादि कर्म प्रवाहत्तिल् अवसर प्रदीक्षै पण्णिऩ अवऩुडैय सुह्रुत् पावत्ताल् वन्ददागक् कॊण्डु मीण्डुम् मुऩ्ऩिलुम् अदिगमाग आच्चर्यप्पट्टु पॊय् निऩ्ऱ ञाऩम् तॊडङ्गि इदुवरैयिल् अवऩ् सॆय्द आदरादिसयङ्गळॆल्लाम् इप्पडि ऒरु तगुदियुळ्ळ मुक्य कारणमिल्लामल् केवलम् सॆहार्दत्ताल् सॆय्दरुळिऩाऩ् ऎऩ्ऱु अन्द आऩन्दम् उळ्ळडङ्गामैयाल् आलाबित्तुक् कॊण्डु अऩुबविक्किऱार्। इत्ताल् इत्तिरुवाय् मॊऴियिल् यत्रुच्चा तुष्टत्वम् यात्रुच्चिग सुक्रुदत्ताल् सन्दोषिक्किऱवऩ् ऎऩ्गिऱ कुणम् सॊल्लप्पट्टाग आगिऱदु। विष्णो : कडाक्षम् ऎऩ्गिऱ मुदल् कडाक्षत्तिऱ्‌कु मुन्दिऩ कालत्तिल् ऎऩ् पक्कलिलिरुन्ददागच् चॊल्लमुडियादु। ऎऩ्ऩिडम् कर्म योगादिगळ् अडियोडु इल्लै। यात्रुच्चिग सुक्रुदादिगळ् स्वादीऩमाग विल्लै। एदावदु सुक्रुदत्तै एऱिट्टुच् चॊल्लप् पार्त्तालुम् तैवम् सैवात्र पञ्जमम् ऎऩ्ऩै सरीरमागक् कॊण्ड अवऩे प्रदाऩ कर्त्तावागैयाल् ऎऩक्कु आत्मावायिरुन्द अवऩिडम् उळ्ळ कारणत्तै विसेषणबूदऩाऩ ऎऩ्ऩिडत्तिल् सॊल्लप् पार्त्तालुम्, तिरुमालिरुञ्जोलै मलै ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩेऩ् ऎऩ्ऱु इदुक्कु मेल्बट्ट सॊल्लक्कूडिय हेदु ऎऩ्ऩिडमिल्लै । इन्दच् चॊल् ताऩ् कारणम् ऎऩ्ऱबडि। इदुवुम् अनादिगर्म परम् परैयिल् अवसरप्रदीक्षैयाऩ पगवत् किरुबैयाल् वन्ददु। ऒरु व्याज मात्रम्। वस्तुव्रुत्तियिल् इदु हेदुवागादु ऎऩ्ऱबडि। इङ्गु सॊल्ल वेण्डियवैगळै ऒऩ्बदावदु पासुरत्तिल् सॊल्लक् कडवोम्। तिरुमालिरुञ्जोलै मलै ऎऩ्ऱेऩ्। तिरुमालिरुञ्जोलै मलै ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩेऩ्। अप्पॆरुमाऩुक्कु वास स्ताऩमाऩ तिरुमलैयिऩ् पेरैच् चॊऩ्ऩेऩ् इदैत् तविरप् पिऩ्ऩै ऒऩ्ऱुम् सॆय्दिलेऩ्। इप्पडि नाऩ् यात्रुच्चिगमागच् चॊऩ्ऩवुडऩे तिरुमाल् लक्ष्मी तेवियिडम् व्यामोहमुळ्ळ पगवाऩ् वन्दु वरुगिऱ क्रमत्तिले वन्दु, (अदावदु इन्द व्याजत्तिऱ्‌कु मेल् वेण्डिय हेदुक्कळै ऎल्लाम् ताऩे विळैत्तुक्कॊण्डु वन्दु) ऎऩ् नॆञ्जु निऱैयप् पुगुन्दाऩ्। पगवत् स्मरणमिल्लामल् पाऴ् किडन्द ऎऩ् नॆञ्जु ऎङ्गुम् निऱैयुम्बडि पिरवेसित्ताऩ्। अत्रि पगवाऩ् आच्रमत्तिले नाऩ् रामऩ्, इवळ् मैदिली, इवऩ् लक्ष्मणऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्लिक्कॊण्डु नमस्करित्तु सोबयऩ् तण्डगारण्यम् तीप्तेऩ स्वेऩ तेजसा तण्ड कारण्यत्तिल् पाऴॆल्लाम् तीरुम्बडि वन्दु पुगुन्दाप्पोल् ऎऩ् नॆञ्जु पूर्णमाम्बडि वन्दु पुगुन्दाऩ्। इदिल् मुऩ् पादियिल् लक्ष्मी सम्बन्दम् सॊऩ्ऩदुम् तम् पदिगळिरुवरुम् वन्दु पुगिरक् कण्डु तऩ् नॆञ्जिल् प्रीदियिऩ् पिरवाहम् करैबुरळ्गिऱदु ऎऩ्ऱु काट्टुवदऱ्‌काग। पिऩ् पादियिल् लक्ष्मी सम्बन्दम् सॊऩ्ऩदु तऩ् पॆण्णैयुम् माप्पिळ्ळैयुम् कण्डु कावेरि करैबुरण्डु वरुगिऱदु ऎऩ्बदऱ्‌काग। कुरु मामणि वन्दु पुऩल् पॊऩ्ऩित् तॆऩ्बाल् मिगवुम् कऩङ्गळाऩ अदिग कान्दियुळ्ळ रत्ऩङ्गळैत् तळ्ळुगिऱ जलत्तै। उडैत्ताऩ कावेरियिऩ् तॆऩ् पागत्तिल्, तऩ् पॆण्णाऩ लक्ष्मीक्कुम् मणवाळप् पिळ्ळैक्कुम् वेणुम् ऎऩ्ऱु रत्ऩङ्गळैक् कैगळिल् एन्दिक्कॊण्डु वरुमाप् पोले अलैगळिऩ्मेल् तळ्ळिक्कॊण्डु वरुगिऱ कावेरियिऩ् तॆऩ् पागत्तिल् &amp;lsquo;&amp;lsquo;तिरुमाल् सॆऩ्ऱु सेर्विडम् तॆऩ् तिरुप्पेर् लक्ष्मीयुडऩ् कूडिऩ पॆरुमाळ् सेर्न्दिरुक्कुमडम् अऴगाऩ तिरुप्पेर् ऎऩ्गिऱ तिव्य तेसम्। (अप्पक्कुडत्ताऩ् ऎऩ्ऱुम् कोयिलडि ऎऩ्ऱुम् वऴङ्गप्पडुगिऱदु)। तऩ् इरुप्पिडम् इप्पडि रमणीयमायिरुक्कच्चॆय्दे अवऩ् ऎऩ् नॆञ्जिले पुगुन्दिरुक्किऱाऩॆऩ्ऱु आच्चर्यप्पडुगिऱबडि।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>९९ ९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/10/09_9/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/10/09_9/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।९।३१६२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-कीऴे सॆञ्जॊऱ्‌कवियिले पेसियल्लदु तरिक्क मुडियादबडि तमक्कु उण्डाऩ प्रीदियाले अवऩ् तम्मुडैय तिरुमेऩियिले मिगवुम् सबलऩाय् कलन्दरुळिऩबडियैयुम्, तिरुमालिरुञ्जोलै मलै ऎऩ्गिऱ अडुत्त पदिगत्तिल् परमयोगिगळुक्कु सम्बविक्कुम् पगवदनुबव महानन्द कल्याण परम्बरैगळ् तमक्कु अवऩुडैय करुणैयाले किडैत्तबडियैयुम् पेसि अत्ताले तरित्तिरुन्द आऴ्वार्, तमक्कुत् तिरुनाट्टैक् कॊडुप्पदिल् त्वरैयुळ्ळवऩाय् तम्मुडै आक्ञाप्रदीक्षऩायिरुन्दबडियै अरुळ्बॆऱुवारिल् कण्डदै निऩैत्तु अवऩ् तिरुवुळ्ळत्तिऱ्‌कु अनुगुणमागत् ताम् इऩि इप्पोदे तिरुनाट्टिऱ्‌कुप् पोगवेणुम् ऎऩ्ऱु मऩोरदिक्क, अत्ताले सन्दोषप्पट्ट परमबुरुषऩ् तिरुनाट्टिलुळ्ळ अनुबवत्तिऱ्‌कुत् तगुन्दबडि अवरुक्कु मिगवुम् विडाय् पिऱप्पदऱ्‌काग, मुक्तराय् परमबदत्तिऱ्‌कु ऎऴुन्दरुळुगिऱ पागवदर्गळुक्कुप् पोगवेण्डियदाग वेदान्दङ्गळिले प्रसित्तमाय् अदिमऩोहरमाऩ अर्च्चिरादि मार्गत्तैयुम्, अङ्गुळ्ळ आदिवाहिगर्गळुडैय उबसारङ्गळैयुम्, अन्द मार्गत्ताले पोऩवर्गळुक्कु प्राप्यमाय् तरदि विरजाम् तूरे वास: तद: परम् अत्पुदम् ऎऩ्ऩुम्बडियाऩ परम पदत्तैयुम्, नित्यसूरिगळ् वन्दु आदरिक्कुम् पडियैयुम् पिराट्टिमारुम् श्रीवैगुण्डनादऩुम् ऎदिरे वन्दु आदरिक्कुम् पडियैयुम्, आऩन्दैगार्णवम् श्रीर् पगवदि युवयो राहुरास्ताऩ रत्ऩम् ऎऩ्गिऱ तिव्यास्ताऩत्तिल् अदिमनोहरमाऩ अऩन्द पोग पर्यङ्गत्तिल् वॆळ्ळि मलैमेल् मरगदमलैयिरुन्दाप् पोल् एऴुलगुम् तऩिक्कोल् सॆल्ल वीऱ्‌ऱिरुन्दरुळि ऎण्णऱ्‌ऱ तिव्य परिजऩबरिच्चद पूषणादि परिमण्डिदऩाय् श्री पूमि नीळा तिव्य महिषी सेलिदऩाय्क् कॊण्डु तमक्कु प्राप्यऩाय्प् पुगुगिऱबडियैयुम्, अडियार्गळ् कुऴाङ्गळुडऩ् कूडुवदु ऎऩ्ऱु कॊलो ऎऩ्ऱु नित्य सुरिगळ् नडुवे ताम् आऩन्द पूर्णराय् पुगुगिऱबडियैयुम्, तम्मुडैय तिरुवुळ्ळत्तिले प्रत्यक्षमाम्बडि पिरगासिप्पित्तरुळक् कण्डु मिगवुम् प्रीदराय्, अन्द प्रीदि उळ्ळडङ्गामैयाले अन्द अर्च्चिरादि मार्गत्तिलुळ्ळ कल्याण परम्बरैगळैप् पेसि अनुबविक्किऱार्। इदै अन्याबदेसत्ताले पेसुगिऱार्। तमक्कु अवऩ् पण्णिक्कॊडुत्त पेऱ्‌ऱै श्रीवैष्णवर्गळ् ऎल्लारुम् पॆऱ्‌ऱार् कळागप् पेसिऩ इदु अन्याबदेसम्। अदऱ्‌कुत्ताऩ् ऎऩ्ऩ पलऩ् ऎऩ्ऱाल् इङ्गुळ्ळार् आऴ्वार् पेऱु नमक्कुम् तप्पादु ऎऩ्ऱु इरुक्कैक्काग, परमबदत्तिऱ्‌कुप् पोग उबक्रमिक्किऱ श्रीवैष्णवर्गळैक् कण्ड प्रीदियाले स्तावर जङ्गमङ्गळुक्कुण्डाऩ विक्रुदियै अरुळिच् चॆय्गिऱार्। अर्च्चिरादिगदिप्राबगत्वम् ऎऩ्गिऱ पगवत् कुणम् इत्तिरुवाय्मॊऴियिल् प्रदिबात्यम्।&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩप्पऩ् ऎऩक्कुप् परमबन्दुवाऩ। वाऴ्बुगऴ् आच्रि तर्गळै वाऴ्विक्कुम्बडियाऩ (आऩन्दिप्पिक्कुम्बडियाऩ) कल्याण कुणङ्गळैयुडैयवऩाऩ, नारणऩ् तमरैक् कण्डु नारायणऩुडैय सेष पूदरैक् कण्डु, परमबदत्तिऱ्‌कुप् पोग उबक्रमिक्किऱ श्रीवैष्णवर्गळैक् कण्डु, (राजबुत्रऩ् पुऱप्पट्टाल् राजावैच् चेर्न्दवर्गळ् ऎल्लारुम् आदरिक्कुमाप्पोले, इवर्गळ् नारायणऩुक्कु असादारण सेषबूदरागैयाले इवर्गळैक् कण्डाल् पगवाऩैच् चेर्न्द सर्वजगत्तुक्कुम् आदरिक्क प्राप्तमऩ्ऱो ? ) उगन्दु मिगवुम् सन्दोषित्तु, नाम् आदरिक्काविडिल् ईच्वरऩ् ऎऩ्ऩ सॆय्वऩो ऎऩ्ऱु पयत्ताल् अल्ल, उगन्दु ऎऩ्ऱबडि सूऴ् विसुम्बु अणि ऎङ्गुम् वियाबित्तिरुक्किऱ आगासत्तिऱ्‌कु आबरणमाऩ मुगिल् मेगङ्गळ्, तूरियम् मुऴक्किऩ पडह तुन्दुबि वात्य कोषत्तैप् पण्णिऩ, आऴ् कडल् अगादमाऩ समुत्रङ्गळ्। अलै तिरै सन्दोषत्ताल् अलैगिऱ अलैगळागिऱ कैयॆडुत्तु कैगळै उयरे ताक्किक्कॊण्डु आडिऩ नर्त्तऩम् पण्णिऩ। एऴ्बॊऴिलुम् सप्तत्वीबङ्गळुम् वळम् एन्दिय उबहार रूबङ्गळाऩ वस्तुक्कळै श्रीवैष्णवर्गळुक्काग एन्दिक्कॊण्डु निऩ्ऱऩ। इन्द श्रीवैष्णवर्गळैक् कण्डु असेदऩङ्गळुम् सन्दोष विगारङ्गळै अडैन्दऩ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
