<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०३ पदवाक्य-योजना on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/03_padavAkya-yojanA/</link>
    <description>Recent content in &#43;०३ पदवाक्य-योजना on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/03_padavAkya-yojanA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>२७ मूलमन्त्राधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/03_padavAkya-yojanA/27_mUlamantrAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/03_padavAkya-yojanA/27_mUlamantrAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;स्थिरीकरण भागवु समाप्त,. श्रीमते निगमान्त महादेशिकाय नमः&#xA;श्रिय्यै नमुः श्रीमते रामानुजाय नमः श्रीमते निगमान्त मॆहाबेशिकाय नमः 1&#xA;पदवाक्य योजना भाग;&#xA;तारं पूर्वं तदनुहृदयं तच्चना रायणाये त्यामा यो भज ब सार्थमाचजार्यदत्तवना ।&#xA;श्रीमते निगमान्त महापदेशिकायनम;ः&#xA;श्रिनुद्रॆहॆस्यत्र्रय सारदल्लि मुूलमुन्ता धिकारक्कै सारचन्द्रि का व्याख्यान;&#xA;इत न्तॆत्तक्कु मतिभिस्सारार्थानानुसप्टवम ।&#xA;प्रास्तं निवार्यतद्राक्र्षामन्त्रकोशो वितन्यते । रहॆस्कनदवाक्कानां योजनैन यथाक्षरर्म ।&#xA;प्रारीस्सिता प्रबन्धे-स्मि नैन्यत्सैर्नं तदर्थतः ॥&#xA;भाष्यादि. शिक्षितार्थेषु. सारनिष्टर्ष पूर्वकम्‌ । रहस्यमन्त्र तात्पर्य मनि- तत्र- प्रकाश्यते ॥ &lt;code&gt;(सारकौमुदी) हीगॆ स्थिरीकरण भागदल्लि आर्थानु शासन भागोक्तवाद अर्थवन्नु स्थापिसलु, कुमतिगळिन्द एर्पट्ट सारार्थगळ उपस्थववु होगलाडिसल्पट्टिकु. ई तृतीय भागदल्लि रहस्यत्त्रयगळ नॆरवा योजनगळन्नु तोरिसुववरागि मॊदलु तिरुमन्त्रॆवाद अष्टाक्षरदल्लि पदवाक्क योज- नॆय इरुव रीतियनन्ट्सु कळिसुत्तारॆ.  नुन्त्रेतज्जीवतायाञ्च ३ तथामन्त्रस्रशेगुरौ ।  त्रिषुभक्कि स्पदाकार्या साहि प्रथम साधनर्व्म॥ ऎन्दु हेळिरुवन्तॆ मन्त्र प्रतिपाद्य डेवत्तॆ, मन्त्र प्रदनाद आचार्य, मत्तु मन्त्र, ऎम्बी मूरु विषयगळन्नु मूकु श्लॊ ेकगळिन्द आचार्यरु आनुसन्धिसुत्तारॆ. भाष्यादिगळल्लि शिक्षितवाद अर्थगळल्लि सार निष्ठर्ष पूर्वकवागि. रहस मन्त्स [गळ तात्सर्यवु, ई भागदल्लि प्रकाशिसल्पडुत्तदॆ. तारम्पूर्वैम्‌ इत्यादि. ई शोक वु प क्‌ योजना भागद विषय प्रयोजन सङ्ग्राहॆकवु मत्तु, मङ्गलाचारवू आगुत्तदॆ. «पद शब वु सद्यतॆनेनेति व्युत्पत्तियिन्द वाक्यपरवू आगुत्तॆदॆ.  “एतद्वै नारायॆणस्याष्टाक्षरं पदम् । योहन्सै नारायणस्याष्ठाक्षरं परदमथ्येति 1 इत्यादि शुतिप्रसिद्ध. ई मॊदलने श्लोकवु तिरुमन्त्रॆदल्लि उपनिषत्सृति तिपाद्यवाद क तोरिसुवुदागि तरुमन्त्र प्रति  श्रीनाद्रहस्यत्र्रयसारे 806  अजि (कुर्त न्द असमुनसा मातॆ का भरं नः! शिसु- ० देवः क्षिपॆतु निखर्ला कज्ज रैश्वर्यविर्फ्या ॥55॥  कल्याण मावहतु कानलुगं स्पढर्मॆं प्रख्यापर्य प्रणिहितेषु नरादिकेषु । आद्यं कमप्यधिगतो रथ वंष्टचक रि बन्धुस्सृतां एदरिकाश्रमतापसोनः॥60  पाद्यैनसिर नारा यिणन्मु आर्थदॊडनॆ अचाक्योॊसदिष्टवाद ककुमन्त्रॆनन्मु अनुसन्धान माडि शरण वरण माडिद नम कैङ्करथ साम्राज्य विरोधिसॆकलपापगळॆन्नॊ हो गळाडिसुवननुऎन्दु “तारं पूर्वं&#39;ऎन्दारम्भिसि अनुग्रहिसुत्तारॆ. अदागि पॊर्वॆं.-नॊदलु तारं-आम्मा योक्त प प्रणववन्नु तदनुऎन्दू तदनन्तर हृदयम्पेददल्लि हेळिरुव नमश्शब्दवन्नू तॆदनु ऎन्दुअनुसङ्गिसि नारायण येति, नारायणाय&#39; ऎन्दु अम्म्मायोक्तं.. ऒमित्यग्रेव्याहरेत्‌! ननुइतिसॆश्टात्‌ 1नाराय यणायेत्युपंष्कात्‌ । ऎन्दु श्रुत्युक्तवाद, सार्थं-अर्थदॊडनॆ आचार्यदत्तं..आचार्यथिन्द उपदेशिसल्पट्ट, पदञ्च पदवन्नू अवयॆतां - अनुसन्धान माडुववर, अलसमनसां - कर्नुयोगादिगळन्नु आनुस्ठिसॆलु शश्यरल्लद अकिञ्चनराद. नः- नम्म अत्मरक्षाभरं - समर्पि सल्पट्ट आफ्मरक्षणाभरनन्नु देव :- जगद्यापार लीलनाद लक्ष्मीसतियु, अङ्गीर्कुवन्‌सन्‌ अङ्गीकरिसुववनागि, निजिलान्‌ .. ऎल्लू किङ्करै श्वर्यविघ्ना न्‌” कैङ्कर्य सामाज्य विघैगळ न्नु प्राप्ति विरोधिगळाद सर्वपासगळन्नू श्लिप्र क स स्रदल्लिये (नावु अपेक्षिसिद कालदल्लियीि&#39; स्रिसतु - होगॆलाडिसलि. ई मन्त्रदल्लि स्रणनन्रु स्वरूसवन्नु तिळिसि नमशृब्धवु&amp;quot; शरणागतियन्नु 8: सि नारायणाय ऎम्ब पदवु प्ररुषार्थनन्नु न सुत्तॆदॆ ऎम्बुदू क्रन त सूचित. “आङ्गीकु र्वन्म्न लसमनसामात्म रक्षाभरं”ऎन्दु द्वयार्थवु सूचित. “क्षिप्रॆम्बेव ः क्षिसतु निखिलान्‌ किङ्क रैश्वर्य विफ्मान्‌” ऎन्दु सर्नपान ब नवन्मुसे ME चन शॊग्लिकाधिकारार्थवू सूचित. मेलू “किङ्कक्सैश्वर्य विघ्मान्‌क्षिनतु” ऎन्दु स्वतन्त्र प्रसप्तिसरत्ववन्नुचरनु श्लोकक्कॆ  गद्यदल्ल निरूपिसिरुवुदू सूचित.  ई प्रथम श्लोकदिन्द , सङ्ग्रहवागि, श्रीमन्मूलमंश्रद अर्थज्ञ्ञानदिन्द. सम्पन्मराद अकिञ्चनाधिकरिगळिगॆ द्वयनुन्त्रोक्त ससरिकर भरसमर्पणदिन्द कृतकृत्यतॆयुम्बागि- चरमु शोक दल्लि सर्वानिष्टनिवृत्ति पूर्वक स्वसङ्कल्प कालदल्लिये स्वरूपोचित सरमशेषि विषयकवाद सर पूर्ण सित्यत्कैङ्करैकूननाद सक्ति कपु शरण्यप्रॆसाद विशेषदिन्द उम्बागुत्तॆदॆयॆम्बुणु हेळि गन्तायितु.  भर यहु इत्यादि. हीगॆ. मन्त्रप्न आङ्ग बदरिकाश्रम वासियाद नारायण नन्नु अनुसन्धान माडि अनिष्ट निनृ (यन्नु प्रार्थिसि अवनन्ने इष्टॆ- पाप्तियन्नू प्रार्थिसुत्तारॆ, अष्ट! चक्रं - ऎण्टु चक्रगळन्नुळ्ळ आदं्य-मॊदलसॆयदाड, कमहि &#39;तरिर्माच्यवाद, रथं. महा  भारतदद्दॆ नारायणीयदल्लि&amp;quot;अष्ट आ ळं. ह तद्यानं भूतयुङ्क्रं मुनोजनॆन्‌”नीन्दु हेळल्ल ट्स्य रथवन्नु अधिगत :- £शिदवनागि, तिरुमन्त्रवु रथनॆन्दु अदर ऎण्टु अक्षरगळु नाटु चक्रगळॆन्दु, नारायणनु. आ मॆन्त्रस्रुतिपाद्यनाद अर्थवागिद्दानॆम्बुदू सूचित. &amp;quot;नरादिकेषु_ तन्न द्वितियावशारद नरन! मॊदलादॆ (आदि शब्ददिन्द नौरदरू विनक्षित) प्रॆ णिहितेषु -. बहळ सावधानवागि. प्रशान्तचित्तॆरागि शिस्कलक्षण परिपू रियुळ्ळ वरिगॆ Kiran 7 -कृ तॆयुगॆ सम्बन्ध  807 मूलमन्त्र्याधिकारः  यदन्तस्थ मशेषेण वाज्मयं वेदनै दिकनु्‌। तस्मॆ न्या &amp;quot;क मुख्या यु &amp;quot;मन्त्रा यु महते ननंः 6! आजनहळविस संवत नुर्थ जु शेसेण : कश्चि दनुभवति । स्पटिक- तलनिहित निधिनिव देशिकदत्तेन जकासा जन्नु 1021  वाद, स्वधर्मं - .“सिवृत्तिलक्षणं धर्मं- खुहिर्नारायणोब्रवीत्‌? ऎन्दु हेळल्पट्ट सॊप स्टनिवृत्ति धर्मवन्नु -प्रख्यापॆयॆन्‌ - विशेषवागि -उ सदेशिसुवनागि, बन्धु ;-. “माता हिता भाता”: इत्यादि. सकलविध बन्धुवाद, बदरिकाश्रमुतापस ः 1-.: बदरिकाश्रमदल्लि तपस्सन्नु माडु त्रि;रुप7 नारायणनु, न-8- सनुगॆ कल्याणं - मङ्गळवन्नु निव िभर्मदल्लि निष्मॆयन्नु अवहतु-  उण्टुमाडलि.  मङ्गळ भूयस्त नन्नु ई श्लोकदल्लि अनुसन्धान माडिद्दरू, श्रीमन्मूलमन्त्रवु ब्रह निद्यॆगळाद सस सनगळिगॆ अधिकारपूरकवॆन्दु. मुमुक्षुत्वाधिकारदल्लि तिळिसल्पट्ट रीतियल्लि ब्रह्मनिद्यानिरोधि भगनन्निग्रहुनु निवृत्तिधर्मानुष्ठानदिन्दले होगलाडिसल्पडु त्तदॆ, ऎम्बुदे सूचित. सरमैकान्ति धर्मगळु कृतयुग धर्मगळॆन्दु महाभारताद्यनेक स्र देशगळल्लि प्रसिद्ध गळु ऎम्बुदु आचार्यर आशयॆ. बदरिकाश्रमतापस ः ऎन्दु मन्त्र न्‌ अनुस्मरणवू सदि&amp;quot; सुत्तदॆ. ई रहस्यत्रयगळल्लि मूलमन्त्र चरन श्लोकगळु न्यासोपासन विद्यॆगळिगॆ स साधारण. ऎरडु विद्यॆगळिगू निरूसकगळु. मूलमन्त्रार्थवैश्यद पूर्वकवागि भगवदेकान्त निवृत्ति धर्मा नुष्कानवु ऎरडु विद्यॆगळिगू अधिकारपूरक. निवृत्तिधर्मानुष्कानदिन्द विद्या विरोधि पासगळु तॊलगि विद्यॆगळन्नु अनुष्ठिसलु शक्य. चरनु श्लोकवु,  “सुदुष्ठरेण शोचेद्य ः यीनयेनेष्टहेतुना ! सस तस्याहमेवॆति चरनु श्लोक सङ्ग्रह ॥॥ ऎन्दु आनुग्रहिसिरुव रीतियल्लि अङ्गवागियू, स्वतन्त्रवागियू अवरवर अपेक्षानुसार शरणागतियन्नु विधिसि, ऎरडु अधिकारिगळन्नू सङ्ग्रहिसि हेळुत्तदॆ, द्वयमन्त्रॆवु ऒन्दे, अकिञ्च नाधिकारिगॆ असाधारण.  अनन्तर अषा िकरात्मॆकनाद मन्त्न राजनन्नु यदन्तस्थ वा्‌ ऎन्दारम्भिसि स्तोत्र माडु त्ताकॆ. अदागि नेदवै दिकमव्‌ - नेद रूपवागियू वेद मूलकगळाद उपब्भह्मण रूप वागियू इरुव, न यं - वाग्विकारगळाद शब्दगळॆल्ला, अशेषेण - शेषनिल्लदॆ यदन्तस्थवर्‌-यान अन्टा करदल्लिवॆयो अन्दरॆ तत्वहित पुरुषसार्थरूस सकलवेदान्तार्थगळू आष्ट्राक्षरदल्लि आडगिनॆ स तस्मै तादृशार्थ प्रकाशकवाद, व्यापकमुख्याय-अष्ट्राक्षर, वासदेव द्वादशाक्षर, विष्णु षडक्षर” रूपगळाद व्यापक मन्त्रगळल्लि मुख्यवाद महते - महाप त्का! कूडिद मन्त्रा &#39;य-“मन्तारन्ता )ियतेयस्मात्‌ मन्त्रॆमित्यभिधीयते” ऎन्दु हेळिरुवन्तॆ तन्मन सिसु रक्षिसुव स्वभाववुळ्ळ अष्ट्राक्षर मन्त्रक्कॆ, नमः-नमस्कारवु. अनन्तर र द रहस्यार्थग्र हणवु सत्सम्प्रदाय सिद्ध सदाचार्य कटाक्ष विशेष -दिन्द साविरदल्लि ऒब्ब निगॆ लभिसुत्तदॆ, ऎन्दु&amp;quot; हेळि ताडृश सदाचार्य । कटाक्ष विशेषवु तमगॆ &#39; लभिसिजॆयिम्बुदन्नु र मन्त्र संवृ तवर्‌- ऎन्दु आरम्भिसि अनुग्रहिसुता, कॆ. क्ति त्‌  श्रीमद्रहस्यत्रयसाके 808  वृत्तानुवाद पुरस्सरं रहस्क्यत्रयाणां पदवाक्ययोजनानि क्रमेण प्रतिजानीते.  प्रकारज्ञ सत्त्व स ळ्ळ  @ र्ळु ळ्ळेयॆंवं” अ- सुसन्सै प्र €यॆब्लळान तिपादित्तॊ (म्‌. सारतमार्थङ्गळ्ळॆ इवत्तॆ लल्ला युव्‌, म्‌ अनत्ति नुडै यॆ स्थिरीकरण प्रकाशिसि ु सुर रहस्यत्रय त्ति ल्‌ पदव वाक्य योवक्कैहळिरुक्कु मृ डि कॊल्लुहरोम्‌  रहस्यत्रयोससादने पौर्वापर्यस्य कारणमाह  अवत्तिल्‌ मुर ड तिरुमन्र्रं परशेषत्सॆकरस स्व रूपादिहळ्ळॆ तॆळनित्तु अम्मुख त्ताले सव मस्त प ्रृतिनिन्धक निवृ त्ति पूर्वक परम प्रराषा र्थ प्रा 3 यिले रुजियुम्‌ त्र रै युव्‌, नि ैप्पित्तु उहाहादिकार पूर्ति य्ळै युणा कुम. “इस्ट डि अधिकारियान वनुडै यॆ न पूर्त कोसपांय निशेषानुष्ठा न प्र कारत्तॆ द्र यॆन्‌ निशदमाह  जन्तु--साविरदल्लि ऒब्ब अदृष्ट शालि पुरुषनु देशिकदत्तेन चक्षुषा-सदाचार्योपदिष्टवाद ज्ञानगूप कण्णिनिन्द, इह - pS लोकरल्लि मूलमन्त्र संवृ तव्‌ -अष्टाक्सरवाद मूल मन्त्रदिन्द मुञ्चॆ तैिडल्प ट्ट अर्थं - शश्व हित प्ररुषार्थरूसवाद अर्थवन्नु li - शेष विल्लदॆ ऎल्लावन्नू स्पटिकत खनिहित निधिमिव - स्वच्छवाद स्फटिक कल्लुगळन्नु हाकिरुव स्थलदल्लि इडल्पट्टि निधिय भिगि अनुभवति- साक्रात्वरिसुत्ता ग &amp;quot;मनसिममयत्च्रसादात्‌ वसत रहस्य त्रयस्य सारोsयनु्‌” ऎन्दु तॆमुगॆ सदाचार्य कटाक्षदिन्द लभिसिद रहस ूत्रुयगळ सारगळल्लि स ऒन्दाद मूल मन्त्रद (अष्ट्राक क्षरद) आथःगळन्सु इल्लि उपपादिसुवुदागि तिळिसुत्तारॆ.  रहस ्यत्रुयगळ मुख्य दृष्टि इ  सॆङ्गतिगोस्फग मेलॆ हेळिदुदन्नू मुन्दॆ हेळुवुदन्नू , सत्वस्थरुक्कु अनुसन्धेय्ये गळान- इत्यादि “ अनुग्रहिसुत्तारॆ. &#39; अदागि स्वातिकरिगॆ अनुसम्भीयगळार सारतमार्थगळन्नु अर्थानुशासन भागदल्लि तिळिसि, अवुगळ स्थिरि&#39;करण स्रकारगळन्नु स्थिरीकरण भागदल्लि आचार्यरु स्रतिषादिसुवुदागि अघुसृहिस्तुत्तारॆ. अनन्तर इवट्टि यॆल्ला म्‌ इत्यादि- इवुगळन्नॆल्ला प्रकाश सडिसुव, रहस्यृत्त्रयदल्लि,. सदगळ_परस्सर, अन्वयवू, वाक्यगळ परस्पर अन्वयवू, इरुव रीति यन्नु सुत्तद -. अनगळल्लि वू टमॊदल्कु तिरुमन्त्रनर्‌-अषा करव, परशेसतैकरस &#39;सृरूपादिसक्कॆ : इत्यादि; सरनाद सर्वेश्वरनिगॆ - शेषनागिरुवुदे मुख्य सवार सिन निरूपक धर्मवाद; जीनात्म स्वरूप डि शब्ध दिन्द. सॊचितॆवादॆ. उपाय स्वरूपै&#39; फॆल स्वरूसगळन्नु तिळुवागि &#39;निठूफिसि, - -तन्नूळ्ळिस रिस्त्य.. प्रतिबन्धकग;: जाप्रियुटि, उपायाधिकारतॊदकॆ मत्तु. त्वशियॆन्नु - &#39;उुपौय ५ ._ साध्यवाद, माड्ति उपायाधिकार&#39; निवृत्ति &amp;quot;फलदल्लि. - आसॆ. मॆत्तु पूर्वक पूर्तियन्न्सु उपायानुष्ठान सरम इण्टुमाडुत्तदॆ. पुरुषार्थ प्रास्ति  ज्ञ्यान. स्कर इप्पडि. वनिगॆ... ऎम्ब “सीमतेनारायणायु&amp;quot;.. अधिकारियिनुडै फलासेनिपूर्वकनागि..* य, इत्यादि ऎम्बल्लि श्रीमन्ना इ.जोग्गॆ... श्री रामुणचरणौ मूलमात्रदिन्द विशिष्टनारायणनल्लि शरणं सिद्धवाद प्रपद्ये” &#39;फैङ्कर्यवन्नु -- उपायाधिकारियाद ऎन्दु माडुवुदक्टॊ लक्ष्म्मीविशिष, नारायणन ऎरडु. पादगळन्नु उपायवागि आश्रयिसुत्तॆ, &amp;quot;नॆ, ऎन्दु &amp;quot;उपाय विशेषद, सट  809&lt;/code&gt;मूलमन्त्राधिकारः&#xA;प्रकाशिप्रिक्कुव्‌. इवु साय विशेषत्तॆ । विधिक्किरदु : चरमश्लॊ (कवर्‌. इवै मूस्रि उुवु्‌ तनित्तनिये ऎल्ला आर्थब-ळुवर्‌ शाब्दनाहनुम्‌, अर्थमाहवुनर्‌ काणला वताहिलुवु्‌ ओरॊस्रिले ओरॊन्रूक्का नोक्कायिरुक्पावर्‌: ॥&#xA;रहस.त.येी अन्नोन्न्य विवरण निवरणेय भावोसि.. ४.२ जि ठि हाड तिरुमन्त्रत्तिल्‌ प्रथम पडत्तिल्‌ प्रथमाश्ररत्तिले सङ्क्षिष्तॆमान शरण्य पर (त) त्वत्तै युव्‌ इदिल्‌ मध्यम तृ तीयपदज्बळिले पतिपन्न मान- उपायोपेयब्गळ्ळॆ याम्‌ आडॆ मे निशदमाक्तु हरदु द्व्रयनमख्‌&#xA;इदिल्‌ आन र्रपद्ये? ऎन्नि र पदत्ति ८ उत्तमनाले &amp;lsquo;विनक्तितमान; अधिकारि निशेषक्र हि ; अर्थ नान उप इयान्र र नैरषे; स त्रैीयोनर्‌, उसेयत्तिल्‌ नमशृ&#xA;3 ०शतॆ युन इ वॆळियडुहिरदु चर; मश्लोत म्‌.&#xA;प्रकारवन्नु द्वयॆमन्त्र वु विशदवागि प्रकाश पडिसुत्त दॆ. इव्रु प्या य निशेषतॆ, श्र इत्यादि- फु विशेषवन्नु च चरम श्लोकवु विधिसुत्तदॆ. इनै मूसि लिम्‌ इत्यादि -ई मूरु मन्त्रगळल्लियू प्रत्येकवागि ऎल्लावर्थगळन्नु Fh आर्थवागियू तिळियबहुदादरू ऒन्दॊन्दु मन्त्रदल्लि ऒन्दॊन्दु विष यकैदृष्टि. अन्दकॆ मूलमन्त्रवु अधिकारनन्नु सम्पादिसि कॊडुत्तदॆ. द्वयनमुन्त्रॆवु अनुष्ठान प्रकारनन्सि प्रॆकाशपडिसुत्तदॆ. चरनुशो कव प्रपत्ति विधायक तिरुमन्त्रत्तिल्‌ इत्यादि - तिरुमन्त्रदल्लि प्रथम पददल्लिरुव “अ? ऎम्ब प्रथमाक्षर दल्लि शरण्य सरतत्ववु सङ्क्षिप्तवागिदॆ “शरण्य पर तत्त्व प” ऎम्ब पाठवादकॆ शरण्यन जगत्का रणत्व रक्षकत्वाद्युत्वर्षवन्नु ऎन्दु अर्थ. सडिल मध्यम तृतीय पदङ्गळिल्‌ इत्यादि मध्यमपदवाद नमश्यब्ददल्लियू, “नारायण” ऎम्ब तृतीय सडदल्लियू प्रतिसन्नमान - सङ्क्षिप्तनागि हेळॆल्बट्टि उपाय-स्रसत्ति, उपफेय-प्रास्यनाद नारायणनु इवुगळन्नु अडैने.- क्रमनागि श्वयमन्त्रवु विशदवागितिळिसुत्तदॆ.&#xA;इदिल्‌ . ई द्वयमन्त्रदल्लि घटकवाद, प्रपज्ये ऎम्ब पददल्लि उत्तमनाले - उत्तम पुरुषदिन्द, विवक्षितवाद्य अधिकारि विशेषकॆ यम्‌ - आनन्य शरणनाद अकिञ्चनाधि कारियन्नू , अर्थसिद्ध मान इत्यादि, नारायणन * रणगळन्नु उपायवागि आश्रयिसुत्ती नॆन्दरॆ, चरणव्यिरक, गळाद उपायगळल्लि अपेक्षॆयिल्लवॆम्बुदु, “सर्वंवाक्यंसानधारणं” ब न्यायदिन्द आर्थात्‌ सिद ऎनल्लने. आ रीतियल्लि उपायान्तरदल्लि नैरसेक्षॆयू, उपेयत्ति ल्‌ निरोधि निवृत्तिपूर्नक इष्ट प्राप्ति रूपवाद उसपेयदल्लि, नमत्कज्य सङ्क्षिप्त वरान _ इत्यादि द्वयमन्त्र नं उत 1 ल्लि नमश्य ब्द सङ्क्षिस्त, वाद, निरोधि निवृ त्त त्र ंशवॆन्नू वॆळियुडरहडु जॆकमत्तो कम्‌ -&amp;lsquo;आदागि चरनु को कदल्लि “सर्वथरान्‌ परित्यज्य” ऎम्ब सदगळल्लि द्वय मन्त्रदल्लि उत्त; मपुरुषदिन्द हेळल्पट्ट टि अधिकारियु सर्वधर्नुगळनत्नि खु माडलनर्हकॆम्ब ई चन्यांशवन्नु ळिसुत्तॆ दॆ, “मामेकं शरणॆ ज&amp;quot; ऎम्ब पदगळु अर्थसिद्ध वाद उप पायान्तर सन क्ष ह तिळिसु शॆ उसेयदल्लि मश्यब्द सङ्क्षिप्त, वाद&amp;quot; नरोधनवृत्त वन्नु ग ासेभ्यो मोक्षयिष्यामि” ऎम्ब पड a ०रहस्कत्र्रयस्व उपजीन्यसोपसपादनम्‌&#xA;इवै मून्रुम्‌ नमङ्क्सु ज्ञानानुष्ठान फलनिदानज्ञिळाय्‌ क्ळॊण्डु धारक पोषक भोग्यज्गळ*.&#xA;।) “व्यक्तं हि भगर्नादेव स्साक्षान्नारायण स्स यम ।&#xA;अष्टा क्षर स्वरूपेण मङ्खेषु सरिवरृते ॥?&#xA;ऎस्सि रपडिये देशिकजिह्वॆ $यिले इरुन्नू. शिष्य हृ दय गुहान्धकारत्त्वै स त्तु पर केषत्तॆ करसमान सरिशुद्‌ स्वरूपत्तॆ वॆळियिट्टु ek 2 लाभत्तॆ lg तिरु मॆन्त्रवर्‌ धारकम्‌. बकनोपायकि ले प क्रवर्रिक्कु 3 डयान जा इ नॆनितेषोसचय हेतुऎइ ज्र यताले शॊ प्रोतॆष्यशेषनिल्ला! दपडि उप. योधिदेश पर्यवसानमान चजरवु&#xA;——————&#xA;अषा स्स चरमश्को क मत्तु द्व यॆमन्त्र गळु&#xA;इरकपोषक भोग्य गळु.&#xA;इनैमून्रुम्‌ इत्यादि ई रहस्यगळु मूरू मुमुक्षुगळाद नमगॆ ज्ञानानुष्ठान फलसशिदानङ्गळाय*कॊण्डु तिरुमन्त्रवु स्वस्तरूप ज्ञानक्कॆ कारणवागियू चरनुश्टो कवु प्रसत्तियन्नु विधिसुवुदरिन्द अनुष्ठानक्कॆ. कारणवागियू द्वयमन्त्रवु प्रथमाच्चारणदिन्द घि उपायवागि द्वितीयाद्युच्च्छारणदिन्द सर्वदाभोग्यवागिरुवुदक्कॆ कारणवागियू, (निदानॆ - कारण! धारक शोषक भोग्यगळु. ।&#xA;तिरुमन्त्रवु हेगॆ धारकवॆम्बुदन्नु 1) “व्यक्तंहि” ऎन्दारम्भिसि उपपादिसुत्तारॆ. भग वन्तनाद नारायणनु आषा िश्तरष ्रतिपाद्यनागि आ मन्त्रनन्न्नु जपिसुवव र.बायल्लि परिर्वतसु त्रिरुत्तानॆ. ऎम्बन्तॆ, बेशिकजिहॆ रयिले इरुन्दु ऎ आचार्यन नालिगॆयल्लिद्दु, उपदेशिस सल्पट्टु शिष्यहृदयगुहान्धकारत्तॆ सत्तु - शिष्यन हृदय गुहॆयल्लिरुव अन्धकारवन्नु होगलाडिसि परशेषतैस रसमान - भगपन्तनिगॆ तेषभूतनागिरुपुदे- रसमयवागिदॆ ऎम्बज्ञा ्लिनवु उण्टागि परिशुद त्यस्परूपत्वै इत्यादि, प्रकृतिनियुक्तवाड आत्म स्वरूसवन्नु तिळिसि, &amp;lsquo;सत्तालाभकॆ, R जसत [ल्बनाद क सत्व ज्या श्ल नवन्मुण्टु माडुवुदरिन्द सैसत्तालाभनॆन्नु -जीनन इरुविकॆय न्रयाजसनन्नु पण्मुहृयाले-उण्टु माडुवुदरिन्द, तिरुमन्त्रवु धाककवु. नवॆ 4सायात्ति ले -चरनोपायस्रसत्रि. कर्मयोग, ज्ञानयोग, भक्तियोगप्पसत्तियोगगळल्लि प्रपत्तियोगवु चठकनोफाय, कर्मयोग ज्ञा योगगळु भक्तियोगक्कॆ अङ्गवागिद्दरू, साक्षादुषायगळाद भक्तिस्रसत्तिगळॊडनॆ- आवुगळन्नु सतसुवदु, अवुगळ. प्राशस्त्य वन्नु सूचिसु वृवक्टोसृरन वष्टे औरनोपायवाद प्रसत्त्रियोगदल्लि प्रवर्तिसुवन्तॆह ज्ञ्यानविशेषक्कॆ - भगवन्तनॊब्ब ने उपाय वॆम्ब ज्ञ्यान. अदर उपचयु हेतुवाड-आस्थादिगळिन्द धरिसल्पट्ट शरीरवुळ्ळ नरगॆ. हाल्कुतुप्प मॊदलादवु पोषकवागुनन्तॆ स्वरूप ज्ञ्या नदिन्द आत्मसत्तैयन्नु जॆदवनिगॆ उपायानुष्ठान माहुनन्तॆ सैरेसिसि आ ज्ञानवन्नुण्टु मॊयॆवयॊद उपायोपॆटीकफिर्कवसानननानन्त-कर्मे&#xA;811 मूलनमुन्राधिकारः&#xA;श्लोकनः्‌ पोषकम्‌. सकृ दुच्छा रणत्ता ले परम पुरुषार्थ हेतुवाय्‌ क्कॊ डु सदानुसन्धानत्ता ले क । तार्थनाकु हॆ याले द्व यम्भोग्य म्‌.&#xA;अषा स्पर महामन्र्र स्य खुहिच्छ दो देवतादि विषयाः,&#xA;इवत्तिल- तिरुमस्त्र त्तिनुडै यॆ बुहिच्छ दो जीवताबीज शक्तिनर्ण Pn न्यासा दिहळ्‌ अन्टॊ कल्प सम्पु दायॆज्ल ळु ीडाह कृण्णु कॊळ्ळदु.&#xA;नूल बस्य” माहात्म ० उपनिषद्‌ द्यनेक शास्त्र षु ५ कैॆसिद्ध म्‌.&#xA;इत्तिरुमन्र्रमाफर्वण कठा द्युपनिसत्तुकृळिलुन्‌, मत्तुम्‌ मन्रादि (सर्व) शा ५ ळिलुम्‌्‌, जारु यणात्मक क्ट हैरण्यगर्भादि नारदीय बोडढायनाडि बहुविध कल्प ळिलुम्‌, ह प्रसिद्ध नैभनमायिरुक्कुम्‌.&#xA;जि स ई १&#xA;ज्ञा न भक्तियोगगळन्नु उस्‌डेशिसि कॊनॆयल्लि सृपुत्रियोगगळन्नु उपदेशिसि रुवुदरिन्द चरम त कव उपायोपदेशद ऎल्लि. . अन्थह चरम श्लोकवु पोषक. सक्कदुच्चा रणत्ता ले इत्यादि- नोक्षार्थनागि सङ्कल्पवन व्र माडिकॊण्डु ऒन्दु सल उच्चारणॆ. माडुवुदरिन्द मोक्ष रूप : परम- पुरुषार्थक्कॆ कारणवागि अनन्तर भोग रूपवागि सदानुसॆन्धानदिन्द क &amp;lsquo;तार्थन्‌ कृतकृत्यनन्नागि माडुवुदरिन्द- द्वयॆमन्त्रॆपु&amp;ndash; भोग्य. : शरीरक्कॆ. अन्नवु. धारण हेतसवागि दधि कीर मॊदलादवु &amp;lsquo;पोषकगळागि, : हूमाल्कॆ चन्दनादिगळु भोग्यवागुवन्तॆ, आष्ट्राक्षरवु शेष शेषि ज्ञानोसदेशदिन्द धारक. चरम श्लोकवु उपाय ज्ञ्य्ञानवन्नुण्टु मार वू पोषक द्वयमं २४ प्रथमोच्छा किरणदल्लि मोक्ष हेतुवागि नन्तर उच्चारणॆ माडुवुदरिन्द भोग्य शस जि. ऎन्दु&amp;quot; तात्पर्य,&#xA;इवट्रिल्‌ तिरुमन्त्रत्तिनुडैय इत्यादि&#xA;अनिदित्ता “युषि च इडो शैनॆतं योगमोवच । यो” याजयेज्ञ पेद्वानि पापीयान्‌ जायतेशु सः ॥ &amp;lsquo;ऎन्दु &amp;rsquo; हेळिरुवुदरिन्द मन्त्र गळ खुहि छन्दस्सु देवतॆगळे नॊदलादनन्नू ऎस तिळियबेकु क रीतियल्लि तिरुवष्टाक्षरद यषि, छन्दस्सु, जीवति, बीज, शक्तिवर्ण विनियोगगळन्नू स्का न, “न्यासादिगळन ह आयाया कल्प - सम्प्रदायगळिगॆ &amp;lsquo;आनुगुणवागि” तिळिदुकॊळ्ळबेकु. आ रीतियल्लि श्रि मदस्टा क्षर &amp;ldquo;मन्त कक्कॆ 7 बदरिकाश्रम- वासियाद श्रीमन्ना, रायणनु, बु गायती छन्दस्सु- परमात्म्मानाद श्रिीमुन्माकायॆणने &amp;rsquo; मन्त्र प्रतिफाद्य &amp;lsquo;जेवतॆ.&amp;rsquo;&amp;rsquo;&amp;ldquo;अं-बीजाक्षर,&amp;rsquo; `-आय ऎम्बुदु शक्ति&amp;rdquo; “शुक्ल वर्ण. &amp;lsquo;भोगार्थवागियू&amp;rsquo; अन्दरॆ -ऐहिक फलगळिगू&amp;rdquo; मोक्ष्सार्थनागियू विनियोग. &amp;lsquo;वैकुण्ठवु&amp;rsquo; क्षेत्र वॆम्ब स्टा “आदि ह &amp;lsquo;मुद्रादिगळु 7 ग्गा है.” भ्र तट ग्‌ ज्या ळ्ळ सि कीलक दिम्पयखांय &amp;lsquo;कवच,्म अस्त्र हि बं यु सक ट्‌ य स्टाक्षशद 8a: 835 ०१०५५१४ अट&#xA;kN ko nh wend&#xA;ि ह ह ग्‌ आं सः ५1 ड्‌ ५. गत” मन्त्र कै स इतर” मन्त इत्ति KN गळिगिन्त ह &amp;ldquo;&lt;em&gt;सुन्ता य” महत, &amp;lsquo;ऎवंसॆत्स्‌ नञ्जु- कि” अदाग “हेळल्ल ई डुव आष्ट्रा&#xA;श्रीमद्रहस्यत्रयसारे 812&#xA;व्यापक- मन्म्राणां मधथ्येमूलमन्रो परवो मन सः&#xA;मन्रान्नरज्मळिर्याट्टल्‌ भगवन्मस्तृज्ञळ४&lt;/em&gt; अधिकमानारॊ ीलवुवक्‌, अनन्तज ळन भग वन्मन्त्र बळ्‌ तन्नि ल्‌: व्यापकत्र य &amp;ldquo;&amp;lsquo;मॆथिकमानार्रोलवुम्म्‌,.&#xA;ry -“नुनल्रहां हॆरनोनमन्न्यो गुहा स्यानां गुह्यैमुत्तैवम्म्‌ ।&#xA;पनित्रञ्च पवित्राणां मखूलमसन्र्र स्पनातनः” ऎन्नॆ ःयाले व्यापक मन्त्रज्ञिळॆल्ला&#xA;त्रिलुम्‌ अ कनायु्‌ सर्व वेद ळुक्का वक्‌ सारनांय्‌ सरा निष्ट निवर्तन क्रममायॆ्‌ सर ैपुरुषार्थब्न ळुक्बुव्‌्‌ फ्‌ हौमलि सर्तोषायज्ग ळक्सु म्‌ उपकारकमायॆ्‌, सक्कव्मङ्गळॆक्नुव व्‌ &amp;lsquo;तन्ता मधिकारानु गुणमाड वै दिकरूपत्ता लुम्‌ तासन्तिक रूप त्तालुम्‌ उप पजीव्यमा य्‌, व्याप्यन्यापक सॆर्वतत्व “कङ्कोक्ति मत्ताय सर्व मस्त नैर&#xA;व्‌ ग्ग&#xA;कर मन्त्रवु अथर्वण . वेददल्लियू, कठोनिषत्तिनल्लियॊ, आदि शब्ददिन्द सुबालोप निषत्तु ग्राह्य. आ उसनिषत्तिनल्लियू मत्तु हसन (कास ने.मॊदलाद स स्म गळल्लियू नारायणात्मक हैरण्यगर्भनारदीय बोधायनादि बहु विध कल्पगळल्लियू, सुप्रसिद्द वैभनदिन्द कूडिदुदागिदॆ&#xA;मन्त्रान्तरगळिल्‌ काट्बल्‌-इत्यादि - इतर मन्त्रगळिगिन्त भगवन्मन्त्रगळु उत्कृष्ट गळादन्तॆ, *अनन्तगळाद भगवन्मन्त्रॆगळल्लि, मूरु व्यासक- मन्त्रगळु अधिकनादन्तॆ, 1) मन्त्राणाम्परमोमन्त्रः-इत्यादियागि सनातनवाद मूलनुन्त्रवु परनु उत्कृष्टवाद मन्त्रवॆन्दू गोपनीयगळाद मन्त्रगळल्लि बहळ गोपनीयवाद मन्त्रनॆन्दू पवित्रवाद मन्त्र गळल्लि पवित्रवादद्दॆन्दू हेळिरुवुदरिन्द, व्यापकमन्त्र गळॆल्ला त्रिलुम्‌ आष्ट्राक्षर, विष्णु षडक्षर मत्तु वासुदेव द्वादशाक्षर, वॆम्ब व्यापक मन्त्र गळॆल्ला दवुगळिगिन्त, मेलागि, सर्ववेदसारवागि, सर्वानिष्ट गळन्नू होगलाडिसतॆक्टदुदागि, जन माडुवुदरिन्द सर्व पुरुषार्धगळन्नू साधिसि कॊडतक्कदुदागि, सर्मोपायङ्गळुक्कु उपकारकमाय्‌.&amp;ndash;स्वरूस ज्ञानवन्नु उण्टुमाडि कर्मयोग, ज्ञ्ञानयोगवे जसु ऎल्ला उपायगळिगू उपकारकवागि. सर्ववर्णङ्गळु कुम्‌-इत्यादि ऎल्ला जातीयरिगू आवरवरॆ अधिकारानुगुणवागि वैदिक रूपत्तालुम्‌ - हद सहितवाद रू सदिन्दलू तान्त्रिकरूपत्ता लुं-स्र्रणन निहीनवागियू, उपजीव्यवागिडॆ. व्याप्य व्यापक सर्वतत्व इत्यादि व्यास्य-व्यासंसल्पडुव जेतनाचेतनरूस तत्वगळु “नार” श्ल दिन्द हेळल्पडुत्तॆवॆ. यन शब्ददिन्द व्यासक- आन्तः र्बहिश्च व्यापरिसुवननागि सरमात्माविगॆ कण्ठोक्तियुण्टु. इतर व्यापक मन्त्रगळु हीगॆ स्पष्टवागि व्याप्य व्यापक तत्वगळन्नु तिळिसुवुदिल्ल. सर्व मन्त्रनै रपेक्ष २करमाम्‌-आ इतर ना गळु कॊडुव सकलविध ताने कॊडु वुदरिन्द तन्न नन्न्न जसिसुववनिगॆ मन्त्रान्तर.. जपद अपेक्षॆयिल्लदन्तॆ अष्ट्वाक्षरवु माडुत्तदॆ. ऎन्दु&#xA;1). 83न्दीय्यव 1-11&amp;hellip;” त&#xA;813 मॊलनुत्राधिकारॆः सेक्ष करनाय्‌, सर्व भॆगॆवन्मूर्तिहळुक्ळुम्‌ साधारणवहायॆ्‌; इरुळ्ळै याले सर्वा चार्यर्‌ हळु मित्तॆ शविरुनिन्सि प्पोरुवर्‌ हळ्‌,&#xA;आळ्वार्‌ प्रभ्छतिभिरप्यत्कादरेण उपाजीयोयं मस्त्रः-&#xA;आ() वार्‌हळुवम्‌ 1) *र्नि तिरुनॆट्टॆ (त्तु म्‌ कत्तु ऎन्रु म्‌, 2 «ऎटि सै टत्तु, व्‌ ओदंवार्‌ हळ वल्लर्‌ वानमाळवे? नन्रुव सु इऎट्ट सत्तु म्‌ वारमाहवोदु&#xA;तात्पर्य- सर्वभॆगनन्कूर्तिहळुक्कुव्‌ इत्यादि - रामकृष्णादि मूर्तिगळिगॆ . आयाया मूर्ति ऎन्त्रगळु आराधनक्कॆ उप समुद गळु. आष्ट्राक्षरवु ऎल्ला भगवन्मूर्ति मन्त्रॆगळिगू उपयुक्तवादद्दु. आद्दरिन्द सर्वाजार्यरगळू ई अष्टाक्षर मन्त्रुवन्ने आसॆसट्टु अधिकरिसुत्तारॆ.&#xA;आ वार्‌ हळुम्‌ इत्यादि मयन्वरमदिनलम्‌-अज्ञानगन्धविल्लदॆ पूर्ण ज्ञानदिन्द कूडिद आळ्लारुगळू 1 इति निन्‌तिरुनट्टि त्त धः कट्रु निन्न आष्ट्राक्षर मुन्त्रवनन्सि अधिकरिसि ऎन्दू 2) ऎट्टि, क्रानोदुव कहळॆ ऎ सकीना हा करवन्नु गुरुसकाशदिन्द उपदेशॆ हॊन्दि जपिसुववरु सरनुसदनन्सु स समर्थरागुत्तारॆ ऎन्दू, ) ऎट्टॆ त्तु पक्‌वार&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२८ द्वयाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/03_padavAkya-yojanA/28_dvayAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/03_padavAkya-yojanA/28_dvayAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नम; ।&#xA;अस्मद्गुरु परम्परायै नमःश्रीः त्रीमते हॆयग्रीवायॆ नमः Ub (श्रीमते निगमान्त महादेशिकाय नमः&#xA;द्व्रयादिकारः&#xA;आकर्णितो वितनुते कृतकृत्य कक्ट्याम्‌ । आनॆ्रीडितोदिशति यश्न&amp;quot; कृतार्थभानम्‌ ॥ स्रत्यूषतां भजति संस्क ति &amp;lsquo;ााळरात्रेः । पद्मासहायॆ शरणागति नमन स ओिषः ॥&#xA;श्रीमते हयग्रीवायॆ नमः ` श्रीमते लक्ष्मी नृसिंह सरब्रह्मणेनमः पराङ्कुश परकाल यतिवरादिभ्योनमः । श्रीमते निगमन्त महादेशिकायनम; । श्रीमते श्रीसुन्दर सौम्यनारायणार्य महादेशिकाय नमः ।&#xA;श्रीमते श्रीनिवास गोपालार्याय महादेशिकाय नमः&#xA;श्री मद्रहसृत्रयसारद द्वयाधिकारळ्कॆ सार चन्द्रिका नाख्या.&#xA;हीगॆ मूलमन्त्राधिकारवन्नु अनुग्रहिसि अनन्तर मूल मन्त्रद विवरणवागि द्वय मन्तॆ क्कॆ व्याख्यानवन्नु अनुग्रहिसुववरागि अदरॆ असाधारण प्रभाववन्नु अधिकारद आरम्भ दल्लि आकर्णितो वितनुशे ऎन्दारम्भिसुव श्लोकदिन्द प्रकाश पडिसुत्तारॆ. यॆः- याव ऒन्दु मन्त्रवु आकर्णितः- भगवन्तनु केळुवन्तॆ उच्चरिसल्पट्टिदागि कृत कृत्यकक्ट्यां - अनुस्टितो पायनन्नागि कृत कृत्यावस्थॆयन्नु वितनुते- उण्टुमूडुत्तदॆयो, अनॆ प्रीडितः-अम्र्रेडितं द्विस्त्रिरुक्तं इत्यमरः सकृदुच्छारणदिन्द कृत कृत्थनादवनिन्द ध्वयमर्थानु सन्धानेन सह सदनं नक्ता ऎम्बन्तॆ, ऎरडु मूरु सल-इदु उपलक्षणवागि अनन्त कालगळल्लि अनवरतानु सन्धानदिन्द कृतार्थ भावञ्च कृतार्थभाववन्नु दिशति__कॊडुत्तदॆयो इदरिन्द सकृदुच्च्वारणवु उपाय कोबयल्लियू, दि infil कज कैङ्कर्य कोटयल्लियू निवेशिसुत्तदॆ. ऎन्दर्थ. एषः_आष्ट्राक्षर मन्त्रक्कू इल्लद इन्थह प्रभाववन्मुळ्ळ पद्मसहाय शरणागति मन्त्र&amp;ndash;लक्ष्मी नारायणन सहायनाद शरणागति प्रतिपादकवाद मन्त्रवु, संस्कृतिकाळ रात्रेः-संसारनॆम्ब काळ रात्रिगॆ-प्रत्यूषताम्प्रातः सन्ध्याकालदन्तॆ.प्रतूसोहर्मुखंसल्यं” ऎन्दु अमरभजति-आगुत्तॆदॆ अदागि बॆळगिन रूवद बॆळकु हरिदरॆ कत्तलॆयु निनर्तिसल्पडुवन्तॆ ऒन्दु सल ई शरणागति मन्त्रो च्चारणॆयु संसारवॆम्ब कत्तलॆयन्नु हॊगलाडिसुत्तदॆ ऎन्दु तात्पर्य.&#xA;941 श्रीमद्रहस्यत्रयसारे&#xA;द्वय मन्रृः अष्टाक्षरस्य निवरणम्‌.&#xA;तिरुमुन्नत्तिल्‌ मध्यमहदत्ति ल्‌ अर्थनाहवादल्‌, शाब्दमाहवादल्‌, शॊन्न उपाय विशेषत्तै युन, इदिन्‌ फलमाहतृतीय पॆदत्तिल्‌ कॊन्नप्ररुषार्थ विशेष त्रॆ $यौंव्‌ सा प्रकाशिस्टिक्कि रदु द्वयनर्‌.&#xA;अयं (त्रितिमूल ताप्त्रिकनुत्र :&#xA;इदु कठनल्लियिले पिरियवोदिच्चॆ ीर्‌त्तनुस &amp;lsquo;न्धिक्स विधिक्सै यालुम्‌, भगवच्चास्त्र त्रि ले श्री प्रश्नसंहितादिहळिले नर्णोद्धा रादिगळुव्न ण्ण प्र सपाडिक्कॆ यालुम्म्‌, ह्म कानि तास्र्र क मन्त्रम्‌.&#xA;इत्तॆ, पूर्वाचार्यवाकृमॆन्रु शिलर्‌कॊन्नदवुम्‌, आप्तरुपदेशित्ताकॆन्रु बद&#xA;द्वयवु तिरुमुन्त्रद अर्थ विवरणॆ.&#xA;तिरु मन्त्रत्तिल्‌ इत्यादि श्री&amp;rsquo;मदस्काक्षर मन्त्रदल्लि मध्यम पददल्लि ग माहवाद ल्‌ शाब्दमाहनादल्‌ शॊस्न इत्यादि-सूर्ष योजनॆयल्लि आर्थवागियू स्कूल सर योजनॆ गळल्लि शाब्दवागियू हेळिद शरणागतिरूप दिव्य मिथुनोद्देश्यवाद उपाय विशेषनन्सु इदर फलवागि तृतीय पदत्ति क्हॊन्स इत्यादि- नारायणाय ऎम्ब मूरने पददल्लि हेळिद दिव्य मिढुनोष्येश्वकवाद पुरुषार्थ निशेषवन्नू : विशदवागि अन्दरॆ उपायवु श्री मन्सा रायण चरणारनिन्दगळल्लि माडुव शरणागतियॆन्दू पुरुषार्थवू अनिष्ट. ग श्री मन्नारायणन कनुभव परी सास भवव भि द्वय बल ज्न ज्‌&#xA;द्वयवु श्रुतिमूलवाद तान्त्रि क मन्त्र&#xA;इदु तकवल्लियल्‌ इत्यादि ई &amp;lsquo;द्वय मन्त्रवु&amp;rsquo; कठनल्लियल्लि,&amp;rsquo; चड &amp;lsquo;खण्डॆगळन्नु&amp;rsquo; बेकि जीकॆ&amp;rsquo; यागि हेळि, अदागि&amp;quot; “फ्री मन्ना रामयण चरणौ शरणं प्रुनष्यी ऎण्टि मॊदलु हेळि मॆथ्यदल्लि&amp;rsquo; इदं &amp;lsquo;प्रर्णमॆदः- पूर्णं इत्यादि- वाक्यगळन्नु &amp;rsquo; हेळि आनन्तर ““श्रीमते &amp;rsquo; नारायणाय नमः&amp;quot; “ऎन्दु &amp;rsquo; जीशियागि हेळ ” शेर्रनु सन्धिक्क निधिक्कॆ यालुवक्‌ इत्यादि - पुरुषार्थ काकक्सिगळु&amp;rsquo; “श्रीमन्न्ना &amp;lsquo;रायण . चरणौ शरणं : प्रपद्ये [श्रि मत्‌ नारायॆणायॆ- नमः!” ऎन्द सेरिसि, अनुसन्धान हाडदु, अल्ले विधिसिरुवुदरिन्दलू भगनच्च्वास स्तृदल्लि श्री प्रश्न संहिता डिगळल्लि-: नर्णोद्धा उदिहळुवू*पण्णि&amp;rsquo;&amp;rsquo; श्रीः -प्रथमाक्षर्कॆ क द्वितीयाक्षर &amp;quot; इत्यादि क्रमदिन्द ॐजॊन्दु अक्षरवन्नू ऎत्ति हेळि प्रतिपादिसिकुवुदरिन्दलू ज्र मूलवाद तान्त्रिक मातॆ तान्त्रिक मन्त्रनॆन्दरॆ ब्राह्मण क्षत्रिय नैश्य शूद्ररॆम्ब&amp;rsquo; स र ब बहुदाद मन्त्र. छु&#xA;इत्तॆ पूर्धाजार ्रवाक्कमॆन्पु इत्यादि-इदन्नु पूर्वाचार्यरुगळ वाक्यवॆन्दु &amp;ldquo;कॆलवरु हेळिरुवुनॊ. आप्तरु उपशेशिसिदरॆन्दु आदरिसुवुदक्कोस्टरवाासल्कि परमाचार्यनाद सर्वेश्व.&#xA;सस आ)&#xA;द्वयाधिकारः 942&#xA;क्साहवनादल्‌, परमाचार्यनान सरॆ श्वर भगवच्छा सृति त्रिले अरुळिच्चॆ य्‌गै यालेयाव लामत्त नै.&#xA;इदुक्तु यसा,दिहळुम्‌ मूलनमुन्रादिहळिर्‌पोले अपेक्षमाणर्‌ क्सु मन्तव्याक कणादिहळिर्‌ “फडिये कण्णु कॊळ्ळलावर्‌.&#xA;द्वयशब्दप प्रवृत्ति निमित्तमाह&#xA;इम्मन्वैम्‌ (१) “सब्रातुश्शॆ । २) “भवांस्कु सॆहॆ नैदेह्या? ऎन्निरश्लॊ आक&#xA;रनु, भगवच्चास्त्र त्रिले-श्रीः प्रश संहितादिगळल्लि अन्तःपुरदल्लि नुहालक्ष्म्मिगॆ कृनॆयिन्द&amp;rsquo; उपॆ वेश माडिदनॆम्ब भ्राता आमत्तॆनै-आगबहुदु. इदुक्कु इत्यादि - ई मन्त्रक्कॆ खंष्यादि छन्दोदेवतॆगळु मूल मन्त्रादिगळ हागॆ अपेक्स माणर्क्सु - आसेक्षॆयुळ्ळवरिगॆ मन्त्र शास्त्र - आदिशब्ददिन्द पाञ्चरात्रागम शास्त्रगळल्लि हेळिरुवन्तॆ, तिळिदुकॊळ्ळबहुदु. अपेक्षॆयिल्लदवरु खयुषिच्छ धो देवतॆगळन्नु तिळियदॆ अनुसन्धान माडिदरू यात &amp;lsquo;यानुत्तादि दोषगळु सम्भविसुवुदिल्ल. वॆन्दु तात्पर्य. प्रपदन समयदल्लि खुषिच्छन्थधो देवतॆगळु हेळ बेकिल्ल. जस कालदल्लि बेकु ऎन्दु तात्वर्य.&#xA;नानुकूल्यं न नक्सश्रं नतीर्थादि निषेवणम्‌ ! नपुरश्चरणं वापि मन्त्र मात्तॊ )क्तिरिष्यते ॥ ऎम्बुदु पाद्म नचन. श्री प्रश्न TES प्रकार लक्ष्मी नारायणनु खुषि. गायत्रियु छन्दस्सु. लक्षि क्लिटि नारायणनु rk प्रतिपाद्य देवतॆ.&#xA;ई मन्त्रक्कॆ “द्वय” मन्त्र वॆन्दु हॆसरु बरलुकारण.&#xA;इम्मन्त्रवत्‌ इत्यादि- 1) सभ्रातुश्चरणौ गाढं, 2) भमांस्तु सहवैदेह्या, ऎम्ब ऎरडु श्लोकगळल्लि विवक्सितवाद उपायोपेय कॊसन्साद ऎरडु अर्थगळन्नु प्रतिपादिसुवुदरिन्द द्वय वॆम्ब हॆसरन्नू पडॆदिदॆ. इदर भाववेनॆन्दरॆ, दिव्य दम्पतिगळु उनपास्सु मत्तु उपेय भत मूल मन्त्रदल्लियू इनरुगळु उपायोपफेयरागि विवक्षितरागिद्दरू, विशदवाद प्रतीतियु&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२९ चरम-श्लोकाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/03_padavAkya-yojanA/29_charama-shlokAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/03_padavAkya-yojanA/29_charama-shlokAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीमते निगमान्त महादेशिकाय नमः&#xA;अस्मद्धुरु परॆंसराय्कॆ नमः क्षे! शि क । चरमश्लोकाथकारः&#xA;यॆ उपनिषदा मन्ते यस्मादनन्त दयाम्बुधेः । त्त्रुटत जनतातोकः श्रोकस्प यं समुजायत ॥ तमिहॆ विधिना कृष्णं धर्मं प्रपद्य सनातॆनवरक्‌ । शनित दुरिता शैजृतजृत्यज स्सुख मास्महे 1681&#xA;श्रीमतॆ निगमान्त महादेशिकाय नमः&#xA;श्रीमद्रहस्यत्रयसारदल्लि चरम श्लोकाधिकारक्कॆ “सारचन्द्रिका? व्याख्यान&#xA;हीगॆ शरणागत्यनुष्मासकवाद “द्वय”मन्त्रक्कॆ व्याख्यानवन्नु माडि शरणागति विधायक वाद चरमश्चोकक्कॆ- व्याख्यानवन्नु माडलॆणिसि य उपनिषदामन्ते, ऎन्दु अधिकारार्थ वन्नु निरूपिसुत्ता&#xA;यः-यावनॊब्ब नु उपनिषदां-वेदान्तगळ अन्ते-नुध्यदल्लि &amp;ldquo;सायङ्कालेवनान्ते” ऎम्बल्लि अन्त शब्दवु मॆध्यवाचि, हागॆ. सर्वोपनिषत्तुगळल्लियू उपक्रमोपसंहारगळिगॆ अनु गुणवागि ip प्रतिपादकत्ववु हेळल्पट्टितु आधवा अन्तशब्दवु समीपवाची सर्वोस निषत्तुगळ समीपदल्लि वर्तिसुत्तानॆन्दरॆ सर्पोसनिषत्रृतिपाद्यनु ऎन्दु सूचित.&#xA;“उपनिषदां” ऎन्दु गीतोसनिसत्तू विवक्तित. “भगवद्दीतासु उ पनिषत्सु? ऎम्ब प सिद्धि गॆ अनुसारवागि बहुवचन. इल्लि उपनिषत* पदवु गीतोसनिषत्तन्नु सूचिसुवुदागि हेळुवुशे मेलु &amp;ldquo;उपनिषद नखदारा मुद्वमन्‌ स्लापिलक्षॆ कॆ शरणमुपगतान्मः त्रायते शांर्गदना My ऎन्दु आचार्यरु गीताभाष्य शात्पर्य चन्द्रिका व्याख्यानद आरम्भदल्लि अनुग्रहिसिरुव श्लोकद प्रकार, भगवद्गीतॆयॆम्बुदु उपनिषत्तु. &amp;ldquo;आत्रोप निषदं पुण्यं कृष्णद्वॆ सायनोःब्रवीत्‌ ऎन्दु “भारतः पञ्चमोवेदः&amp;rsquo; ऎन्दु प्रसिद्धवाद महाभारतवॆम्ब ऐदनॆय वेददल्लि उसनिस द्भागवागि गीतॆयु हेळल्पट्टिदॆ. भगवन्तनिन्द साक्षात्तागि प्रणीतवागि अर्जुननिगॆ उपदेशिसॆ ल्पट्ट प्रबन्धवु व्यासमहर्षिगळिन्द महाभारतद मध्यदल्लि यथास्थान बरकॆयल्प ट्टदि ऎम्बुदु सम्प्रदाय. भगनद्गीतय 15ने अध्यायदल्लि 75ने श्लोकदल्लि ल्लि “सात्‌ कथयत स्स यम्‌? ऎम्ब गीता वाक क्क “कृष्ण्मूत्‌ स्वयमेव कथयॆतः साफ्रात्‌ शै )तवानहम्‌” ऎम्बुदु गीता भाष्य. “स्वयॆमेन कथयतः. नतुसकैैर्वाचयतः&amp;rsquo; बन्द तात्पर्य चन्द्रिक. 70ने श्लोकद “सॆंवादमिम मद्भुतम्‌&amp;rsquo; ऎम्ब वाक्यक्कॆ “अद्भुतं-शब्धत्य अर्थतक्क आश्चॆर्यावहम्‌”. ऎन्द.&#xA;1041 श्रीमद्रहस्यत्रॆयसारे&#xA;दुर्बिज्जा नै नि९यमगहनै र्दूर निश्रा न्तिदेशै 8 ।&#xA;इरानि? ९ र्बहुभिरॆयन्सै श्कॊ ज्‌ न स्सु सन्मा § ।&#xA;इत इरा, म ह आ ONS EBACE TN Ue EVRA न्तवता बा AY PERRIN, न ल्ल भज ह्‌ जट तात्पर्य. चन्द्रिका व्याख्यान. आद्दरिन्द भगवद्गीतॆयु भगवन्युखारविन्ददिन्द हॊरटि शब्दगळ राशि, कृष्ण परमात्मनु उपदेशिसिद गीतार्थवन्नु व्यासमहर्हिगळु स्पवाक्यदिन्द रचिसिद प्रबन्धनॆन्दल्ल. पाञ्चरात्रस्य कृत्सस्य नक्रानारयणस्सृ मय्‌” निन्दु पाञ्चरात्र संहित गळन्नु भगनन्तनु साक्षात्तागि उपदेशिसिद हागॆ ई गीतोसनिसत्तू साक्रात्तागि भगवन्तॆनिन्द उसदेतिसिदुदु. आ वाक्यगळन्ने व्यासरु तम्म प्रबन्धदल्लि ग्रथिसिद्धारॆ. आद्द रिन्द ई उपनिष त्रिन &amp;ldquo;अन्ते « अन्त्यभागदल्लि पठितवाद “सर्वधर्मान्‌ परित्यज्य? ऎन्दु जः चरम श्लोकवु ऎन्दु विनक्षिसुवुदु युक्ततर वर्तते-प्रतिपाद्यनागि इद्दानॆयो,यसा iS असरिमितदयासागरवागि अवतरिसिद कृष्ण सरमात्मन सकाशदिन्द तुटि स्रितजनशाशोकः-जनसॆन दायद संसार क्लेशवन्नु, होगलाडिसुव श्लोकः - भरन्यासानुन्ना नवन्नु विधिसुव mi &amp;rsquo; श्लोकवु स्वयंसमजायत-वन्याथनिन्द टु क्रौञ्च पक्षियन्नु नोडि शोकगॊण्ड&#xA;वाल्मीकि महर्षिगळ शोकवु “मानिषाद प्रतिष्क्ठान्त्टं? विम्ब श्लोकवागि स्वयं परिणमिसि &amp;rsquo; दन्तॆ, दुष्टर भक्तियोगादिगळन्नु माडबेकॆन्दु केळिद अर्जुननु शोकसडलु, आ शोकवन्नु नोडि अदरिन्द उण्टाद भगवन्तॆन दयॆयु चरनुश्लोकवागि तानागिये परिणमिसितु. &amp;ldquo;स्वयं समजायत, दयाम्बुधेः?&amp;rsquo; ऎम्ब पदगळिन्द दयासमुद्रदिन्द उण्टाद अमृतवु ई चरम श्लोकवॆम्बुदू इदन्नु पान माडुववरु आन्दरॆ ई चरम श्लोकार्थवन्नु ग्रहिसि शरणा गत्यनुष्ठान माडुववरु, शाश्वतॆवाद अमरत्ववन्नु हॊन्दबहुदु ऎम्बुदु सूचित, तं- सनातनं-धर्मं.कृष्णं&amp;ndash;आ सनातन धर्मनाद कृष्ण सरमात्मॆनन्नु, इह. ई लोकदल्लि विधिना चरमश्कोकदल्लि “मामेकं शरणं व्रज? ऎम्ब निधि वाक्यानुसारवागि, प्रसद्य - शरणहॊन्दि शनितदुरिता8-“सर्वपासेज्यो मोक्ष क्ष यिष्यामि? ऎम्बन्तॆ सर्वपाप विमुक्तरागि शॆङ्कातङ्क त्यजः-सन्देहवॆम्ब व्याधियन्नु बिट्टु अवश्य भगवन्तनु रक्षिसुत्तानॆम्ब ळन्नु स युक्तॆ रागि (माशुचः ऎम्ब वाक्यद अर्थ.) सुखवनु हे- सुखवागिरुत्तॆ, (वॆ.&#xA;भगवन्तनु दुष्टर कर्मयोग जा नियोग भक्तियोगगळनन्नु तिळिदु शोकसडुव&amp;rsquo; अकिञ्च नराद जीनरिगॆ सुलभवाद शरणागति मार्गवन्नु तोरिसिकॊ ओृद्धानॆन्दु &amp;lsquo;दुर्विज्ञ्यानैः ऎन्दा रम्भिसुव श्लोकदिन्द तिळिसुत्तारॆ. अदागि दुर्ति ज्ञा नै 8-कष्टसट्टिरू, तिळियलागद नियॆमग हनैः-नियमगळिन्द कूडिरुवुदरिन्द अनुस्कि स्‌ गळाद डन विश्रान्ति देशैः- चिरकाल साध्यवाद फलदशॆयन्नुळ ऎन्थ, आद्दरिन्दले बालानह्टॆ 1-अकिञ्चनरुगळिगॆ जा अशक्यगळाद &amp;rsquo; बहुभिः-नानाप्र जि आयन! 8- कर्मयोग, जा “योग्य भक्तियोग रूसगळाद उपाय&#xA;गळिन्द, अन्दरॆ आ उपयगळ जा निन्द शोचतां-स वॆ शोकिसुत्तिरुव, न8-नमगॆ सुपन्थाः । सुलभोपायॆनागि, अन्दरॆ आ * दुष्टर कर्मयोग जा कनयोग सहकृ त भक्षियोग स्थानदल्लि ताने सिल्लुववनागि&amp;hellip; अवुगळन्नु अनुष्मिसिदरॆ कॊडुन.: फलवन्नु सनक विषयदल्लि अवुगळन्नु. “अनुष्मि सदये प्रपत्ति वशीक सृतनागि जा ऎन्दर्थ- नक-नम्मुन्नु निन्न फ्रै त्यूहॆं याव&#xA;चरमश्लोकाधिकारः 1042 निष्ट त्यूहं निजसदमसौ नेतु कामस्स _भूवतन्ना ।&#xA;र थेयं किमपि विदधे स्टा रथि स 4 रैसेता 1691. ऒण्णॊ डियाळ्‌ शिरुमुहळुन्न नु माहि यॊरुनिन्सॆ वालीन्र्रवुयरॆल्ला मुय्यु । वज्जुनरैनगर्‌ वां) वशुदेवर्‌ काय्‌, मन्नवर्‌क्ळुत्तेर्‌प्पाहनाहि निन्र । तण्न्मुळव मलर्‌ मार्फृन्ताने शॊन्न तनित्तरुमना,नॆमक्काय्‌त्तन्नॆ ःयिस्र्र ।&#xA;विफ्लवू इल्लदॆ स्वभूवन्मा-तन्न माहात्म दिन्द निजपॆडं-तन्न सदनवन्नु अन्दरॆ तनगॆ असाधा रणवाद परमसदवन्नु नेतुकामः-करॆदॊय्यलु आसॆयुळ्ळ सर्वनेता - सर्वनियन्तानाद, सारथिः-आश्रित वात्सल्यदिन्द अर्जुननिगॆ सारथियाद, आसौ-ई पार्थसारथियु किमपि&amp;ndash; अनिर्व चनीयवाद, सत्पाथेयः. आर्चिरादि मार्गदल्लि होगलु योग्यवाद शरणागतियिम्ब १ पायॆ &amp;ldquo;सत्‌ ऎम्ब शब्ददिन्द, सर्वाधिकारि साधारणत्ववू, सर्वानिष्टनिवर्तन क्षमत्ववू सर्वेष्ट साधन त्ववू सुकरत्ववू, सकृत्वर्तव्यत्ववू श्रीघ) फलप्रदत्ववू प्रतिबन्धानर्हत्ववू, उपायान्तर प्रयोगासहत्वादिगळू विवक्षितगळु, निदधे-“मामेकं शरणं व्रज ऎन्दु निध्दसिदॆ डु&#xA;अनन्तर ऒण्डॊडियाळ्‌ तिसुनुहळुम्‌ तानुमाहि ऎन्दारम्भिसि श्रियःपतियु जगत्तन्नु सृष्ठिसि आ जगतु, उज्जीविसलु ताने कृष्णनागि अवतरिसि, अर्जुननिगॆ सारथियागिद्दु, अवनिगॆ उपदेशिसुव व्याजदिन्द लोकक्षेमक्कागि सीतॆयन्नु उपदेशिसिदनु. ऎन्दु अधिकारार्थक्कॆ अव तारिकॆयन्नु अनुग्रहिसुत्तार्कॆ, अदागि ऒण*-उज्वलवाद तॊडियाळ* - तोळु बळॆगळन्नु ळ्ळ तिरुमहळुव५-महालक्षि यू तानुमाहि-तानू कूड इद्द्बु ऒरुनिनैवालीन) इब्बरू सेरि माडिद सङ्कल्पदिन्द सृष्टिसल्पट्ट उयिरॆल्ला वय्य. जीवराशिगळॆल्ला उज्जीविसुवुदकॊ स्पर इदरिन्द तदै्षत, बहुस्कां प्रजायेय ऎम्ब जगत्स ृह्मि सङ्कल्पवू इब्बरिन्दलू माड ल्बडुत्तदॆ ऎम्बुदु सूचित, एकमेव” ऎम्ब ऐक्य श्रुतिगॆ विरोधविल्ल. लक्ष्मियु असृथग्यूत शक्तित ैवाद्मरिन्द शक्ति शस्त्रमान्‌ ऎम्बुदु ऒन्दे तत्व, भास्वानेको लोक प्रकाशकः-प्रकाश दिन्द कूडिद सूर्यनु ऒब्बने लोकक्कॆ प्रकाशकनु ऎन्दरॆ भास-प्रकाशवू भास्वान्‌&amp;ndash;स्रकाश दिन्द कूडिदननू नितेषण.. विशिष्टवाद ऒन्दे तत्ववॆन्दर्थ. “कमितुरिद मित्कन्त्व विभवात्‌? ऎम्बन्तॆ इदं शब्दक्कॆ इत्फ न्त्वद “sn लक्ष्मि यू. “व्यासकानति संस्थेषादेकतत्वविवोदितौ? ऎम्ब शास्त्र सन्दर्शित रीियल्लि, परमकारणवाचि शब्दगळल्लि विशेषण विशिष्टळागि ऎण्डु तत्ववू सेरि ऒन्दु ऎन्दे हेळुव रीतियल्लि अङ्गर्ततॆ. तिरुवुहळुव्‌ तानुमाहि-ऎन्दु विशिसॆ ¥ MN स ळॆम्बुदु तात्पर्य. वण्‌तुवरै नगर्‌वाि-:दारवाद अन्दरॆ &lt;em&gt;पुरीद्वारवतीचैव स्रैैते मुक्ति दायिकाः&amp;rsquo; ऎन्दु मोक्षसॆ &amp;lsquo;)दवाद नगर अदरल्लि वासमाडुव नसुबेनक्कायक्‌ त हत्त पुत्रनागि अवतरिसि «व्या? ऎड पाठवादकॆ आ नगरद जनगळु उज्जीविसुनन्तॆ ऎन्दर्थ, मन वर्क्य्क- राजनाद अर्जुननिगॆ, तेर्‌पाहनाहिनिन्र -सारथियागि निन्त तण्‌ शीतल वाद्य तुळुव मलर्‌ वतार्बन&lt;/em&gt;..तुळसीमालॆयन्नु ऎडॆयल्लि धरिसिद्द ताने शून्म- कृपा&#xA;1048 श्रीमद्रहस्यत्रॆयसारे&#xA;जृण्णुकळित्तडि शूड जट्ट 1 निन्र कण्णुडैयल्‌ विळ्ळॆयाट्टॆ क्क्यगिक्सिन्रा नी&#xA;चरम शॊ कस्य अवतारिका&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
