<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०८ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/08/</link>
    <description>Recent content in &#43;०८ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/08/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>७१ मुदल् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/08/01_mudal_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/08/01_mudal_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।८।१।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;तिरुवाय्मॊऴि ऎट्टाम्बत्तु (८)&lt;br&gt;&#xA;तेविमारावार् ८।१&lt;br&gt;&#xA;तिरुवाऱऩ्विळैयिले तिरुमाल् ऎल्लोरुडऩ् कूडि वीऱ्‌ऱिरुन्दु तमदु तिरुवाय्मॊऴि केट्टरुळप् पोगिऱाऩॆऩ्ऱु&amp;rsquo; कॊण्डु अङ्गे अवऩैक् कण्डु कळिक्कक् कुदूगलित्त आऴ्वार् अदु पॆऱप्पडामैयाले मिगवुम् नॊन्दु काणु माऱरुळायॆऩ्ऱु कूप्पिडुगिऱार्। एऴाम् पत्तिल् पलवगैयाऩ अनिष्टङ्गळै विळक्कि अवऱ्‌ऱैयॆल्लाम् पोक्कुगिऩ्ऱवऩॆऩ्ऱु तॆरिवित्तु, पक्तर्गळ् वेण्डुमळवुक्कु पव्यऩागिऩ्ऱवऩागैयाले अनिष्टम् अगल्वदु तिण्णमॆऩ्ऱु इव्वॆट्टाम् पत्तिल् तॆळिविक्किऩ्ऱाराय्, अवऩुक्कु कुणविसेषङ्गळ् इरुक्किऩ्ऱमै नऩ्गु तॆळिन्दवर्क्कुम् तम् विषयत्तिल् अन्द अन्द कुण विसेषम् कार्यम् सॆय्याद पोदु कुणमुळ्ळवऩैयुम् निर्गुणऩॆऩ्ऩवावाऩ् पोलुमॆऩ्ऱु सङ्गिक्कवाम्बडियाऩ पेरवा अवऩैक् काण उण्डाग अदऱ्‌कु विषयमागिऩ्ऱवऩॆऩ्ऱु मुदल् तिरुवाय् मॊऴियिले तॆरिवित्तरुळुगिऱार्। इङ्गु, क्याद: प्राज्ञ: क्रुदज्ञश्स सानुक्रोशश्स रागव: सत्व्रुत्तो निरनुक्रोश: सङ्गे मत्पाक्य सङ्ग्षयात्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ सीदावाक्यत्तै उदाहरणमाग इत्तिरुवाय्मॊऴि मुडिविल् आगरत्तिऩिऩ्ऱे कॊळ्ळलाम्। आळवन्दार् उदाहरित्तरुळिऩार् इङ्गु इदैयॆऩ्बर्। एऴाम् पत्तिऩ् मुदऱ्‌ऱिरुवाय्मॊऴियाऩ उण्णिलाविय ऎऩ्बदिलुम् अवऩ् मेल् पऴि कूऱप्पट्टदु। आयिऩुम् अवऩ् सॆयलुक्कुत् तम् पाबमे कारणमॆऩ्ऱ तॆळिवुम् अदैप् पोक्कि नम्मैयरुळ वेणुमॆऩ्ऱ प्रार्त्तऩैयुमिङ्गे विसेषमागुम्। अङ्गे संसारक्लेसङ्गळै विरित्तुरैप्पदिले नोक्कु। इङ्गे विच्लेषदुक्कत्तै वळर्त्तुवदाल् अवऩ् कुणमऱ्‌ऱवऩॆऩ्ऱु सङ्गै पिऱक्क अदऩैयुम् पोक्कु किऩ्ऱवऩॆऩ अऱिविप्पदिले नोक्कु।&lt;br&gt;&#xA;पत्तुप् पत्तुक्कुम् श्रीदेसिगऩ् अरुळिच्चॆय्द कुणक्रमङ्गळै नोक्कुङ्गाल्, त्वयमॆऩ्गिऱ सरणागदि मन्द्रत्तिऩ् पॊरुळै अडैवागत् तॆरिविक्किऩ्ऱदु इत्तिरुवाय् मॊऴियॆऩ्ऱुम्, अदिल् पूर्व कण्डत्तिलुळ्ळ श्रीमन् नारायणबदम् मुदऱ्‌पत्तिलुम्, मेऱ्‌कण्डत्तिलुळ्ळ अदे पदम् इरण्डाम् पत्तिलुम्, सरणौ ऎऩ्ऱ सॊल् मूऩ्ऱाम् पत्तिलुम्, सदुर्त्तीविबक्ति नालाम् पत्तिलुम्, सरणमॆऩ्ऱ सॊल् ऐन्दाम् पत्तिलुम्, प्रबत्ये ऎऩ्ऱदु आऱाम् पत्तिलुम्, नम: ऎऩ्ऱ अनिष्ट निव्रुत्ति एऴाम् पत्तिलुम् उरैक्कप्पॆऱ्‌ऱऩवॆऩ्ऱुम्, इन्द इष्टप्राप्तियुम् अनिष्ट निव्रुत्तियुम् पक्तर्गळिऩ् कोरुदलुक्कीडागच् चॆय्यप्पडुमॆऩ्बदै ऎट्टाम् पत्तिलुम्, इव्वळवुम् अव्याज सुह्रुत्ताग अवऩ् इरुप्पदालॆऩ्ऱु ऒऩ्बदाम् पत्तिलुम्, अवऩे अर्च्चिरादि मार्क्कत्ताले सेर्त्तुक् कॊळ्ळुगिऱवऩॆऩ्ऱु कडैयिलुम् अरुळुगिऩ्ऱाराय् नम: ऎऩ्बदऩ् करुत्तैये विरित्तुरैक्किऱारॆऩ्ऱुम् मुदलिल् तिरुवाय् मॊऴियुरैयिऩ् प्रवेसत्तिले सॊऩ्ऩोम्।&lt;br&gt;&#xA;इङ्गे पक्त परादीऩऩाऩ अवऩ् ताम् काणवेणुमॆऩ्ऱु पेरवा कॊण्डवर्क्कुक् काणवागिऩ्ऱवऩॆऩ्ऱ कुणम् मुदऱ्‌ऱिरुवाय्मॊऴियिल् करु तिऩदाम्। मुदऱ्‌ पासुरत्तिले अवऩुक्कु कुणमिल्लैयॆऩ्ऱ सङ्गै तोऱ्‌ऱाविडिऩुम्, २, ४ मुदलाऩविडत्तिऱ्‌ काण्ग। मुदलिल्-नी सर्वप्रगार पोक्यऩायिरुप्पदाले पिरियिल् तरिक्कमाट्टादवऩागिऱेऩ्। वेऱु पलऩिल् इऴिन्दार्क्कुम् उऩ्ऩैयुम् उऩदु सेष्टिदङ्गळैयुम् काण वैक्किऩ्ऱ नी ऎऩक्कु मऱैयलामो? तिरुवाऱऩ्विळैयिले पॆऱ्‌ऱऩुबविक्क वेण्डुमॆऩ्बदिल्लै; पल उरु वङ्गळैयुडैय नी एदोऩुमॊऩ्ऱुडऩ् काणवाऩाऱ्‌ पोदुम्। काणुम्बडि यरुळवेणुमॆऩ्गिऱार्-&lt;br&gt;&#xA;१ तेविमारावार् तिरुमगळ्बूमि एव मऱ्‌ऱमरर् आट्चॆय्वार्&lt;br&gt;&#xA;मेविय वुलगम् मूऩ्ऱवै याट्चि वेण्डु वेण्डुरुवम् निऩ्ऩुरुवम्&lt;br&gt;&#xA;पावियेऩ् तऩ्ऩै यडुगिऩ्ऱ कमलक्कण्णदु ऒर्बवळवाय्मणिये!&lt;br&gt;&#xA;आविये! अमुदे! अलैगडल् कडैन्दवप्पऩे! काणुमाऱरुळाय् (७७३)&lt;br&gt;&#xA;तिरुमगळ् पूमि-श्रीदेवियुम् पूदेवियुम्&lt;br&gt;&#xA;तेविमार् आवार्!-उमक्कु मुक्कियमाऩ तेविगळ्&lt;br&gt;&#xA;मऱ्‌ऱु अमरर् - अवरैप्पोऩ्ऱु परमबदत्तिलुळ्ळ सूरिगळे&lt;br&gt;&#xA;एव-नीयुम् तेविगळुम् नियमिक्किऱबडि&lt;br&gt;&#xA;आट्चॆय्वार्-उङ्गळुक्कु अडिमैयागिऩ्ऱवर्&lt;br&gt;&#xA;मेविय-उऩ्ऩाल् आदरिक्कप् पॆऱ्‌ऱुप् पॊरुन्दियुळ्ळ&lt;br&gt;&#xA;उलगम्-प्रमाण सित्तङ्गळाऩ&lt;br&gt;&#xA;मूऩ्ऱु अवै- मूऩ्ऱु वस्तुक्कळुम्&lt;br&gt;&#xA;आट्चि-उऩदु विबूदिगळागुम्&lt;br&gt;&#xA;निऩ् उरुवम्-उऩदु तिरुमेऩियॆल्लाम्&lt;br&gt;&#xA;वेण्डु वेण्डु-पक्तर्गळ् विरुम्बिऩवैयुम् नी विरुम्बियवैयुमाऩ&lt;br&gt;&#xA;उरुवम्-अप्राक्रुक्कुद तिरुमेऩिगळाम्&lt;br&gt;&#xA;पावियेऩ् तऩ्ऩै - काणलागादबडि महा पावियागवेयिरुक्कु मॆऩ्ऩै&lt;br&gt;&#xA;अडुगिऩ्ऱ- ऎप्पोदुम् निऩैविल् इरुन्दु वादिक्किऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;कमलम् कण्णदु-सॆन्दामरैप् पूप्पोऩ्ऱ तिरुक्कण्गळैयुडैयदुम्&lt;br&gt;&#xA;ओर् पवळम् वाय्-ऒप्पऱ्‌ऱ पवळ निऱमाऩ तिरुवदरमुडैयदुमाऩ&lt;br&gt;&#xA;मणिये - नीलरत्ऩमे&lt;br&gt;&#xA;आविये -प्राणऩे!&lt;br&gt;&#xA;अमुदे-मिक्क पोक्यमाऩवऩे&lt;br&gt;&#xA;अलैगडल् - अलैगिऩ्ऱ कडलै&lt;br&gt;&#xA;कडैन्द-तेवर्गळुक्कागत् ताऩे कडैन्द&lt;br&gt;&#xA;अप्पऩे!-पल उदवि सॆय्दवऩे!&lt;br&gt;&#xA;काणुम् आऱु-नाऩ् उऩ्ऩैक्काणुम् विदत्तै&lt;br&gt;&#xA;अरुळाय्-अरुळवेणुम्।&lt;br&gt;&#xA;अप्पऩे! नी नाऩ् काणुमाऱु अरुळाय्। नाऩ् काण्गैक्कु वेण्डुम् अऩुगूलङ्गळे उऩ्ऩिडम् निऱैन्दिरुक्किऩ्ऱऩ। प्रदिगूलमायिरुप्पदॊरु वस्तुवुमिल्लै। आगैयाल् अरुळ वेणुम्। अव्वऩुगूलङ्गळैक् कूऱुगिऱेऩ्। उऩदु तेविमारावार् तिरुमगळुम् पूमियुम्। तिरुमगळ् ऎङ्गळुक्कुच् चैदन्यमळिप् पदु पोल् उऩ्ऩैयुम् तिरुप्प वल्लमैयुडैयवळ्। &amp;lsquo;न कच्चिन् नाबरात्यदि ‘ऎऩ्गिऱवळ्। इवळुडैय पुरुवम् नॆळिदलैक् कण्डु अदऱ्‌केऱ्‌प नी ऎल्लाम् सॆय्गिऩ्ऱवऩ्। उऩक्कुत् तिरु सम्बत्तावाळ्। इन्द सम्बत्तिऱ्‌कु वळम् सॆय्गिऩ्ऱवळ् पूमि। इवळ् सीदैप्पिराट्टियाग पूमियिल् ताऩे अवदरित्ताळ्। तिरुमगळ् अबरादमिरुन्दालुम् काक्कवेणुमॆऩ्गिऱवळ्। कुऱ्‌ऱमेदु ऎऩ्बवळ् पूमि ऎऩ्बर्। अऩ्ऱि; कुऱ्‌ऱम् सॆय्दाऩॆऩ्ऱु उबेक्षिक्कलागादु; अवऩुक्कुम् अरुळ् पुरियवेण्डुमॆऩ्ऱु पॆरिय पिराट्टियार् सॊऩ्ऩाल्, आगट्टुम्, कुऱ्‌ऱत्तिऱ्‌कु तण्डऩैयिट्टुविट्टुप् पिऱगु अरुळ्वेऩॆऩ्बाय् नी। अप्पोदु तण्डिप्पदॆऩ्? कुऱ्‌ऱत्तैप् पॊऱुक्क वेण्डुमॆऩ्बवळ् पॊऱैये वडिवाऩ पूमि तेवियार्। इप्पडि इवर्गळ् ऎऩक्कु अऩुगूलर्गळ्। मऱ्‌ऱुम् नित्य सूरिगळुम् अऩुगूलर्गळे। वेदम् वल्लार्गळैक् कॊण्डु विण्णोर् पॆरुमाऩाऩ उऩ्बादम् पॆऱ विरुम्बुगिऱोमागैयाल् इवर्गळुम् पुरुषगारर्गळावार्गळ्। तेविगळोडु इवर्गळुक्कुम् साम्यमुण्डागैयाल् अवर्गळै मऱ्‌ऱु ऎऩ्गिऱेऩ्। अन्द कैङ्गर्य प्रदिसम्बदिगळाऩ तेविगळुक्कुम् उऩक्कुम् उळ्ळ आऩन्दम् अवर्गळुक्कुमिरुप्पदालुमाम्, &amp;lsquo;रममाणा वऩे त्रय :&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु इळैय पॆरुमाळुक्कुम् तिव्य तम्बदिगळुक्कुप् पोले आऩन्दम् सॊल्लप् पॆऱ्‌ऱदे। पुरुषगारमायिरुक्कैयिल् तेविगळोडु साम्यमिरुप्पदालुम् मऱ्‌ऱु ऎऩ्गिऱेऩ्। पॆरिय पिराट्टि परम विरोदियाऩ रावणऩुक्के, &amp;lsquo;मित्रमौबयिगम् कर्त्तुम् राम&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु उबदेसित्तवळ्। पूमियुम् (आण्डाळाग अवदरित्तु ऎल्लोरुक्कुम् उबदेसम् सॆय्ददु पोल्) अप्पोदैक्कप्पोदु उबदेसिप्पवळे। नित्य सूरिगळ् आसार्यर्गळागत् तोऩ्ऱि उबदेसिप्पदु मिगवुम् प्रसित्तमाऩ विषयम्। इवर्गळ्, &amp;lsquo;पणिबदि: सय्या आसनम् वाहनम् वेदात्मा विहगेच्वर:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि आट्चॆय्गिऩ्ऱबडियाल् अवर्गळुक्किणङ्गियुम् नी काण वरलाम्। ऎल्लामिरुन्दुम् ऐच्वर्यमिल्लैयॆऩ्ऱो, इडैयूऱु इरुक्किऩ्ऱदॆऩ्ऱे सॊल्वदऱ्‌किल्लै। उलगॆल्लाम् उऩदु आट्चियऩ्ऱो, ऐच्वर्यत्तुक्कुक् कुऱैयेदु? उऩक्कु अडङ्गादवर् यार्? आयिऩुम् परमबदत्तिलेयिरुक्कुमॆऩ्ऩै इङ्गेयिरुक्कुम् नीर् ऎव्वाऱु काणलामॆऩ्ऩवेण्डा। उऩ् उरुवम् वेण्डु वेण्डुवऩल्लवो। &amp;lsquo;विष्णो पुत्रत्वम् आगच्च क्रुत्वा आत्मा नम् सदुर्विदम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱवाऱु तेवर्गळिऩ् वेण्डुदऱ्‌कीडाग मऩुष्यात्यवदारङ्गळै ऎडुक्किऩ्ऱायॆऩ्बदु रामात्यवदारत्तिऩिऩ्ऱु वियक्तम्। ऒरुवर् इव्वाऱु वरवेण्डु मॆऩ्ऱु वेण्डाद पोदुम् नीये उऩक्कु वेण्डुम् अवदारङ्गळैयॆडुक्किऩ्ऱायॆऩ्बदुम् हंस मत्स्य कूर्म वराह नरसिम्हात्यवदारङ्गळिले तॆरिन्ददे। अव्ववदारङ्गळिल् ऒऩ्ऱु इप्पोदु नाऩ् वेण्डुम् पोदुम् आगलामे। तमरुगन्द उरुवमे उऩ् उरुवायिऱ्‌ऱे। ऎप्पडि वेण्डिऩालुम् अप्पडियॆल्लाम् तोऩ्ऱुगिऩ्ऱवऩ् नी। अत्तगैय तिरुमेऩियॊऩ्ऱोडु काणवारायॆऩ्ऱु नाऩ् वेण्डुगिऩ्ऱमैक्कुक् कारणमॆऩ्ऩॆऩ्ऩिल्, नी उऩदु तिरुक्कण्णऴगालुम् तिरुप्पवळ पोक्यदैयिऩालुम् ऎऩ्ऩै वादित्तदे कारणमाम्। कण्णुम् वायुम् कॊण्ड करियमाणिक्कमॊऩ्ऱु नी। मणियै विड यारुक्कु मऩम् वरुम्? ऎऩक्कु ऎऩ् प्राणऩुम् आवियऩ्ऱु; ऎऩ् आत्मावुम् आवियऩ्ऱु। परमात्म स्वरूबत्तैक् कूड नाऩ् आवियागक् कॊळ्ळामलिरुप्पेऩ्, सुबास्रयमाऩ उऩदु तिरुमेऩिये ऎऩक्कु आवियागुम्। अदऩै विट्टु अरैक्षणमुम् तरिक्कवल्लेऩल्लेऩ्। अदु &amp;lsquo;शुबाश्रयमाय् उबायमायिरुप्पदोडु परम पोक्यमाऩ अमुदाय् ऎऩक्कु पोक्यमुमागिऱदु। अमुदाऩ तिरुमेऩियैयणुगि अदऩैयऩुबविक्कामल् अदऩ् मूलम् असारमाऩ वेऱॊऩ्ऱु पॆऱ मुऩ् वरुम् मदि कॆट्टारैक् कूड मदित्तु अवर्गळुक्कु वेऱु अमुदमळिक्क अलैगडल् कडैय निऩ्ऱु वेण्डु वेण्डुरुवङ्गळ् पल नी पॆऱ्‌ऱुक् काट्चियळित्तवऩल्लैयो? मन्दरमलैयिऩ् कीऴ् कूर्ममाय् मलैयिऩ् मेले अदऩै अऴुत्तवुम् तेवासुरर्गळैत् तूण्डिडवुम् ताऩे कडैयवुम् अमुदत्तैच् चिलरुक्कु मट्टुमिडवुम्, अप्पोदु तोऩ्ऱिऩ अमुदत्तिलुम् इऩ्ऩमुदाऩ पॆरिय पिराट्टियैप् पॆऱवुम् पल उरुवमॆडुत्तरुळि विळङ्गिऩाये। ऎऩक्कु नी अप्पऩाय् उरियऩायिरुक्क ऎऩ् कोरुदलैक् करुदामलिरुक्कलामो? काणुमाऱरुळायॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;एवमऱ्‌ऱु। कैङ्गर्यम् सॆय्गिऩ्ऱवर्गळ् स्वामि एवत् तॆरिन्दु सॆय्व तिले नोक्कुडैयरावर्। &amp;lsquo;क्रिया माम् वद&amp;rsquo; ऎऩ्ऱार् इळैय पॆरुमाळुम्। इङ्गु एवुदल् ऎम्बॆरुमाऩुडैयदुमाम् तिरुमगळ् पूमिगळुडैयदुमाम्। एवम् ऎऩ्ऱ वडसॊल्लैक् कॊळ्ळलामागिल् तिरुमगळुम् पूमियुम् एवम् पूद नीळादिगळुम् तेविमारावारॆऩ्ऩलाम्। अदऩ् मेल् मऱ्‌ऱु अल्लदु अऱ्‌ऱु ऎऩप्पिरिक्कलाम्। अऱ्‌ऱु अऱ्‌ऱुत् तीर्न्दु विडामल् तिडात्यवसायत्तुडऩ् ऎऩ्ग। उलगम् मूऩ्ऱवै प्रुक्रुदि पुरुष कालङ्गळ् अल्लदु पक्त मुक्तर्गळुम् असेदऩ प्रबञ्जमुम् अल्लदु आगर स्वारस्यत्तिऱ्‌किणङ्ग स्रुष्टि-स्तिदि-सम्हारङ्गळागिऱ मूऩ्ऱु तसैगळैयुडैय सूक्ष्मस्त्तूलवुलगमॆल्लाम्। केवल प्रक्रुदि-प्रक्रुदि विक्रुदि ऎऩ्ऱ मूऩ्ऱुमाम्, स्वरूबविगारमुडैय असेदऩम्। स्वबाव विगारमुडैय सेदऩम्। ऒरु वगै विगारमुमिल्लाद नित्य मण्डब कोबुरादिगळॆऩ्ऱ मूऩ्ऱॆऩवुमाम्। काल-प्रक्रुदि नित्य विबूदिगळुमाम्। पावियेऩॆऩ्ऩैयडुगिऩ्ऱ ऎल्लोरुम् कण्डु कळिक्क वेण्डुम्, नाऩ् मट्टुम् काणामल् अऴियवेण्डुमॆऩ्ऱिप्पडि ऎऩ्ऩिडम् सिऱिदुम् अरुळिल्लामै ऎऩदु पाबत्तालेयो वॆऩ्ऱबडि&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>७२ इरण्डाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/08/02_iraNDAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/08/02_iraNDAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।८।२।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री :&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;८-२। नङ्गळ् वरिवळै।&lt;br&gt;&#xA;काणवेणुमॆऩ्ऱु कूप्पीडिट्ट आऴ्वारुक्कुत् तऩ्ऩैये तारग पोषग पोक्यमागक् काण्बित्तुक् कळिप्पित्तालुम् नेरिल् काणवागादबडियेयिरुन्द ऎम् पॆरुमाऩैये निऩैत्तु विट्टुप्पिरिन्द पिराट्टियिऩ् निलैयैप् पॆऱ्‌ऱवराऩार् आऴ्वार् अप्पोदु ताय्मारिडम् तऩ् उळ्ळत्तै वॆळियिडाद तलैवियैत् तोऴिमार्गळ् तॊडर्न्दु, उऩ् अऴगुक्कुम् कुणङ्गळुक्कुम् वसप्पट्ट ऎम्बॆरुमाऩ् उऩक्कॆऩ्ऱे वैगुण्डत्तिऩिऩ्ऱुङ्गूड विरैन्दु वर वेण्डियवऩायिरुक्क अप् पुळ्ळरैयऩिऩ्बागऩ् वैगुन्दम् पाऱ्‌कडल् ऎऩ्ऱाऱ्‌ पोऩ्ऱ सेणिडङ्गळऩ्ऱि तिरुवेङ्गडम् तिरुक्कुळन्दै तिरुक्कुडन्दै मुदलाऩ पलक्षेत्रङ्गळिले निऩ्ऱुम् वीऱ्‌ऱिरुन्दुम् पळ्ळिगॊण्डुम् पलवाऱु वॆगुसुलबऩागियुम् उऩक्कुक् काण वागादबडि यिरुप्पदॆऩ्! अञ्जुवऩ् नरगम् नाऩडैदल्, वाऩुयरिऩ्बम् मऩ्ऩि वीऱ्‌ऱिरुन्दाय्! अरुळु निऩ् ताळ्गळै यॆऩक्के ऎऩ्ऱ उ-क्कु वैगुन्दत्तिलेये नोक्कुप्पोलुम् ऎऩ्ऱुविऩव, अदऩ्मेल् कडैयऱप् पासङ्गळ् विट्टबिऩ्ऩैये पॆऱलामॆऩ्ऱु कॊण्डु तोऴिगळुक्कु ऒरुवाऱु उरैक्किऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;१ नङ्गळ् वरिवळैयायङ्गळो! नम्मुडैय एदलर् मुऩ्बुनाणि&lt;br&gt;&#xA;नुङ्गट्कु यावऩाऩ्ऱुरैक्कुमाऱ्‌ऱम् नोक्कुगिऩ्ऱेऩॆय्गुम् काणमाट्टेऩ् सङ्गम् सरिन्दऩ सायिऴन्देऩ् तडमुलै पॊऩ्ऩिऱमाय्त्तळर्न्देऩ् वॆङ्गट्पऱवैयिऩ् पागऩॆङ्गोऩ् वेङ्गडवाणऩै वेण्डिच्चॆऩ्ऱे&lt;br&gt;&#xA;(७८४)&lt;br&gt;&#xA;वरिवळै -अ-ऴगिय वळैगळैयणिन्दिरुक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;नङ्गळ् आयङ्गाळ् ओ-नमदु तोऴियर्गळे !&lt;br&gt;&#xA;नम्मुडै एदलर् &amp;ndash;नम् विरोदिगळाऩ ताय्मार्गळिऩ्&lt;br&gt;&#xA;मुऩ्बु नाणि-ऎदिरिल् वॆट्कमुऱ्‌ऱिरुन्दुम्&lt;br&gt;&#xA;नुङ्गट्कु-तऩिये निऩ्ऱु विऩवुम् अन्दरङ्गैगळुक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;उरैक्कुम्-सॊल्लक्कूडिय&lt;br&gt;&#xA;माऱ्‌ऱम् ऒऩ्ऱु-सॊल् ऒऩ्ऱै&lt;br&gt;&#xA;याऩ् नोक्कुगिऩ्ऱेऩ् - नाऩ् आलोसित्तुप् पार्क्किऱेऩाऩालुम्&lt;br&gt;&#xA;ऎङ्गु उम् काणमाट्टेऩ्-ऎव्वऴियालुम् काणमुडियामलिरुक्किऱेऩ्&lt;br&gt;&#xA;वैगुन्दनादऩे वरवेण्डुमॆऩ्ऱु उऩक्कु ऎण्णमो ऎऩ्ऩिल् इल्लै&lt;br&gt;&#xA;वॆम् कण्-वॆव्विय कण्गळैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;पऱवैयिऩ्- पक्षिराजऩुक्कु&lt;br&gt;&#xA;पागऩ् - नडत्तुगिऩ्ऱवऩुम्&lt;br&gt;&#xA;ऎम्गोऩ्-ऎमदु स्वामियुम्&lt;br&gt;&#xA;वेङ्गडम् वाण[ऴ्न]ऩैए-तिरुवेङ्गडत्तिल् वासम् सॆय्गिऩ्ऱवऩुमाऩ सुलबऩैये&lt;br&gt;&#xA;वेण्डि सॆऩ्ऱु-काण नॆडुङ्गालम् आसैप्पट्टदाल्&lt;br&gt;&#xA;सङ्गम् सरिन्दऩ -सङ्गु वळैगळ् कऴऩ्ऱऩ&lt;br&gt;&#xA;साय् इऴन्देऩ्-लावण्यमऱ्‌ऱवळाऩेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;तडमुलैगळ्-विसालमाऩ स्तऩङ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;पॊल् निऱम् आय्-कॆट्टवर्णमाग&lt;br&gt;&#xA;तळर्न्देऩ् – तळर्च्चियुऱ्‌ऱेऩ्&lt;br&gt;&#xA;आयङ्गाळ्! ऎऩक्कुम् उङ्गळुक्कुम् तोऴमैयॆऩ्बदु ऎऩदु सुगदुक् कङ्गळै उङ्गळुडैयदागवे नीङ्गळ् निऩैत्तिरुप्पदाले। उङ्गळ् ऎदिरिल् नाऩ् सङ्गुवळैगळ् सरिन्दु वडिविऩ् लावणियमॆल्लाम् ऒऴिन्दु तडमुलैगळिलुम् निऱ माऱ्‌ऱम् तळर्च्चियॆल्लाम् पॆऱ्‌ऱिरुप्पदैक् कण्डु नीङ्गळ् कवलैप्पडुगिऱीर्गळ् एऩिप्पडि ऎऩ्गिऱीर्गळ्। ऎऩ्ऩैक्काण ऎङ्गोऩ् ऎव्वळवो पाडुबडवेण्डियिरुक्क नाऩ् पडुवदु उङ्गळुक्कु नियायमागत् तोऩ्ऱविल्लै। ऎऩक्कु वरुत्तम् मेलिडामैक्काग नीङ्गळ् वरिवळैगळै विडामल् अणिन्दु कॊण्डु उङ्गळ् कष्टत्तै मऱैत्तुक् कॊळ्ळुगिऱीर्गळ्। ताय्मार्गळ् अऩुगूलमायिरामैयाल् अवर्गळिडम् सॊल्ल वॆट्कप्पट्टालुम् ऎङ्गळिडम् सॊल्ललागादो ऎऩ्गिऱीर्गळ्। नाऩ् नाणियिरुप्पदु उण्मै। उङ्गळिडम् सॊल्ललाम्॥ सॊल्ल वेण्डुमॆऩ्ऱुन्दाऩ् निऩैक्किऩ्ऱेऩ्। ऎऩ्ऩॆऩ्ऩवो वऴि पार्क्किऱेऩ्। सॊल्लमुडियविल्लै। ऎऩदु वरुत्तम् ऎव्वळवॆऩ्बदु उङ्गळुक्कु नाऩ् सॊल्लामले विळङ्गुम्। वळैगळ् सरिन्ददु मुदलाऩवऱ्‌ऱै नेरिल् काण्गिऱीर्गळे। आऩाल् वॆगुदूरत्तिलिरुप्पवऩैये निऩैत्तु इप्पडि पडलामो ऎऩ्ऱु उङ्गळ् ऎण्णम्। नाऩ् वॆगुसुलबऩाय् अर्च्चैयाय् मुदऩ्मुदल् तिरुवेङ्गडमॆऴुन्दरुळि यिरुक्कुमवऩैये काण वेण्डुगिऱेऩ्। वेण्डिऩदु पोदादॆऩ्बदऱ्‌किल्लै। वेण्डिच्चॆऩ्ऱेयिरुक्किऱेऩ्। इव्वळवु निलै माऱ्‌ऱमॆल्लाम् नीण्ड कालमाय् वेण्डियुम् पॆऱामैयालेऱ्‌पट्टदेयागुम्। इव्वळवु सुलबऩुम् काणप्पडविल्लैये। इदऱ्‌कु ऎऩ्ऩ कारणमॆऩ्ऱाराय्न्दाल् ऎऩ् मऩदिऱ्‌ पडुगिऱदै नाऩॆऩ्ऩवॆऩ्ऱु उङ्गळुक्कुच् चॊल्वदु। सॊल्लिमाळाद वरुत्तमेऱ्‌पट्टिरुक्किऱदे। एदलराऩ ताय्मार्क्कुच् चॊल्लामलिरुप्पदऱ्‌कु वॆट्कमुम् कारणम्। उङ्गळिडम् सॊल्लामैक्कुच् चॊल्लमाट्टामैये कारणमॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;इवळुक्कु ऎम्बॆरुमाऩैक् काणामैयिल् वन्द वरुत्तमॆऩ्ऱु तोऴि कळुक्कुत् तॆरियादा? नी आसैप्पट्ट विषयमॆदु ऎऩ्ऱु केट्पार्गळो ऎऩ्ऩ वेण्डा। उरैगळिऩिऩ्ऱु करुत्तु विळङ्गामलिरिप्पिऩुम् इव्वाऱु कॊळ्वदु नलम् - अवऩ् पडवेण्डियदै नी पडुगिऱाये, काणलागाद वैगुन्दऩैये कामुऱ्‌ऱु एऩ् कष्टप्पडुगिऱायॆऩ्ऱु केळ्वियिऩ् करुत्तु। सुलबऩाऩ वेङ्गड वाणऩैदाऩ् वेण्डुगिऱेऩ्। अवऩ् ऎऩ् कोऩायिरुक्कैयाल् अवऩै आसैप्टुवदु ऎऩक्कु प्राप्तम्। वेङ्गडत्तिऩ् वळत्तै नोक्कुम्बोदु विड मऩम् वरविल्लै। ऎत्तऩै विरोदिगळैयुम् कण्णिऩ् वॆम्मैयैक् कॊण्डे वॆल्लुम् पऱवैमेलेऱि वेङ्गडम् वन्दवऩ् इङ्गुम् वरलामे। अप् पऱवैये पगैवरुळ्ळ इडत्तिऱ्‌कु अऴैत्तुच्चॆऩ्ऱदो ऎऩ्ऩवो ऎऩ्ऱॆल्लाम् इवळ् करुदुगिऱाळ्। काणमाट्टेऩ् सॊल्लिक्कॊण्डेयिरुक्किऱवळ् सॊल्लमाट्टिलेऩॆऩ्बदॆऩ् ऎऩ्ऩिल्, मुऴुमैयुम् मॊऴियमाट्टामैयालॆऩ्ग। मेलुम् इदऩ् उट्करुत्तावदु-तोऴिगळाऩ उङ्गळिडमुम् पासत्तै विट्टाल्दाऩ् अवऩैप् पॆऱलामॆऩ्ऱु मुडिवु सॆय्दिरुप्पदै अप्पडिये तुणिन्दु सॊल्वदऱ्‌कु इष्टप्पडामल् इप्पडि सॊल्लुगिऱाळॆऩ्ग। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>७३ मूऩ्ऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/08/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/08/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।८।३।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री :&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;८-३। अङ्गुमिङ्गुम्।&lt;br&gt;&#xA;इत्तिरुवाय्मॊऴियिल् मुदलिरण्डु पाट्टुक्कळाले उलगिल् प्रजैगळ् ऐच्वर्यम् कैवल्यमॆऩ्ऱ पलऩ्गळिले यिऴिन्दिरुप्पदुम्, मेले ऎम्बॆरुमाऩुक्कुप् पल समयम् उदववेण्डियिरुक्क अव्वमयम् अवऩै कवऩिप्पारिल्लैये, तामुम् अरुगिलिल्लैयेयॆऩ्ऱ वरुत्तमुम् मुडिविल् अवऩैप् पॆऱलाम्बडि तुदिक्क यारुक्कुम् वल्लमैयिल्लै। अयर्वऱुममरर्गळे तॊऴुवार्गळॆऩ्बदुम् सॊल्लप्पडुगिऩ्ऱऩ। इदऱ्‌कु ऎम्बॆरुमाऩुक्कु वेण्डुम् समयत्तिल् उदवुवारिल्लैये, तमक्कुम् उदव आगविल्लैये ऎऩ्ऱु आऴ्वार् अञ्जुवदिलुम्, नित्य सूरिगळ् ऎण्णिऱन्दवर् इरुप्पदाले अञ्जवेण्डा ऎऩ्ऱु अवऩ् तॆरिविक्क अदऩाल् त्रुप्तियडैवदिलुम् नोक्कॆऩ्ऱु नञ्जीयर् मुदलाऩारिऩ् अवदारिगैयिऩ् सारमागुम्। कीऴे पासङ्गळै विट्टालॊऴियप् पॆरुमाऩैप् पॆऱमुडियादॆऩ्ऱु ऎल्लाम् विट्ट आऴ्वार् इन्निलैमैयिलुम् अवऩैप् पॆऱामलिरुप्पदाल् अदऱ्‌कु वरुन्दवेण्डियिरुक्क, अदै विट्टु ऎम्बॆरुमाऩुक्कुत् तुणैयाग नित्यसुरिगळिरुप्पदु तॆळिन्दु त्रुप्तियडैगिऱारॆऩ्ऱाल् सेरादॆऩ्ऱु तोऩ्ऱुगिऱदु। आगैयाल् नञ्जीयर् मुदलाऩार् सॊऩ्ऩदु आगरत्तिऱ्‌ सॊऩ्ऩ अवदारिगैयिल् उत्तर पागत्तिऱ्‌कु ऒरुबडि विवरणमॆऩ्ऩलामल्लदु पूर्णमाऩ अवदारिगैयागादु। आगरावदारिगैयिल् अदैच् चेर्त्तुप् पूरणमाक्कवेण्डुम्। आगरत्तिल् मुदलिरण्डु पाट्टुक्कु मुदलिले अवदारिगै वैत्तु, मेल् पागत्तिऱ्‌कु मूऩ्ऱाम् पाट्टिल् अवदारिगै वैक्कप्पट्टदु। मुडिविल् नित्यसूरिगळुक्कुप् पॆरुमैयैच् चॊऩ्ऩदुम् तमक्कु अवऩैप् पॆऱप् पोदुमाऩ तुदि सॆय्य वल्लमैयिल्लै यॆऩ्बदऱ्‌कागवे। अदऩाल् ताम् अवऩैयण्डि उदव आगविल्लैयेयॆऩ्ऱु कीऴुक्कु अदु सेषमागुम्। करदूषणमारीसादिगळै माय्त्तबोदु आयुदम् कॊण्डु सॆल्लवुम् तुणैयिल्लैये ऎऩ्ऱाऱ्‌पोले पलबडि वरुन्दिऩ आऴ्वारुक्कु नित्य सूरिगळिरुक्किऱार्गळॆऩ्ऱु सॊऩ्ऩदाले ऎऩ्ऩ समादाऩमागुम्? नित्य सूरिगळ् अन्दन्द समयत्तिल् उदविऩार्गळा? आगैयाल् अवर्गळैप् पुगऴ्न्ददु अवर्गळळवु तुदि सॆय्यत् तम्मालागादॆऩ्बदऱ्‌के। कीऴे आऴ्वार् ऎल्लाप् पासङ्गळैयुम् विट्टुत् तऩियाग निऩ्ऱार्। तोऴि मुदलाऩारै विट्टदु ऎम्बॆरुमाऩैप् पॆऱ अऩुगूलरल्लर् अवरॆऩ्ऱ कारणत्तिऩाले, ऒरुवरुक्कॊरुवर् सहायमायिरुक्कवाऩाल् नित्यसूरिगळ् पोले कुऴामागक् कूडि अवऩैयऩुबविक्कलाम्। अवऩै विट्टुप् पिरिन्दिरुन्दालुम् कोबिगळैप् पोल कूडिप् पोदु पोगलाम्। अव्वाऱु नेर्बडविल्लैये, इङ्गुळ्ळ पिरजैगळॆल्लोरुम् वेऱु पलऩुक्के पाडुबडुगिऩ्ऱऩरे ऎऩ्ऱु, ताम् ऎल्लारैयुम् विट्टदालाऩ तऩिमैयिलुम् सेर्क्कैयिऱ्‌पोल पोदुबोक्क वऴियिल्लामैयाले कुऱैक्कु वरुन्दि, ऎम्बॆरुमाऩुम् तऩिमैयिल् वरुन्द वेण्डियिरुक्किऱदॆऩ्ऱु अवऩ् तऩिमैयै मेले सॊल्लि, इप्पडि ऒरुवरुक्कॊरुवरुडैय अबेक्षैक्कु अवगास मिरुन्दुम् सेरवागविल्लैये ऎऩ्ऱु पिरजैगळोडु सेरवागाददालाऩ तऩिमैक्कुप् पोल् अवऩोडु सेरात् तम् तऩिमैक्कुम् वरुन्दि, अदऩैप् पोक्क उबायमुमिल्लैयॆऩ्ऱु तऩिमैयिऩ् पॊऱुक्कमाट्टामैयैप् परक्कप् पेसुगिऱारॆऩ्ग। आग, तऩिमैयिल् पॊऱुक्कमाट्टामैयै विळैविक्किऩ्ऱवऩ् ऎऩ्ऱ कल्याणगुणम् इत्तिरुवाय्मॊऴियिऩ् पॊरुळागुम् तऩिमै तऩ्ऩुडै यदुमाम्, ऎम्बॆरुमाऩुडैयदुमाम्। ऐच्वर्य कैवल्यगामर्गळै मुदलिरण्डु पाट्टुक्कळाल् सॊऩ्ऩदु तमक्कु अवर्गळैक् काट्टिलुम् वेऱुबाडुम् तऩिमैयुम् तॆरिविक्क ऎऩ्बदु ३ आम् पाट्टिल् नाळुम् नाळुम् नाडुवऩडियेऩ् ञालत्ते ऎऩ्ऱदाल् विळङ्गुम्।&lt;br&gt;&#xA;असोगवऩत्तिल् पिराट्टि प्रदिगूलर्गळैयुबेक्षित्तु, &amp;lsquo;काऩ्दारमत्ये विजऩे विस्रुष्टा पालेव कऩ्या विललाब सीदा&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि अऩुगूलरिऩ् सेर्क्कैयिल्लाददालुम् इष्टजऩ विरहत्तालुम्बोल् &amp;lsquo;कच्चिऩ्ऩदत् हेम समाऩवर्णम् तस्यानम् न पत्मसमाऩगऩ्दि|मयाविना सुष्यदि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पॆरु माळुडैय मुगवाट्टत्तैप्पोक्कत् ताऩ् अरुगिलिल्लामैक्कुम् वरुन्दिऩाळे अदुबोल् आऴ्वार्, “ताळ्गळैयॆऩक्के तलैत्तलैच् चिऱप्पत् तन्द&amp;quot; ऎऩ्ऱबडि मऱ्‌ऱ जीवर्गळ् तगुदियऱ्‌ऱवरॆऩ्ऱु तमक्कु मट्टुम् अऩुक्रहम् सॆय्द पिराऩैप् पिरिन्द तमक्कु इङ्गे अऩुगूलर् यार् ऎल्लारुम् ऐच्वर्य कैवल्यबरराऩार्। अदऩाले अवऩ् तऩिमैयिल् अवऩुक्कु उदवुवार् यारुमिल्लै। नित्यसूरिगळ् सर्वज्ञराय् अवऩ् सङ्गल्प्पत्तैक् कण्डु नडन्दुगॊळ्गिऩ्ऱवर्गळ्, अवऩदु सक्ति तेसु मुदलाऩ कुणङ्गळिऩ् करैगण्डवर्गळ्, &amp;lsquo;अडियार् अल्लल् तवित्त असैवो? अऩ्ऱेल् इप्पडिदाऩ् नीण्डु ताविय असैवो पणियाये’ (८। ३। ५) ऎऩ्ऱु अवऩुक्कु कळैप्पिरुप्पदागप् परिन्दु अबिमाऩित्तुक् कार्यम् सॆय्यार्। आगैयाल् अवर्गळुडैय सेषत्वम् ऒरुवगैयाऩदु। पक्तरुडैय सेषत्वञाऩम् मऱ्‌ऱॊरु वऴियिलुम् अवऩदु उवप्पिऱ्‌कुक् कारणमागि पूर्त्ति पॆऱुम्। अवऩुक्कु इव्वुलगिल् पलबडि तिरिवदालाऩ च्रममॆल्लाम् पोग वऴि सॆय्दु अवऩै उवप्पिप्पदे सेषक्रुत्यम्। इप्पोदु अवऩ् रक्षगऩ्, नाम् रक्ष्यर् ऎऩ्गिऱ पुत्ति माऱि अवऩै रक्ष्यऩागक् कॊण्डु तम्मै रक्षगराक्कुगिऱदु सेषत्वज्ञाऩम्, इ-पडियिल् (इव्वंसम् उरैक्कप्पट्टदु) इन्द सेषत्व पूर्त्तियाले पॆरियाऴ्वार् पल्लाण्डु पाडिऩदु। नम्माऴ्वार् इन्द नोक्कुडऩ् इत्तिरुवाय्मॊऴि अरुळिऩारागैयाल् इदऩै &amp;lsquo;आऴ्वारुडैय तिरुप्पल्लाण्डु&amp;rsquo; ऎऩ्बर्। इङ्गे ३वदु पाट्टिले &amp;lsquo;कैगळैयारत् तॊऴक् काणेऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱविडत्तिल् तॊऴुगैयावदु नम ऎऩ्बदु। नम ऎऩ्बदऱ्‌कु तऩक्कॆऩ्ऱु ऒऩ्ऱु इल्लैयॆऩ्ऱु ऎम्बॆरुमाऩुवप्पिऱ्‌के निऱ्‌पदु पॊरुळ्। मङ्गळासासऩमॆऩ्ऱ पल्लाण्डावदु तऩक्कॊऩ्ऱु उण्डॆऩ्बदै मऱन्दु अवऩुक्कु नऩ्मैयैये वेण्डुवदे ऎऩ्ऱु इ-पडियिलुरैक्कप्पट्टदु। (इव्वंसम् उरैक्कप्पट्टदु)। अदुबडि पार्त्ताल्, इत्तिव्य प्रबन्दत्तिऩ् मुदऱ्‌पाट्टिल्, &amp;lsquo;तॊऴुदॆऴु ऎऩ् मऩऩे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱविडत्तिलुम् मङ्गळासासऩमे आऴ्वार् निऩैत्तदॆऩ्ऩलाम्। निऱ्‌क। मुऩ् तिरुवाय्मॊऴियिऩ् मुडिविले, इङ्गुमङ्गुमॆल्लाम् अमैवार्गळ् तामे ऎऩ्ऱार्। अमैवावदु सेषत्व पूर्त्ति अदु इव्वुलगिल् ऎत्तगैयदु ऎऩ्बदै तऩिमैयिल् अवऩुक्कुत् तुणैयायिरुक्कत् ताम् पारिप्पदिलिरुन्दु विवरिक्किऱारॆऩ्ऱुम् इदऱ्‌कु सङ्गदियेऱ्‌पडुगिऱदॆऩ्ग।&lt;br&gt;&#xA;ऎङ्गुम् पासत्तै विट्टुम् ऎम्बॆरुमाऩैप् पॆऱामल् व्यसऩप्पडुगिऩ्ऱ तमक्कुत् तुणैयिल्लामैयैक् कुऱिप्पिड निऩैत्तु ऎल्लोरुम् वेऱु विषयत् तिऱ्‌के ऎम्बॆरुमाऩैप् पऱ्‌ऱुगिऩ्ऱवरायिरुक्किऱारे ऎऩ्ऱु वरुन्दुगिऱाराय् ऐच् वर्यबररै मुदलिऱ्‌ सॊल्लुगिऱार्-&lt;br&gt;&#xA;१ अङ्गुमिङ्गुम् वाऩवर् ताऩवर् यावरुम्&lt;br&gt;&#xA;ऎङ्गुम् इऩैयैयॆऩ्ऱु उऩ्ऩैयऱियगिलादलऱ्‌ऱि&lt;br&gt;&#xA;अङ्गम् सेरुम् पूमगळ् मण्मगळाय्मगळ्&lt;br&gt;&#xA;सङ्गु सक्करक्कैयवऩॆऩ्बर् सरणमे। (७९५)&lt;br&gt;&#xA;अङ्गु उम्-मेलुगङ्गळिलुम्&lt;br&gt;&#xA;इङ्गु उम्-इन्द पूमियिलुम्&lt;br&gt;&#xA;ऎङ्गु उम्-पादाळादिगळिलुम्&lt;br&gt;&#xA;वाऩवर्-तेवदैगळुम्&lt;br&gt;&#xA;तायवर्-असुरर्गळुम्&lt;br&gt;&#xA;यावर् उम्-मऩुष्यादिगळुमॆल्लारुम्&lt;br&gt;&#xA;इऩैयै ऎऩ्ऱु-नी परिबूर्ण पुरुषार्त्तमायिरुप्पवऩॆऩ्ऱु&lt;br&gt;&#xA;उऩ्ऩै अऱिय किलादु-उऩ्ऩै यऱियमाट्टादवर्गळाय्&lt;br&gt;&#xA;अलऱ्‌ऱि-ज्ञाऩ सक्त्यादि उबाय कुणङ्गळैक् कॊण्डेत्ति&lt;br&gt;&#xA;अङ्गम् सेरुम् -उऩदु तिरुमेऩियिल् सेर्न्दिरुक्किऱ&lt;br&gt;&#xA;पूमगळ्-अलर् मेल् मङ्गैयैयुम्&lt;br&gt;&#xA;मण्मगळ् - पूमिदेवियैयुम्&lt;br&gt;&#xA;आय्मगळ् - नप्पिऩ्ऩैयैयुमुडैयवऩ्&lt;br&gt;&#xA;सङ्गु सक्करम् कैयवऩ्-सङ्ग सच्रङ्गळैक् कैगळिलेन्दि उबगरिप्पवऩ्&lt;br&gt;&#xA;सरणम् ऎऩ्बर्-नमक्कु वेण्डुम् ऐच्वर्य वगैगळुक्कॆल्लाम् उबायमागिऱाऩॆऩ्ऱु कोषिप्पर्।&lt;br&gt;&#xA;नी स्वयम् परमाऩन्दमाय् अऩुगूल विबूदिगळॆल्लाम् उडैयऩाय् पूविऩ् मणमुम् मॆऩ्मैयुमे वडिवॆडुत्ताऱ्‌ पोऩ्ऱ पॆरिय पिराट्टियार्, पूमियिऩ् मणमे वडिवाऩ पूदेवियार्, वॆण्णॆय् कुणमे वडिवाऩ नप्पिऩ्ऩैयॆऩ्ऱऱ्‌ पोऩ्ऱ परमाऩन्दराऩ तेविगळोडुम् तिरुमेऩिक्कु अऴगु अमैक्कुम् सङ्गु सक्रम् मुदलाऩवऱ्‌ऱोडुम् मिगवुम् पोक्यऩायिरुक्क, उऩ्ऩै इप्पडिप्पट्टवऩॆऩ्ऱु तॆळिन्दु प्राप्यमागक् कॊळ्ळादे, तङ्गळुक्कु वेण्डुम् अऱ्‌प पलऩ्गळैयळिक्कप् पोदुमाऩ ज्ञाऩसक्त्यादि कुणक्कडलागवुम्, पुरुषगारमागिऱ पिराट्टिगळुम्, विरोदिगळै वॆल्लुम् तिव्यायुदङ्गळुम् तिरुमेऩिप् पुऱत्तिलेयुडैयऩॆऩ्ऱुम् तॆळिन्दु उबायमाग वरिक्किऩ्ऱऩर्। तङ्गळुक्कागप् पोरिल् पगैवरिऩ् अम्बुक्कु इलक्कागवुम्, तूदुक्कु आळागवुम्, तेर्प्पागऩागवुमागप् पलबडियाक्कि उऩ्ऩै उऴैक्कच् चॆय्गिऩ्ऱऩर्। &amp;lsquo;उऩ् सेवडि सॆव्विदिरुक्काप्पु, वडिवाय् निऩ् वलमार्बिऩिल् वाऴ्गिऩ्ऱ मङ्गैयुम् पल्लाण्डु, वडिवार् सोदिवलत्तुऱैयुम् सुडराऴियुम् पल्लाण्डु, पडै पोर् पुक्कु मुऴङ्गुम् अप्पाञ्जसऩ्ऩियमुम् पल्लाण्डे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऎल्ला विषयमाग मङ्गळासासऩमे सॆय्दु तऩक्कॆऩ्ऱॊऩ्ऱै निऩैयामलिरुक्क वेण्डियिरुक्क, ऎल्लाम् ताऩ् पलऩैप् पॆऱ उबयोगप्पडुम्बडि वैत्तु वर्णिक्किऱार्गळे। उऩ्ऩैयेयऱियामल् क्षुत्र पलऩ्गळुक्कुत् तिरिगिऩ्ऱार् पलरिरुक्क, अऱिन्दवरुम् नऩ्गऱियामलिप्पडियिरुन्दाल् &amp;lsquo;यूयम् यूयम् वयम् वयम्। वयम् तु किङ्गरा विष्णोर्यूयमिऩ्त्रिय किङ्गरा:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु विलग वेण्डियिरुप्पदाल् नाऩ् तऩिप्पट्टेऩ् तुणैयिऩ्ऱि तविक्किऱेऩॆऩ्ऱबडि पूमगळ् &amp;lsquo;न कच्चिऩ्ऩाबरात्यदि’ ऎऩ्गिऱवळ् मण्मगळ् पॊऱुक्क वेणुमॆऩ्गिऱवळ्; आय्मगळ् कुऱ्‌ऱम् काणवॊण्णादबडि तऩ् पोक्यदैयै मुऩ्ऩिडुगिऱवळ् ऎऩ्ऱार् इ-पडियिल्। अदावदु-कुऱ्‌ऱम् यार् सॆय्यामलिरुक्किऩ्ऱऩर्। अदऱ्‌काग विट्टुविडलामो ऎऩ्बाळ् पूमगळ्। इदऩाल् सिक्षैयळित्तावदु काक्कवेणुमॆऩ्ऱदाम्। सिक्षैये कूडादॆऩ्गिऱवळ् मण्मगळ्। पॊऱुक्कुम् पडियावदऱ्‌काग हिदोबदेसम् प्रजैगळुक्कुच् चॆय्वदुम् इवर्गळालावदु। आय्मगळ् विषयमाग इङ्गुच् चॊऩ्ऩदे ‘निसामयदु माम् नीला यत्पोग पडलेर्त्रुवम् | पाविदम् श्रीऩिवासस्य पक्तदोषेष्वदर्सऩम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु श्री तेसिगऩाल् तयासदगत्तिले रसमाग अऱिविक्कप्पट्टदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>७४ नाऩ्गाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/08/04_nAgAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/08/04_nAgAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।८।४।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;८-४। वार्गडावरुवि।&lt;br&gt;&#xA;सेषबूदर्गळ् सरियाग नडन्दुगॊळ्ळामैयाल् सेषियाऩ सर्वेच्वरऩ् सर्वच्रमङ्गळैयुम् पडवेण्डियिरुक्किऱदु; अदऩैप् परिहरिक्कत् तमक्कुम् कूड विल्लैयॆऩ्ऱु कवलैयुऱ्‌ऱ आऴ्वारुक्कु ऎम्बॆरुमाऩ् तऩदु ज्ञाऩ सक्ति वियाबारङ्गळैयॆल्लाम् काट्टियरुळि, स्रुष्टिस्तिदिसम्हारङ्ळैयॆल्लाम् अवलीलैयागच् चॆय्गिऱ ऎऩक्कु क्लेसमॆऩ्बदु उण्डो? सेषियाऩबडियाले नाऩ्दाऩे सेषर्गळुक्कु ऎल्लाम् सॆय्य प्राप्तऩाऩवऩॆऩ्ऱु तॆरिविप्पाऩाय् तिरुच्चॆङ्गुऩ्ऱूरिऩ् तिरुच्चिऱ्‌ऱाऱ्‌ऱङ्गरैयिले ऎऴुन्दरुळियिरुक्कुम् तिरुमेऩियै यऩुबविक्कच् चॆय्दाऩ्। उडऩे तॆळिन्दु आऴ्वार् अदे तमक्कुच् चरणॆऩ्ऱु सॊल्लि मगिऴ्गिऱार्। ताम् ऎम्बॆरुमाऩिडम् सेर्न्दु अवऩुक्कु उदवामैक्कु वरुन्दुवदैक् कण्डु ऎम्बॆरुमाऩ् तऩ् नीळ् मुडियुडऩ् सिर:कम्बम् सॆय्य, अदऩैयऩुबवित्त आऴ्वार् नमक्कु अरुळ्गिऱाऩॆऩ्ऱु तॆळिन्दार्। अन्द अरुळ् तम्मै सेर्त्तुक्कॊण्डु उदव अऩुक्रहिप्पदा, अल्लदु इवरुक्कु इन्द वियसऩम् तीरुम्बडि तऩदु कुणगणङ्गळैक् काण्बिप्पदा ऎऩ्ऱु तॆरिन्दु कॊळ्ळवागादबडि अन्द सिर: कम्बम् कम्बीरमायिरुन्ददु, काण्बिप्पदलिऩिऩ्ऱु अवऩ् सॆय्युम् अरुळिऩ् वगै अऱियलायिऱ्‌ऱु। इङ्गे नञ्जीयर् मुदलाऩोर् कॊण्ड अवदारिगैयावदु-तऩिमै यैक्कण्डु अञ्जिऩ आऴ्वारिऩ् अच्चत्तैत् तऩक्कुप् परिवार् नित्य सूरिगळ् मुदलागप् पलरुळरॆऩ्ऱु तॆरिवित्तु मुऩ्ऩमे पोक्किऩाऩ्-मीण्डुम् विबीष णाऴ्वाऩै स्वीगरिक्कुम्बोदु अञ्जिऩ सुक्रीवऩिऩ् अच्चत्तै, पिशासाऩ् ताऩवाऩ् यक्षाऩ् ऎऩ्ऱु तऩ् प्रबावत्तैप् पेसिप् पॆरुमाळ् पोक्किऩदु पोलवुम्, कण्णऩ् मल्लरै माय्त्तु महाऩ्गळिऩ् अच्चत्तैप् पोक्किऩदु पोलवुम् पोक्कियरुळ, अदऩ्मेल् अवऩिडमीडुबडुगिऱारॆऩ्ऱवाऱु। मुऩ् नाम् सॊऩ्ऩदु आगरत्तिऩ् करुत्तिऱ्‌कु इणङ्गिऩदागुमॆऩ्ऱु मुऩ्ऩमे तॆरिन्ददे-&lt;br&gt;&#xA;१ वार्गडावरुवियाऩै मामलैयिऩ् मरुप्पिणैक् कुवडिऱुत्तुरुट्टि&lt;br&gt;&#xA;ऊर्गॊळ्दिण्बागऩुयिर्सॆगुत्तु अरङ्गिऩ् मल्लरैक्कॊऩ्ऱु सूऴ्बरण्मेल् पोर्गडावरसर् पुऱक्किड माडमी मिसैक् कञ्जऩैत् तगर्त्त&lt;br&gt;&#xA;सीर्गॊळ्सिऱ्‌ऱायऩ् तिरुच्चॆङ्गुऩ्ऱूरिल् तिरुच्चिऱ्‌ऱाऱु ऎङ्गळ् सॆल्सार्वे।&lt;br&gt;&#xA;वार् कडा-पॆरुगुम् मदजलमागिऱ&lt;br&gt;&#xA;अरुवि-मलै वीऴ् वॆळ्ळत्तैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;याऩै - कुवलयाबीडमागिऱ&lt;br&gt;&#xA;मामलैयिऩ् –पॆरुमलैयिऩुडैय&lt;br&gt;&#xA;मरुप्पु इणै कुवडु -इरुदन्दङ्गळागिऱ सिगरङ्गळै&lt;br&gt;&#xA;इऱुत्तु - ऒडित्तु&lt;br&gt;&#xA;उरुट्टि - याऩैयै पूमियिल् उरुळच् चॆय्दु मुडित्तु&lt;br&gt;&#xA;ऊर् कॊळ्-अप्पोदुम् अदै नडत्तु वदिले मुयऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;तिण् पागऩ् -याऩै उरुण्डुम् अऴियाद याऩैप् पागऩिऩ्&lt;br&gt;&#xA;उयिर् सॆगुत्तु-उयिरैयुम् अऴित्तु&lt;br&gt;&#xA;अरङ्गिल् - पिऱगु पुगुन्द रङ्ग स्तलत्तिले&lt;br&gt;&#xA;मल्लरै कॊऩ्ऱु-साणूरादिगळैयुम् अऴित्तुविट्टु&lt;br&gt;&#xA;सूऴ् परण् मेल् -रङ्ग स्तलत्तैच् चूऴ्न्दिरुन्द मञ्जङ्गळिले यिरुन्द&lt;br&gt;&#xA;पोर् कडा-पोरैच् चॆव्वऩे नडत्त वल्ल&lt;br&gt;&#xA;अरसर् पुऱक्किड-ररजाक्कळ् पुऱङ्गाट्टि ओड&lt;br&gt;&#xA;माडम् मीमिसै-उयर्न्द माडत्तिऩ् मिक्क मेलाऩ इडत्तिलेयिरुन्द&lt;br&gt;&#xA;कञ्जऩै – कंसऩै&lt;br&gt;&#xA;तगर्त्त-ओरॆऴुच्चियिल् सॆऩ्ऱु पिडित्तुत् तळ्ळि मेल् विऴुन्दऴित्त&lt;br&gt;&#xA;सीर् कॊळ्-वीर्य कुणमुडैय&lt;br&gt;&#xA;सिऱु आयऩ् -यॆळवऩम् पॆऱाद कोबऩिऩ् इडमाऩ&lt;br&gt;&#xA;तिरुच् चॆङ्गुऩ्ऱूरिल्- इप्पॆयर् कॊण्ड तिरुप्पदियिलेयुळ्ळ&lt;br&gt;&#xA;तिरुच्चिऱ्‌ऱाऱु- इप्पॆयरुळ्ळ आऱाऩदु&lt;br&gt;&#xA;ऎङ्गळ् - अडिमैयिलीडुबट्ट ऎङ्गळुक्कु&lt;br&gt;&#xA;सॊल् सार्वु&amp;ndash;सॆऩ्ऱु पॆऱवेण्डुमिडमागुम्।&lt;br&gt;&#xA;सॆङ्गुऩ्ऱूर् ऎऩ्ऱ पॆयर् सॆम्मैयाऩ सिवन्द कुऩ्ऱैयुडैय ऊरॆऩ्ऱ पॊरुळदागैयाल् कुऩ्ऱुबोऩ्ऱ कुवलयाबीडमुम्, कुऩ्ऱिऩ् सिवप्पिऩिऩ्ऱु अदऱ्‌कुळ्ळ मदजलमुम् रक्तमुम् निऩैवुऱ, कुवलयाबीडत्तै मलैयागवुम् अदऩ् मदत्तै मलैयरुवियागवुम् अदऩ् तन्दङ्गळै इरु कॊडुमुडिगळागवुम् रूबित्तदाम्। अदऩैयुम्, अदु उरुळुम् तसैयिलुम् नडत्त वल्लऩुम् तिडमाऩवऩुमाऩ पागऩैयुम्, ऎप्पडियुम् मल्लर्गळ् माळवैप्पार्गळ् ऎऩ्ऱ कञ्जऩ् नॆञ्जु कॆडुम्बडि मल्लर्गळैयुम् माळ्वित्तु, मञ्जङ्गळिऩ्मेले पार्त्तिरुन्द वीरसूरर्गळाऩ अरसर्गळॆल्लाम् पुऱम् काट्टि ओड, उडऩे वाऩमळावुम् माडत्तिऩ् मिक्क मेलाऩ इडत्तिले, इङ्गुक् कण्णऩ् वर आगादॆऩ्ऱु वीऱ्‌ऱिरुन्द कञ्जऩै ऒरे ऎऴुम्बलिल् मयिर् मुडियिले पिडित्तु मगुडत्तै वाङ्गि अवऩैक् कीऴे तळ्ळि मेले विऴुन्दु पच्चैप्पाऩैयै उडैक्किऩ्ऱ कणक्किले तॊलैत्तरुळिऩ कण्णऩिऩ् तिऱमैयै ऎऩ्ऩवॆऩ्ऱु सॊल्लवागुम्? मल्लर् मुदलाऩाराऩ मुऱ्‌ऱिऩ वीरर्गळिऩ् निलैयॆऩ्ऩ, इडम् वलमऱियाद आयऩाय् यौवऩमुम् पॆऱाद इवऩ्निलैयॆऩ्ऩ? &amp;lsquo;केसेष्वगार्ष्य विगलत्किरीडम् वऩीदले | स कंसम् पादयामास तस्योबरि पबाद स।&amp;rsquo; इदल्लवो वीरच्री। सिऱ्‌ऱायऩाऩबडियाले सिऱ्‌ऱाऱ्‌ऱिऩ् अरुगे इरुक्क निऩैत्तु अदु इरुक्कुम् तिरुच्चॆङ्गुऩ्ऱूरुक्कुवन्दु ताऩ् सॆय्द कुवलयाबीड सम्हारम् निऩैवुऱुम्बडि निऩ्ऱु वासम् सॆय्गिऱाऩ्। इप्पडि ऎल्ला इडैयूऱुगळैयुम् ऎळिदिल् पोक्कुम् कुणक्कडलाऩ अवऩदु सिऱ्‌ऱाऱे नमक्कुप् पुगलिडम्। परमबदम् पोगवेण्डु मॆऩ्ऱु अदऩरुगेयुळ्ळ विरजैयॆऩ्ऱ पॆरिय नदियै नाम् नाडवेण्डा। वॆन्नोय्गळैप्पोक्क ऒरु तामरैत्तडागम्बोले विळङ्गुमवऩदु सेर्क्कैयाले अवऩैप् पोलाऩ सिऱ्‌ऱाऱे नमक्कुच् चॆऩ्ऱु निलैत्तिरुक्कवेण्डुमिडमागुमॆऩ्ऱबडि। मरुप्पिणैक्कुवडु। &amp;lsquo;तन्दयुगळमागिऱ सिगरङ्गळै&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदु आगरम्; नञ्जीयरुरैयुम्; इणै-सेर्न्द कुवडु-सिगरङ्गळॆऩ्ऱऩर् मऱ्‌ऱोर्; मरुप्पिणै ऎऩ्ऱे पाडम्। मरुप्पिऩै ऎऩ्बदल्ल। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>७५ ऐन्दाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/08/05_aindAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/08/05_aindAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।८।५।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;८-५। मायक्कूत्ता।&lt;br&gt;&#xA;मुऩ्दिरुवाय्मॊऴियिले ताऩे सर्वगार्य निर्वाहम् सॆय्गिऩ्ऱव ऩॆऩ्बदै ऎम्बॆरुमाऩ् काट्टिऩदाल्, यार् ऎऩ्ऩ कार्यम् सॆय्दालुम् अदु ऎम्बॆरुमाऩ्सॆयलेयागैयाल् ऎम्बॆरुमाऩैप् पार्त्तु, नी एऩ् तिरुवाऴि तिरुच्चङ्गु सुमक्क वेण्डुम्। नाऩ् सॆय्गिऱेऩ् ऎऩ्ऱु नाम् पदऱिऩदु तगादॆऩ्ऱु तॆळिन्दु, अवऩदु मॆऩ्मै मुदलाऩ कुणङ्गळैक् कण्डु तमक्कु वन्द नोय्, ऎल्ला मेऩ्मैयिऩ् मॆय्मैयैक् कण्डदाले विलग, इव्वळवु अऩुबवमळित्तवऩे अरणॆऩ्ऱु ईडुबट्टार्। अवऩ् इवरुक्कुत् तिरुच्चॆङ्गुऩ्ऱूरुम् तिरुच्चिऱ्‌ऱाऱुम् अदऩ् मीमिसै ताऩ् ऒरु तण्दामरैत् तडागम् पोलवुमागक् काट्चियळित्तदाले ताम् तिरुच्चॆङ्गुऩ्ऱूरिलिरुप्पदागवे तम्मै निऩैत्तिरुन्दार्। अवऩ् मॆदुवाग ऊर् आऱु मुदलाऩवऱ्‌ऱिऩ् तोऱ्‌ऱङ्गळै विलक्कि, तऩ् तिरुमेऩियै मट्टुम् काणवैत्ताऩ्। इदुवुम् क्रममाग मऱ्‌ऱॊरु तिव्य तेसत्तिल् इवरुक्कु अऩुबवत्तै इऴुप्पदऱ्‌काग, इवर् अन्द इडैयवसरत्तिले अवऩ् तिरुमेऩियै मट्टुम् सर्व तिव्यावयवङ्गळोडु मिक्क पोक्यमाग अऩुबविक्किऩ्ऱाराय्, पाह्य सम्च्लेषम् पॆऱामैयाले इदु माऩसाऩुबव मात्रमॆऩ्ऱु तॆळिन्दु वॆळिक् कण्णाल् काणुम्बडि वर वेणुमॆऩ्ऱु वेण्डुगिऱार्-इप्पडियबेक्षैयै वळर्क्किऩ्ऱ तिरुमेऩियऴगु उडैयवऩॆऩ्ऱ महा कुणमिङ्गे कूऱप्पडुम् -&lt;br&gt;&#xA;१ मायक्कूत्ता! वामऩा! विऩैयेऩ्गण्णा! कण्गैगाल्&lt;br&gt;&#xA;तूयसॆय्यमलर्गळाच् चोदिच्चॆव्वाय् मुगिऴदा&lt;br&gt;&#xA;सायल्सामत्तिरुमेऩि तण्बासडैया तामरैनीळ्&lt;br&gt;&#xA;वासत्तडम् पोल् वरुवाऩे! ऒरु नाळ् काणवाराये। (८१७)&lt;br&gt;&#xA;मायम् कूत्ता - अऴगिय आच्चर्यमाऩ कूत्तुक्कळैयुडैयऩे!&lt;br&gt;&#xA;वामऩा! वामऩावदारम् सॆय्दवऩे!&lt;br&gt;&#xA;विऩैयेऩ् - पाबियाऩ ऎऩक्कु मऩम् विट्टगलाद कण्णऩे।&lt;br&gt;&#xA;कण् कै काल्-उऩदु तिरुक्कण्गळ् कैगळ् काल्गळॆल्लाम्&lt;br&gt;&#xA;तूय सॆय्य - सुत्तमाय् सिवन्दुमुळ्ळ&lt;br&gt;&#xA;मलर्गळ् आ - तामरैप् पूक्कळाग&lt;br&gt;&#xA;सोदि-ऒळि वीसुगिऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;सॆव्वाय्-सिवन्द उऩदु तिरुप्पवळम्&lt;br&gt;&#xA;मुगिल् अदु आ-अन्दत् तामरै मॊट्टाग&lt;br&gt;&#xA;सायल्- ऎङ्गुम् ऒळि वीसुगिऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;सामम्-पच्चै निऱमाऩ&lt;br&gt;&#xA;तिरुमेऩि-उऩदु तिरुमेऩियाऩदु&lt;br&gt;&#xA;तण् पाग अडै आ- कुळिर्न्द पसुमैयाऩ तामरै इलैगळाग&lt;br&gt;&#xA;तामरै-तामरैक् कॊडि निऱैन्द&lt;br&gt;&#xA;नीळ्- नीण्डदॊरु&lt;br&gt;&#xA;वासम् तडम् पोले- परिमळम् वीसुम् तडागम् पोल&lt;br&gt;&#xA;वरुवाऩे!-ऎऩक्कुम् वरुगिऩ्ऱवऩे!&lt;br&gt;&#xA;ऎप्पोदुम् तोऱ्‌ऱमळिप्पवऩे!&lt;br&gt;&#xA;काण-वॆळिक्कण्णाल् काणुम्बडि&lt;br&gt;&#xA;ऒरु नाळ् वाराय्।-ऒरु नाळावदु वन्दरुळ वेणुम्।&lt;br&gt;&#xA;नी इव्वळवु नाऴिगै तोऱ्‌ऱम् अळित्ताय्-उऩ्ऩै ऒरु तण्दडागमागवे निऩैत्तेऩ्। उऩदु तिरुमेऩियिल् अत् तडागत्तिऱ्‌कु वेण्डुवऩ ऎल्लाम् निऱैन्दिरुक्किऩ्ऱऩवे। पुष्पङ्गळुम् मॊट्टुम् इलैयुम् इरुप्पदु पोल् उऩ् तिरुमेऩि कान्दि ऎङ्गुम् वीसि ऒरु नीर्त् तेक्कम् पोले तोऩ्ऱुगिऱदु। इप्पडिप्पट्ट ऊरुम् आऱुम् सेर्न्दु तोऩ्ऱि इप्पोदु तऩिये तोऩ्ऱिऩाय्। इप्पोदुदाऩ् इदु माऩसत्तोऱ्‌ऱमॆऩ निऩैत्तेऩ्। इदऩाल् नी मायक् कूत्तऩॆऩ्बदु नऩ्गु विळङ्गिऱ्‌ऱु। जीवर्गळागिय नाङ्गळ् तऩ्ऩुरुक्कॆट्टु वेऱ्‌ऱुरुक् कॊण्डु आडुवदऱ्‌कु नी कारणमागिऩ्ऱदु मात्तिरमिऩ्ऱि नीये मायक्कूत्ताडुगिऩ्ऱवऩुमागिऱाय्। उण्मैयिल् उऩ्ऩुडैय सॆयले मायक्कूत्तु। कूत्तावदु तऩ् सुयरूबत्तै मऱैत्तु वेऱु वेषमणिन्दु अव्वाऱु पिऱर् काण नडप्पदाम्। नी कुऱैयऱ्‌ऱ कुणक् कडलायिरुन्दु उऩदु विबूदिगळाऩ तेव मऩुष्यदिर्यक्योऩिगळिले विबवावदारम् सॆय्दु अन्द योऩियागवे पाविक्कप्पडुगिऩ्ऱाय्। तेवलोगप् पिऱप्पुक्कु वामऩावदारम् उदारणम्, मऩिदप् पिऱप्पुक्कुक् कण्णऩाऩमै। इप्पडिप्पार्क्कुम् पोदु नी वामऩऩाय् मावलियिऩ् अरुगे सॆऩ्ऱु मायमाऩ सेष्टैगळैच् चॆय्दु अवऩ् मऩत्तैक् कवर्न्ददु मट्टुमो, कण्णऩाय् वॆण्णॆय् कॊळ्ळ आडिऩ आट्टमो, कुडक्कूत्तु मट्टुमो मायक् कूत्तागा। उऩ् अवदारच् चॆयलॆल्लाम् मायक्कूत्ते। कण्णऩ् ऎऩ्ऱ पॆयर् वैत्तुक् कॊण्डु ऎऩ् मऩक् कण्णै विडामल् निऩ्ऱु, उऩ्ऩैक् काण वेणुमॆऩ्गिऱ अवावागिऱ विऩैयै ऎऩक्कु विळैत्तु वरुत्तत्तैये यळिक्किऩ्ऱाये, कूत्ताडुवदु पिऱर् कण्डु रसाऩुबवम् सॆय्यवो, वरुन्दवो? नी वॆळिक् कण्णुक्कुप् पुलप्पट्टु ऎऩ् वरुत्तम् पोक्क वेणुमॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;कण् इत्यादियिल्-कण्णाल् कडाक्षित्तुक् कैयाल् पिडिक्क इवऩ् कालिल् वीऴ्गिऱाऩ्। उडऩे वायाल् अरुळि तिरुमेऩियिलणैक्किऱाऩॆऩ्ऱ अडैवु तोऱ्‌ऱुम्। तडम् पोल् वाराये ऎऩ्ऱिव्वळवे पोदुमायिरुक्क तडम् पोल् वरुवाऩे! वाराये यॆऩ्ऱदाल्, मुऩ्बे तामरैत् तडम् पोल् तोऩ्ऱिऩाऩॆऩ्बदु तॆरियलाम्। अदऩालेये मुऩ्दिरुवाय्मॊऴियिलुम् तिरुमेऩि यवयवङ्गळै (८-४-५) इव्वाऱु वर्णित्तदु। आगरत्तिलुम् मुऩ् तिरुवाय्मॊऴियिऩ् पिरवेसत्तिलेये ऒरु तामरैत् तडागमाग अवऩै रूबित्तदुम्, इन्द वरुवाऩे ऎऩ्ऱ सॊल्वरवै निऩैत्तॆऩ्ग। ऒरु नाळ्। ऎल्ला नाळुम् काण विरुप्पमिरुप्पिऩुम्, तागम् मिक्कु तण्णीरुक्कुत् तविक्किऩ्ऱवऩ् ऒरु मुऴुङ्गु पॆऱुवेऩो ऎऩ्ऱु वरुन्दुवदु पोलामिदु। तडम् पोल् वरुवाय् वाराय्। नी मऩत्तिल् तडम् पोल् काणप्पट्टदिलिरुन्दे वरमाट्टायॆऩ्ऱु निऩैक् किऱेऩ् - तडागम् वरुवदुण्डो -नाऩ् तडागमायिरुक्क ऎप्पडि वरमुडियुमॆऩ्बाय् पोलुम्-नी मेले मलैबोल् तोऩ्ऱुवदिऩिऩ्ऱुम् इदे तॆरिगिऱदु। ऎऩ्ऱु कुऱित्तबडि। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>७६ आऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/08/06_A.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/08/06_A.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।८।६।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;८-६। ऎल्लियुम्।&lt;br&gt;&#xA;वरुन्दि वेण्डियुम् आऴ्वारुक्कुक् काट्चियळिक्काद पॆरुमाऩ् अवर् अरुळिऩ तिरुवाय्मॊऴियोदिऩार्क्कुक् काणवागिऱाऩॆऩ्बदु नम्बत्तगुमो ऎऩ्ऱु निऩैक्कादबडि तमक्कु अवऩ् काट्चियरुळिऩवगैयै वॆळियिट्टु इऩिय रागिऱार्— आगिल् काट्चियळित्ताऩॆऩ्ऱु उडऩे सॊल्लामल् तिरुवाय्मॊऴि मुडित्तुविट्टुप् पिऱगु एऩ् अदैच् चॊल्लवेण्डुमॆऩ्ऩिल्, अवऩे नेरे ऎऩ्ऩुडऩ् सेर्न्दाल् पेरवा कॊण्ड ऎऩक्कु अप्पेऱु सात्मिक्कवामो आगादो ऎऩ्ऱु सङ्गित्तु, अयोत्तिक्कुत् तिरुम्बिऩ पॆरुमाळ् परत्वाजाच्रमत्तिल् तङ्गि तॆरिवित्ताऱ्‌ पोलुम् तूदुक्कु अत्तिऩाबुरमॆऴुन्दरुळुम् कण्णऩ् कुसस्त्तलत्तिल् मुदऩाळ् तङ्गि यऱिवित्ताऱ्‌पोलुम् तिरुक्कडित्ताऩम् वन्दाऩॆऩक्काग ऎऩ्बदै युणर्न्देऩागैयाल् ऎऩ्ऩिडम् नॆरुङ्गुवदु निच्चयमॆऩ्ऱु अव्वाऱु पलऩ् अरुळिऩेऩ् ऎऩ्ऱु तॆरिविक्कत् तिरुवुळ्ळम् कॊण्डु वन्दिरुक्कुमिडत्तै यऱिविक्किऱार्-&lt;br&gt;&#xA;१ऎल्लियुङ्गालैयुम् तऩ्ऩै निऩैन्दॆऴ&lt;br&gt;&#xA;नल्लवरुळ्गळ् नमक्के तन्दरुळ्सॆय्वाऩ्&lt;br&gt;&#xA;अल्लियन्दण्णन्दुऴाय्मुडि अप्पऩूर्&lt;br&gt;&#xA;सॆल्वर्गळ्वाऴुम् तिरुक्कडित्ताऩमे। (८२८)&lt;br&gt;&#xA;ऎल्लि उम्-इरविलुम्&lt;br&gt;&#xA;कालै उम्-पगलिलुम्&lt;br&gt;&#xA;तऩ्ऩै निऩैन्दु-तऩ् विषयमागवे ऎल्लाम् सॆय्दु&lt;br&gt;&#xA;ऎऴ-उज्जीविक्कुम्बडि&lt;br&gt;&#xA;नल्ल अरुळ्गळ्-सिऱन्द अऩुक्रहङ्गळै&lt;br&gt;&#xA;नमक्कु ए तन्दु-ऒरु विरगुम् अऱियाद नमक्कुम् अळित्तु&lt;br&gt;&#xA;अरुळ् सॆय्वाऩ्-इऩि ऎऩ् वेण्डुगोळुक्काग अरुळ् सॆय्यप् पोगिऱवऩाऩ&lt;br&gt;&#xA;अल्लि-पुष्पङ्गळ् निऱैन्द&lt;br&gt;&#xA;अम् तण्णम्-अऴगिय कुळिर्न्द&lt;br&gt;&#xA;तुऴाय् - तिरुत्तुऴाय् मालैयै&lt;br&gt;&#xA;मुडि - तिरुमुडियिल् उडैयऩाऩ&lt;br&gt;&#xA;अप्पऩ् ऊर् - नमदु स्वामि ऎऴुन्दरुळियिरुक्कुम् इडम्&lt;br&gt;&#xA;सॆल्वर्गळ् वाऴुम्-ञाऩ कैङ्गर्य श्री उडैय महाऩ्गळ् वाऴ्गिऩ्ऱ तिरुक्कडित्ताऩमॆऩ्ऱ तिरुप्पदियाम्।&lt;br&gt;&#xA;इदुवरैयिल् ऎऩक्कुप् पल अरुळ्गळ् सॆय्द पॆरुमाऩ् तिरुवाय्मॊऴि यऩुसन्दिप्पार्क्कु ऎल्लियुम् कालैयुम् काणवागिऱाऩॆऩ्ऱु सॊऩ्ऩबडि। ऎऩक्कु ऎप्पोदुम् निऩैत्तिरुक्क अरुळ् सॆय्यप्पोगिऱवऩाय् अदऱ्‌कु मुऩ्ऩागवे तिरुक्कडित्ताऩम् ऎऴुन्दरुळिऩाऩ्। अङ्गे पॆरुमाळुक्कु परत्वाजर् पोले मिग प्रियमाय् कैङ्गर्यम् सॆय्युम् महाबागवदर्गळ् इरुप्पदाल् अवर्गळाल् अर्प्पणम् सॆय्यप्पॆऱुम् अल्लियन्दण्णन् दुऴायै मुडियिल् अणिन्दु कॊण्डु, “मॊय्बून्दामत्तण्दुऴाय् कडिसेर्गण्णिप् पॆरुमाऩे&amp;quot; ऎऩ्ऱु नाऩ् एङ्गि यऴुदेऩागैयाले कडित्ताऩत्तिले कण्णियणिन्दु, कडि सेर् कण्णि ऎऩ्ऱ ऎऩ् सॊल्लैप् पॊरुळ्बडवाक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु तिरुवुळङ्गॊण्डु अणिन्दु वरुगिऱदागत् तॆरिविप्पाऩाय् अरुळ् सॆय्य निऩैत्ताऩ् पोलुमॆऩ्ऱबडि। कडित्ताऩम्, कडि- परिमळम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>७७ एऴाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/08/07_e.LAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/08/07_e.LAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।८।७।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री :&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;८-७। इरुत्तुम्।&lt;br&gt;&#xA;वेऱु तायत्तिरुप्पदिगळैविडत् तिरुक्कडित्ताऩत्तिऱ्‌कु एऱ्‌ऱम् मऱ्‌ऱ विडङ्गळिल् इरुन्दु तमक्कुच् चॆय्द अरुळैविड इङ्गे सॆय्गिऩ्ऱ अरुळ् सिऱप् पायिरुप्पदाल्, अऱ्‌पुद नारणऩॆऩ्ऱ तिरुनामत्तिऱ्‌केऱ्‌प अऱ्‌पुदमागवुम् नारायण सप्तार्त्तमाऩ वात्सल्यादिगळ् मिक्कवुम् अऩुबविक्कप् पॆऱुगिऱाऩे ऎऩ्ऱु कीऴे कूऱिऩार्। इदऩाल् तमक्कु एऱ्‌पट्ट अरुळैये पल विदमाग इन्द ऎट्टाम्बत्तिल् मेले मुऴुमैयुम् अरुळिच् चॆय्वर्। इदुवरैयिल् अवऩ् सॆय्द उबगारङ्गळैयॆल्लाम् निऩैत्तु, इप्पोदु अवऩ् सॆय्गिऩ्ऱ अरुळ्गळैयुम् कवऩित्तु, इप्पडि पॊरुत्तमुडैयऩैक् कुऱित्तु, इदुवो पॊरुत्तम् ऎऩ्ऱेऩे ऎऩ्ऱु तम् निलैक्कुम् वरुन्दि, श्रीविबीषणाऴ्वाऩ्, &amp;lsquo;निवेदयद माम् क्षिप्रम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ सॊल्लुक्के ऎल्लात् तडैयैयुम् विलक्कि अबयप्रदाऩम् सॆय्दरुळिऩाऩे। नाऩ् ऎऩ् सॆय्देऩ् ऎऩ्ऱु &amp;lsquo;रागवेणाबये तत्ते सम्ददो रावणाऩुज:-पूमिम् समवलोगयऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि वॆट्कमुऱ्‌ऱुप् पुगऴ्न्दु पणि विडै सॆय्यप्पुऱप्पट्टदुबोल् अवऩुडैय वियामोहत्तैक् कण्डु वियन्दु पुगऴ्गिऱार्। इप्पडियऩुसन्दिक्कुम्बोदु, पिराट्टि असोगवऩिगैयिल् हऩुमाऩ् श्रीराम वरलाऱ्‌ऱै वर्णित्तबोदु ऒरुयोक्यदैयुमिल्लाद तमक्कु इव्वळवु अरुळ् वरक् कारणमेदु? इन्द अरक्करिडत्तिले इव्वरलाऱ्‌ऱै वर्णिप्पवऩ् यारुण्डु? इदु एदो सॊप्पऩमो, प्रान्दियो ऎऩ्ऱु तिगैत्तु, पिऱगु ताऩ् विऴित्तिरुप्पदै नऩ्गु उणर्न्दु उण्मै ऎऩ्ऱु मुडिवु कट्टिऩाऱ्‌पोल्, इवरुम् सॊप्पऩमो मयक्को ऎऩ्ऱु निऩैत्तु उण्मैयाऩ अरुळे ऎऩ्ऱु तॆळिन्दु अवऩैये पुगऴ्न्दु पॆरुमगिऴ्च्चियुऱुगिऱार्। ऎऩक्कु मेलाग ऎऩ्बेरिल् अऩ्बु वैत्तवऩैप् पार्त्तु, इदुवो पॊरुत्तमॆऩ्ऱु नाऩ् सॊऩ्ऩदु पिसगु ऎऩ्ऱु तॆरिविक्किऱ मुऱैयिले मुदऱ्‌ पासुरम्&lt;br&gt;&#xA;१ इरुत्तुम् वियन्दॆऩ्ऩैत् तऩ् पॊऩ्ऩडिक्कीऴॆऩ्ऱु&lt;br&gt;&#xA;अरुत्तित् तॆऩैत्तोर् पल नाळऴैत्तेऱ्‌कुप्&lt;br&gt;&#xA;पॊरुत्त मुडैवामऩऩ् ताऩ् पुगुन्दु ऎऩ्दऩ्&lt;br&gt;&#xA;करुत्तैयुऱ वीऱ्‌ऱिरुन्दाऩ् कण्डु कॊण्डे (८३९)&lt;br&gt;&#xA;वियन्दु - आच्चर्यप्पट्टु आदरित्तु&lt;br&gt;&#xA;तऩ् पॊऩ्-तऩदु पोक्यमाऩ&lt;br&gt;&#xA;अडि कीऴ्-तिरुवडि निऴलिले&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩै इरुत्तुम्-ऎऩ्ऩै निलैक्कच् चॆय्वाऩ्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऱु-ऎऩ्ऱु उऱुदिगॊण्डु&lt;br&gt;&#xA;ओर् ऎऩैत्तु-ऒरे विदमाऩ ऎत्तऩैयो&lt;br&gt;&#xA;पल नाळ्-पल तिऩङ्गळिलुम्&lt;br&gt;&#xA;अर्त्तित्तु -वेण्डि&lt;br&gt;&#xA;अऴैत्तेऱ्‌कु-अऴुदु कूप्पीडिट्ट ऎऩ् विषयत्तिले&lt;br&gt;&#xA;पॊरुत्तम् उडैय-मिक्क स्नेग मुडैयऩाय्&lt;br&gt;&#xA;ताऩ् वामऩऩ्-ताऩे वामनावदार निलै&lt;br&gt;&#xA;युडैयऩाय्-ताऩे ऎऩ्ऩै अर्त्तिक्किऱवऩ्&lt;br&gt;&#xA;पुगुन्दु - ऎऩ्ऩुळ्ळे प्रवेसित्तु&lt;br&gt;&#xA;कण्डुगॊण्डु-ऎऩदु अत्यवसायत्तैक्कण्डु उवन्दु&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् तऩ् करुत्तै उऱ-ऎऩ्ऩुडैय मऩत् तिऩ् सम्बन्दम् विडामैक्काग&lt;br&gt;&#xA;वीऱ्‌ऱिरुन्दाऩ्।-वीऱुबॆऱ्‌ऱु निलैत्तिरुक्किऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;ऎम्बॆरुमाऩ् वामऩवडिवॆडुत्तु &amp;ldquo;असुरऩैयुम् वसप्पडुत्तिऩवऩ् अवऩदु अडि पॊऩ्ऩडि। अवऩडियाल् अळन्द उलगैत् तेवर्गळ् केट्टुप् पॆऱ आसैप्पट्टदु पोल् उलगॆल्लाम् अवऩडि पणिन्दु वेऱु पलऩै विरुम्बुगिऱार्गळेयल्लदु पॊऩ्ऩडिये पोदुमॆऩ्बारिल्लै, अदऩाल् स महात्मा सुदुर्लब: ऎऩ्ऱु वियन्दु अवसियम् तिरुवडियिल् इरुत्तुवाऩॆऩ्ऱु निच्चयित्ते, ऒरुनाळ् इरण्डु नाळल्ल, ऒरुनाळ् विसेषमाग, मऱु नाळ् कुऱैवाग ऎऩ्बदल्ल, ऎत्तऩैयो नाळ् ऒरे विदमाग अऴैत्तुक् कॊण्डिरुन्देऩ्। अन्द आयासत्तिले इदुवो पॊरुत्तमॆऩ्ऱुम् सॊऩ्ऩेऩ्। इप्पडि सॊऩ्ऩ ऎऩदु करुत्तैक् कण्डु, इदऱ्‌कु मॆच्चि, नाऩ् ऒरुक्काल् वॆऱुत्तु विलगि विट्टाल् ऎऩ् सॆय्वदॆऩ्ऱु अञ्जिऩाऩाय् वामऩऩ् पोल् ऎऩ्ऩै ऎऩ्ऩिडमे वेण्डिप् पॆऱवाम् पॊरुत्तमुडैयऩाऩ्। नाऩ् सॆय्ददऱ्‌कुप् पॊरुत्तमागुम् ताऩ् सॆय्वदु ऎऩ्ऱु निऩैत्ताऩ्-इल्लै, परमोदारऩाय् स्वामियायिरुप्पदु ऎऩक्कुप् पॊरुन्दादु, वामऩावदारत्तिऱ्‌ पोले वेण्डिप् पॆऱुवदे ऎऩक्कु पक्तर्गळिडमिरुक्कुम् अऩ्बुक्कुप् पॊरुन्दु मॆऩ्ऱु निऩैप्पाऩाय् ऎऩ् मऩत्तै विडामलिरुक्क वेण्डुमॆऩ्ऱ मुडिवोडु इङ्गे वीऱ्‌ऱिरुक्किऱाऩ् ऎऩ्ऱबडि।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>७८ ऎट्टाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/08/08_ETTAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/08/08_ETTAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।८।८।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;८-८ कण्गळ्सिवन्दु&lt;br&gt;&#xA;ऎम्बॆरुमाऩ् आऴ्वारुक्कुत् तऩ् विषयमाऩ अऩुबवत्तै विसेषमाग अळित्तु अक् कलवियाल् तऩक्कु नेर्न्द पूरिप्पैयुम् इवर् अऩुबविक्कुम्बडि सॆय्यवे, इन्द अरुळुक्कु मेम्बट्टदॊऩ्ऱिल्लैयॆऩ्ऱु कॊण्डाडिऩार्। अप्पोदु अरुळिऩ् मेम्बाट्टुक्कुच् चेषमागत् तम्मुडैय ईऩ निलैयैयुम् इवर् अऩुबविक्कलाऩार्। इप्पडि, ‘तिरुन्दाद वोरैवरैत् तेय्न्दऱ’ ऎऩ्ऱुम्, &amp;lsquo;सिऱियेऩुडैच् चिन्दैयुळ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् तम्मै निऩैक्किऩ्ऱवर्, मुऩ् वळवेऴुलगिऱ्‌पडिये तम्मै इवऩुडैय सेर्क्कैक्कु योक्यदैयऱ्‌ऱवराग निऩैत्तु विलगि विट्टाल् ऎऩ् सॆय्वदु, इवरुडैय सम्च्लेषम् कॆडुमे ऎऩ्ऱु तऩक्कु वरुम् पॆरुम् नष्टत्तिऱ्‌कु अञ्जि, इवर् अनादिगर्म सम्बन्द मूलमागप् पल तेहच्चेर्क्कैयाल् वन्देऱियाऩ राग त्वेषादि तोषङ्गळै आत्मावुक्कु इयऱ्‌कैयाग निऩैत्ताल्, तम्मै मिगवुम् तगादवराग वेण्डुवदामेयल्लदु, उण्मैयिल् आत्मस्वरूबत्तिऱ्‌कु तोषमिरुन्दु निऩैप्पारॆऩ्बदऱ्‌किल्लैये। आगवे आत्मस्वरूबत्तिले इवरुक्कुत् तॆळिवु उण्डाऩाल्, इदु नमक्कु सेषमेयागत् तगुमॆऩ्ऱुम्, सेषत्वम् ऒऴिक्क ऒऴियादॆऩ्ऱुम् अऱिन्दु अगलामलिरुप्पारॆऩ्ऱु आत्मदत्तुवत्तैत् तॆळिवित्तरुळिऩाऩ् अवऩ्। अत् तॆळिवु पिऱन्दमैयैयऩुबवित्तु अवऩ् कलवियिल् कळिप्पुऱुगिऱार् इत् तिरुवाय्मॊऴियिल्। आऩाल् मुदलिल् इरण्डरैबाट्टाले अवऩुडैय वडिवऴगैयुम् परमात्मस्वरूब कुणङ्गळैयुम् ऎदऱ्‌कुप् पेसुवदॆऩ्ऩिल् -मुऩ् तिरुवाय्मॊऴियिल् सॊऩ्ऩ अऩुबवत्तैयऩुवादम् सॆय्गिऱार्—अदुदाऩ् ऎदऱ्‌कॆऩ्ऩिल् - तमक्कु इन्द अऩुबवम् इऩिप् पॆयरादॆऩ्ऱु तॆरिविप्पदऱ्‌काग। मेलुम् आत्मावुक्कु सेषत्वम् निलैयाऩदॆऩत् तॆळियुम्बोदु अन्द सेषत्वम् स्वरूबत्तैप् पऱ्‌ऱियुम् कुणङ्गळिलीडुबट्टुम् ऎऩ इरण्डुवगैयाम्। कुणङ्गळावऩ परमात्मगुणङ्गळुमाम्, अवऩदु तिरुमेऩिक्कुळ्ळ सौन्दर्यादिगळुमाम्। सौन्दर्यादिगळि लीडुबट्ट पोदे, अर्च्चऩै अलङ्गारम्, पलवगै उबसारङ्गळ्, नैवेत्य समर्प्पणम् मुदलाऩ पणिगळुक्कु इडमुण्डु। आगैयाल् सर्वविदगैङ्गर्यबर्यन्दमाऩ अऩुबवमाम् पलऩैप् पॆऱप्राप्तमाऩ विलक्षणमाऩ स्वरूबस्वबाव मुडैयऩ् जीवात्मा ऎऩ्ऱु नऩ्गुदॆळिन्दु आऴ्वार् अगलामैक्काग, ऎम्बॆरुमाऩ् तऩदु वडिवऴगु मुदलाऩवऱ्‌ऱैयुम् तॆळिविक्किऱाऩॆऩ्बदैक् कुऱिप्पदाम् इव्वऩुवादमॆऩ्ग। इव्विषयम् आगरत्तिल् ३आम् पाट्टिल् सुरुक्कमाग अरुळप्पॆऱ्‌ऱुळ्ळदु। मुदलिल् तम्मोडु कलन्ददाल् विञ्जिऩ वडिवऴगुडैयऩागिऱाऩॆऩ्ऱ मुऩ्सॊऩ्ऩ अंसमे मीण्डुम् सुवैक्कप्पट्टु इत्तगैय तिरुमेऩियुडैयाऩुडैय तिव्यात्मस्वरूबम् तम् स्वरूबत्तिऱ्‌कुळ्ळेयिरुन्दु तम्मै सेषमाक्कुगिऱदॆऩ्गिऱार्। मेऱ्‌पाट्टिले तिव्यात्मस्वरूब कुणङ्गळैक् कूऱि अवऩ् तम् उडलिलुळ्ळमै उरैक्कप्पडुम् जीवात्म स्वरूबत्तिऩुळ्ळिरुप्पैक् सॊल्लुम् पोदु तिव्यात्मस्वरूब कुणङ्गळैच् चॊल्वदुम्, उडलिलुळ्ळमैयै उरैक्कुम्बोदु वडिवऴगै वर्णिप्पदुम् पॊरुत्तमायिरुक्क, माऱ्‌ऱिऩदॆऩ् ऎऩ्ऩिल् - तिव्यमङ्गळविक्रहानुसन्दानमॆप्पोदु मुण्डॆऩ्ऱुम्, उडलिलुम् आत्माविऱ्‌पोल् तिव्यात्म स्वरूबम् परवियिरुप्पदॆऩ्ऱुम् तॆरिविक्कवॆऩ्ग। इदऱ्‌कु मुऩ् वडिवऴगैक् काण्बित्तवऩुडैय तिव्यात्म स्वरूबमे ऎऩ् स्वरूबत्तिऱ्‌कु आत्मावागिऱदॆऩ्ऱऱिविक्कवुम् मुदलिल् वडिवऴगे वर्णिक्कवेण्डियदायिऱ्‌ऱु,&lt;br&gt;&#xA;१ कण्गळ् सिवन्दु पॆरियवाय् वायुञ्जिवन्दु कऩिन्दुळ्ळे&lt;br&gt;&#xA;वॆण्बलिलगुसुडरिलगुविलगु मगरगुण्डलत्तऩ्&lt;br&gt;&#xA;कॊण्डल्वण्णऩ् सुडर्मुडियऩ् नाऩ्गुदोळऩ् कुऩिसार्ङ्गऩ् ऒण्सङ्गदैवाळाऴियाऩ् ऒरुवऩडियेऩुळ्ळाऩे। (८५०)&lt;br&gt;&#xA;(ऎऩ्ऩुडैय कलवियाल्)&lt;br&gt;&#xA;कण्गळ् सिवन्दु-तिरुक्कण्गळ् सिवप्पुऱ्‌ऱु&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय आय्-मलर्न्दु महत्तायिरुक्क&lt;br&gt;&#xA;वाय् उम्-तिरुप्पवळम् उम्&lt;br&gt;&#xA;सिवन्दु कऩिन्दु-मुऩ्ऩैविड सिवप्पुऱ्‌ऱु पऴम्बोल् रसम् निऱैन्ददुमाग&lt;br&gt;&#xA;उळ्ळे - अत्तिरुप्पवळत्तिऱ्‌कुळ्ळाऩ मुगत्तिऩ् अगवायिले&lt;br&gt;&#xA;वॆण् पल् इलगु सुडर्-वॆण्मैयाऩ मुत्तुक्कळिऩ् विळङ्गुम् ऒळिगळैयुडैयऩाय्&lt;br&gt;&#xA;इलगु-कण्डस्तलङ्(ताडै)कळिल् प्रदिबलित्तु विळङ्गुगिऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;विलगु - इङ्गुमङ्गुम् असैगिऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;मगरगुण्डलत्तऩ् - मगरगुण्डलङ्गळैयुमुडैयवऩुम्&lt;br&gt;&#xA;कॊण्डल् वण्णऩ् - नीलमेग निऱमुडैयवऩुम्&lt;br&gt;&#xA;सुडर्मुडियऩ्-ऒळिवीसुम् तिरुवबिषेगमुडैयऩुम्&lt;br&gt;&#xA;नाऩ्गु तोळऩ्-कऱ्‌पग विरुक्षम् पणैत्ताऱ्‌पोले पुऱप्पट्ट नालु पुजमुडैयवऩुम्&lt;br&gt;&#xA;कुऩिसार्ङ्गऩ्-वळैन्द विल् उडैयऩुम्&lt;br&gt;&#xA;ऒण् - ऒळिवीसुम् अऴगिय&lt;br&gt;&#xA;सङ्गु कदै वाळि आऴियाऩ् - सङ्गम्, कदै, कत्ति, सक्कर मॆऩ्गिऱ तिव्यायुदङ्गळैयुडैयऩुमाऩ&lt;br&gt;&#xA;ऒरुवऩ् ऎङ्गुम् ऒरुवऩाग व्याबित्त स्वरूबमुडैय तिव्यात्मा&lt;br&gt;&#xA;अडियेऩ् उळ्ळाऩे। - सेषत्वमे स्वरूब माग उडैय ऎऩदु आत्म स्वरूबत्तिऱ्‌कु आत्मावागिऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;‘सॆव्वायुन्दि वॆण्बल् सुडर्क्कुऴै तम्मोडु ऎव्वाय्च् चुडरुम् तम्मिल् मुऩ्वळाय्क् कॊळ्ळच् चॆव्वाय् मुऱुवलोडु ऎऩदुळ्ळत्तिरुन्द’ (७) ऎऩ्ऱु मुऩ् तिरुवाय्मॊऴियिऱ्‌ सॊऩ्ऩबडि ऎऩ्ऩोडे कलन्दमैयाल् इयऱ्‌कैयऴगु इरट्टित्तु विळङ्ग निऩ्ऱवऩुम्, ऎऩ् अऩुबवत्तैक् कण्ड कळिप्पाले कण्गळिल् रागमुम् मलर्च्चियुम् विञ्ज, तिरुप्पवळमुम् सर्वरसमाऩ तऩ्ऩैच् चुवैक्क वैक्कप्पोलुम्, कऩ्ऱु ऊट्ट नॆरुङ्गिऩबोदु पसुविऩ् मडि पूरिक्कुमाबोले, पूरित्तुप् पऴुत्तु विळङ्ग, अगवायिऩ् सिवप्पोडु कलन्द वॆण् मुत्तिऩ् ऒळि तिरुमुग मण्डलम् मुऴुमैक्कुमे ऒप्पऱ्‌ऱ अऴगुक्कुक् कारणमागि कण्डस्त्तलङ्गळिले कलन्दु अङ्गु प्रदिबलिक्किऩ्ऱ मगर कुण्डलङ्गळुक्कुम् पल निऱत्तै यळिक्क, इन्निलैयिले तिरुमुगम् असैवदाले मगर कुण्डलङ्गळ् असैन्दु ऒळियैप् परवच् चॆय्य, इव्वळवु नेर्त्तियाऩ तिरुमुगम् उडैयऩाय् अदऱ्‌कुत् तक्कवाऱु सर्वदाबङ्गळैयुम् पोक्कि अरुळ्बॊऴियुम् इरुण्ड मेगत्तिऩ् वण्णमुडैयऩाय्, तिरुमेऩिक्केऱ्‌ऱ तिरुवबिषेगम् मुदलाऩ ऎल्ला अणिगळैयुम् अणिन्दवऩाय्, तऩ् अणिगळैप् पोले तऩक्कु अऴगु अळिक्किऩ्ऱऩवुम् अऩुबविप्पार्क्कु पोक्यङ्गळुमाऩ तिव्यायुदङ्गळै तरिप्पदऱ्‌कागक् किळर्न्द नाऩ्गु तिरुत्तोळ्गळैयुडैयऩाय्, कत्तियै मरुङ्गिऱ्‌ सॊरुगि मऱ्‌ऱ वायुदङ्गळैत् तिरुक्कैगळिऱ्‌ कॊण्डु इष्ट प्राप्तियुम् अऩिष्ट निव्रुत्तियुम् ऎल्लोरुक्कुम् ऎऩ्ऩाले यॆऩ्ऱऱिविक्किऩ्ऱवऩुमागिऱाऩ् ऎवऩो, अवऩे ऎल्ला वुलगुक्कुम् अन्दर्यामियाऩ ऒरुवऩ्, अवऩे ऎऩदु आत्म स्वरूबत्तिऩुळ्ळुम् इरुन्दु ऎऩक्कु सेषियाऩमै इप्पोदु अऩुबविक्कप्पडुगिऱदॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;पॆरियवाय्। पॆरिय आय्। &amp;lsquo;करियवागिप्पुडै परन्दु मिळिर्न्दु सॆव्वरि योडि नीण्ड अप् पॆरियवाय कण्गळ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदॆल्लाम् कॊळ्ग। वॆण् पल्लुम् मगर कुण्डलमुम् वर्णिक्कप्पडुम्बोदु इडैयिल् तिव्य कबोलङ्गळुम् इलगु विलगु ऎऩ्ऱविडत्तिले करुदप्पट्टिरुक्किऱदु। परमबदसोबानत्तिले तिरुमेऩियवयवङ्गळिले आऴ्वारिऩ् अऩुबवत्तै ऎडुत्तुक्काट्टुम्बोदु, “नाच्चिमारुक्कु लीला तर्प्पणङ्गळ् पोलेयिरुक्किऱ तिव्यगबोलङ्गळैप् पार्त्तु, वर्णिक्कैक्कु निलमऩ्ऱु ऎऩ्ऱु, &amp;lsquo;कण्गळ् सिवन्दु पॆरियवाय् वायुम् सिवन्दु कऩिन्दुळ्ळे वॆण्बल् इलगु सुडर् इलगुविलगु मगर कुण्डलत्तऩ्&amp;quot; ऎऩ्ऱु सुऱ्‌ऱडिक् कॊळ्वदु&amp;quot; ऎऩ्ऱु कबोलङ्गळुक्कुच् चुऱ्‌ऱुळ्ळवऱ्‌ऱैच् चॊल्लुगिऩ्ऱाराय् कबोलङ्गळ् वर्णित्तु माळा ऎऩ अऱिविक्किऱार् आऴ्वा रॆऩ श्री तेसिगऩ् कुऱित्तरुळिऩार्। सङ्गदै ऎऩ्ऱविडत्तिले सङ्गु ऎऩ्ऱ कुगरम् कुऱैन्दिरुक्किऱदु। अडियेऩुळ्ळाऩे। आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩोडु पेसुम्बोदु अडियेऩॆऩ्ऩलाम्; पॊदुवागच् चॊल्लुम् पोदुम् इव्वाऱु कूऱिऩदु, जीवऩुक्कु सेषत्वम् स्वरूब निरूबगमॆऩ अऱिविक्क। इदऩाल् ज्ञानानन्दादि तर्मङ्गळ् ऎम्बॆरुमाऩुक्कुमुण्डागैयालुम् ऎम्बॆरुमाऩै विट्टुप् पिरियामैयॆऩ्ऱदु अवऱ्‌ऱिऩिऩ्ऱु किडैक्काददालुम् सेषत्वमे स्वरूब निरूबगम्। इदु असेदऩत्तुक्कुम् उण्डाऩालुम् तासत्वम् ऎऩ्ऱु तॆरिगिऱ पोदु जीवऩुक्कु असादारणमागुमॆऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु। उळ्ळाऩे ऎऩ्ऱविडत्तिले &amp;lsquo;आत्मनि तिष्टन्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ अर्त्तम् कॊळ्ग। मेऱ्‌पाट्टिल् उडलुळ्ळाऩ् ऎऩ्ऱु तऩिये अरुळप्पोगिऩ्ऱऩरे।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>७९ ऒऩ्बदाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/08/09_ObadAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/08/09_ObadAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।८।९।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;अरमयऩ-परऩऱपपचचलऩ-अऩऩमर-इदऱकऩ-सयगऩ-८६०&#34;&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;८-९। करुमाणिक्कमलै।&lt;br&gt;&#xA;।&lt;br&gt;&#xA;परमात्मावुक्कुत् तऩ्ऩैच् चेषमाग अऱिन्द जीवऩ् सेष व्रुत्तियाऩ कैङ्गर्यत्तिलिऴियुम्बोदु ऎत्तगैय तिरुमेऩियैक् कण्डाल् कादलुऱ्‌ऱु अवसमाग इऴियवागुमो, अत्तगैय अऴगु निऱैन्द अदै मुदलिल् काण वैत्तुप् पिऱगु जीवऩ् अवऩुक्के सेषऩायिरुप्पवऩ् ऎऩ्ऱु सेषत्व स्वरूबत्तैयुम् तॆळिवित्ताऩॆऩ्बदु कीऴे कूऱप्पॆऱ्‌ऱदु। इव्वऩुबवम् पॆऱ्‌ऱ आऴ्वार् अवऩुक्के सेषऩॆऩ्ऱु तम् स्वरूबत्तिऱ्‌केऱ्‌प पारमैगान्द्यत्तिले निऱ्‌कवे अनन्यबदित्व मॆऩ्गिऱ पादिव्रत्यत्तै आदरित्तार्। अप्पोदु तम्मै ऒरु पदिव्रदैयाम् स्त्रीयाग पाविक्कलायिऱ्‌ऱु। इप्पडि अऩुबवम् पॆऱ्‌ऱदऱ्‌कु प्रीदराय् इयऱ्‌कैयाले अदावदु अनादियागवे ताम् ऎम्बॆरुमाऩिऩ् सॊत्तु ऎऩ्ऱु तॆळिन्दु इऩि अन्य सेषत्वम् स्वरूब विरुत्तमॆऩ्ऱु अदऩैप् परिहरिक्किऩ्ऱवराऩार्। इदऱ्‌कु मुऩ् पल काल् ताम् ऎम्बॆरुमाऩुक्कु तर्म पत्ऩियाऩ ऒरु पिराट्टि पिरिन्दु पडुगिऩ्ऱबडियिलेयिरुन्दु वरुन्दि अन्याबदेसमाग अरुळिच् चॆय्द आऴ्वार् इङ्गे स्वरूबज्ञाऩमुम् अऩुबवमुम् पॆऱ्‌ऱ प्रीदियिलाऴ्न्दु अन्याबदेसमागप् पेसुवदु ऎऩ्गिऱ विसेषमॊऩ्ऱु इङ्गु उण्डु। अदुबोल्-पत्ऩियागिप् पिरिन्दु पट्टरीदिगळ् कीऴे कूऱप् पॆऱ्‌ऱऩ; इङ्गे पत्ऩियावदऱ्‌कु मुऩ्ऩरे, &amp;lsquo;माऩिडवर्क्कॆऩ्ऱु पेच्चुप् पडिल् वाऴगिल्लेऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु आण्डाळ् मऱ्‌ऱॊरुवऩै मणन्दु कॊळ्वदै मऱुत्ताप्पोले वेऱॊरुवऩुक्कुत् तम्मैयाक्कक् कूडादॆऩ्ऱ उऱुदियोडिरुप्पदु तोऴिवायिलागत् तॆरिविक्कप्पडुगिऱदॆऩ्गिऱ विसेषमुम् कॊळ्ग। इदऩाल् विवाहम् सॆय्दु कॊण्डदऱ्‌काग सेषमायिरुप्पदॆऩ्गिऱ वण्णमिऩ्ऱि वेऱॊरुवऩ् सम्बन्दमेयागादॆऩ्ऱु अनादि पगवच्चेषत्वम् नऩ्गु तॆरिविक्कप्पट्टदाम्। आग रुक्मिणि तेवियार् कऩ्ऩिगै अवऩैये विरुम्बियिरुक्क, अदऩैयऱियामैयालुम्, अव्विदम् पोलुम् आऴ्वारॆऩ्ऱ ऎम्बॆरुमाऩ् पर्त्तावागै सम्बाविदमागादॆऩ्ऱ ऎण्णत्तालुम् वेऱॊरुवऩैत् तेडि मणम् नडत्तत् ताय्मुदलाऩार् मुडिवु सॆय्दिरुक्क, अदऩैक् कण्ड तोऴि। अवर्गळुक्किणङ्गिऩवळ् पोल् नडित्तु अवर्गळदु सॆयलैत् तडुक्क मुऩ् वन्दु पेसुगिऱ वण्णम् अमैन्ददु इत्तिरुवाय्मॊऴि। राज कऩ्ऩिक्कु स्वयंवरम् अमैत्ताल् अवळ् अदऱ्‌कु इसैन्दे इरुन्दु तऩक्कु इष्टमाऩवऩै अङ्गे वरिक्किऩ्ऱदु पोल् इवळ् ऎम्बॆरुमाऩै वरित्तुक् कॊळ्ळलामे ऎऩ्ऩवागादु। इन्द स्वयंवरत्तिल् मऩिदर्गळ् पोऩ्ऱ जीवर्गळ् ऒऩ्ऱु सेर्वार्गळेयल्लदु ऎम्बॆरुमाऩ् वाराऩे। ऎम्बॆरुमाऩै अवर्गळ् अऴैक्कवुम् अऱियार्गळे। तोऴि सॊल्लुमदैक् केट्ट पिऱगु कूड अवऩुक्कु नम् पॆण्णै मणन्दु कॊळ्ळ वेण्डुम् तगुदिगळ् उळ्ळऩवो ऎऩ् ऎऩ्ऱु विसारत्तिलिऴिगिऩ्ऱार्गळे अऩ्ऩै मुदलावाऩवर्गळ्। अप्पोदु तोऴि ऒव्वॊऩ्ऱाग मेऩ्मेल् मॊऴिन्दु वन्दु कऩ्ऩिक्कुळ्ळ नॆञ्जुऱुदियै नुवऩ्ऱऩ्ऱो अवर्गळै मऱुक्किऱाळ्। परदाऴ्वाऩ् राजावाग वेण्डुमॆऩ्ऱु कॊण्डु प्रजैगळ् सॆय्द वात्यगोषत्तै अवऩ् केट्टुक् कदऱिऩाप् पोले इवळुम् इवर्गळिऩ् सॆयलैक् कण्डाल् कदऱुवळ्। अङ्गु वसिष्ट्टादिगळ् परदऩुक्कु इणङ्गिऩदु पोल् इवर्गळ् तङ्गळ् पुत्तियै माऱ्‌ऱि इवळुक्कु इणङ्गमाट्टार्गळागैयाले इवळ् उयिरिऴन्दु विडुवळे ऎऩ्ऱञ्जि अवर्गळै विलक्कुगिऱाळ् तोऴि। इप्पडि मुदलिऩिऩ्ऱे पिऱरुक्कु सेषमागामलिरुक्कवेण्डुमॆऩ्ऱ तत्तुवम् इङ्गे उबदेसिक्कप्पडुगिऱदु - ऎम्बॆरुमाऩ् इवळुक्कु पर्त्तावाय् - मणमगऩागत् तगुन्दवऩॆऩ्बदै ऒव्वॊरु पासुरत्तिलुम् ऒव्वोर् अंसत्तैच् चॊल्लित्तोऴि विळक्कुगिऱाळ्। तिरुप्पुलियूरॆऩ्ऱ तिव्य तेसत्तिल् ऎऴुन्दरुळियिरुक्कुम् तिरुमालिऩिडम् पॆण् ईडुबट्टु विट्टाळागैयाले इऩि माऱ्‌ऱमुडियादु। अवऩुम् इवळुक्कु ऎल्ला अंसङ्गळिलुम् पॊरुन्दिऩ वण्णमिरुप्पदाले नीङ्गळुम् इवळै मऱुक्क योसिप्पदु तगादु पोलिरुक्किऩ्ऱदॆऩ्ऱ करुत्तुप्पडक् कूऱुगिऱाळाय्, अवर्गळुक्कुत् ताऩुम् इणङ्गिऩवळ्बोल् नडित्तु, ऎऩ्ऩ सॆय्वेऩ् इप्पडियिरुक्किऩ्ऱाळे ऎऩ्गिऱाळ्। मुदऱ्‌ पासुरत्तिल् वरऩुक्कु वेण्डुम् अवयव सौन्दर्यम् अवऩिडम् कूऱप् पडुगिऱदु&lt;br&gt;&#xA;१। करुमाणिक्कमलैमेल् मणित्तडन्दामरैक् काडुगळ्बोल्&lt;br&gt;&#xA;तिरुमार्वुवाय् कण्गैयुन्दिगालुडैयाडैगळ् सॆय्यबिराऩ्&lt;br&gt;&#xA;तिरुमालॆम्माऩ् सॆऴुनीर् वयल्गुट्टनाट्टुत् तिरुप्पुलिबूर्&lt;br&gt;&#xA;अरुमायऩ् पेरऩ्ऱिप्पेच्चिलऩ् अऩ्ऩैमीर्! इदऱ्‌कॆऩ् सॆय्गेऩो। (८६०)&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;करुमाणिक्कम् - करिय ऒळिवीसुम् माणिक्कत्तालाऩ&lt;br&gt;&#xA;मलैमेल् - मलैयिऩ् मेलिरुक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;मणि तडम्-सिऱन्द तडागत्तिल् विळङ्गुम्&lt;br&gt;&#xA;तामरै काडुगळ् पोल्-तामरैप् पूक्कळिऩ् परप्पुक्कळ् पोले&lt;br&gt;&#xA;सॆय्य- सिवन्दवैगळाऩ&lt;br&gt;&#xA;तिरु -पिराट्टियुम्&lt;br&gt;&#xA;मार्वु वाय्-मार्बु तिरुप्पवळम्&lt;br&gt;&#xA;कण् कै-तिरुक्कण्-तिरुक्कैत्तलम्&lt;br&gt;&#xA;उन्दि काल्-तिरुनाबि तिरुवडि&lt;br&gt;&#xA;उडै आडैगळ्-तिरुवरैयिलुळ्ळ पीदाम्बरम् ऎऩ्ऱ इवैगळुम् पॊरुन्दियवऩुम्&lt;br&gt;&#xA;पिराऩ् - परमोबगारगऩुम्&lt;br&gt;&#xA;तिरुमाल् – च्रिय : पदियुम्&lt;br&gt;&#xA;ऎम्माऩ्- नमक्कु स्वामियुम्&lt;br&gt;&#xA;सॆऴु नीर् वयल्- सॆऴुमैयाऩ नीर् निलङ्गळैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;कुट्ट नाडु-कुट्ट नाट्टैच् चेर्न्द&lt;br&gt;&#xA;तिरुप्पुलियूर्-तिरुप्पुलियूरॆऩ्ऱ तिव्य तेसत्तिलिरुप्पवऩुम्&lt;br&gt;&#xA;अरु मायऩ् – पॆऱवरिय वरऩाय् आच्चर्यऩुमाऩवऩिऩ्&lt;br&gt;&#xA;पेर् अऩ्ऱि - तिरुनामङ्गळैयल्लामल् वेऱु विषयमाऩ&lt;br&gt;&#xA;पेच्चु इलळ्-वार्त्तैयुडैयळागिऱाळल्लळ्&lt;br&gt;&#xA;अऩ्ऩैमीर् - ताय्मार्गळे!&lt;br&gt;&#xA;इदऱ्‌कु ऎऩ् सॆय्गेऩ्?-इदऩै माऱ्‌ऱ नाऩ् सॆय्यक्कूडियदॆऩ्ऩ?&lt;br&gt;&#xA;‘कन्या वरयदे रूबम्&amp;rsquo; ऎऩ्बार्गळे। पॆण् वरऩिऩ् रूबत्तिले कण् वैप्पदु वऴक्कमऩ्ऱे। इप्पडि इरुक्क इवळ् अन्दक् करुप्पऩै ऎप्पडि वरिक्किऩ्ऱऩळ् ऎऩ्ऱु नीङ्गळ् नुवऩ्ऱदैक् केट्टु नाऩुम् सॊल्लिप् पार्त्तेऩ्। अवळो, माणिक्कम् करिय ऒळि वीसुगिऩ्ऱदे; अदऱ्‌कु मदिप्पु मिगुमॆऩ्बदु तॆरियादो। आगैयाल् अवऩ् करुमैये ओर् अऴगागुम्। अदु निऱ्‌क अवऩैच् चिवप्पागवे सॊल्ललाम्। अवऩुडैय तिव्यावयवङ्गळॆल्लाम् पॆरुम्बालुम् सिवन्दवैये। वाय् कण् मुदलाऩवै सॆय्यवै। अदुबोल् तिरुमार्बुम् तिरुविऩ् सेर्क्कैयालुम् सिवन्द कवुत्तुवत्तिऩालुम् सिवन्दे विळङ्गुम्। तिरुवरैयिल् अणिन्द पीदाम्बरत्तिऩाल् तिरुवरैयिऩिऩ्ऱु तिरुवडिवरै सिवप्पे तोऩ्ऱुम्। अऴगिल्लामऱ्‌ पोऩालुम् अवऩे अऩैवर्क्कुम् पदियाग वेण्डियिरुक्क इप्पडि अऴगु पॊरुन्दिरुक्कत् तऩ्ऩै यिसैन्ददुम् अदु मूलमागवुम् पलरै वसप्पडुत्त वेण्डुमॆऩ्ऱ उबगार पुत्तियिऩालेये। अत्तगैय पिराऩिऩ् करुमै अऴगऱ्‌ऱ करुमैयागुमो? अन्दच् चिवन्द अवयङ्गळैयॆल्लाम् नोक्कुम्बोदु माणिक्क मलैमेलुळ्ळ सॆन्दामरैक्काडॆऩ्ऱे पुत्तियुण्डागिऩ्ऱदु। सॆय्याळाऩ तिरुवे अवऩ् अऴगिलीडुबट्टबिऱगुत् तिरुमालाऩ अवऩदु अऴगिल् सन्देगप्पडुवारिरुप्परो? अवऩ् नमक्कुमागैयाले नम् पॆण्णै मणन्दु कॊळ्ळवे तिरुप्पुलियूर् तिव्य तेसत्तिल् विळङ्गुगिऩ्ऱाऩ्। ऎल्लोरैयुम् पोल् इवऩै निऩैक्कलागादु। इवऩ् अरिय वरऩ्, आच्चर्यमाऩवऩ्-ऎऩ्ऱॆल्लाम् अऱिन्दु सॊल्लुगिऩ्ऱाळाय् वेऱु वार्त्तै यॆडुक्कवॊट्टादबडि सॆय्गिऱाळे। इवळैत् तिरुत्त ऎऩ्ऩालागविल्लैये; नाऩ् ऎऩ्सॆय्वेऩ्। अवळ् सॊल्वदॆल्लाम् सरियागवे इरुप्पदाल् मऱुत्तुच् चॊल्ल ऎऩ्ऩालागविल्लैये। आगैयाल् अऴगु निऱैन्दवऩैये आसैप् पट्टिरुक्किऱाळॆऩ्ऱु नामे तॆळियवेण्डुमॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;मणित्तडन्दामरै। तडमावदु तडागम्। तड-विसालमाऩ ऎऩ्ऱ पॊरुळ् उरैत्तऩर् उरैगारर्। करुमाणिक्कमलैयॆऩ्ऱ उबमाऩत्तिऱ्‌कु उबमेयमागिऱाऩ् तिरुमाल्। तामरैक्काडुगळुक्कु तिरुमार्बु मुदलिय अवयङ्गळ् उबमेयङ्गळागिऩ्ऱऩ। तडागमॆऩ्ऱ उबमाऩमॊऩ्ऱैच् चॊऩ्ऩाल् अदऱ्‌कु उबमेयमॊऩ्ऱु मेले कूऱप्पडविल्लैये। आगैयाल् तड ऎऩ्बदु विसालमाऩ ऎऩ्ऱ पॊरुळदाग इङ्गु पॊरुन्दुमॆऩ्ऱु अवर्गरुत्तागलाम्। मऱ्‌ऱ ऎल्लोरुम् तडम् तडागमॆऩ्ऱे उरैत्तऩर्। तिरुमालिऩ् तिरुमेऩियिऩ् पूर्णलावण्यत्तैत् तडागत्तिऱ्‌कु उबमेयमागक् करुदिऩर् ऎऩ्ऩलाम्। तिरु मार्वु। तिरुविऩाल् मार्वु सिवप्पागिऱदॆऩत् तॆरिविक्कत् तिरु ऎऩ्ऱ सॊल्लाम्। अल्लदु मार्वु मुदल् आडैयॆऩ्ऱ वरैयिलाऩ ऎल्लावऱ्‌ऱिऱ्‌कुम् विसेषणमाय् मेऩ्मैयॆऩ्ऱ पॊरुळ् कूऱुवदाम्। मार्वु मुदलाऩवै यॆल्लाम् सेर्न्दु पलवागिऩ्ऱबडियाल् उडैगळ् ऎऩ्ऱु कडैच् चॊल्लिल् पऩ्मैयॆऩ्ग। आडैगळ् सॆय्य-तामरैक्काडुगळ् पोऩ्ऱ मार्वु मुदलाऩवऱ्‌ऱाल् सिवन्दवऩाऩ पिराऩॆऩवुम् उरैप्पदाम्। कुट्टनाडु। सोऴनाट्टैच्चेर्न्द तिरुच्चिऱुबुलियूरैक् कॊळ्ळामै व्यक्तमागैक्काग कुट्टनाडॆऩ्ऱदाम्। कुट्टनाडु मलैनाट्टैच् चेर्न्ददाम्। ऎम्माऩ्, अम्माऩॆऩ्ऩामे ऎम्माऩॆऩ्ऱु कूऱुम् तोऴियाऩवळ्, पॆण्मट्टुमऩ्ऱि नामुम् कौरविक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु कुऱिक्किऱाळ्। अरुमायऩ् ऎऩ्ऱ विडत्तिले अरु ऎऩ्बदुम्, इन्द वरऩ् तुर्लबऩागैयाले विडलागादॆऩ्बदै यऱिविक्कुम्। अरुमैयाऩ मायैयै उडैय ऩॆऩ्ऱुमाम्।&lt;br&gt;&#xA;पेरऩ्ऱि ऎऩ्बदऱ्‌कु इन्द अर्च्चैयिऩ् पेरऩ्ऱि परव्यूह विबवङ्गळुक् केयाऩ तिरुनामङ्गळैच् चॊल्लुगिऱिलळ् ऎऩ्ऱु इ-पडियिलुम् ईट्टिलुम् उरैयाम्। मेले, &amp;lsquo;मूवुलगुण्डुमिऴ् तेवबिराऩ्&amp;rsquo;, &amp;lsquo;मूवुलगाळि&amp;rsquo;, &amp;lsquo;सॆऴुनीर् निऱक् कण्णबिराऩ्&amp;rsquo; &amp;lsquo;पडवर वणैयाऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱॆल्लाम् सॊल्वदाल् ऎम्बॆरुमाऩैत् तविर्त्तु वेऱॊरुवऩ् पेरै यॆऩ्ऱवळवे पोदुमागिलुम् इप्पडियुरैत्तदु वेऱॊरु जीवऩ् पेरैच् चॊल्लामै कैमुदिगन्यायसित्तमॆऩ्ऱ करुत्तालाम्। मऱ्‌ऱ अर्च्चैयिऩ् पॆयरैक्कूड कॊळ्गिऱाळल्लळॆऩ्ऩलुम् सेर्त्तुक्कॊळ्ळलाम्।&lt;br&gt;&#xA;कुट्टनाट्टुत्तिरुप्पुलियूर् तिरुप्पुलियूरिलुळ्ळ अबिमाऩत्ताले अदऩ् नाट्टैयुम् पुगऴ्न्दु पेसुगिऱाळ्। इन्द ऐच्वर्यत्तिऱ्‌कु ईडागादु मऱ्‌ऱ ऐच्वर्य मॆऩ्ऱुम् इवऩ् तिरुमेऩियऴगिऩ् सेर्क्कैयाले नाडे सॆऴुनीर् वयलागिऱबडियाल् इवऩदु अऴगु वर्णित्तु माळादॆऩ्ऱुम् करुदिऩबडि। आग अरु ऎऩ्बदु तिरुप्पुलियूर् तविर वेऱिडत्तिऱ्‌कु इन्द मूर्त्ति यरियदागिऱदॆऩ्ऱु इदऩैक् कॊण्डाडिऩदुमाम्। अरुमायऩ्बेर्। मायप्पिराऩॆऩ्ऱु अङ्गु ऎम्बॆरु माऩिऩ् तिरुनाममाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>८० पत्ताम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/08/10_pattAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/08/10_pattAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।८।१०।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;८-१०। नॆडुमाऱ्‌कडिमै।&lt;br&gt;&#xA;तिरुमालऩ्ऱि मऱ्‌ऱॊरुवरुक्कु सेषऩागामलिरुक्क वेण्डुमॆऩ्बदु कीऴे कूऱप्पॆऱ्‌ऱदु। इदऩाल् पागवदर्गळुक्कुम् सेषऩागै तगादॆऩ्ऱु निऩैक्क लागुम्। अदु तवऱु। अवऩिडम्बोल् अवऩदु पक्तर्गळिडम् सेषव्रुत्ति अवसियमागुम्। अवऩैविड अवऩ् पक्तर्गळिडम् अदिग पक्तियुडऩुम् इरुक्क वेण्डुम्। &amp;lsquo;मम मत्पक्तबक्तेषु प्रीदिरप्यदिगा पवेत्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि, तऩ्ऩिडम् पक्तर्गळायिरुप्पारिडत्तिऱ्‌ काट्टिलुम् पक्तबक्तर्गळिडत्तिले ऎम्बॆरुमाऩ् अऩ्बु अदिगम् वैक्किऱाऩागैयाले पगवत् कैङ्गर्यत्तैविड पागवदगैङ्गर्यमे पॆरिदागुम्। पयिलुञ् जुडरॊळियिल् पागवदर्गळुम् सेषिगळ् ऎऩ्ऱु तॆळिन्दोम्। इङ्गे सेष विरुत्तियाऩ कैङ्गर्यम् अवर्गळ् विषयत्तिल् नमक्कु परमबुरुषार्त्तमामॆऩ्ऱु तॆरिविक्कप्पडुगिऱदु। सत्रुक्नाऴ्वाऩ् पॆरुमाळै विट्टु परदाऴ्वाऩिऩ् कैङ्गर्यत्तैये पॆरिदागक् कॊण्डिरुन्दमैयिऩिऩ्ऱे पागवद कैङ्गर्यम् पॆरिदॆऩ्ऱु नाम् तॆळियलाम्। &amp;lsquo;कुणैर्दास्य मुबागद:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ इळैयबॆरुमाळुक्कुप् पॆरुमाळिडत्तिल् ईडुबाडु अदिगम्। अवऩ् तिरुमेऩियऴगुम् नडैयऴगुम् कण्डु तिगैत्तु निऱ्‌पर् इळैयबॆरुमाळ्। अदऩालेये &amp;lsquo;रामे प्रमादम् मा कार्षी: पुत्र प्रादरि कच्चदि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सुमित्रै अवरुक्कु उबदेसित्तऩळ्। अत्तऩ्मैयिऩ्ऱि अन्द पॆरुमाळिडम् ईडुबट्टिरुप्पवरॆऩ्गिऱ कारणत्तिऩालेये परदाऴ्वाऩैये ऎल्लामागक् कॊण्ड सत्रुक्ऩऩै &amp;lsquo;कच्चदा मादुलगुलम् परदेऩ तदाऩग&amp;quot; ऎऩ्ऱु अनगऩॆऩ्ऱर् वाल्मीगि। आगैयाल् इव्वुलगिल् पगवाऩुक्कुत् तॊण्डराऩवर्गळिऩ् परम्बरैक्कुत् तॊण्डु सॆय्वदऱ्‌कु मेम्बट्ट पुरुषार्त्तमे किडैयादु। ऎत्तगैय ऐच्वर्यमुम् कैवल्यमुम् पगवत् कैङ्गर्यमुम् ऎल्लाम् इदऱ्‌कु ईडागा ऎऩ्ऱु इङ्गु अरुळिच्चॆय्गिऩर्। इदऩाल् प्रणवत्तिल् वेऱॊरुवऩुक्कु सेषऩागेऩ् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩदै विवरित्त नमस्सुक्कु पागवदर्गळ् नीङ्गलाग मऱ्‌ऱवरुक्कु सेषऩाऩगै कूडादॆऩ्बदिले मुडिवु। अदऩाले &amp;ldquo;उऩ् तिरुवॆट्टॆऴुत्तुम् कऱ्‌ऱु नाऩ् उऱ्‌ऱदुम् उऩ्ऩडियार्क्कडिमै&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु निष्कर्षित्तार्। पेसुवारडियारॆन्दमै विऱ्‌कवुम् पॆऱुवार्गळे, &amp;ldquo;मऱ्‌ऱुमोर् तॆय्वमुळदॆऩ्ऱिरुप् पारोडॊऱ्‌ऱिलेऩ् उऱ्‌ऱदुम् उऩ्ऩडियार्क्कडिमै” &amp;lsquo;अनन्यदेवदाये येमत्पक्तजऩप्रिया: १ मामेव सरणम् प्राप्तास्तेदीव तयिदा मम&amp;rsquo; ऎऩ्ऱाऱ्‌ पोऩ्ऱ वसऩङ्गळै निऩैक्क मुदलिल् मूवुलगिऩ् आळ्गै वॆगुदरमाग नेर्त्तालुम् अडियारडिमैक्काग अदऩैयुम् विडवेण्डुमॆऩ्ऱु नाऩ् सॊल्ल वेण्डुमो ऎऩ्गिऱर्-&lt;br&gt;&#xA;१ नॆडुमाऱ्‌कडिमै सॆय्वेऩ्बोल् अवऩैक्करुद, वञ्जित्तुत्&lt;br&gt;&#xA;तडुमाऱ्‌ऱऱ्‌ऱ तीक्कदिगळ् मुऱ्‌ऱुन्दविर्न्दसदिर् निऩैन्दाल्&lt;br&gt;&#xA;कॊडुमाविऩैयेऩ् अवऩडियारडिये कूडुमिदुवल्लाल्&lt;br&gt;&#xA;विडुमाऱॆऩ्बदॆऩ् अन्दो! वियऩ्मूवुलगु पॆऱिऩुमे। (८७२)&lt;br&gt;&#xA;तडुमाऱु अऱ्‌ऱ-तडैयिऩ्ऱि पलिक्किऩ्ऱऩवाऩ&lt;br&gt;&#xA;ती कदिगळ्- ऎऩ् कॊडिय विऩैगळ्&lt;br&gt;&#xA;नॆडुमाऱ्‌कु = मिक्क वियामोहमुडैय ऎम्बॆरुमाऩुक्कु&lt;br&gt;&#xA;अडिमै सॆय्वऩ् पोल् - तास्यत्तै नाऩ् सॆय्गिऱवऩ् पोल् अबिनयत्तु&lt;br&gt;&#xA;अवऩै करुद - अबिनयत्तिऱ्‌काग अवऩै निऩैत्तदे कारणमाग&lt;br&gt;&#xA;वञ्जित्तु- ऎऩक्कुत् तॆरियामले&lt;br&gt;&#xA;मुऱ्‌ऱुम् तविर्न्द – वासऩै अवित्यै ऎऩ्ऱ कारणङ्गळोडे ऎऩ्ऩै विट्टॊऴिन्दऩ ऎऩ्ऱदाऩ&lt;br&gt;&#xA;सदिर् निऩैत्ताल्- नॆडुमालै निऩैप्पदालाऩ मेऩ्मैयै आराय्न्दु पार्त्ताल्&lt;br&gt;&#xA;कॊडु मा विऩैयेऩ् –उडऩे पलिक्कवाऩ पॆरिय पाबङ्गळैयुडैय नाऩुम्&lt;br&gt;&#xA;अवऩ् अडियार् - पॆऱमाट्टाद अऩैदु तॊण्डर्गळिऩ्&lt;br&gt;&#xA;अडि ए - तिरुवडिगळैये&lt;br&gt;&#xA;कूडुम् इदु अल्लाल् -कूडवागुमॆऩ्बदेयऩ्ऱि&lt;br&gt;&#xA;वियऩ्- अऱ्‌पुदमाऩ&lt;br&gt;&#xA;मूउलगु - मूऩ्ऱु उलगङ्गळैयुम्&lt;br&gt;&#xA;पॆऱिऩ् - आगुम्बडियाऩ ऐर्वर्यम् पॆऱलाऩालुम्&lt;br&gt;&#xA;विडुम् आऱु ऎऩ्बदु - अवऩडियार् अडियै विडुवदॆऩ्बदु&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्? - एऩो?&lt;br&gt;&#xA;अन्दो! - ईडागाददै ईडाक्किप् पेसुवदु मिक्क वरुत्तमाम्&lt;br&gt;&#xA;उण्मैयिल् अडिमै सॆय्यामऱ्‌ पोऩालुम् सॆय्गिऱवर्बोले ऎऩ्ऩै नाऩ् अबिनयित्ताल् अव्वळविले-अन्द अबिनयत्तिऱ्‌काग अवै निऩैत्त मट्टिलेये अवऩ् ऎऩ्ऩिडम् वैत्त वियामोहत्तिऱ्‌कु अळवेयिल्लै। ऎऩदु तीक्कदिगळ् तङ्गळुक्कु ऒरु तडैयुमिल्लैयॆऩ्ऱु ऎऩ्ऩै नऩ्ऱाग नविय निऩैत्तिरुन्दऩ। नाऩुम् अवऱ्‌ऱिल् पुण्यङ्गळाऩ तीक्कदिगळै - नऱ्‌पलऩैयळिप्पऩवाग निऩैत्तु, विडामलिरुन्देऩ् पाबङ्गळाऩ तीक्कदिगळै। अवऱ्‌ऱाल् वरुम् नरगादि पलऩ्गळाम् तीक्कदिगळै अलट्चियम् सॆय्दु ताऱ्‌कालिग सुगाबासत्तिऱ्‌काग मेऩ्मेल् सॆय्वदागवे इरुन्देऩ्। अवऱ्‌ऱै विलक्क निऩैक्कवे प्रसक्तियिल्लै। अप्पडियिरुक्क अवैयॆल्लाम् ऎऩ्ऩै वञ्जित्तु ऎऩक्कुत् तॆरियामले पोऩ इडम् तॆरियादबडि पोयिऩ। इप्पडियाक्कुम् सदिर् अवऩैक् करुदिऩदऱ्‌कु उण्डॆऩ्बदै नाऩ् कण्डबिऱगु ऎव्वळवु पाबियाऩालुम् ऎऩक्कु अवऩडियारडिमैयुम् कूडुमॆऩ्बदिल् संसयमे यिल्लै। सिलर् निऩैक्कलाम् - तीक्कदिगळ् ऒऴिवदु वेण्डप्पडलाम्। इन्द्रादिगळ् अऩुबविक्कुम् ऐच्वर्यत्तिऱ्‌कुम् मेलाग &amp;lsquo;पुरुषस्सादिदैवदम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु कीदैयिल् कूऱप्पॆऱ्‌ऱ मेऩ्मैयाऩ ऐच्वर्यत्तै अवऩ् मूलमे पॆऱ्‌ऱु मूवुलगैयुम् आळ्वदु तगुमे। इदऩै विट्टु ऎदऱ्‌काग अडिमैयै, अदिलुम् अडियारडिमैयै वेण्डुगिऱदॆऩ्ऱवाऱु। इप्पडि सिलर् निऩैप्पदुम्, इदऱ्‌काग अडिमैयै विडलागादॆऩ्ऱु नाऩ् अदऩ् एऱ्‌ऱत्तै ऎडुत्तुच्चॊल्वदुम् एऩ् एऱ्‌पडुगिऱादो? मिगवुयर्न्द अडिमैयोडु इन्द ऐच्वर्यत्तै ईडाक्कियो, इदै विड ऐच्वर्यत्तैये मेम्बट्टदागवो निऩैप्पारुक्कु मऱुमॊऴि सॊल्लुम्बडियाऩ महाबाबम् ऎऩक्कु नेर्न्ददै निऩैक्कुम्बोदु मिगवुम् वरुन्दुगिऱेऩ्। ऎल्ला तीक्कदिगळैयुम् तॊलैक्कुमवऩ् इदैयेऩ् तॊलैक्कामऱ्‌ पोऩाऩ्, अन्दो! वियऩ्मूवुलगु पॆऱुदलैये विडवेण्डुम्। अडिमैयै विडलागादॆऩ्ऱु अदऩ् सुवैयऱिन्दार् ऎळिदिल् अऱिवर्। इऩि मूवुलगु पॆऱ्‌ऱु अन्द ऐच्वर्यत्तै अडियारडिमैयिल् उबयोगित्तालॆऩ्ऩ ऎऩिल्, उबयोगिक्कलाम्। आगिलुम् ऐच्वर्यम् पॊल्लाददागैयाल् ऎङ्गे वीऴ्त्ति विडुमो ऎऩ्ऱञ्जवेण्डियदागिऱदु। कुलसेगराऴ्वारैप् पोलवुम् जनगादिगळैप् पोलवुम् ऐच्वर्यत्तैप् पयऩ्बडुत्तक् कूडिल् कूडुग। ऎप्पडियुम् अडियारडियै-अवर्गळुक्कु अडिमैयै विडुमाऱॆऩ्बदॆऩ्? अडिमै मुक्कियम्। ऐच्वर्यम् विडप्पडलाम्। विडामलिरुन्दालुम् इरुक्क। ऐच्वर्यम् सिलरुक्कु अळित्तालुम् नॆडुमाल् अडियारडिमैयै विलक्कमाट्टाऩ् ऎऩ्ऱु अवऩ् सदिरैयाराय्न्दु अऱिन्देऩ्। अवऩुक्कुम् अडियारुक्कुम् अडिमैसॆय्वदु नियायमायिरुक्क अडियारडिमैयै अलट्च्यंसॆय्दु अवऩडिमैयिलिऴिन्दु अदैयुम्, पार्क्किऱवर्गळै वञ्जित्तुम् ऎम्बॆरुमाऩैक्कूड वञ्जित्तुविट्टदाग निऩैत्तुम् अबिनयमागच् चॆय्य मुऩ् वन्दु अदऱ्‌काग अवऩैक् करुदिऩेऩ्। अवऩो तऩक्कुच्चॆय्युम् अडिमै अबिनयमागवेयिरुक्कट्टुम्। अडियारुक्कु अडिमैयै मऩप्पूर्वमागच् चॆय् ऎऩ्ऱु ऎऩ्ऩैत् तिरुत्तियरुळुगिऩ्ऱाऩाय् अदऱ्‌कुत् तडैयाऩ तीक्कदिगळैयॆल्लाम् तॊलैत् तॊऴित्ताऩ्। कॊडुमा विऩैयेऩायिरुन्द ऎऩक्कु इप्पोदु इन् निलै वन्ददु नॆडुमालिऩ् नीर्मैयाले। इऩि नाऩ् अदै विडुमाऱॆऩ्बदॆऩ् ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;वञ्जित्तु ऎऩ्बदु मेले सेरुम्। कीऴे सॆय्वेऩ्बोल् ऎऩ्ऱ विडत्तिलुम् सेर्प्पर्। अप्पोदु पार्प्पोरै वञ्जित्तु, अल्लदु अवऩैये वञ्जित्तु ऎऩ्ऱदाम्। &amp;lsquo;उळ्ळत्ते उऱैयुम् मालै उळ्ळुवाऩुणर्वॊऩ्ऱिल्लाक् कळ्ळत्तेऩ् नाऩुम् तॊण्डाय्त् तॊण्डुक्के कोलम् पूण्डु,&amp;rdquo; (तिरुमालै ३४) ऎऩ्ऱदु काण्ग। सॆय्वेऩ्बोल्। पोल् ऎऩ्बदु अबिनयत्तैक् कुऱिक्कुम्। अल्लदु सॆय्यामल् इच्चित्तु मट्टुमिरुन्ददैक् कुऱिक्कुम्। तडुमाऱ्‌ऱऱ्‌ऱ। पलऩ् अळिक्कच् चित्तमायिरुन्द, तविर्न्द ऎऩ्बदै विऩैमुऱ्‌ऱाक्कि तीक्कदिगळ् तविर्न्दऩ ऎऩ उरैप्पर्। उरैगारर् करुदियबडि सदिर् ऎऩ्बदऱ्‌कु विसेषणमे यागलाम्। कॊडु ऎऩ्बदु उडऩे पलिक्कुम् निलैयैक् कुऱिक्कुम्। कॊडु माविऩैयेऩ् ऎऩ्ऱु अडियारडिमै पॆऱ्‌ऱ तम्मै एऩ् इगऴ्न्दु कॊळ्ळुगिऱारॆऩ्ऩिल्, अव् वडिमैक्कुम् मूवुलगु पेऱ्‌ऱुक्कुम् तारदम्यम्-एऱ्‌ऱत्ताऴ्वु विसारिक्कुम्बडियाऩ तुर्त्तसैयैक् करुदि यॆऩ्बर्। इदु अन्दो ऎऩ्ऱदालुम् किडैक्कुम्। आगैयाल् कॊडुमाविऩैयेऩागिलुम् सदिरै निऩैक्कुम् पोदु अडियारडि कूडवादिल् उऱुदियुळदॆऩ्ऱऱिविक्क इच्चॊल् ऎऩ्ऩलाम्। इऩि, आगरत्तिल् इङ्गे इच्चॊल्लुक्कु इन्दक् करुत्तैक् कूऱामल् मेऱ्‌ पासुरत्तिले पावियेऩुक्कु ऎऩ्ऱ विडत्तिलेये इक्करुत्तै वॆळियिडुवदाल् इङ्गे इदऱ्‌कु वेऱु करुत्तुक् करुदप्पॆऱ्‌ऱदागलाम्। ऐच्वर्यादि पलऩ्गळैप् पॆरिय पेऱाग निऩैत्तु अडियारडिमैयै विडुवदॆऩ्बदु कॊडुमाविऩैयेऩाऩ ऎऩक्कागुमो, पाक्य सालिगळाऩ उङ्गळुक्कामॆऩ्ऱु परिहासोक्तियाम्। इदै ऎल्लाप् पासुरङ् गळिल् कॊळ्वदुमाम्। कॊडुमाविऩैयेऩाऩबडियाले ऎऩक्कु मिगवुम् तुर्लबमाऩ अडियारडिमै कूडियिरुक्क इदै मूवुलगु पॆऱ्‌ऱदऱ्‌काग विडुगै उसिदमे ऎऩवुम् उरैयाम्। इप्पडि मेऱ्‌पासुरत्तिलुमाम्। विडुमाऱॆऩ्ऱ विडत्तिलुम् अडियारडि ऎऩ्बदु सेर्गिऩ्ऱदॆऩ्ग। मऱ्‌ऱ पदस्वारस्य विवरङ्गळ् पॊऴिप्पुरैयिलेयुळ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
