<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;उत्तमूर्-वीरराघवः on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/uttamUr-vIrarAghavaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;उत्तमूर्-वीरराघवः on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/uttamUr-vIrarAghavaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ कण्णिनुण्सिऱुत्ताम्बु व्याक्यानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/uttamUr-vIrarAghavaH/01_kaNNinuNsi.RhuttAmbu_vyAkyAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/uttamUr-vIrarAghavaH/01_kaNNinuNsi.RhuttAmbu_vyAkyAnam/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;श्रीरङ्गरामाऩुज महादेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;मदुरगवियाऴ्वार् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;प्रबन्दरक्षै&lt;br&gt;&#xA;कण्णिनुण् सिऱुत्ताम्बु।&lt;br&gt;&#xA;ऎङ्गेयो इरुन्द मदुरगवियाऴ्वार् नम्माऴ्वारैक् किट्टिप् पुगऴ्न्दु इऩ्बुऱ्‌ऱदै मुदलिल् इयम्बियरुळुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;१। कण्णिनुण् सिऱुत्ताम्बिऩाल् कट्टुण्णप्&lt;br&gt;&#xA;पण्णिय पॆरुमायऩ्, ऎऩ्ऩप्पऩिल्&lt;br&gt;&#xA;नण्णित् तॆऩ्गुरुगूर् नम्बियॆऩ्ऱक्काल्&lt;br&gt;&#xA;अण्णिक्कुममुदूऱु मॆऩ्ऩावुक्के।&lt;br&gt;&#xA;कण्णि नुण् - मुडिगळैयुडैयदुम् नुट्पमाऩदुम्&lt;br&gt;&#xA;सिऱु ताम्बिऩाल् - नीट्टमिल्लाददुमाऩ कयिऱ्‌ऱाल्&lt;br&gt;&#xA;कट्टु उण्ण - ताऩे कट्टप्पडुम्बडि&lt;br&gt;&#xA;पण्णि - तऩ्ऩैच् चॆय्दुगॊण्ड&lt;br&gt;&#xA;पॆरु मायऩ् - पॆरिय मायैयुडैयऩुम्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् अप्पऩिल् - ऎऩक्कु स्वामियुमाऩ कण्णबिराऩिडमिरुन्दु&lt;br&gt;&#xA;नण्णि - नॆरुङ्गि वन्दु&lt;br&gt;&#xA;तॆऩ्गुरुगूर् नम्बि - अऴगिय तिरुक्कुरुगूरिऱ्‌ऱोऩ्ऱिय कल्याणगुण पूर्णर्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऱक्काल् - ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩ तक्कणमे&lt;br&gt;&#xA;अण्णिक्कुम् - तित्तिक्कुम्;&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् नावुक्कु ए - ऎऩदु नाक्कुक्के&lt;br&gt;&#xA;अमुदु ऊऱुम् - अमिरुद ऊऱ्‌ऱुप्पॆरुगुम्।&lt;br&gt;&#xA;उलगिल् क्षुत्र प्रबुक्कळै अणुगि इम्मैयिऩ्बत्तिल् ईडुबट्टवरे पॆरुम्बालुमिरुप्पवर्। इत्तुडऩ् मऱुमैयिल् पल प्राक्रुदसुगङ्गळुक्काग तेवदान्दरङ्गळैप् पऱ्‌ऱुबवर् पलरुम् उळर्। तेवदासार्व पौमऩाऩ तिरुमालैत् तॆळिन्दु तॊऴुदु तमक्कु वेण्डुमवऱ्‌ऱैप् पॆऱुम् पॆरियोरुम् सिलर् इरुप्पार्। अवऩुडैय परत्वम्, सौलप्यम्, सौसील्य मॆल्लावऱ्‌ऱैयुम् सॆव्वऩे अऱिन्दु अवऩै प्राबगमागवुम् प्राप्यमागवुम् पऱ्‌ऱुम् परमैगान्दिगळाऩ पक्तर्गळुम् प्रबन्नर्गळुम् कूड सिऱ्‌सिल इडङ्गळिल् काणप्पडुवर्। याऩुम् अन्निलैयिले इरुक्क विरुम्बि ऎङ्गुम् अलैन्देऩ्। मुडिविल् तिरुक्कुरुगूर् नम्बिगळे ऎऩक्कु इङ्गुम् पोक्यराऩार्। इदऩाल् ऎम्बॆरुमाऩैप् पऱ्‌ऱि सास्त्रङ्गळिऱ्‌ सॊल्लियुळ्ळ पॆरुमैयै याऩऱियादवऩ् ऎऩ्ऩवेण्डा। सर्वदेवदा सार्वबौमऩवऩ्, ऎल्लोरुक्कुम् पोले ऎऩक्कुम् स्वामिये। अवऩुक्कुळ्ळ परत्वत्तिऱ्‌कु मेलाऩ परत्वमिल्लै ऎऩ्ऱदुबोल्, अवऩुडैय सौलप्य सौसील्यङ्गळुक्कु इणैयाऩ सौलप्यादिगळ् यारुक्कुमिल्लै। पारुङ्गळ्।-अवऩ् उलगिऩ् स्रुष्टि स्तिदि सम्हारङ्गळुक्कुक् कारणमाऩ मायै उडैयऩ्, आऩदाल् मायऩॆऩप्पडुगिऱाऩ्। अन्द मायैयैप् पोल् तऩ्ऩै उलगिल् ताऩे तऩ् स्वबावत्तिऱ्‌कुच् चिऱिदुम् माऱुदल् नेरादबडि अवदरिप्पिक्क आच्चरियमाऩ सङ्गल्प्पमाम् मायैयुमुडैयवऩ्। अवदरित्त इडत्तिल् अऩेग अगडिदगडनासक्तियैक् काण्बिप्पदोडु अऱ्‌पुदमाऩ सौलप्यत्तैयुम् काट्टुम् मायैयु मुळदु।&lt;br&gt;&#xA;इन्द मायैयिल् ताय् तऩ्ऩैक् कट्टिवैक्कुम्बडि सॆय्दुगॊण्ड मायैक्कु मेलाऩ मायैये किडैया तॆऩ्ऩलाम्। &amp;lsquo;उऴन्दाळ् (नॆय्यैच् चेगरिक्क मिक्क प्रयासम् कॊण्डवळ्) नऱुनॆय् ऒरो तडावुण्ण इऴन्दाळ् ऎरिविऩाल् ईर्त्तु ऎऴिल् मत्तिऩ् पऴन्दाम्बालोच्चप्&lt;br&gt;&#xA;पयत्ताल्&amp;rsquo; तवऴ्गिऩ्ऱवऩ्, सेरियिलुळ्ळ कयिऱुगळै यॆल्लाम् तऩ्ऩैक् कट्टवागादबडि तुण्डुदुण्डाक्किऩवऩ्, &amp;ldquo;तॊडुवेसॆय्दु इळवाय्च्चियर् कण्णिऩुळ् विडवेसॆय्दु विऴिक्कुम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; इवऩुडैय सेष्टैगळैक् कण्डु पॊऱुक्कमाट्टादे कट्टिबोड निऩैत्तुक् कयिऱुगळैक् कॊणर्न्दु ऒऩ्ऱोडॊऩ्ऱाग ऎल्लाम् सेर्त्तु मुडिगळैप् पोट्टुक् कट्टिऩाल्, तऩ् इडैयिल् ऎट्टम् पोदादबडिये सॆय्दुवन्दु, &amp;lsquo;उडलैयुम् उरलैयुम् कुऱैक्कमुडियादु। कयिऱ्‌ऱैयुम् नीट्टगिल्लेऩ्। विट्टुप्पोऩालो मीण्डुम् अगप्पडाऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु कडैसियिल् अवळ् कून्दल् अविऴक् कैगळ् कुलैक्क वियर्वै पॆरुगप् पडुम् प्रयासत्तैप् पार्त्तु मऩम् इळगि अम्मुडिगळोडु नुट्पमाय्च् चिऱिदुमाऩ अक् कयिऱ्‌ऱालेये कट्टक् कूडुमाऱु मिगक् कुऱुगिऩवऩ्बोलिरुन्दाऩ्। उऱुदियागक् कट्टिमुडियुम्बोदु मुडिगळ् उऱुत्तुवदैयुम्, नुट्पमायिरुप्पदाले वयिऱ्‌ऱिल् अऴुन्दुवदाल् वरुम् पादैयैयुम् पॊऱुत्तु इरङ्गिये इरुन्दाऩ्। ऎल्लाक् कयिऱु कळैयुम् सेर्त्तुम् पोदादबोदु अवऩुडैय इडै ऎव्वळविल् इरुन्ददो कट्टुण्डबोदुम् अदु अव्वळविलेये ताऩिरुन्ददु। इह्दॆऩ्ऩ मायै? एऩ् इवऩ् अवळुक्कु पव्यप्पडवेण्डुम्? मुदलिल् ऎदऱ्‌कुक् कळवु सॆय्य वेण्डुम्? तायिऩिडम् सीऱियिरुप्पदु सिऱुबिळ्ळैक्कु इयऱ्‌कैयायिरुक्क तिरुप्पवळत्तै नॆळित्तुक्कॊण्डु अऴुदु निऱ्‌पदॆऩ्ऩे? &amp;ldquo;मुऴुदुम् वॆण्णॆयळैन्दु तॊट्टुण्णुम् मुगिऴिळञ्जिऱुत् तामरैक्कैयुम् ऎऴिल् कॊळ् ताम्बुगॊण्डडिप्पदऱ्‌कु ऎळ्गुनिलैयुम् वॆण्दयिर्दोय्न्द सॆव्वायुम् अऴुगैयुम् अञ्जिनोक्कुम् अन्नोक्कुम् अणिगॊळ् सिऱुवाय् नॆळिप्पदुवुम् तॊऴुगैयुम् इवैगण्ड असोदै तॊल्लै इऩ्बत्तु इऱुदि कण्डाळे&amp;rdquo; इदऱ्‌कु मेऱ्‌पड इऩ्बमूट्ट वऴियुण्डो? उदरत्तिलुम् कट्टि उरलिलुम् कट्टि, यदि शक्नोति गच्छ त्वमतिचञ्चलचेष्टेत! ऎऩ्ऱु इऩिप् पो पार्प्पोम् ऎऩ अहङ्गरित्तुच् चॊऩ्ऩाळे। इदऩालऩ्ऱो नम्माऴ्वारुम्, &amp;lsquo;ऎत्तिऱम् उरलिऩोडिणैन्दु इरुन्देङ्गिय ऎळिवे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु निऩैत्तु आऱुमादम् मोहित्तुक् किडन्ददु। &amp;lsquo;पिऱन्दवाऱुम् वळर्न्दवाऱुम्’ ऎऩ्ऱु पिऩ्ऩुम् आऱुमादम् मोहित्तिरुन्दारे। &amp;ldquo;पशवः पाशिताः पूर्वं परमेण स्वलीलया” ऎऩ्ऱबडि पिरम्मरुत्रादिगळैयुम् कट्टुमिवऩ् ओराय्च्चियिऩ् कट्टुक्कु अडङ्गिऩदुम्, &amp;ldquo;बद्धं तया भावयतां मुकुन्तसयत्नविच्छेदिनि करमबन्धे” ऎऩ्ऱबडि कट्टुण्डदे नम् कट्टैप् पोक्कवाऩदुम् ऎऩ्ऩ मायै?&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि ऎल्लैयिल् निऩ्ऱ परत्व सौलप्यङ्गळै उडैयऩाय् नमक्कु स्वामियुमाऩवऩ् इवऩ् ऎऩ्ऱु निऩैक्कुम्बोदु यारुक्कुत्ताऩ् आऩन्दमुण्डागादु? आगवे वॆण्णॆयुण्डु उरलिडैयाप्पुण्ड तीङ्गरुम्बिऩैत् तेऩै नऩ्बालिऩै आसैप्पट्टु नाऩुम् अक्कण्णऩ् ऎऴुन्दरुळि इरुन्द पिरुन्दावनादिगळैक् कण्डु कळिक्क आवल् कॊण्डु यात्रै सॆय्दवऩ्, तॆऱ्‌किल् ऒरु सोदि तोऱ्‌ऱत् तीर्त्तयात्रैयै विट्टुप् पुऱप्पट्टुत् तिरुक्कुरुगूर् नण्णि, नम्बियै सेवित्तु अन्दक् कण्णऩ् केसवऩ् नम्बियै विड तॆऩ्गुरुगूर्नम्बिये मेऩ्मैवाय्न्दवर् ऎऩ्ऱु तॆळिन्दु तॆऩ्गुरुगूर् नम्बियॆऩ्ऱेऩ्। अप्पोदु अन् नाममे मिग मदुरमायिऱ्‌ऱु। परमाऩन्दरूबमाऩ ऎम्बॆरुमाऩुम् इप्पडियिरुक्क, प्रियमाऩ तिरुमेऩियुम् कूड इव्वळवु मदुरमागत् तोऩ्ऱविल्लै। इप्पडियिरुक्क, &amp;ldquo;कृष्णत्पक्षरयारयं मधुरिमोद्गारः क्व वा लक्षितः&amp;rdquo; ऎऩ्ऱबडि सिलर्क्कु रुसित्त तिरुनामम् इदऱ्‌कुमेल् मदुरमामो? अत्तिरुनामम् क्षणमे नाविल् अमुदूऱ्‌ऱुक् किळर्न्ददु। अवरुडैय तिव्यसूक्तियैच् चॊल्ल पाक्यम् पॆऱ्‌ऱ नाविल् ताऩे अमुदु पॆरुगिक् कॊण्डिरुक्किऱदु। इव्विऩ्बत्तिऱ्‌कु ईडाऩ इऩ्बम् इऩि एदु? अवर् तिरुनाममे इव्वळवु इऩ्बम् तरुम्बोदु अवरै नेरिऱ्‌ कण्डऩुबवित्त पोदुण्डाऩ इऩ्बत्तिऱ्‌कु अळवुण्डो? अदु पिऩ्ऩुळ्ळार्क्कुक् किडैक्काविडिलुम् अत् तिरुनामम् कूऱिप् पॆऱप्पडुम् इऩ्बत्तै एऩ् इऴक्कवेण्डुम्? आग याऩ् अदैये निच्चलुम् कूऱिवरुगिऱेऩ् -ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩप्पऩ्। (६।३।९) “ऎऩ्ऩप्पऩॆऩक्कायिगुळाय् ऎऩ्ऩैप् पॆऱ्‌ऱवळाय् पॊऩ्ऩप्पऩ् मणियप्पऩ् मुत्तप्पऩ् ऎऩ् अप्पऩ्&amp;rdquo; ऎऩप्पट्टवऩ्। आऴ्वारिडत्तिलेये ईडुबडुमिवर् कण्णऩै ऎऩ्ऩप्पऩॆऩ्ऱु कॊण्डाडुवदॆङ्ङऩे? ऎऩ्ऩिल्, ओरिडम् पोगिऱवऩ् नडुवे, नीरुम् निऴलुम् नऩ्ऱागवुळदॆऩ्ऱु सिऱिदु निऩ्ऱाल् अव्वळवाल् अदुवे उत्तेच्यमाय् विडुमो ऎऩ्बर् नञ्जीयर्। मेले पोवदऱ्‌कु अऩुगूलम् तेडवे अङ्गुत् तङ्गुवदाम्। ऎऩ्ऩप्पऩिल् ऎऩ्ऱदै अण्णिक्कुम् ऎऩ्बदोडु सेर्त्तु ऎऩ्ऩप्पऩिऱ्‌काट्टिलुम् तित्तिक्कुम् ऎऩ्बदुमुण्डु। नण्णि ऎऩ्बदऱ्‌कु स्नेहित्तु ऎऩ्ऱ पॊरुळ् कॊण्डु, ऎऩ्ऩप्पऩिडम् स्नेहम् वैत्तु, अवऩै अऩुबविक्कुमाऴ्वारै नम्बि ऎऩ्ऱक्काल् ऎऩवुरैप्पदुम् उण्डु। ऎऩ्ऩप्पऩै विट्टु आऴ्वारैक् किट्टि ऎऩ्बदुमुण्डु। ऎऩ्ऩप्पऩुडैय इल् = इरुप्पिडमाऩ आदिप्पिराऩ्गोयिलैक् किट्टियुम् अवऩै विट्टु&lt;br&gt;&#xA;तिरुक्कुरुगूर् नम्बियॆऩ्ऱाल् ऎऩ्बदुमॊऩ्ऱु। इच् चॊऱ्‌कळिऩ् पॊरुळै यॊरुवाऱु कॊण्डे श्री तेसिगऩ्, &amp;lsquo;अऩ्बर्क्के अवदरिक्कुम् आयऩ् निऱ्‌क अरुमऱैगळ् तमिऴ् सॆय्दाऩ्दाळे कॊण्डु&amp;rsquo; ऎऩवरुळिऩार्। “ऒरु सॆव्वाय्च् चारगालम् मुऩ् पिऱवामऱ्‌ पोऩोमे&amp;rdquo; ऎऩ वरुन्दिऩार् नम्माऴ्वारॆऩ्बर्। अदावदु कण्णऩ् तऩ्ऩडिच्चोदिक्कु ऎऴुन्दरुळिऩबिऱगु ऒरिरण्डु मादत्तिऱ्‌कुळ्ळे आऴ्वार् तोऩ्ऱिऩाराय्, अवऩ् इप्पूवुलगिल् इरुन्दबोदु नेरिल् काणुम्बडि पिऱक्कविल्लैये! ऎऩ वरुत्तमुऱ्‌ऱार् ऎऩ्ऱबडि। मदुरगवियाऴ्वार् मुऩ्ऩमे अवदरित्तिरुन्दुम् नम्माऴ्वारिऩ् अवदारत्तैये ऎदिर्बार्त्तिरुन्दा रॆऩ्ऱाल्, इवरुक्कु आऴ्वारिडत्तिलुळ्ळ पक्तिक्कु अळवुण्डो? वॆण्णॆयैत् तिरुडियुमुण्डु वळर्न्दाऩैक् काट्टिल् परिवुडऩ् अळिक्कुम् पालैयुमुण्णामे वळर्न्दु अऩुक्रहिक्कुम् आऴ्वारिऩ् मेऩ्मै मिक्कदे। तॆऩ्। तॆऩ्=अऴगिय। &amp;lsquo;तॆऱ्‌कुदिक्किलुळ्ळ&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पॊरुळाऩाल् मदुरगवियाऴ्वार् वडदेसत्तिऩिऩ्ऱु इवरै सेविक्क विरैविल् तिरुम्बवॆऴुन्दरुळिऩदु तोऱ्‌ऱुम्। कुरुगूर्नम्बि- कुऱुङ्गुडि नम्बियै विट्टु अवर् अऩुक्रहत्ताले तोऩ्ऱिय तिरुक्कुरुगूर्नम्बियिऩिड मीडुबट्टेऩ् ऎऩ्ऱदु इङ्गे करुदप्पडुम्। अन् नम्बिये इन् नम्बियाग अवदरित्तु नम्बि ऎऩ्ऱ तिरुनामत्तिऩ् पॊरुळै नऩ्गु पॆऱ्‌ऱार्। ऎऩ्ऱक्काल्-इङ्गे मदुरगवियाऴ्वार् वडदेसत्तिऩिऩ्ऱु ऎऴुन्दरुळित् तिरुप्पुळिमरत्तिऩ् कीऴ् अमर्न्दुळ्ळ आऴ्वारै सेवित्तु इवरैत् “तिरुक्कुरुगूर् नम्बिये&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु परिवुडऩ् अऴैत्तदुम्, अदुवरैयिल् तिरुक्कण्गळैत् तिऱक्कामले इरुन्द आऴ्वार् इवरैक् कडाक्षित्तदुम्, अदऩ्मेल् केळ्वि केट्टु विडै पॆऱ्‌ऱदुम् ऎल्लाम् करुत्तिलुळ्ळऩवाम्। ऎऩ्ऩावुक्के-तेवदान्दरत्तैविड ऎम्बॆरुमाऩुक् कुळ्ळ मेऩ्मैयैयुम्, परवासुदेवादि पिऱ मूर्त्तिगळैविड श्रीगिरुष्णावदारत्तिऩ् सीर्मैयैयुमे अऱिन्दु सुवैक्क पाक्यम् पॆऱादार्क्कु अदऱ्‌कु मेलुळ्ळ आऴ्वारिडत्ति लीडुबडुवदु ऎङ्ङऩे प्राप्तमागुम्। सगल वेदवेदाङ्गङ्गळैक् कऱ्‌ऱुम् कसडऱत् तत्तुवम् तॆळियादु आऴ्वार् तिव्यसुक्तिगळाल् तेऱिनिऩ्ऱ ऎऩक्कऩ्ऱो नाविल् अमुदूऱुम् ऎऩ्ऱबडि। अऩ्ऱि, पिऱर् पॊरुळैयुम् पिऱमडवारैयुम् नम्बिऩ ऎऩ् नावुक्कुम् इन्नम्बियिऩ् तिरुनाममोदुम्बोदु अमुदूऱुवदॆऩ्ऱाल् इऩि मऱ्‌ऱुळ्ळारुक्कु इदु उण्डावदिल् ऎऩ्ऩ वियप्पु? ऎऩ्ऱदु माम्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१ तिरुप्पळ्ळियॆऴुच्चि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/uttamUr-vIrarAghavaH/01_tiruppaLLiyE.Luchchi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/uttamUr-vIrarAghavaH/01_tiruppaLLiyE.Luchchi/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ७।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ७।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ७।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ७।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ७।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ७।६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ७।७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ७।८&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ७।९&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ७।१०&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;/details&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ तिरुप्पावै व्याक्यानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/uttamUr-vIrarAghavaH/02_tiruppAvai_vyAkyAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/uttamUr-vIrarAghavaH/02_tiruppAvai_vyAkyAnam/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री: उबयवेदान्दक्रन्दमालै&lt;br&gt;&#xA;आण्डाळ् अरुळिच्चॆय्द तिरुप्पावै&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री उत्तमूर्, तिरुमलै नल्लाऩ् सक्रवर्त्ति वीररागवासार्यर् इयऱ्‌ऱिय&lt;br&gt;&#xA;प्रबन्दरक्षै ऎऩ्ऩुम् उरैयुडऩ्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;वैयत्तु वाऴ्गिऩ्ऱवर् ऎङ्गुमिऩ्बुऱुम्बडि आण्डाळ् अरुळिच् चॆय्द तिरुप्पावैयॆऩ्ऩुम् तिव्य प्रबन्दत्तिऱ्‌कुप् पॆरियवाच्चाऩ् पिळ्ळै मूवायिरप्पडि, अऴगिय मणवाळप्पॆरुमाळ् नायिऩार् आऱायिरप्पडि, उबनिषत् पाष्यगार श्रीरङ्गरामाऩुजस्वामिगळिऩ् वडमॊऴि वियाक्कियाऩम्, पॆरिय परगालस्वामिगळिऩ् उरै, श्रीरङ्गनादस्वामिगळिऩ् उरै ऎऩ्ऱाऱ्‌पोऩ्ऱ पल उरैगळ् पूर्वर्गळाल् इयऱ्‌ऱप्पट्टुळ। वरुषम्दोऱुम् मार्गऴि मादत्तिल् पल पण्डिदर्गळ् पट्टणङ्गळिलुम् पल तिव्य तेसङ्गळिलुम् इत्तिरुप्पावैयिऩ् पॊरुट् चुवैयै ऎल्लोरुम् ऒऩ्ऱु सेर्न्दु रसित्तुण्डु कळिक्कुम्बडि उबन्यसित्तुम् वरुगिऩ्ऱऩर्। इन्द वगैयिले नन्दऩ वरुषम् मार्गऴि मादत्तिल् तिरुवळ्ळूर् तिव्य तेसवासिगळाऩ आस्तिग प्रमुगर्गळुम्, विजयवरुषम् मार्गऴि मादत्तिल् सॆऩ्ऩै, माम्बलम्, तिरुवल्लिक्केणि ऎऩ्ऱ इडङ्गळिलुळ्ळ महाऩ्गळऩैवरुम् ऎऩक्कुम् इदु विषयमाग उबन्यासङ्गळै एऱ्‌पडुत्तिऩर्। अवर्गळिल् सिल महाऩ्गळिऩ् वेण्डुगोळुक् किणङ्गि स्वाबदेसार्त्तत्तिलुम् आराय्च्चि सॆय्य इऱङ्गिऩ ऎऩदु उबन्यासङ्गळ्, श्रीमत् अऴगिय सिङ्गर् मुदलाऩोर् मगिऴ्न्दरुळुम्बडि इरुन्ददाल् आण्डाळुडैयवुम्, आसार्यर्गळुडैयवुम् मऱ्‌ऱ पागवदर् कळुडैयवुम् अऩुक्रहत्तिऩाले तिरुप्पावैक्कु ओर् उरैयॆऴुदुम्बडि ऎऩ्ऩैत् तूण्डिऩ। नालायिरवुरैयाग इयऱ्‌ऱुम् पिरबन्दरक्षैयिल् पॆरियाऴ्वार् तिरुमॊऴियुरै पूर्त्तियाऩ तरुणमागैयाले इदु प्राप्तमुमायिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ तिरुक्कुऱुन्दाण्डगम् व्याक्यानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/uttamUr-vIrarAghavaH/03_tirukku.RhundANDagam_vyAkyAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/uttamUr-vIrarAghavaH/03_tirukku.RhundANDagam_vyAkyAnam/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ११।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पिरबन्दरक्षैयॆऩ्ऩुम् उरैयुडऩ् तिरुक्कुऱुन्दाण्डगम्&lt;br&gt;&#xA;अधिगतमनुरचक्षेित्नयात्तापरो यः कृतविभवनुतिश्चासह्यसत्तो भवेऽभूत् ॥&lt;br&gt;&#xA;शिशुरिव जननीं स्वै देवमत्यक्तुकामो व्यधित स लघुरूपं दाण्डकं तं नमामि ॥&lt;br&gt;&#xA;अदिगदमनुरर्च्चाक्षेत्रयात्राबरो य:&lt;br&gt;&#xA;क्रुदविबवदुदिच्चासह्यसत्तो पवेगबूत्।&lt;br&gt;&#xA;सिसुरिव जननीम् स्वम् तेवम् अत्यक्तुगामो&lt;br&gt;&#xA;व्यदिद स लगुरूबम् ताण्डगम् तम् नमामि।&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴियिले नारायणमन्द्रत्तिल् निलैयुऱ्‌ऱु तिव्य तेसङ्गळ् सॆऩ्ऱु अर्च्चैगळै यऩुबवित्तु विबवाऩुबवत्तिलु मिऴिन्दु तमक्कु संसार क्लेसम् स्हिक्कमाट्टादबडि वळर्न्ददै &amp;ldquo;आऱ्‌ऱङ्गरै वाऴ् मरम् पोले&amp;rdquo; ऎऩ्ऩाऱ्‌पोऩ्ऱ पल वुवमैगळेयिट्टु विळक्कि वरुन्दियबोदु ऎम्बॆरुमाऩ् इवरुडैय अवावै वळर्प्पदऱ्‌काग वाळाविरुक्क, अदु पॊऱुक्कप्पडाद पडियागवे कुऩ्ऱमॆडुत्तवऩैगैयाले तम् विडाय् तीर अवऩे उबायमावऩॆऩ्ऱु तोऩ्ऱियबडि मुक्करणङ्गळालुम् अऩुबविक्किऱार्। इङ्गे कूऱवेण्डियदै मुऩ्ऩोर् तिरुनॆडुन्दाण्डग प्रवेसत्तिल् कुऱित्तिऩर्-&amp;ldquo;इप्पडि इवर् कूप्पिडच् चॆय्देयुम्, पिरजै कूप्पिडा निऱ्‌कच् चॆय्देयुम् आमम् अऱ्‌ऱुप् पसिक्कुन्दऩेयुम् सोऱिडाद तायैप् पोले तऩ्ऩैयऩुबविक्कैक्काऩ विडाय् पिऱक्कैक्कीडाग ईच्वरऩ् मुगम् काट्टादॊऴिय, ऒरुक्षणमुम् तरिक्क माट्टादबडियाले, पॆरुविडाय्प् पट्टार्। नीरिले विऴुन्दु नीरैक् कुडिप्पदु, नीरैयेऱिट्टुक् कॊळ्वदु आमा पोले इवरुम् अवऩै वायाले पेसियुम् तलैयाले वणङ्गियुम् नॆञ्जाले निऩैत्तुम् तरिप्पोमॆऩ्ऱु पार्त्तु अदिले उबक्रमित्तार् तिरुक्कुऱुन्दाण्ड्कत्तिले&amp;rdquo; ऎऩ्ऱऩरे। विरैविल् वीडु पॆऱवेण्डुमॆऩ्ऱु पॆरिय तिरुमॊऴि मुडिविऱ्‌ कदऱिय आऴ्वारुक्कु संसारत्तुयरम् तॆरियादबडि इङ्गे अऩुबवम् अळिक्क मुऩ् वरवे पलवाऱु अऩुबविक्किऱारॆऩ्ऩलुमाम्। इवरुक्कु इणङ्गि इङ्गे नल्ल अऩुबवमळित्ताऩॆऩ्ऩमे, इवरुक्कु अळिक्कामलिरुप्पदागच् चॊल्वदॆऩ् ऎऩ्ऩिल्, अवऩ् पडिप्पडियाग एऱ्‌ऱि वन्दालुम्, पक्तर्गळुक्कुप् पूरणाऩुबवम् पॆऱुम् वरैयिल् कुऱै नीडित्ते वरुम्। अव्वाऱिऩ्ऱि पॆऱ्‌ऱदऱ्‌कुप् पॆरुमगिऴ्च्चि कॊण्डाल् अन्द आऩन्द मदत्तिऩाले तिगैत्तु उळ्ळदैयुम् इऴप्पदुमामॆऩ्ऱु, पक्तर्गळ् कुऱैयुडऩेयिरुप्पदु तोऱ्‌ऱ, मुऴुप्पलऩ् अळिक्काद पिराऩे ऒऩ्ऱुमे अळिक्कादवऩ् पोल् सॊल्वदाम्। उण्मैयिल् इवर् अगम्-मऩम् मुऩ् निलैयैत् ताण्डिविट्टदु। ताण्डगमॆऩ्बदु ऒरुवगैप् पिरबन्दमागुम्। इदु अऱुसीर्क्कऴि नॆडिलासिरिय विरुत्तमागैयाले कुऱुन्दाण्डगमागिऱदु। ऎण्सीराऩबोदु नॆडुन्दाण्डगमाम्। तॊण्डरडिप्टॊडियाऴ्वार् अरुळिय तिरुमालेयुम् इदे विरुत्तमे। ऎम्बॆरुमाऩिऩ् अरुळिऩाल् इवरुडैय मऩम् संसार तुक्कत्तै मऱन्दु अदैत् ताण्डि अवऩदु अऩुबवत्तिल् आऴ्न्ददिऩ् मेल् वन्द पिरबन्दमागैयाले इदु ताण्डगमायिऱ्‌ऱॆऩ्ग। &amp;lsquo;तिरुमालै पोले इदुवुम् अरङ्गऩे प्रदाऩमागक् कॊण्डदुमाम्। कोगुलक् कण्णऩैये तॊडर्न्दु कूऱुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;१।निदियिऩैप् पवळत्तूणै नॆऱिमैयाल् निऩैय वल्लार्&lt;br&gt;&#xA;कदियिऩैक् कञ्जऩ् माळक् कण्डुमुऩ्ऩण्ड माळुम्&lt;br&gt;&#xA;मदियिऩै मालै वाऴ्त्ति वणङ्गि ऎऩ् मऩत्तु वन्द&lt;br&gt;&#xA;विदियिऩैक् कण्डु कॊण्ड तॊण्डऩेऩ् विडुगिलेऩे।&lt;br&gt;&#xA;निदियिऩै-सुवर्णनिदि पोऩ्ऱवऩुम्&lt;br&gt;&#xA;पवळम् तूणै - पवळत्तालाऩ तूण् पोऩ्ऱवऩुम्&lt;br&gt;&#xA;नॆऱिमैयाल् - विट्टुत् तम्मै तरिक्क माट्टाद निलैयिऩाल्&lt;br&gt;&#xA;निऩैय - अवऩै निऩैत्तु वर&lt;br&gt;&#xA;वल्लार् – वल्लराऩवर्गळुक्कु&lt;br&gt;&#xA;कदियिऩै - ऎल्लाम् आक्कुगिऩ्ऱवऩुम्&lt;br&gt;&#xA;कञ्जऩ् माळ कण्डु – कंसऩ् माळ्वदऱ्‌कु वऴि सॆय्दु&lt;br&gt;&#xA;मुऩ् अण्डम् - मुऩ्ऩमे तऩ्ऩदाऩ पिरम्माण्डत्तै&lt;br&gt;&#xA;आळुम् मदियिऩै - आळ निऩैत्तिरुन्दवऩुम्&lt;br&gt;&#xA;मालै - पक्तर्गळिडम् वियामोहमुमुडैयवऩुमाऩ&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् मऩत्तु - अदऩाल् ऎऩ् मऩत्तिले&lt;br&gt;&#xA;वन्द अल्लदु उवन्द - वन्दु उवन्दिरुक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;विदियिऩै – तॆय्वत्तै&lt;br&gt;&#xA;वाऴ्त्ति - मङ्गळासाळम् सॆय्दु&lt;br&gt;&#xA;वणङ्गि – सेवित्तु&lt;br&gt;&#xA;कण्डु – माऩस साक्षात्कारत्तिल् कण्डु&lt;br&gt;&#xA;कॊण्ड - स्वामियागक् कॊण्ड&lt;br&gt;&#xA;तॊण्डऩेऩ् - अडिमैयाऩ नाऩ्&lt;br&gt;&#xA;विडुगिलेऩ् ए - इऩि विडवे माट्टेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;निदियिऩै। उळ्ळिरुक्कुम् परमात्मावै उबनिषत्तु इरण्यनिदि ऎऩ्गिऱदु। पुरुषार्त्तम् इदुवे। तूण् पवळ मॆऩ्ऱदाले पोक्यदैयुम् मदिप्पुम् पिराट्टियिऩ् सेर्त्तियाल् पवळ निऱमुम् कुऱित्तदाम्। वीट्टिल् तूण् नडुवे निऩ्ऱु मेलुळ्ळदैक् कीऴे विऴामल् कीऴेवळिप्पवर्गळुक्कु अऩुगूलमागक् काक्कुम्। अव्वाऱे मेलुलग तेवदैगळ् माऩिडरुक्कु अऩुगूलमागुम्बडि सॆय्दु इवर्गळुक्कु ऎल्ला पोक्य मळिक्किऱवऩ् इवऩ्। नॆऱिमै यॆऩ्बदऱ्‌कु सास्त्र विदिप्पडि नडप्पदॆऩ्ऩलुमाम्। अदु मूलमाग पक्तियोगम् प्रबत्ति ऎऩ्बवऱ्‌ऱैच् चॆय्वारुक्कु सित्तोबाय मॆऩ्ऱदागुम्।&lt;br&gt;&#xA;ऎम्बॆरुमाऩोडु कलन्दु परिमाऱ विरुम्बि, विट्टुप् पिरिन्दाल् तरिक्क&lt;br&gt;&#xA;माट्टादवर् ऎऩ्ऱबोदु सादुबरित्राणत्तिऱ्‌काऩ अवदारङ्गळैच् चॊऩ्ऩदाम्। अदऩुल् तुष्टसिक्षणमुम् ऎऩ्गिऱार् मेले। कञ्जऩ् इत्यादि। मुऴुप्रम्माण्डत्तिऱ्‌कुम् तीङ्गु विळैक्कुम् कॊडिय कञ्जऩैक् कॊऩ्ऱालऩ्ऱि उलगम् वाऴादॆऩ्ऱु अवऩैक् कॊऩ्ऱे&lt;br&gt;&#xA;मुऩ्बोल् आळ निऩत्तवऩै ऎऩ्ऱबडि। आळुम् ऎऩ्बदै ऎम्बॆरुमाऩुक्कु विसेषणमाक्कि, मदियिऩे ऎऩ्बदऱ्‌कु, &amp;ldquo;अहम् स्मरामि&amp;rdquo; ऎऩ्ऱबडि निऩैत्तिरुप्पवऩै ऎऩवुम् उरै सॆय्वर्। विदि ऎऩ्ऱु पगवाऩुक्कुम् पॆयराम्। ऎऩदु पाक्यमाऩवऩै ऎऩ्ऩलुमाम्। वाऴ्त्ति वणङ्गि=वाऴ्त्त वणङ्ग ऎऩवुम् उरैप्पर्। कण्डु कॊण्डेऩ् ऎऩ्बदाले इऩि संसार क्लेसत्तैक् कडन्देऩॆऩ्ऱु निऩैप्पदु तोऱ्‌ऱुम्।&lt;br&gt;&#xA;मऩत्तु वन्द, वन्द उवन्द ऎऩ इरुविदमागप् पिर्क्कलाम्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ तिरुनॆडुन्दाण्डगम् व्याक्यानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/uttamUr-vIrarAghavaH/04_tirunEDundANDagam_vyAkyAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/uttamUr-vIrarAghavaH/04_tirunEDundANDagam_vyAkyAnam/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १२।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;तिरुमङ्गैयाऴ्वार् अरुळिच्चॆय्द तिरुनॆडुन्दाण्डगम्&lt;br&gt;&#xA;तिव्यक्षेत्रानुबवस&amp;quot;लबम् ताण्डगेल्बे तम् उगत्वा&lt;br&gt;&#xA;प्रेमादिक्यात् पुनरबि प्रुहत् ताण्डगम् निर्मिमीदे।&lt;br&gt;&#xA;तत्वे मूर्त्ती अबि जहदसॆळ क्रुष्णत्रुष्णाम् व्यनक्ति&lt;br&gt;&#xA;स्वोक्त्या स्त्री सन्नबिस निजमात्रुक्तिद: स्वोक्तिदच्च ||&lt;br&gt;&#xA;उलगमेत्तुम् कण्डियूर् अरङ्गम् ऎऩ्ऱाऱ्‌ पोऩ्ऱ तिव्यदेसङ्गळैच् चॊल्लिये उय्यलामॆऩ्ऱु मुऩ्ऩे कूऱियवाऱु मीण्डुम् नॆडुन्दाण्डगत्ताले अवऩै यऩुबविक्किऩ्ऱाराय् मुदऱ्‌ पाट्टाले मूऩ्ऱु तत्तुवङ्गळै विरित्तुरैत्तु मूऩ्ऱुम् तत्तुवत्तिऱ्‌कु स्वरूबत्तिऩालुम् पुरुषार्त्तत् तऩ्मैयालुम् उळ्ळ पॆरुमैयै विळक्कुगिऱार्, अडुत्त पासुरत्तिले मुम्मूर्त्तिगळिले मुगिल् वण्णमूर्त्तियिऩ् मेऩ्मै मॊऴियप् पॆऱुम्? इव्विरण्डु पाट्टुम् ताम् सॆय्यप्पोम् अऩुबवत्तिऱ्‌कुत् तगुदियैत् तॆरिविक्क पूमिगैयागुम्। इदऩ् मूलम् तमक्कु अवऩ् सॆय्द उबगार परम्बरैयुम् वॆळियिडप्पट्टदागुम्। मुदऱ्‌ पासुरत्तिले सेदनासेदन तत्तुवङ्गळै विट्टार्। २-आम् पासुरत्तिल् इरु मूर्त्तिगळैक् कऴित्तार्। तामाऩ तऩ्मैयिल् पत्तुप् पासुरम्। नायगियागित् तायिऩ् पेच्चागप् पत्तु। पिऱगु तोऴियुडऩ् पेच्चागुम्।&lt;br&gt;&#xA;पट्टर् मेल्नाडु ऎऴुन्दरुळियबोदु अत्वैदियाऩ वेदान्दियै वॆल्ल वेण्डुमॆऩ्ऱु करुदि वादत्तिऱ्‌कु मुऱ्‌पड, ऎन्द सास्त्रत्तिले पट्टरुक्कु विसेष परिसयम् ऎऩ्ऱु वेदान्दियैच् चार्न्दवर्गळ् केट्टबोदु तमक्कु ऎल्ला सास्त्रमुम् वेदान्दिक्कु मेलाग अऱियप्पट्टिरुप्पदाल् ऒरु सास्त्रत्तैप् पिरित्तुक् कुऱिप्पिड नोक्किल्लामल् वेदान्दिक्कु अडियोडु तॆरिय प्रसक्तियिराद सास्त्रमॊऩ्ऱु कुऱिक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु करुदि, तिरुनॆडुन्दाण्डगमॆऩ्ऱ सास्त्रम् पिऱर् अऱिय प्रसक्तियिराददुम् नमक्कु वसमॆऩ्ऱाराम्। सास्त्तिरत्तिऩ् पॆयरैक् कूऱुम्बोदे इदु ऒरु तमिऴ् प्रबन्द मॆऩ्ऱु अऱिन्दुगॊण्डार्गळ्। आऩाल् अदऱ्‌कु सास्त्र मॆऩ्ऩुम्बडि ऎऩ्ऩ महत्तुवम् ऎऩ्ऱारायुमिडत्तु इदऩिलुळ्ळ इन्द मुदऱ्‌ पाट्टुक्कळ् इरण्डुम् सर्वच्रुदि स्मिरुदि इदिहास पुराण पाञ्जरात्रङ्गळिऩ् सारङ्गळाऩ सर्वार्त्तङ्गळैयुम् तिरट्टिक् काट्टुगिऩ्ऱबडियाल् इङ्गु अरुळिय विषयङ्गळैये सित्तान्दमाक्कि वेदान्दियै वॆल्लप् पोवदागक् कॊण्डु पट्टर् अव्वाऱु अरुळियदॆऩ्ऱु। पिऩ्ऩे अन्द वेदान्दिमुऩि वादत्तिले तोऱ्‌ऱु पट्टर् तिरुवडिगळिले आच्रयित्तु उबयवेदान्द क्रहणम् सॆय्दु नञ्जीयराऩ पोदु तॆरियलायिऱ्‌ऱु। इव्वळवु अर्त्तङ्गळै ऎडुत्तुरैत्तुत् तम्मै अर्च्चानुबवत्तिऱ्‌कु सेषमाक्कुगिऩ्ऱार् आऴ्वार्। तिरुक्कुऱुन्दाण्डगत्तिऩ् कडैप् पासुरङ्गळ् इरण्डिऩ् विरिवागुम् तिरुनॆडुन्दाण्डगम्।&lt;br&gt;&#xA;१।मिऩ्ऩुरुवाय् मुऩ्ऩुरुविल् वेदनाऩ्गाय्&lt;br&gt;&#xA;विळक्कॊळियाय् मुळैत्तॆऴुन्द तिङ्गळ् ताऩाय्&lt;br&gt;&#xA;पिऩ्ऩुरुवाय् मुऩ्ऩुरुविऱ्‌ पिणि मूप्पिल्लाप्&lt;br&gt;&#xA;पिऱप्पिलियाय् इऱप्पदऱ्‌के ऎण्णादु, ऎण्णुम्&lt;br&gt;&#xA;पॊऩ्ऩुरुवाय् मणियुरुविऱ्‌ पूदमैन्दाय्प्&lt;br&gt;&#xA;पुऩलुरुवाय् अऩलुरुविल् तिगऴुम् सोदि&lt;br&gt;&#xA;तऩ्ऩुरुवायेऩ्ऩुरुविल् निऩ्ऱ वॆन्दै&lt;br&gt;&#xA;तळिर्बुरैयुम् तिरुवडि ऎऩ् तलैमेलवे,&lt;br&gt;&#xA;मुऩ् उरुविल् - ऎदिरिल् काणुम् वस्तुविल् (असेदऩत्तिऱ्‌काऩ)&lt;br&gt;&#xA;मिऩ् उरु आय् - मिऩ्ऩल् पोल् मिग अस्तिरमागिऩ्ऱमैक्कु निर्वाहगऩाय्&lt;br&gt;&#xA;वेदम् नाऩ्गु आय् - अदऩ् मेलाऩवऱ्‌ऱिऱ्‌कुम् प्रमाणमाऩ नाऩ्गु वेदमागिऩ्ऱवऩाय्&lt;br&gt;&#xA;विळक्कु ऒळि आय् - अवऱ्‌ऱिऩ् मूलमाऩ उबदेस ञाऩमाय्&lt;br&gt;&#xA;मुळैत्तु - च्रवणत्तिऩिऩ्ऱु मऩऩमाग मुळैत्तु&lt;br&gt;&#xA;ऎऴुन्द - तियाऩमाग ऎऴुच्चियुऱ्‌ऱ&lt;br&gt;&#xA;तिङ्गळ् ताऩ् आय् - समादियॆऩ्ऱ ञाऩत्तिऱ्‌कु निर्वाहगऩाय्,&lt;br&gt;&#xA;पिऩ् उरु आय् - असेदऩत्तिऱ्‌कु मेलाय्&lt;br&gt;&#xA;पिऩ्ऩे अऱियप्पडुम्। सेदऩ तत्तुवमाय्&lt;br&gt;&#xA;मुऩ् उरुविल् - मुऩ् सॊऩ्ऩ असेदऩत्तिलुळ्ळ&lt;br&gt;&#xA;पिणि मूप्पु इल्ला - नोयुम् किऴत्तऩमुम् ताऩ् पॆऱाद&lt;br&gt;&#xA;पिऱप्पु इलि आय् - पिऱवियुमिल्लाद सेदऩ वस्तुवुक्कु निर्वाहगऩुमाय्,&lt;br&gt;&#xA;इऱप्पदऱ्‌कु ए - मरणमेयाऩ कैवल्यत्तै&lt;br&gt;&#xA;ऎण्णादु - जीवात्मा अबेक्षिक्कादबडि&lt;br&gt;&#xA;ऎण्णुम् – ऎण्णप्पडवाऩ&lt;br&gt;&#xA;पॊऩ् उरु आय् - हिदरमणीय परमात्मस्वरूबमाय्&lt;br&gt;&#xA;मणि उरुविल् - अदऩिऩुम् सिऱन्द रत्ऩम् पोऩ्ऱ तिरुमेऩियिल्&lt;br&gt;&#xA;पूदम् ऐन्दु आय् - पञ्जोबनिषत्ताऩ अप्राक्रुद पूदङ्गळ् ऐन्दुमाय्&lt;br&gt;&#xA;पुऩल् उरु आय् - नीर्मै ऎऩ्ऱ कुणबूर्णऩाय्&lt;br&gt;&#xA;अऩल् उरु आय् - पिऱर्क्कु अक्ऩि पोल् अणुगवागाद परत्वमुमुडैयऩाय्&lt;br&gt;&#xA;तिगऴुम् सोदि - उलगिल् प्रगासिक्कुम् सोदियॆल्लाम्&lt;br&gt;&#xA;तऩ् उरु आय् - तऩ्ऩाल् प्रगासिक्कुम्बडि सोदियाय्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् उरुविल् - ऎऩदु सरीरत्तिलुम्&lt;br&gt;&#xA;निऩ्ऱ ऎन्दै - निऩैत्तुळ्ळ ऎऩ्ऩप्पऩिऩ्&lt;br&gt;&#xA;तळिर् पुरैयुम् - तळिर् पोऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;तिरु अडि - मेऩ्मैयुऱ्‌ऱ पादङ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्दलै मेल् - ऎऩदु सिरस्सुक्कु अलङ्गारमागिऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;मुदलिल् असेदऩ तत्तुवङ्गळिऩ् तोषङ्गळुम्, अदऩाल् अवै पुरुषार्त्तमागामैयुम्, मेले साक्षात्करिक्क वेण्डिय जीवात्म स्वरूबमुम्, अदुवुम् हेयमॆऩ्ऩुम्बडि ऎम्बॆरुमाऩिऩ् तिव्यात्म स्वरूबमुम्, अदऩिऩुम् पोक्यमाऩ अवऩ् तिरुमेऩियुम् अदऩ् ऒळिच्चिऱप्पुम् इत्तुडऩ् अवऩ् तमक्कु उदवित् तम् उळ्ळे पुगुन्दिरुप्पदुम् ताम् अडिमैयॆऩ्ऱ कारणत्तिऩालुम् अवऩ् सॆय्ददऱ्‌कु नऩ्ऱि पाराट्टि अवऩ् तिरुवडियैत् तलैयाल् तरित्तिरुप्पदुम् इङ्गे कूऱप्पडुगिऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;मिऩ्ऩुरुवाय् मुऩ्ऩुरुविल्। पोक्कियम् पोक्ता प्रेरिदा ऎऩ्ऱ तत्तुवङ्गळ् मूऩ्ऱु। अवऱ्‌ऱिल् असेदऩमाऩ पोक्य तत्वम् पॆरुम्बालुम् काणुम्बडि यिरुप्पदाले मुऩ्ऩुरुवागुम्। अवै विरैविल् माऱि माऱि वरुवदुम् कण्गूडु। उडल् मुदलिय वस्तुक्कळ् उऱ्‌पत्ति, इरुप्पु, नाळ्दोऱुम् माऱुदल्, पडिप्पडियाग वळर्दल्, इळैत्तल्, अऴिदल् ऎऩ्ऱ आऱु विदमाऩ विगारङ्गळैप् पॆऱ्‌ऱवैयाम्। अदऩाल् ऎल्लाम् कण्णैक् कवर्वदायिरुन्दालुम् मिऩ्ऩल्बोल् अस्तिरङ्गळायिऩ। इत्तऩ्मैयै इवऱ्‌ऱिऱ्‌कु अमैत्तवऩ् ऎम्बॆरुमाऩे। इवऱ्‌ऱै विट्टुत् तऩ्ऩै ऎल्लोरुम् अऩुबविक्क वेण्डुमॆऩ्ऱ किरुबैयिऩाल् इव्वाऱु सॆय्दाऩ् ऎऩ्ऱु अवऩिडम् उबगारस्मिरुदियुडऩ् इव्वाऱु अरुळिच् चॆय्गिऱार्। मुऩ्ऩुरुवायॆऩ्ऱु पूदबविष्यत्वर्त्तमागङ्गळाऩ ऎल्लाम् करुदप्पॆऱुम्; ऎल्लाम् मिऩ्ऩुरुवा यिरुत्तलाल्।&lt;br&gt;&#xA;इवऱ्‌ऱिऱ्‌कु मेलाऩ तत्तुवत्तैयऱिविप्पदऱ्‌कु सास्त्र प्रमाणमे वेण्डुम्। युक्तियिऩाले जीवात्म तत्तुवत्तै वेऱाग मुडिवु सॆय्वदु अरिदु। उडल् इन्दिरियम्, मऩम्, प्राणऩ् ऎऩ्बवऱ्‌ऱैये आत्मावाग वादिप्पवर् उळर्। अवऱ्‌ऱिऱ्‌कुम् मेलाऩ अऱिवॆऩ्ऱ तत्तुवम् अऱिन्दुम् अदऩैये आत्मा ऎऩ्ऱु पॆरुम्बालुम् वादिक्किऩ्ऱऩर्। उण्मैयाऩ जीवात्म स्वरूबम् अवऱ्‌ऱिऱ्‌कु मेलाऩदु। सास्तिर मूलमे अदु निच्चयिक्कप्पडुम्। सास्तरमॆऩ्ऩबोदु वेदम् तविर मऱ्‌ऱ आगमङ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;आदारमागा। अदऩाल् अवऩ् वेदम् नाऩ्गुमाऩाऩ्, अवऱ्‌ऱैक् कात्तु उबदेसिप्पवऩाऩाऩ्। विळक्कु ऒळि वीसुमा पोले अवै ञाऩत्तैप् परवच् चॆय्दऩ। वेदम् ओदिऩ महाऩ्गळ् विळक्कायिरुन्दु ञाऩत्तै उण्डु पण्णिऩर्। इव्वाऱु पॆऱुम् च्रवण ज्ञाऩम् विळक्कॊळि। इदऩ्मेल् मुळैत्तदु मऩऩम्, अदऩ्मेल् ऎऴुन्ददु तियाऩम्। इन्द क्रमत्तै च्रोदव्य: मन्दव्य: निदित्यासिदव्य: ऎऩ्ऱदु वेदम्। इडैविडामल् त्याऩम् मेऩ्मेल् सॆय्दाल् आऩन्दमाऩ तोऱ्‌ऱम् उण्डागिऱदु। इदुवे तिङ्गळ्। तिङ्गळावदु सन्दिरऩ्। अवऩ् अमिरुदमयऩ्। आह्लाद मळिप्पवऩ्। आत्मावुम् अम्रुदम्, आऩन्द स्वरूबम्, अदऩ् अऩुबवमुम् प्रीदि रूबम्। इदऩैक् कण्डवऩ् इदु मुऩ्ऩुरुवाऩ असेदऩत्तिरळिल् सेरादु ऎऩ्ऱुम् तॆळिवागिऱबडियाल् इदऩै मेले पिऩ्ऩुरुवायॆऩ्गिऱार् परमात्म तत्तुवमुम्, विळक्कॊळियाय् मुळैत्तॆऴुन्द तिङ्गळ् ऎऩ्ऱ ञाऩङ्गळुक्कु मुक्कियमाऩ विषयमागुम्। आऩालुम् मुदऩ् मुदल् अऱिय वेण्डुम् जीवदत्तुवत्तिऱ्‌कुम्, इव्वळवु पिरयासैयिरादबोदु, तर्सऩमिल्लैयॆऩ्बदऱ्‌काग इदऱ्‌कु इवऱ्‌ऱैच् चॊऩ्ऩदाम्। तिङ्गळावदु मदियाय् मदियॆऩ्ऱु ञाऩत्तैयुम् सॊल्वदाम्। ऎट्टुमिरण्डु मॆऩ्ऱ सॊल् पक्तियैक्कूऱुवदु पोलॆऩ्बदुमाम्। वेदम् नाऩ्गिल्लामल् परलोगम् नम्माल् अऱियप्पडमाट्टावावे। आग परलोगङ्गळै मुऩ्ऩुरुवायॆऩ्ऱु सॊल्ललागुमो ऎऩ्ऩिल्, विक्ञाऩिगळुम् तऱ्‌कालत्तिलुम् पल मुयऱ्‌सिगळ् सॆय्दु यन्द्रङ्गळ् एऱि वेऱु लोगङ्गळैक् कण्डु वरुगिऩ्ऱबडियाल् अवऱ्‌ऱैक् काण वेदमे सादऩम् ऎऩ्ऩवॊण्णादु। मेलुम् मऩिदवुलगिल् नमक्कु उबदेसिक्किऱाप्पोले मेलुलगिल् नारदरुक्कु सनत्कुमारर् पोले सिलर् सिलरुक्कु उबदेसम् सॆय्युम्बोदु अव्वुलगत्तै काण्बित्तु मिऩ्ऩुरुवाय् मुऩ्ऩुरुविल् ऎऩ्ऩलामे। आगैयाल् ऎव्वाऱावदु वॆळियिन्दिरियङ्गळाल् अऱियक्कूडियवैयॆल्लाम् मुऩ्ऩुरुवाय् ऎऩ्ऱविडत्तिल् सेरलाम्। इन्द्रियम्, मऩम्, प्राणऩ् ऎऩ्बवऱ्‌ऱैयुम् ऒरुवाऱु अऱिन्दु विडलाम्। तऩियाऩ जीवात्मावैत् तॆळिय वेदमे वेण्डु मॆऩ्ऱदु आऴ्वारिऩ् तिरुवुळ्ळम्।&lt;br&gt;&#xA;इऩि, ऐहिगत्तै मट्टुम् मुऩ्ऩुरुविल् सॊल्लि निऱुत्ति इम्मैप्पेऱु वेण्डामॆऩ्ऱु मऱुमैप् पेऱु पॆऱ वऴियाग वेदम् नाऩ् कॆऩ्ऱार् ऎऩ्ऩलाम्। मऩिदर्गळ् मेल्उलगम् काण मुयऱ्‌सि सॆय्दालुम् अङ्गे तङ्गि अव्वुलगिऩ् सुगाऩुबवङ्गळ् पॆऱुदल् अरिदागुम्। अदऱ्‌कु वेदम् ओदिऩ विदिगळैच् चॊल्वदुदाऩ् ऎळिदागुम्। अदऩुल् मऱुमैप्पलऩ् वेण्डुगिऩ्ऱवर्गळ् वेदत्तैक् कॊण्डेयऱिय वेण्डुमॆऩ्ऱु प्रमाणत्तैक् कूऱि अङ्गे कर्म काण्डम् मूलम् वरुम् अऱिवै विळक्कॊळि ऎऩ्ऱार्। अदऩ्मेल् कर्माऩुष्टाऩम् सॆय्वदै मुळैत्तु ऎऩ्ऱार्। मेल् परलोगम् सॆल्वदै ऎऴुन्द ऎऩ्ऱार्। अङ्गुच् चॆऩ्ऱवर् ऎडुत्तुक्कॊळ्ळुम् तेव रूबङ्गळे, &amp;ldquo;एष सोमो राजा” ऎऩ्ऱु सन्दिरऩागवे वेदम् ओदुगिऩ्ऱदु। सन्दिरऩ् पोल इऩियदायिरुप्पदाल्, अदऩाक् करुदिये तिङ्गळ् ऎऩ्ऱार्। आग मुऩ्ऩे इम्मैप् पलऩुम् मेले मऱुमैप् पलऩुम् पणिक्कप् पॆऱ्‌ऱऩ। इव्वळवुम् ऐच्वर्यम्।&lt;br&gt;&#xA;इम्मऱुमैप् पलऩुम् इवऱ्‌ऱिऱ्‌काऩ प्रक्रुद महदहङ्गारादिगळुमॆल्लाम् वेद मूलमे अऱियप्पडुम्। इङ्गे साङ्ग्यर्गळ् सॊऩ्ऩ इन्द्रिलयम् प्रगिरुदिलयम् मुदलाऩ पुरुषार्त्तङ्गळैयुम् सेर्क्क। अप्पोदु मुळैत्तॆऴुन्द तिङ्गळ् ऎऩ्ऱु अन्दन्द विषयमाऩ मऩऩत्याऩङ्गळैच् चॊऩ्ऩदाम्। इप्पडि इरुबत्तिऩालु तत्तुवङ्गळुम् कूऱप्पॆऱ्‌ऱऩ। इवऱ्‌ऱिऱ्‌कॆल्लाम् निर्वाहगऩ् अवऩ् ऎऩ्ऱु मुदलिऩिऩ्ऱे परमात्म तत्तुवत्तै विडादु अऩुसन्दिक्किऱार्। इऩि पञ्जविंसऩाऩ जीवऩ् इदऱ्‌कुमेल् उबनिषत्तुक्कळ् मूलम् अऱियप्पड वेण्डुम् जीवात्म परमात्म तत्तुवङ्गळैक् कूऱुगिऩ्ऱाराय् जीवात्मावैप् पिऩ्ऩुरुवा यॆऩ्गिऱार्। पॊदुवाग जीवेच्वरर्गळैक् कूऱुवदुमाम्। इन्द आत्म परमात्माक्कळ् च्रवण मऩऩत्याऩङ्गळाल् अऱियप्पड वेण्डियवर्गळॆऩ्बदु तिरुक्कुऱुङ्दाण्डगत्तिले(१८) &amp;ldquo;इळैप्पिऩै यियक्कम् नीक्कि&amp;rdquo; ऎऩ्ऱ पासुरत्तिऩालुम् पणिक्कप्पॆऱ्‌ऱदाम्। पिणियुम् मूप्पुम् उडलाच् चेर्न्दवैयॆऩ्बदिल् विवादमिल्लैयागैयाले अव्विरण्डै मट्टुम् मॊऴिन्दु पिऱप्पिलियाय् ऎऩ्ऱु तऩिये पणित्तार्। उडल् पिऱक्किऱदु, मरिक्किऱदॆऩ्बदुमुण्डु। &amp;ldquo;स एष आत्त्मादो म्रुद: सेदे&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु प्राणऩ् पोऩबिऱगु सरीरम् &amp;ldquo;आत्त्मादमाय्&amp;rdquo; अदावदु ऊदिप्पोय् म्रुदमाय् पूमियिल् किडक्किऱदु ऎऩ्ऱदाल् उडलै म्रुदम् ऎऩ्बदुण्डे। मरणमावदु प्राणवियोगम् ऎऩ्बर् वैयागरणर्। उडल् प्राणऩुडऩ् उळ्ळबोदु जीवऩम्, अदु नीङ्गिय पोदु मरणम्। इव्वाऱु नोक्कुम्बोदु पिऱप्पुम् इऱप्पुम् उडलुक्केयाम्। अदऩाल्दाऩ्, जीवऩैच् चॊल्लुम्बोदु, &amp;ldquo;नजायदे न म्रियदे&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱदु। जीवऩे अम्रुदऩ् ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱदु। अदऩाल् पिणि मूप्पिल्लाप् पिऱप्पिलि जीवऩ् अजऩागिऱऩ्। इप्पडियिवऩ् पिऱक्कादवऩागिल् इऱप्पुमिल्लादवऩागिऱाऩे। इप्पडियिरुक्क इऱप्पदऱ्‌के ऎण्णादु ऎऩ्ऱु सॊल्वाऩेऩ् ऎऩ्ऩिल्, पिऱप्पु इऱप्पु ऎऩ्ऱ सॊऱ्‌कळुक्कु वेऱु पॊरुळुम् उण्डु। पिऱप्पावदु तेह स्म्बन्दम्, इऱप्पावदु तेहत्तै विडुगै। इव्विरण्डुम् जीवात्मावुक्कु अऩादियागत् तॊडर्च्चियाग वन्दुगॊण्डिरुक्किऩ्ऱऩ। अवऱ्‌ऱै विलक्कवेण्डु मॆऩ्ऱु करुदि इऱप्पदऱ्‌के ऎण्णादॆऩ्गिऱार्। आऩाल् पिऱप्पदऱ्‌के ऎण्णादॆऩ्ऩलामे, पुऩर् जऩ्मम् वेण्डादबडियॆऩ्ऱुदाऩे कूऱवेण्डुमॆऩिल्: कूऱलाम्। आऩालुम् ऐच्वर्यम् पोले कैवल्यमॆऩ्ऱ पुरुषार्त्तमुम् विडप्पड वेण्डियिरुप्पदाल् अदऩैक् कुऱिक्क इऱप्पॆऩ्ऱदु। कैवल्यत्तिल् प्राक्रुद विषयाऩुबवमुमिल्लै, परमात्माऩुबवमुमिल्लै, तऩियाग जीवात्मस्वरूबम् मट्टुम् अऩुबविक्कप्पडुम्। ञाऩ योगम् पूर्त्तियागि इऱन्दवऩ् मीण्डुम् ऎङ्गुम् पिऱक्कामल् इऱन्दवऩागवे निऩ्ऱु जीवात्माऩुबवम् सॆय्गिऱाऩॆऩ्ऱ कारणत्तिऩाल् कैवल्यत्तिऱ्‌कु इऱप्पॆऩ्ऱ पॆयराम्। तेहत्तिऱ्‌कु मरणमावदु आत्मावै विट्टिरुप्पदाम्। जीवात्मावै विट्टबोदु तेहत्तिऱ्‌कु मरणम् पोले परमात्मावै विट्टिरुप्पदाल् अवऩुडैय तेहमाऩ जीवऩुक्कु मरणम्। अदऩाल् कैवल्यम् इऱप्पागुमॆऩ्बर् मुऩ्ऩोर्। अदुवुमाम्। अन्दक् कैवल्यम् प्राक्रुद तत्तुवङ्गळागिऱ विषयङ्गळैविड पोक्यमाऩ आत्म स्वरूबत्तिऩ् अऩुबवमागैयाले मिगच् चिऱन्द ताऩालुम् ऐच्वर्याऩुबवत्तैविड ऒरु विदत्तिल् कॊडियदागुम्। ऐच्वर्याऩुबव कालत्तिले इडैयिडैयिल् परमात्माऩुबव सङ्गीर्त्तन अर्च्चऩादिगळुम् नडैबॆऱुमागैयाल् अदऱ्‌कु मदिप्पु उण्डु, कैवल्यत्तिल् ऎम्बॆरुमाऩै मऱन्देयिरुक्किऱाऩ्। इक्कॊडुमैयैक् कण्डु विलग वेण्डु मॆऩ्ऱु इऱप्पदऱ्‌के यॆण्णादु ऎऩ्ऱार्, कैवल्यम् पॆऱ्‌ऱवऩ् मीट्चियिरामल् अदिलेये वीऴ्न्दु विडुगिऱाऩ्, परमात्माऩुबवत्तिऱ्‌कुप् पोवदेयिल्लै। अदऩाल् अदु मिगक् कॊडियदॆऩ्बर् सिलर्। इव्वाऱु पञ्जाक्ऩि वित्या निष्टऩ् विषयत्तिल् सॊल्लवागादु। आत्मा स्त्तिरमाऩालुम् जीवात्माऩुबवम् ऎल्लाम् स्त्तिरमागादु। ऎल्लोरुक्कुम् च्यवऩम्= अदावदु स्वबुरुषार्त्त पङ्गम् उण्डॆऩ्बदु सित्तान्दम्। इदऩ् विरिवु वेऱिडत्तिलाम्।&lt;br&gt;&#xA;मुदलिल् कैवल्यत्तै विरुम्बि उबायम् अऩुष्ट्टित्तु अदऩ् अऩुबवत्तिऱ्‌कुप् पिऱगु वेऱु पेऱु तेडुवदिऩ्ऱि मुदलिलेये= ञाऩयोगम् अऩुष्टिक्कुम्बोदे इऱैवऩैप्पऱ्‌ऱि मोक्षसेषमाग ञाऩ योगम् सॆय्यवेण्डुमॆऩ्बदऱ्‌कागवुम् इऱप्पदऱ्‌केयॆण्णादु ऎऩ्ऱार्। इव्वाऱु मोक्षसेषमाग अऩुष्टिक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु तॆरिविप्पदऱ्‌कागवे सान्दोक्यत्तिल् प्रजाबदि वाक्यत्तिल् ञाऩ योगियुम् परञ्जोदियै यडैन्दु मुक्तऩागिऱाऩॆऩ्ऱदु। अल्लादबोदु पलऩ् कुऱैयुमॆऩ्बदै पूमवित्यैयै यॆडुत्तु श्रीबाष्यत्तिले कार्यादिगरणत्तिले अरुळिच् चॆय्दार्। ऒव्वॊरु जीवऩुक्कुम् विषयाऩुबव वासऩै अऩादियाग एऱियिरुप्पदाल् इदै विड मऩम् वरादु। अदऩुल् इम्मै मऱुमैगळिलीडुबडुदल् सहजम्, जीवात्माविऩ् अऩुबवमे यिल्लादवऩ् अव्वऩुबवम् वन्दवुडऩ् अदु पुदिदायिरुन्दालुम् इऴुक्कप्पडुगिऱाऩॆऩ्ऱाल् अदऩ् सुवै ऒरुवाऱु सिऱन्ददॆऩ्ऱे तॆरिगिऱदु। अदऩाल् ऎऩ्ऩवागुमो ऎऩ्ऱञ्जि मुऩ्ऩमे कवऩत्तुडऩ् इरुक्क वेण्डुम्। अप्पडि नाम् इरुन्दाल् नम्मै अदिल् इऴियाद पडि ऎण्णुगिऱवऩ् परमात्मा। अव्वळवु अवऩ् अरुळ्वदुम् अवऩ् पॊऩ्ऩुरुवायिरुप्पदाल् तऩ्ऩे यऩुबविक्कट्टुमॆऩ्गिऱ तयैयिऩालेये।&lt;br&gt;&#xA;इन्द जीवात्म परमात्म स्वरूबङ्गळै अऩुबविक्कवे पडाद पाडुगळैप् पडुगिऩ्ऱऩर् पक्तर्। इवऱ्‌ऱैक् काणादबोदु पक्तियोगम् पूर्त्तियागादु। प्रबत्तियिऩाल् मोक्षम् पॆऱुगिऩ्ऱवर्गळुम् अन्दक् कट्टळैप्पट्ट पक्तियोगत्तै विट्टु तिव्य मङ्गळ विक्रहत्याऩमागिऱ योगत्तिलिऴियलाम्। ऎम्बॆरुमाऩुक्के तऩदु तिव्यात्म स्वरूबत्तैविड तिव्य मङ्गळ विक्रहम् प्रिय तरमागुमॆऩ्ऱार् आळवन्दार्। &amp;ldquo;तदो$पि तत् प्रियदरम् रूबम् यत् अत्यत्पुदम्&amp;rdquo; इदु ऎम्बॆरुमाऩिऩ् आत्म कुऩङ्गळाऩ ज्ञाऩ सक्तियादिगळुक्कुम् सौसील्य वात्सल्य कारुण्यादिगळुक्कुम् प्रगासगमाय्, सॆळन्दर्य यौवऩ लावण्यादिगळाऩ सिऱन्द कुणङ्गळुक्कुम् इडमाऩदु। इदु पञ्जबूदमयमाग प्रसित्तमाऩ नमदु उडल् पोऩ्ऱदऩ्ऱु। अप्राक्किरुद पञ्जबूदमागुम्। अदऱ्‌काग पूदमैन्दु ऎऩ्बदऱ्‌कु मणियुरुविल् ऎऩ्गिऱ विसेषणम्। परमात्म स्वरूबम् तुर्लबमायिरुक्क इदु सुदर्समाय् सुलबमायिरुप्पदाले मणियुरुवागिऩ्ऱदु। मणि ऎदैयुम् सादित्तुक्कॊडुक्कुम्। मणियुळ्ळवऩ् कालिले मऩिदर् विऴुवर्। पॊऩ्ऩुम् मणियुम् उळ्ळवऩ्दाऩे तऩिगऩ्। मणिक्कुम् मेऩिक्कुमुळ्ळ ऒऱ्‌ऱुमै पलवऱाराय्ग। इदुबोल् ज्ञाऩऩन्दमाय् सुत्तसत्तुवमायिरुक्कुम् सिऱप्पैयुम् मणियुरुवॆऩ्बदाम्। नित्य विबूदिये मणियुरुविल् पूदमैन्दागैयाले तिरुमेऩियैयुम् अदऩैयुम् इङ्गे कॊळ्ळलाम्, अवदार रूबत्तिल् इङ्गुम् अऩुबविक्क वेण्डियिरुप्पदाल् तिरुमेऩि मुक्यम्। अन्द ऐन्दु पूदङ्गळ् पञ्जोबनिषत्तुक्कळॆऩप्पडुम्। अन्द मन्द्रङ्गळिऩ् पॊरुळाऩ पडियाल्, इदिले अवऩुडैय आत्म कुऩङ्गळ् तोऱ्‌ऱुगिऱबडियाल् तिरुमेऩियै षाट्कुण्य मुळ्ळदागच् चॊल्वर्। इदऱ्‌कुळ्ळ सिल एऱ्‌ऱङ्गळे मेले काट्टुगिऱार्, पुऩलुरुवाय् इत्यादियाल् तण्णीरुक्कुळ्ळ स्वबावम् कीऴेयिऱङ्गिप् पॆरुगुवदु। इन्द नीर्मै सॆळलप्पादिगळाम्। इदु पक्तर् विषयत्तिल्, पगैवर् विषयत्तिले अऩलुरुवागुम्। पिऱरैयऴिक्कुम् तेसु मुदलाऩवैयुबुळ्ळदु। तविर, परमात्म स्वरूबत्तिऱ्‌कु सोदि किडैयादु। स्वयम् प्रगासमागैयाले परञ्जोदियॆऩ्ऱु आगुबॆयरागच् चॊल्वर्। ऒळि वीसुवदु तिरुमेऩियिले। अदु कोडिसूर्य प्रगासमाऩदु। अदुमट्टुमल्लामल्, &amp;lsquo;तस्य पासा सर्वमिदम् विबादि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि सूर्यादिगळिऩ् सोदि तिरुमेऩिच् चोदियिऩ् सम्बन्दत्तिऩाल् सक्ति पॆऱ्‌ऱदॆऩ्बर्। उप्पळत्तिल् सेर्न्द कट्टै उप्पागुम्। सेर्क्कैयिऩाल् वेऱुबाडु पलविडङ्गळिल्। आगैयाल् तिगऴुम् सोदियॆल्लाम् तऩ्ऩुरुवाय् ऎऩ्गिऱार्। तिगऴुम् ऎऩ्बदैक् कीऴे अङ्वयित्तु ऎम्बॆरुमाऩुक्कु विसेषणमाक्कुवर्। इदऩ् अऩुबवम् जीवात्म परमात्म स्वरूबूबङ्गळे योगत्तिऩाल् काण विरगु सॆय्याद तमक्कुम् अवऩरुळालुण्डॆऩ्गिऱार्, ऎऩ्ऩुरुविल् निऩ्ऱ ऎऩ्ऱु। मऱ्‌ऱवरिडत्तिलुम् हार्त्तऩ् उण्डाऩालुम् अऩुबवत्तिऱ्‌कु वरामलिरुक्किऱाऩ्; ऎऩक्कु ऎऩ्ऱुम् तोऩ्ऱुगिऱाऩॆऩ्ऱदाम्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
