<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;१ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/1/</link>
    <description>Recent content in &#43;१ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ स्मृत्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/1/01_smRtyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/1/01_smRtyadhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;स्म्रुत्यदिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;इरण्डाम् अध्यायम्&lt;br&gt;&#xA;श्रीमत्सडारि निगमान्द कुरूत्क योगिराजस्य पूर्णक्रुबया विनिवेत्यमाऩे |&lt;br&gt;&#xA;श्री पाष्यबावमुगुरे प्रदमावसाऩे ऽअध्याये त्वीदीय इहरच्यद ईसत्रुप्त्यै ||&lt;br&gt;&#xA;स्म्रुत्यदिगरणम् (२।१।१)&lt;br&gt;&#xA;इदुवरै सर्व वेदान्दङ्गळुम् अगिल हेयप्रत्ऩीग कल्याण कदाऩस्वरूब श्रीय: पदियाऩ परमबुरुषऩ् श्रीमन् नारायणऩ् ऎऩ्ऱु अवऩदु - परत्वत्तै वॆळिप्पडुत्ति कारणत्वम् निरूबिक्कप्पट्टदु। अदु ऎन्द प्रमाणत्तालुम् पादिक्कत्तक्कदऩ्ऱु (अबात्यत्वम्) ऎऩ्ऱ अंसम् इन्द इरण्डाम् अध्यायत्ताले निरूबिक्कप्पडुगिऱदु। इदिल् मुदल् इरण्डु पादङ्गळिल् कारणबूदमाऩ परब्रह्मम् पऱ्ऱि पूर्वबक्षिगळाल् कूऱप्पडुम् पादगङ्गळुम् परिहरिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ। पिऩ्ऩुळ्ळ इरण्डुबादङ्गळिल् (वियत्पादम्, प्राणबादम् ) कार्यत्वत्तै हेदुमागक् कॊण्डु वरुम् विरोदत्तै वेदान्द वाक्यङ्गळुक्कु परस्परम् मुरण् पाट्टै नीक्कुवदऩ् वायिलागप् परिहरिक्किऱार् ऎऩ्ऱु सङ्गदि। मुदलत्यायत्तिऩ् मुडिविल् इरण्डुवगै साङ्ग्यर्गळुम् कण्डिक्कप् पट्टऩर्। आगैयाल् मुदलिल् इङ्गु साङ्ग्यऩ् वेदान्द विरोदत्तैच् चॊल्गिऱाऩ्। अडुत्तबडि योग वादी ऎऩ्ऱु इङ्गु अदिगरण सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;१३५ (सू) स्म्रुत्यनवगास तोषप्रसङ्ग इदि सेन्न अऩ्यस्म्रुत्यन वगास तोष प्रसङ्गात् (१)&lt;br&gt;&#xA;मुऩ् कूऱप्पट्ट - परमबुरुषऩे कारणम् ऎऩ्ऱ विषयम् कबिलर् मुदलियोरिऩ् स्म्रुदिगळोडु विरोदत्ताल् माऱ्ऱिविड- विलक्किविडत् तक्कदा इल्लैया ऎऩ्ऱु सङ्गै। विलक्कत्तक्कदे यॆऩ्बदु साङ्ग्यर्गळिऩ् पूर्वबक्षम्। एऩॆऩिल्, च्रुदि विरुत्तमाऩ अर्त्तम् कॊण्ड स्म्रुदि आदरिक्कत्तगाददु ऎऩ्ऱु पूर्व मीमांसैयिल् स्तिरप्पडुत्तप्पट्टिरुन्दालुम्, वेदान्दार्त्तम् ऎळिदिल् अऱिय मुडियाददादलिऩ्, आप्तराऩ कबिलराले अरुळप्पट्ट केवलम् तत्वप्पिरदिबादऩम् सॆय्युम् साङ्ग्यस्म्रुदि कॊण्डे वेदान्दार्त्तङ्गळै निर्णयम् सॆय्यवेण्डुम्। अव्वाऱु इल्लाविट्टाल् कबिल स्म्रुदिक्कु मुऱ्ऱिलुम् वैयर्त्यम् (पयऩऱ्ऱदऩ्मै) एऱ्पडुम् ऎऩ्ऱार्गळ्। स्म्रुगि अनवगास तोषप्रसङ्ग: इसिसेन् न - कबिलस्म्रुदिक्कु इडमे यिल्लैयॆऩ्ऱ तोषम् वन्दुविडुमेयॆऩ्ऱाल् अदल्ल। एऩॆऩिल्, कबिलर् कूऱिय प्रदाऩम् जगत् कारणम् ऎऩ्बदु तगादु। एऩॆऩिल्, आप्त तमर्गळाऩ पल मगर्षिगळ् अरुळिय वेऱु-वेदान्दार्त्तत्तिऱ्कु मुरणिल्लाद पऱ्पल स्म्रुदिगळुक्कु इडमिल्लामैयॆऩ्ऱ अदे तोषम् वन्दुविडुम्। आदलिऩ्, अदऩ्ऱु ऎऩ्गिऱोम्। अवऱ्ऱिऱ्कु ऎप्पडि इडमिल्- लामै एऱ्पडुम्? मऩुस्म्रुदि, मुदलियवै तर्मादिगळै विळक्कुवदाल् अवगासमुळ्ळवैयागलामे ऎऩ्ऱाल् अन्द तर्मङ्गळुम् परम पुरुषारादऩार्त्तङ्गळे ऎऩ्ऱु &amp;lsquo;इष्टाबूर्त्तम् पहुदाजादम्&amp;rsquo; जाय- माऩम् विच्वम् पिबर्त्ति, पुवऩस्य नाबि: तदेवाक्ऩिरिदि यज्ञैस्त्व मिज्यसे नित्यम् सर्वदेवमयाच्युद इदु मुदलिय च्रुदिस्म्रुदिगळाल् सित्तिप्पदालुम्, &amp;lsquo;आसीदिदम् तमोबूदम्&amp;rsquo; ऎऩत्तॊडङ्गि, &amp;ldquo;आबो नारा इदि प्रोक्ता: आबोवै नरसूनव: १ ता यदस्यायऩम् पूर्वम् तेन नारायण: स्म्रुद : ११ विष्णोस् सगासा तुत्पूदम्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱिदुबोऩ्ऱ मनु - परासर स्म्रुदिगळाल् परमबुरुषऩे जगत्कारणऩॆऩ्ऱु सित्तिप्पदालुम् परम पुरुषऩुक्कुक् कारणत्वम् सॊल्लाविट्टाल् मऩ्वादिस्म्रुदिगळुक्कु इडमे इल्लैयॆऩ्ऱ तोषम् वरुमॆऩ्बदाम्। इन्द्रियङ्गळुक्कु पुलप्पडादवऱ्ऱै साक्षात्करिक्क वल्लवर् कबिलर् आदलिऩ्, अवरुक्कुत् तोऩ्ऱाद ब्रह्म कारणत्वम् कूडादॆऩ्ऱु मेले तोऩ्ऱुम् सङ्गैक्कु उत्तरम् कूऱुगिऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ योगप्रत्युक्त्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/1/02_yogapratyuktyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/1/02_yogapratyuktyadhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;योगप्रत्युक्त्यदिगरणम् [२]&lt;br&gt;&#xA;१३७ [सू] एदेन योग: प्रत्युक्त: [३]&lt;br&gt;&#xA;वेदान्दङ्गळुक्कु हिरण्यगर्प्पऩाल् अरुळप्पट्ट योगस्म्रुदि प्रमाणमा अल्लवा ऎऩ्बदु संसयम्। प्रमाणमे एऩॆऩिल्, मुऴुवेदङ् गळैयुम् प्रवर्त्तिप्पित्त हिरण्यगर्प्पऩ् (ब्रह्मदेवऩ्) अरुळियदालुम् योगस्म्रुदि पगवाऩै एऱ्ऱुक्कॊळ्वदालुम् ऎऩ्बदु पूर्वबक्षम्। आगवे योगस्म्रुदिप्पडि प्रदाऩमे कारणमागुम्।/ (उबादानम्) ईच्वरऩ् निमित्त कारणमे ऎऩ्ऱ पूर्वबक्षत्तै निरसऩम् सॆय्गिऱार्। अन्द सूत्रत्ताले। (सू) एदेन योग प्रत्यक्तग: कबिलस्म्रुदिक्कुक् कूऱिय मुऱैयाल् योग स्म्रुदिक्कुम् वेदान्द वाक्यङ्गळुडऩ् विरोदम् वरुवदाल् अदुवुम् प्रमाणमिल्लैयॆऩ्ऱु कूऱप्पडुगिऱदु। सदुर्मुगऩाऩालुम् जीवऩे यादलिऩ् अवरुक्कु एऱ्पट्ट तोऱ्ऱमुम् प्रान्दियै मूलमागक् कॊण्डदे यॆऩ्बदाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ विलक्षणत्वाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/1/03_vilaxaNatvAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/1/03_vilaxaNatvAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;३ नविलक्षणत्वादिगरणम् [३]&lt;br&gt;&#xA;१३८ [सू] - नविलक्षणत्वादस्यदात्वञ्ज सप्तात् [४]&lt;br&gt;&#xA;इव्वाऱु कबिलस्म्रुदियैयुम् योग स्म्रुदियैयुम् मुरणावै यादलिऩ् अवऱ्ऱाल् वेदान्दार्त्तम् पादिक्कप्पडादॆऩ्ऱुगाट्टि पिऱर् कूऱुम् तर्क्कङ्गळाल् एऱ्पडुम् पादत्तै इङ्गु परिहिक्किऱार् ऎऩ्बदु सङ्गदि। वेदान्दङ्गळुक्कु ब्रह्मम् कारणम् ऎऩ्बदिल् नोक्कमा? अऩ्ऱि प्रदाऩम् कारणमा ऎऩ्ऱु सन्देहम् तोऩ्ऱुगिऱदु। अङ्गु प्रदाऩ कारणत्ववे युक्तमाऩदु। एऩॆऩिल्, जगत् - जडमाय् इरुप्पदाल् ब्रह्मत्तैविड सुजादीयमाऩ प्रदाऩमे कारणमागत्तक्कदु ऎऩ्ऱ पूर्वबक्षत्तै निरसीक्किऱार्। &amp;ldquo;नविलक्षणत्वात् ” अबिमाऩिव्यब तेसाच् चाऩ्य: ऎऩ्ऱ इरु सूत्तिरङ्गळालुम् निरसऩम् सॆय्गिऱार्। इन्द इरण्डु सूत्रङ्गळुम् पूर्वबक्ष सूत्रङ्गळ्। इदिसेत्न: ऎऩ्ऱु कूऱुवदु पॊरुन्दादु एऩॆऩिल् अस्यग: इन्द जगत्तिऱ्कु विलक्षणत्वात्: जडत्वादिगळाल् ब्रह्मत्तैविड वेऱुबाडु इरुप्पदाल् ऎऩ्ऱबडि। सलक्षणङ्गळुक्के मिरुत्कडादिगळैप्पोले कूडुमॆऩ्बदाल्। अद: आगैयाल् जगत्तिऱ्कु सममाऩ प्रदाऩमे कारणम्। तदात्वञ्ज सप्तात् - ब्रह्मत्तुक्कु जगत् विलक्षणत्वमुम् &amp;quot; विज्ञाऩम् साविज्ञाऩञ्ज&amp;rsquo;&amp;rsquo; मुदलिय सप्तङ्गळाल् अऱियप्पडुगिऱदु। आबोवा अगामयन्द - तम्ब्रुदिव्यप्रवीत् मुदलिय वाक्यङ्गळिल् प्रुदिवी मुदलिय असेदऩङ्गळुक्कुम् ज्ञाऩगार्यमाऩ कामऩै मुदलियवै कूऱप्पडुवदाल् ज्ञाऩाच्रयम् ऎऩ्ऱु मुऱैयिल् ब्रह्मत्तुडऩ् साम्यम् उळ्ळबडियाल् उत्पत्ति तवऱिल्लैयेऱॆऩ्ऱाल् अदऱ्कुम् पूर्वबक्षिविडै कूऱुगिऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ शिष्टापरिग्रहाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/1/04_shiShTAparigrahAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/1/04_shiShTAparigrahAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सिष्टाबरिक्रहादिगरणम् (४)&lt;br&gt;&#xA;१४७ सू। एदेन सिष्टाबरिक्रहा अबिव्याक्यादा: (१३)&lt;br&gt;&#xA;एदेन - कबिलस्म्रुदियै निरागरणम् सॆय्द हेदुवाऩ निलैयऱ्ऱदु ऎऩ्ऱ हेदुवाल्, सिष्टाबरिक्रहा: सिष्टर्गळ् कणादादिगळिऩ् स्म्रुदिगळुम् - व्याक्यादा: (निरसऩम् सॆय्यप् ऎऩ्ऱु) व्याक्यादङ्गळ् ऎऩ्बदु करुत्तु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ भोक्त्रापत्त्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/1/05_bhoktrApattyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/1/05_bhoktrApattyadhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;पोक्त्राबत्ति अदिगरणम् [५]&lt;br&gt;&#xA;१४८ (सू) पोक्त्राबत्तेर विबागस्सेत् स्याल् लोगवत्[&lt;br&gt;&#xA;ब्रह्मत्तुडऩ् जगत्तिलुळ्ळ विगारङ्गळ् ऒट्टादु ऎऩ्बदर् मुळ्ळ जीवऩै त्रुष्टान्दमाग -नदु त्रुष्टान्दबावात्” सूत्तिरत्तिले काण्बित्तदु।अप्पडियाऩाल्, जीवऩुक्कुळ्ळदु सर्वसरीरत्वमुळ्ळमैयाल् ब्रह्मत्तिऱ्कु सुगदुक्क पोक्त्रुत्व ऎऩ्ऩुम् सङ्गैयाल् इव्वदिगरणम् प्रव्रुत्तमागिऱदु। सर्वात्म ब्रह्मत्तुक्कुत् तऩ् सरीरमाऩ जीवऩैक्काट्टिलुम् निरदिसय आऩ कस्वरूबमाऩ पेदम् कूऱियदु पॊरुन्दुवदा इल्लैया ऎऩ्ऱु पॊरुन्दादु ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। ब्रह्मत्तुक्कु जगत्तु सरीरमाऩाल् जीवऩुक्कुप्पोल स पोक्रुत्वम् वन्दु सेरुम् ऎऩ्बदाल् पेदमिल्लै (अबेदमे) ऐ काट्टिलुम् अबहद पाप्मत्वादिरूबमाऩ विबागम् कूडादु। इ स्यात् - ऎऩ्ऱाल् विबागम् वरत्ताऩ्वरुम्। ब्रह्मम् कर्मवच्यम् इ याल् जीवऩैक्काट्टिलुम् विबागम् कूडुम्। सुगदुक्क पोक्रुत् ससरीरत्वम् कारणमऩ्ऱु। कर्मवच्यत्वमे कारणम्। अगर्मव मुक्तऩुक्कु पोक्त्रुत्वम् काणप्पडामैयाल् अदेबोऩ्ऱु ईच्व सुगदुक्क पोक्त्रुत्वम् प्रसङ्गियादु। लोगवद लोगत्तिल् रावच्यर्गळाऩ प्रुत्यर्गळुक्कुम् सासगऩाऩ राजावुक्कुम् ससरीरत्व यिरुन्दालुम्, सासऩत्तै मीऱिऩाल् तुक्कम् परुत्यर्गट्कु इरुक्क, राजावुक्कुत्तऩ् सासऩत्तै मीऱियदाग तुक्कम् एऱ्पडुवदिल्लै। अदु पोलवे, सर्वलोग नियन्दावाऩ ईच्वरऩुक्कु सुगदुक्कङ्गळिल्लै ऎऩ्बदु तिरुवुळ्ळम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ आरम्भणाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/1/06_ArambhaNAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/1/06_ArambhaNAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आरम्बणादिगरऩम्&lt;br&gt;&#xA;नविलक्षणत्वादिगरणत्तिले कार्य कारणङ् गळ् सलक्षण मागवेयिरुक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु नियमम् सॊल्लुम् साङ्ग्यऩै निरसऩम् सॆय्दु इन्द अदिगरणत्तिल् कार्यगारणङ्गळुक्कु विलक्षणदै सादिप्पदु पोल् स्वरूब पेदमुम् सित्तिक्कट्टुम् ऎऩ्ऱु ऎऴुन्द वैसेषिगऩिऩ् केळ्विक्कु कार्यमुम् कारणमुम् अऩऩ्यङ्गळ् (अबिऩ्ऩङ्गळ्) ऎऩ्ऱु विळक्कुवदऩ् मूलम् कण्डऩम् सॆय्गिऱार् ऎऩ्ऱु सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;१४९ [सू] तदनन्यत्वमररम्बणसप्तादिप्य: १ १&lt;br&gt;&#xA;ब्रह्मत्तिऩ् कार्यमाऩ जगत्, ब्रह्मत्तैविड वेऱाऩदा ऒऩ्ऱु पट्टदा ऎऩ्ऱु संसयम् - वेऱाऩदेयॆऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। एऩॆऩिल्, मण् मुदलियवऱ्ऱिऱ्कुम् कुडम् मुदलियवऱ्ऱिऱ्कुम् अऱियप्पडुम् तऩ्मै, कूऱप् पडुम् तऩ्मै मुदलियवऱ्ऱाल् पिऱ इडङ्गळिल् कार्य कारणङ्गळुक्कुप् * पेदम् काण्गैयालुम् मण्। कुडम् मुदलियवऱ्ऱैप्पोल् ब्रह्मत्तिऱ्कुम् जगत्तिऱ्कुम् पेदम् ऒप्पवेण्डुम्। आगैयाल् अबेद च्रुदिगळ् लक्षणया वेऱुदात्पर्यम् कॊण्डवै ऎऩ्ऩुम् पक्षत्तै निरसऩम् सॆय्गिऱार्। (सू) तदनन्यत्वम् आरम्बण सप्तादिप्य: तदनन्यत्वम् -अन्द ब्रह्मत्तैविड वेऱुबाडिऩ्मै, (जगत्तिऱ्कुच् चित्तिक्किऱदु ऎऩ्ऱु पॊरुळ्) आरम्बणसप्त: आदि: येषाम् तानि। आरम्बण सप्तादीनि, तेप्य: वासारम्बणम् विगारो नामदेयम् म्रुत्तिगेत्येव सत्यम् सदेव सोम्येदमक्र आसीत् मुदलिय जगत्तिऱ्कुम् ब्रह्मत्तिऱ्कुम् अबेदत्तैक् कूऱुम् वाक्यङ्गळाले जगत्तिऱ्कु ब्रह्मत्तैविड वेऱुबाडिऩ्मै सित्तित्तदु। अदावदु:- विगारमुम् - कुडम् मुदलिय अवस्तैगळुम्, नामदेयम्:- कुडम् मुदलिय पॆयर्गळुम्,वासारम्बणम्-कुडत्ताल् तण्णीर् कॊण्डुवा ऎऩ्ऱुसॊल्लै उच्चरित्तु ऒऩ्ऱै एऱ्पदु, मऱ्ऱॊऩ्ऱै विडुवदु मुदलिय प्रव्रुत्ति नडैबॆऱ एऱ्पट्टवै। आरम्बणम्-कॊळ्ळुदल् मण् ऎऩ्ऱ पॊरुळाले विगारमुम्, नामदेयमुम् कॊळ्ळप्पडुगिऩ्ऱऩ। कुडम् ऎऩ्ऱ निलैयुम् पॆयरुम् एऱ्कप्पडुगिऩ्ऱदु। म्रुत्तिगेत्येव सत्यम् – कार्यप्पॊरुळाय् माऱिय निलैयिलुम्, नेऱ्ऱु नाम्बार्त्त मण्णे इप्पोदु कुड वाणायागवुम् माऱिविट्टदु ऎऩ्ऱु कारणमाऩ मण् निऩैवुबडु पडुवदालुम् मण्णिऩ् अवस्तैगळ् पल इरुप्पिऩुम् त्रव्यम् ऒडु यॆऩ्बदु प्रत्यक्ष सित्तमाम्। मण्णैत् तविर वेऱुबॊरुळ् तेऱ विल्लैयॆऩ्बदाम्। ऒरे मण् ऎऩ्ऩुम् त्रव्यम् पिण्डम् कट्टि-उरुण्डै कुडम् मुदलिय अवस्तै माऱुबाडुगळाल्, मण्गट्टि। कुडम्, वाऩा ओडु मुदलिय पॆयर्गळैप् पॆऱुगिऱदेबोल् पुत्तिबेदम्। सप्तत्तिऩ् आगारम् मुदलियवै अवस्ता पेदत्तिऩैच् चार्न्दिरुप्पदाल्, अवै वस्तु पेदत्तैच् चादिक्कमाट्टादवै। आगवे मण् ऎऩ्ऱ ऒरे पॆयर् कार्यमायुम् कारणमायुम् इरुप्पदुबोल् सिदसित्विसिष्टमाऩ प्रह् सूक्ष्मावस्तैयिले कारणमायुम् स्तूलावस्तैयिले कार्यमायुम् इरुप्पदाल् जगत्तुडऩ् अदु अऩऩ्ऩियम् (पेदमऱ्ऱदु) ऎऩ्ऱु पॆऱुगिऱदु। इङ्गु वासारम्बण सप्तादिप्य: ऎऩ्ऱु कूऱामल् आरम्ब सप्तादिप्य: ऎऩ्ऱु सूत्रम् सॆय्यप्पट्टमैयाल्, &amp;lsquo;वासारम्ब ऎऩ्बदै ऒरे पदमागक् कूऱिय श्री सङ्गरर् मदम् तवऱु ऎऩ्ऱु कुऱिप्पाल् उणर्त्तप्पडुगिऱदु। श्री पाष्यत्तिल् इव्वदिगरणत्तिल् मुदलिल् कार्य कारणङ्गळुक्कु पेदम् कूऱुम् कणादमदम् काट्टप्पडुगिऱदु। अदऱ्कु &amp;ldquo;अत्राहु; ऎऩ्ऱु तॊडङ्गि सङ्गरर् तम् सित्तान्दप्पडि कूऱुम् समादाऩम् कूऱप्पट्टदु अन्द सङ्गररै जीवऩुक्कु अज्ञाऩम् सॊल्बवऩ् ऎदिर्त्ताऩ्-&amp;rdquo;, केसित्” ऎऩत् तॊडङ्गियदु अव्वॆदिर्प्पु। पिऩ्बु माया अवित्यै इरण्डिऱ्कुम् पेदम् सॊल्बवऩै ऎदिर्त्ताऩ्। पिऱगु इव्वदिगरण पक्षि - काणादऩ् सङ्गर मदत्तैक् कण्डिक्कवे इऱुदियागक् काणादऩै नम् पाष्यगारर् निरसऩम् सॆय्गिऱार् ऎऩ्बदु सारम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ इतरव्यपदेशाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/1/07_itaravyapadeshAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/1/07_itaravyapadeshAdhikaraNam/</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ उपसंहारदर्शनाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/1/08_upasaMhAradarshanAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/1/08_upasaMhAradarshanAdhikaraNam/</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ कृत्स्नप्रसक्त्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/1/09_kRtsnaprasaktyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/1/09_kRtsnaprasaktyadhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;क्रुत्सऩ प्रसक्त्यदिगरणम्।&lt;br&gt;&#xA;१६० (सू) क्रूत्स्ऩप्रसक्ति: निरवयत्वसप्तगोबोवा [२६]&lt;br&gt;&#xA;कालमॆऩ्ऩुम् वॆळियुदवियैमट्टुम् कॊण्डु ब्रह्मम् जगत्- कारणमागट्टुम्। अप्पडियिरुन्दालुम् ऒरु अवयवमुमिल्लाद ब्रह्मस्व- रूबम् ऎप्पडि पलवाऱाग माऱुवेऩ् ऎऩ्ऱु सङ्गल्बिप्पदु ? ऎप्पडिप् पल कार्यप्पॊरुळाग माऱुवदु? ऎऩ्ऱु सङ्गैयाल् सङ्गदि। ब्रह्मत्तुक्कु जगत् कारणत्वम् कूडुमा कूडादा ऎऩ्ऱ संसयम् कूडादु। एऩॆऩिल्, निरवयवमाऩ ब्रह्मम् जगत्तिऱ्कु उबादाऩमॆऩ्ऱु एऱ्ऱुक्कॊण्डाल्, ब्रह्मम् मुऴुवदुमे जगत्तागप् परिणमिप्पदाल् नित्यविबूदियिल् व्याबित्तुळ्ळदु ऎऩ्ऱ तऩ्मै ब्रह्मत्तुक्कु ऒव्वादु पोम्। इत्त तोषम् नीङ्ग ब्रह्मम् सावयवम् ऎऩ्ऱु एऱ्कप्पट्टाल् एगमेवात्विदीयम् ऎऩ्ऱु निरवयवत्वम् सॊल्लुम् च्रुदियुडऩ् मुरण्बाडु एऱ्पडुम् ऎऩ्बदु पूर्वबक्षम्, क्रुत्स्ऩ प्रसक्ति: = ब्रह्मम् कारणमागिल्, अदु मुऴुवदुमागक् कारियमाय् माऱुवदाग एऱ्कवेण्डिवरुम्। अदऱ्काग सावयवम् ऎऩ्ऱु एऱ्ऱाल्, निरवयवत्वम् सॊल्लुम् &amp;ldquo;एगमेवात्विदीयम्” ऎऩ्ऱ च्रुदि वाक्यत्तुडऩ् विरोदम् निरवयवत्वसप्त कोबम् वरुम्। ऎऩ्ऱ इप् पूर्वबक्षत्तै निरसऩम् सॆय्गिऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० प्रयोजनवत्त्वाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/1/10_prayojanavattvAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/1/10_prayojanavattvAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रयोजऩवत्वादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;१६६ (सू) नप्रयोजऩवत्वात् [३२]&lt;br&gt;&#xA;अवाप्त समस्तगामऩाऩ परमबुरुषऩुक्कु जगत् स्रुष्ट्यादिगळिल् प्रयोजऩमिल्लामैयाल्, कारणत्वम् कूडादॆऩ्गिऱ सङ्गैयै इङ्गु परिहरिक्किऱार् ऎऩ्ऱु सङ्गदि। ब्रह्मत्तुक्कु जगत्कारणत्वम् कूडुमा? कूडादा ऎऩ्ऱु संसयम्, अदु कूडादु। नप्रयोजऩवत्वत् - ब्रह्मम् अवाप्त समस्तगामऩ् आऩबडियाल् च्रुष्टियाल् अदऱ्कु ऒरु प्रयोजऩमुम् इल्लामैयाल् अदु पॊरुन्दादु। उलगिल् कुयवर्बोऩ्ऱवर् ऒरु प्रयोजऩत्तै ऎदिर् पार्त्ते कुडम् मुदलियवऱ्ऱैप्पडैक्कप्पार्क्किऱोम्। आगवे कर्प्प - वासादि तुक्करूबमाऩ जगत्तिऩ् च्रुष्टियैक् करुणैयाल् सॆय्गिऱा ऩॆऩ्बदु अयुक्तमादलिऩ्। ब्रह्मत् तिऱ्कुक्कारणत्वम् पॊरुन्दादॆऩ्ऱु पूर्वबक्षम् इन्द सूत्रत्तिल् कूऱप्पडुगिऱदु। अदऱ्कु विडै।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;१६७ (सू) लोगवत्तु लीलागैवल्यम् (३३)&lt;br&gt;&#xA;तुसप्तम् सङ्गैयै विलक्कुगिऱदु। लीला कैवल्यम् - केवलम् लीलैये। प्रयोजऩम्। केवलम् ऎऩ्बदु वेऱु पयऩ्गळिल्लैयॆऩ्गिऱदु। आगवे केवल लीलै स्रुष्टियै आरम्बिक्कवे पयऩ्बडुगिऱदु। अवऩ् अवाप्त समस्तगामऩाऩालुम्, लीलारसमात्तिरत्तिऱ्काग, जगत्स्रुष्ट्यादिगळैच् चॆय्वदु पॊरुन्दुम्। लोगवत् - लोगत्तिल् महाराजाविऱ्कुक् केवलम् पन्दु विळैयाट्टु, सूदाट्टम् मुदलियवऱ्ऱिल् ईडुबाडु काणप्पडुगिऱदु। अप्पडिये ब्रह्मत्तुक्कुम् कारणत्वम् कूडुम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
