<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०१ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/01/</link>
    <description>Recent content in &#43;०१ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/01/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ मुदल् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/01/01_mudal_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/01/01_mudal_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;तिरुवाय्मॊऴि - मुदऱ्‌पत्तु - तिरुवारायिरप्पडि&lt;br&gt;&#xA;(उयर्वऱ उयर्नलम्) अप्राकृतस्वासाधारणदिव्यरूपभूषणायुधमहिषीपरिजनस्थानविशिष्टऩाय्, निखिलजगदुदयविभवादिलीलऩायिरुन्द परमपुरुषऩै युळ्ळबडिये आऴ्वार् ताम् तम्मुडैय तिरुवुळ्ळत्ताले अनुभवित्तु अव्वनुभवजनितमाऩ निरवधिकप्रीतियाले यवऩै यनुभवित्त पडिये पेसुगिऱार्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;२०८२ * उयर्वऱ वुयर्नल मुडैयवऩ् यवऩवऩ्&lt;br&gt;&#xA;मयर्वऱ मदिनल मरुळिऩऩ् यवऩवऩ्&lt;br&gt;&#xA;अयर्वऱु ममरर्गळ् अदिबदि यवऩवऩ्&lt;br&gt;&#xA;तुयरऱु सुडरडि तॊऴुदॆऴॆऩ् मऩऩे। १।१।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अशेषदोषप्रत्यनीकमाय्, * ते ये शतमित्यनुक्रमत्तिऩाले निरतिशयदशाशिरस्कमाग अभ्यस्यमानमायिरुन्द आनन्दाद्यसङ्ख्येयकल्याणगुणमहोदधियाय्, इन्द आनन्दादिकल्याणगुणङ्गळैयुडैयऩाऩ ताऩ् पॊऩ्ऩुमाय् नाऱिऩाप् पोले निर्हेतुकमाग वॆऩक्कुत् तऩ् तिऱत्तिल् अज्ञानगन्धमिल्लाददॊरुबडि तऩ्ऩै युळ्ळबडि यऱिवित्तुत् तऩ् तिरुवडिगळिले निरवधिकभक्तियै युण्डाक्किऩ विम्महागुणत्तै युडैयवऩाय्, इन्द कल्याणगुणङ्गळै युडैयऩाऩ तऩ्ऩै स्वभावत एव निरस्तसमस्तदोषराय् अस्खलितज्ञानरायिरुन्दुळ्ळ शेषशेषाशनवैनतेयप्रभृत्यसंख्येयदिव्यपुरुषर्गळुक्कु कॊडुत्तुक् कॊण्डिरुक्किऱ परमौदार्यत्तै युडैयऩायिरुन्द वॆम्बॆरुमाऩुडैय आश्रितजनसमस्तदुःखापनोदनस्वभावमाऩ तिरुवडि मलर्गळिले सर्वदेशसर्वकालसर्वावस्थोचितसर्वशेषवृत्तियैयुम् पण्णि युज्जीवि यॆऩ्ऱु तम्मुडैय तिरुवुळ्ळत्तैक् कुऱित्तु अरुळिच् चॆय्गिऱार्। १।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ इरण्डाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/01/02_iraNDAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/01/02_iraNDAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[इप्पडिप्पट्ट परत्वत्तिल् सकलरुम् प्रपत्ति पण्णि उज्जीवियुङ्गोळ् ऎऩ्ऱु अरुळिच्चॆय्गिऱार्।]&lt;br&gt;&#xA;२०९३ * वीडुमिऩ् मुऱ्‌ऱवुम् वीडु सॆय्दुम्मुयिर्,&lt;br&gt;&#xA;वीडुडैयाऩिडै वीडु सॆय्मिऩे। १।२।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(वीडुमिऩ् मुऱ्‌ऱवुम्) इप्पडि परमपुरुषयाथात्म्यानुभवजनितनिरवधिकप्रीतियाऩदु भगवदेकभोगराय् इरुप्पार् पलरोडे कूड भगवच्चेष्टितविभवङ्गळै सॊल्लियुम् केट्टुम् अनुभविक्क वेणुमॆऩ्ऩुम् अपेक्षै पिऱक्कैयाले अन्द अपेक्षानुगुणमाग अनुभविक्कैक्कु इन्द लोकत्तिल् आत्माक्कळिल् भगवदेकभोगराय् इरुप्पार् इल्लामैयाले इवर्गळै भगवदेकभोगराक्किक् कॊण्डागिलुम् अनुभविक्क वेणुम् ऎऩ्ऱु इव्आत्माक्कळै कुऱित्तु भगवदेकभोग्यत्वोपायमाऩ भक्तियोगत्तै भगवद्व्यतिरिक्तविषयवैराग्यपूर्वमाग उपदेशिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;भगवद्व्यतिरिक्तसर्वविषयसंगत्तैयुम् विट्टु इव्आत्मावै शेषत्वेन समर्पियुङ्गोळ्। (समर्प्पिक्कुम् इडत्तिल् इत्तै उडैयवऩ् पक्कलिले समर्प्पियुङ्गोळ्)। समर्पणमावदु शेषमॆऩ्ऱु संवदिक्कैयॆऩ्गिऱार्। १।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;२०९४ मिऩ्ऩिऩ् निलैयिल मऩ्ऩुयि राक्कैगळ्,&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩुमिडत्तिऱै युऩ्ऩुमिऩ् नीरे। १।२।२&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ मूऩ्ऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/01/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/01/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[सर्वेश्वरऩै अदिनीसऩाऩ सेदऩऩ् आच्रयिक्कुम्बडि ऎङ्ङऩेयॆऩ्ऩिल् अडियार्गळिडत्तिल् अवऩुक्किरुक्कुम् सौलप्य कुणत्तै ऎण्णि अरुळिच्चॆय्गिऱार्।]&lt;br&gt;&#xA;२१०४ * पत्तुडै यडियवर्क् कॆळियवऩ् पिऱर्गळुक् करिय वित्तगऩ्&lt;br&gt;&#xA;मलर्मगळ् विरुम्बुम् नम् अरुम्बॆऱ लडिगळ्&lt;br&gt;&#xA;मत्तुऱु कडैवॆण्णॆय् कळविऩि लुरविडै याप्पुण्डु&lt;br&gt;&#xA;ऎत्तिऱ मुरलिऩो टिणैन्दिरुन् देङ्गिय ऎळिवे। १।३।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(पत्तुडैयडियवर्) &amp;ldquo;एवंविधभक्तियुम्, इतरविषयवैराग्यमुम् ऎम्बॆरुमाऩ् चक्षुरादिकरणङ्गळालनुभवित्तालल्लदु पिऱवादु। तादृशानुभवम् ताऩुम् बाह्येन्द्रियङ्गळुक्कुम् योगाभ्यासपरिशुद्धमनस्सुक्कुम् गोचरऩल्लऩॆऩ्ऱु मऩऩगम् ऎऩ्गिऱ पाट्टाले सॊल्लप्पट्ट ऎम्बॆरुमाऩ् पक्कल् कूडादु। आदलाल्, इऩि ऎम्बॆरुमाऩै इऴन्दु पोमत्तऩैयागादो!&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु अवसन्नराऩवर्गळैक् कुऱित्तु। &amp;lsquo;ऎम्बॆरुमाऩैक् काणवेणुम् ऎऩ्ऱबेक्षैयुडैयरा यिरुप्पार्क्कुक् काणलाम्बडि ऎळियऩुम्, प्रतिकूलर्क्कु अवऩ् अरियऩुम्, अरियऩामिडत्तु, आश्रितर्क्कु ऎळियऩाऩ इव्वाकारत्ताले पिऱर्गळुक्कु अरियऩायिरुप्पाऩॊरु विस्मयनीयऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु कॊण्डु ऎम्बॆरुमाऩुडैय आश्रितसुलभतैयै अरुळिच्चॆय्यत् तॊडङ्गि, मत्तुऱु कडैवॆण्णॆय् कळविऩिलुरविडै याप्पुण्डु उरलिऩोडिणैन्दु, उळ्ळुम् मॆय्यर् कट्टुण्डेङ्गिऩ पडियेयिरुक्किऱ ऎळिमैयैक् कण्डु, इव्वतिमात्राश्रितसुलभत्वमहागुणत्तिले ईडुबट्टु, &amp;lsquo;आश्रितसमाश्रयणीयऩायिरुक्कैक्कु तत्सजातीयऩाय् वन्दु पिऱन्दरुळ वमैयादो? इङ्ङऩे उरलिले कट्टुण्डु नडुङ्गिऩ पडिये यिरुन्दरुळ वेणुमो? पिराऩे! इदु ऎऩ् सॆय्दरुळिऩाय्? ऎदुक्कागच् चॆय्दरुळिऩाय्?&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱार्। १।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ नाऩ्गाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/01/04_nAgAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/01/04_nAgAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(अञ्जिऱैय) आऴ्वार् इप्पडि दर्शनसमानाकारमाऩ ज्ञानत्तिऩाले ऎम्बॆरुमाऩै अनुभवित्तु, बाह्यसंश्लेषत्तिले अपेक्षै पिऱन्दु, अदिल् प्रवृत्तराय्, अदु कैवारामैयाले अत्यन्तम् अवसन्नराय्, ऎम्बॆरुमाऩुडैय सर्वापराधसहत्वादिगुणङ्गळै अनुसन्धित्तु, इप्पडि गुणवाऩाऩवऩ् नम्मैक् कैविडाऩ् ऎऩ्ऱु पार्त्तु, दूतवाक्यत्तिऩाले स्वाभिलषितत्तै ऎम्बॆरुमाऩुक्कु विण्णप्पम् सॆय्गिऱार्। ऒरु पिराट्टियिऩुडैय वाक्यापदेशत्ताले स्वाभिलषितत्तै विण्णप्पम् सॆय्गिऱार्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;२११५ * अञ्जिऱैय मडनारा यळियत्ताय्! नीयुम् निऩ्&lt;br&gt;&#xA;अञ्जिऱैय सेवलुमा यावावॆऩ् ऱॆऩक्करुळि&lt;br&gt;&#xA;वॆञ्जिऱैप् पुळ्ळुयर्त्तार्क् कॆऩ् विडुदूदाय्च् चॆऩ्ऱक्काल्&lt;br&gt;&#xA;वऩ् सिऱैयि लवऩ् वैक्किल् वैप्पुण्डा लॆऩ् सॆय्युमो। १।४।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ऎम्बॆरुमाऩोडु कलन्दु पिरिन्दाळॊरु पिराट्टि, तऩ् मुऩ्ऩे संश्लेषित्तु वर्तिक्किऱ नारैगळैक् कण्डु, ताऩ् व्यसनातिशयत्ताले अऱिविऴन्दिरुक्कैयाल्, तऩ् वार्त्तैगळै अऱिया ऎऩ्ऩुमिडत्तै विवेकिक्क माट्टादे, अवऱ्‌ऱिऩुडैय संश्लेषस्वभावत्तैक् काण्गैयाले, तऩ्ऩोबादि अळवुडैयऩवागक् कॊण्डु, अवऱ्‌ऱैक् कुऱित्तु, तऩ्ऩळविले वार्त्तै सॊल्लुगिऱविडत्तिल्, सेवलैक् कुऱित्तुच् चॊल्लुगै ईडल्लामैयाले, अत्तैक् कुऱित्तुच् चॊल्लुगिऱ वार्त्तैयुम्, औचित्यत्ताले पेडैयै नोक्कि, &amp;ldquo;निऩैत्तविडत्तिले निऩैत्तबोदे सॆल्लुगैक्कीडाऩ उपकरणङ्गळैयुडैयैयाय्, संश्लेषत्तैये धारकमाग वुडैयैयाय्, दुःखासहिष्णुवुमायिरुन्दे ऎऩ् पक्कलिले कृपै पण्णि, आश्रितरुडैय समस्तदुःखनिरसनस्वभावऩाऩ पॆरिय तिरुवडियै दिव्यवाहनमाग वुडैय ऎम्बॆरुमाऩुक्कु ऎऩ् विडुदूदाय्च् चॆऩ्ऱु ऎऩ् तिऱत्तैच् चॊल्लवेणुम्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु अपेक्षित्तु, पिऩ्ऩैयुम् अवै पोगादिरुन्दवाऱे, सॊऩ्ऩ वार्त्तैयै अवऩ् अङ्गीकरियादॊऴियिल् सॆय्वदॆऩ्ऩॆऩ्ऱु पोगादिरुन्दऩवागक् कॊण्डु, इप्पडि आश्रितवत्सलऩाऩवऩ् अङ्गीकरियादॊऴियुमो? अवऩ् ऎऩ् वार्त्तैयै अङ्गीकरियादॊऴिगैयागिऱ वऩ्सिऱैयिल् अवऩ् उङ्गळै वैक्किल्, अत्तऩैयुम् ऎऩक्कागप् पट्टालागादो ऎऩ्ऱे सॆय्यवेणुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱाळ्। १।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ ऐन्दाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/01/05_aindAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/01/05_aindAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[ईश्वरऩ् तऩ्ऩुडैय शीलगुणत्ताले आऴ्वारुडैय विश्लेषत्तै सहिक्क माट्टामल् सेर्त्तुक् कॊण्डदै अरुळिच्चॆय्गिऱार्।]&lt;br&gt;&#xA;(वळवेऴुलगु) इप्पडि आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩै विश्लेषित्तु अत्यन्तम् अवसन्नराय्, तेवरीरुडैय निरवधिककृपैयाले अडियेऩुडैय सर्वापराधङ्गळैयुम् क्षमित्तरुळि अडिमै कॊण्डरुळ वेणुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऎम्बॆरुमाऩै अपेक्षिक्क, ऎम्बॆरुमाऩुम् तम्मोडु सर्वविधसंश्लेषम् पण्णुगैक्कु ईडाम् पडि ऎऴुन्दरुळ, अवऩुडैय सर्वप्रकारत्तालुमुळ्ळ निरतिशयोत्कर्षत्तैयुम्, तम्मुडैय सर्वप्रकारत्तालुमुळ्ळ निरतिशयनिकर्षत्तैयुम् पार्त्तु, &amp;ldquo;इप्पडि हीनऩाऩ नाऩ् अवऩ् तिरुवडिगळिल् अडिमै सॆय्यिल् अवऩुक्कु अवद्यावहमादलाल् अवऩुक्कु अवद्यावहमाम् पडि अडिमै सॆय्दु उज्जीविक्कैयिल्, अडिमै सॆय्यादे मुडिन्दु पोमदुवे ऎऩक्कु आत्मलाभम्। आऩबिऩ्बु इऩि आत्मान्तमाग अवऩ् तिऱत्तुप् पडुवेऩल्लेऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पार्त्तु, परमपुरुषचरणारविन्दपरिचरणत्तिऩिऩ्ऱुम् निवृत्तराय्, इदुक्कु मुऩ्बु इप्पडि निरूपियादे ऎम्बॆरुमाऩ् तिऱत्तुप् पट्टदुक्कुत् तम्मै गर्हिक्किऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ आऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/01/06_A.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/01/06_A.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[ईश्वरऩिडत्तिल् इप्पडिप्पट्ट गुणम् इरुप्पदै अऱियामल् आत्माक्कळ् नरकत्तै अडैवदु अन्यायम् ऎऩ्ऱु ऎण्णि, ”ईश्वरऩ् दुराराधऩ् अल्लऩ्, ऎल्लारुम् आश्रयित्तु उज्जीवियुङ्गोळ्” ऎऩ्गिऱार्।]&lt;br&gt;&#xA;२१३७ * परिवदि लीसऩैप् पाडि विरिवदु मेवलुऱुवीर् !&lt;br&gt;&#xA;पिरिवगैयिऩ्ऱि नऩ्ऩीर् तूय्प् पुरिवदुवुम् पुगै पूवे। १।६।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(परिवदिल् ईसऩै) इप्पडि ऎम्बॆरुमाऩुडैय सौशील्यादिगुणानुभवजनितमाऩ तम्मुडैय निरवधिकप्रीतियाले, हेयप्रत्यनीकऩाय्, सर्वेश्वरऩायिरुन्द ऎम्बॆरुमाऩै निरस्तसमस्तप्रतिबन्धकऩाय्क् कॊण्डु सर्वकालमुम् पिरियादे तिरुप्पल्लाण्डु पाडि समृद्धराग वेणुमॆऩ्ऱु अपेक्षैयुडैयरायिरुन्दु, तदुपायभक्तियोगानुष्ठानत्तिले प्रवृत्तराय्, भक्तियोगोचितमाऩ उपकरणद्रव्यङ्गळुडैय दुर्लभत्वत्तिऩालुम्, भक्तियोगत्तै अविकलमाग अनुष्ठिक्क मुडियामैयालुम्, भक्तियोगत्तै अनुष्ठिक्क माट्टादे विषण्णरायिरुक्किऱवर्गळैक् कुऱित्तु, सर्वसुलभमाऩ पत्रपुष्पकेवलतोयाद्युपकरणङ्गळैक् कॊण्डु, अवऩ् तिरुवडिगळिले नीङ्गळ् एदेऩुम् ओरडिमै सॆय्यिलुम्, अवऩुडैय निरवधिकसौशील्यत्ताले अत्तैक् कैक्कॊण्डरुळुम्। आऩबिऩ्बु तत्समाराधनत्तुक्कु उचितमाऩ उपकरणङ्गळे दुर्लभमॆऩ्ऱुम्, तत्समाराधनत्तै अविकलमागच् चॆय्गै अरिदॆऩ्ऱुम् विषण्णरागादे अडिमै सॆय्युङ्गोळ् ऎऩ्गिऱार्। १।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ एऴाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/01/07_e.LAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/01/07_e.LAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[स्वाराधऩाऩ ईश्वरऩुडैय आराधनम् सुखरूपमाय् इरुक्कुम् ऎऩ्ऱु अरुळिच् चॆय्गिऱार्।]&lt;br&gt;&#xA;२१४८ * पिऱवित् तुयरऱ ञाऩत्तुळ् निऩ्ऱु&lt;br&gt;&#xA;तुऱविच् चुडर्विळक्कम् तलैप् पॆय्वार्&lt;br&gt;&#xA;अऱवऩै याऴिप् पडै यन्दणऩै&lt;br&gt;&#xA;मऱवियै यिऩ्ऱि मऩत्तु वैप्पारे। १।७।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(पिऱवित्तुयर्) इप्पडि परमैकान्तिकळाऩ इवर्गळोडु यादॊरुबडि संश्लेषित्तरुळुम्, अप्पडिये कैवल्यादिक्षुद्रप्रयोजनार्थमागत् तऩ्ऩै आश्रयित्तु वर्तिक्किऱवर्गळोडु ऒरु वासि पारादे संश्लेषिक्कुम् स्वभावतैयागिऱ ऎम्बॆरुमाऩुडैय परमधार्मिकत्वत्तै अनुसन्धित्तु प्रीतराय्, ऎऩ्ऩ धार्मिकऩो! ऎऩ्ऩ धार्मिकऩो! ऎऩ्गिऱार्। १।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;२१४९ वैप्पाम् मरुन्दा मडियरै, वल्विऩैत्&lt;br&gt;&#xA;तुप्पाम् पुलऩैन्दुम् तुञ्जक् कॊडाऩवऩ्&lt;br&gt;&#xA;ऎप्पालॆवर्क्कु(म्) नलत्तालुयर्न्दुयर्न्दु&lt;br&gt;&#xA;अप्पालव ऩॆङ्गळायर् कॊऴुन्दे। १।७।२&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(वैप्पाम्) पिऩ्ऩैयुम्, तऩ् तिरुवडिगळैये &amp;lsquo;परमप्राप्यम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तऩ्ऩै आश्रयित्तार् पक्कल् ऎम्बॆरुमाऩुडैय अभिनिवेशत्तैच् चॊल्लुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;आनन्दादिकल्याणगुणङ्गळाल् ब्रह्मादिकळिऱ्‌काट्टिलुम् उत्कृष्टऩाय् वैत्तु, आश्रितसजातीयऩाय् वन्दु पिऱन्दरुळि, अवर्गळुडैय स्वसंश्लेषविरोधियाऩ संसारत्तैप् पोक्कुगैक्कु मरुन्दुमाय्, प्राप्यमुमायिरुक्कुम् ऎऩ्गिऱार्। २।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ ऎट्टाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/01/08_ETTAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/01/08_ETTAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[सुखरूपमाऩ आश्रयणम् उडैय ईश्वरऩ् करणत्रयत्तालुम् किट्टमाट्टाद चेतनरिडत्तिल् आर्जवगुणत्तोडे आश्रितसंश्लेषम् पण्णिक्कॊण्डु इरुप्पाऩ् ऎऩ्ऱु अरुळिच्चॆय्गिऱार्।]&lt;br&gt;&#xA;२१५९ * ओडुम् पुळ्ळेऱि, सूडुम् तण्डुऴाय्,&lt;br&gt;&#xA;नीडु निऩ्ऱवै, आडुमम्माऩे। १।८।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(ओडुम्बुळ्) इप्पडि तम्मोडु कलन्दरुळिऩ ऎम्बॆरुमाऩुडैय दिव्यैश्वर्यम् सॊल्लुगिऱदु। अदिल् मुदऱ्‌पाट्टिल्, तिरुनाट्टिल् ऐश्वर्यम् सॊल्लुगिऱदु। १।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;२१६० अम्माऩाय्प् पिऩ्ऩुम्, ऎम्माण्बु माऩाऩ्&lt;br&gt;&#xA;वॆम्मा वाय्गीण्ड सॆम्मा कण्णऩे। १।८।२&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(अम्माऩाय्) नित्यसिद्धमाऩ अन्द ऐश्वर्यत्तिऩ्मेले असङ्ख्येयदिव्यावताररूपमाऩ निरवधिकैश्वर्यत्तै उडैयवऩाऩाऩ् ऎऩ्गिऱार्। २।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;२१६१ कण्णावा ऩॆऩ्ऱुम् मण्णोर् विण्णोर्क्कु&lt;br&gt;&#xA;तण्णार् वेङ्गड विण्णोर् वॆऱ्‌पऩे। १।८।३&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(कण्णावाऩ्) अन्द ऐश्वर्यत्तिऩ् मेले, अयर्वऱुम् अमरर्क्कुम् इन्द लोगत्तिलुळ्ळ आत्माक्कळुक्कुमॊक्क दृष्टिभूतऩाय्क् कॊण्डु, अयर्वऱुम् अमरर्गळुक्कुम् प्राप्यमाऩ तिरुमलैयिले निऱ्‌कैयागिऱ महासम्पत्तै उडैयऩायिरुक्कुम् ऎऩ्गिऱार्। ३।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ ऒऩ्बदाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/01/09_ObadAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/01/09_ObadAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[आर्जवगुणानुसन्धानम् पण्णिऩ तम्मिडत्तिल् ईश्वरऩ् सात्मिक्क सात्मिक्क सर्वावयवसंश्लेषम् पण्णिऩ अनुभवरसत्तै अरुळिच्चॆय्गिऱार् १।]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;२१७० * इवैयुम् अवैयुम् उवैयुम् इवरुम् अवरुम् उवरुम्&lt;br&gt;&#xA;यवैयुम् यवरुम् तऩ्ऩुळ्ळे आगियुम् आक्कियुम् काक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;अवैयुळ् तऩिमुदलॆम्माऩ् कण्णबिरा ऩॆऩ्ऩमुदम्&lt;br&gt;&#xA;सुवैयऩ् तिरुविऩ् मणाळऩ् ऎऩ्ऩुडैच् चूऴलुळाऩे। १।९।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(इवैयुम् अवैयुम्) इप्पडि ऎम्बॆरुमाऩ् ऎऩ्ऩोडु संश्लेषित्तरुळिऩाऩ् ऎऩ्गिऱार्। स्वसङ्कल्पकृतनिखिलजगदुदयविभवलयलीलऩाय्, सर्वजगदात्मभूतऩाऩवऩ्, ऎऩ्ऩोडु संश्लेषिक्कैयिलुळ्ळ अभिनिवेशत्ताले ऎऩ्ऩै वशीकरिक्कैक्काग ऎऩ्ऩुडैय सूऴलिले वन्दु पुगुन्दाऩ् ऎऩ्गिऱार्। १।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;२१७१ सूऴल् पलबल वल्लाऩ् तॊल्लैयङ् गालत्तुलगै&lt;br&gt;&#xA;केऴलॊऩ्ऱागि यिडन्द केसव ऩॆऩ्ऩुडै यम्माऩ्,&lt;br&gt;&#xA;वेऴ मरुप्पै यॊसित्ताऩ् विण्णवर्क् कॆण्णल् अरियाऩ्&lt;br&gt;&#xA;आऴ नॆडुङ्गडल् सेर्न्दाऩ् अवऩॆऩ् ऩरुगलिलाऩे। १।९।२&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० पत्ताम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/01/10_pattAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/01/10_pattAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[सर्वेश्वरऩ् पण्णिऩ सर्वाङ्गसंश्लेषत्तिऱ्‌कु हेतु एदागिलुम् तम्मिडत्तिले उण्डो ऎऩ्ऱु विसारित्तु ऒरु हेतुवुम् इल्लामैयाले ईश्वरऩुडैय निर्हेतुत्वोपकारत्तै अरुळिच्चॆय्गिऱार्।]&lt;br&gt;&#xA;२१८१ * पॊरुमा नीळ्बडै याऴिसङ्गत्तॊडु&lt;br&gt;&#xA;तिरुमा नीळ्गऴलेऴुलगुम् तॊऴ&lt;br&gt;&#xA;ऒरुमाणिक् कुऱळागि निमिर्न्द अक्&lt;br&gt;&#xA;करुमाणिक्कमॆऩ् कण्णुळ्ळदागुमे। १।१०।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(पॊरुमानीळ् पडै) इप्पडि ऎम्बॆरुमाऩ् तम्मोडे कलन्द कलवियाल् तमक्कुप् पिऱन्द निरवधिकमाऩ निर्वृतियाले अक्कलवियैप् पेसुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;विरोधिनिरसनसमयत्तिल् अवर्गळुक्कुत् तक्कबडियऩ्ऱिये, अदिगमागक् किळर्न्दु कॊण्डु सॆल्लुम् स्वभावमाऩ तिरुवाऴि तिरुच्चङ्गु मुदलाऩ दिव्यायुधङ्गळै एन्दिऩ। अव्वऴगैयुम्, अळविऱन्द अऴगैयुडैत्ताऩ तऩ् तिरुवडियैयुम् सर्वात्माक्कळुम् कण्डु तॊऴुम्बडियाग ऒरु माणिक् कुऱळागि निमिर्न्द अक्करुमाणिक्कम् अव्वऴगोडे ऎऩ् कण्णुळ्ळे इरुन्ददु ऎऩ्गिऱार्। १।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
