<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०४ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/04/</link>
    <description>Recent content in &#43;०४ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/04/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>३१ मुदल् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/04/01_mudal_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/04/01_mudal_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।४।१।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;तिरुवाय्मॊऴि नालाम् पत्तु&lt;br&gt;&#xA;४-१। ऒरु नायगमाय्।&lt;br&gt;&#xA;मुदऱ्‌ पत्तिले ऎम्बॆरुमाऩ् नम्माल् आश्रयिक्कप्पट्टु उबायमावदुम्, इरण्डाम् पत्तिल् अवऩे उबेयमावदुम्, मूऩ्ऱाम् पत्तिल् अव्विरु निलैगळिलुम् अवऩ् तिव्य मङ्गळ विक्रहमुडैयऩागैयुम् अरुळप् पॆऱ्‌ऱऩ। इप्पडि तऩ्ऩैप् पॆऱत्ताऩे उबायमॆऩ्ऱ इन्द तिव्वियप् पिरबन्दत्तिऩ् पॊरुळ् मूऩ्ऱु पत्तुक्कळाले मॊऴियप् पॆऱ्‌ऱदु; इदे मेले एऴु पत्तुक्कळाले विवरित्तुत् तिडप्पडुत्तप्पडुगिऱदु। इवऱ्‌ऱिल् इन्नाऩ्गाम् पत्तु इरण्डाम् पत्तिऱ्‌ सॊऩ्ऩ प्राप्यत्वत्तै तिडप्पडुत्तुम्। मेऱ्‌ पत्तुक्कळाले मुदलिल् तॊडङ्गिऩ उबायत्वत्तै विरित्तुरैत्तु मुडित्तरुळुवर्।&lt;br&gt;&#xA;अवऩदु प्राप्यत्वत्तै स्ताबिप्पदऱ्‌काग ऐश्वर्यम् कैवल्यमॆऩ्ऱ मऱ्‌ऱ पुरुषार्त्तङ्गळिलुळ्ळ तोषङ्गळै विळक्कुगिऩ्ऱार् इङ्गु मुदऱ्‌ऱिरुवाय्मॊऴियिल्। इदिल् ऎट्टुप् पाट्टुक्कळाल् इम्मै ऐश्वर्यत्तिलुळ्ळ कुऱैगळुम्, ऒऩ्बदावदिल् मऱुमै यैश्वर्यत्तिलुळ्ळ कुऱैगळुम्, पत्तावदिल् कैवल्यत्तिलुळ्ळ कुऱैगळुम् कूऱप्पडुम्।&lt;br&gt;&#xA;इ - पडियिलुम् ईट्टिलुम्, कीऴ् मूऩ्ऱु पत्तालुम् त्वय मन्द्रत्तिऩ् इरण्डाम् कण्डत्तिऩ् पॊरुळ् उरैक्कप्पट्टदॆऩ्ऱुम्, इऩि मूऩ्ऱु पत्ताले मुदऱ्‌ कण्डत्तिऩ् पॊरुळ् पणिक्कप्पडुगिऱदु ऎऩ्ऱुम् पिरित्तुरैक्कप्पट्टदु। इप्पोदु, कीऴ् मूऩ्ऱु पत्तु पुरुषार्त्तत्तैच् चॊल्वदु, मेल् मूऩ्ऱु पत्तु उबायत्तैच् चॊल्वदु ऎऩ्ऱदाम्। &amp;lsquo;ऎल्लावऱ्‌ऱिलुम् ऎल्ला अर्त्तङ्गळुम् उण्डेयागिलुम् ऒऩ्ऱुक्कु ओर् अर्त्तत्तिले नोक्कायिरुक्कुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मेले ईट्टिऱ्‌ सॊऩ्ऩदै इप्पत्तुक्कळिऩ् पॊरुळ् विषयत्तिलुम् कॊळ्ग। आगैयाल् अवरवर्गळ् ऒव्वॊऩ्ऱै मुक्कियमाक्कि मऱ्‌ऱ अम्शङ्गळै अदऱ्‌कु शेषमाक्कुवर्। पासुरङ्गळिऩ् रसाऩुबवत्तिऱ्‌कुम् इन्द पिरिवुक्कुम् विशेष सम्बन्दम् इराविडिऩुम् शास्त्र विसारत्तिल् आऴ्न्दवर्गळ् सिऱन्द क्रन्दङ्गळुक्कु इन्द अम्शङ्गळै आराय्न्दु काण्बदु मरबाम्। उरैगारर् इप्पिरबन्दत्तै मुऱैये ४ पत्तु २ पत्तु ४ पत्तु ऎऩवुम्, इरण्डिरण्डु पत्तागवुम् पिरित्तुप् पिऱगु ऒव्वॊरु पत्तिऩ् पॊरुळैप् पणिक्कुम्बोदु, रक्षगत्वम् मुदऱ्‌ पत्तिल्, २-ल् प्राप्यत्वम्, ३-ल् जीवात्मा अवऩैये अऩुबविक्कुम् तऩ्मैयुडैमै, ४-ल् जीवात्मावुक्कु अवऩे प्रियमागै ऎऩ्ऱवाऱु पॊरुळ् कॊण्डार्। त्वयत्तिऩ् पॊरुळ् इत् तिव्वियप् पिरबन्दत्तिल् ऎव्वाऱु पिरित्तु उरैक्कप्पडुगिऱदाग श्री तेशिगऩ् तिरुवुळ्ळमामॆऩ्बदैत् तॊडक्कत्तिलेये तॆळिवुप्पडुत्तियुळ्ळोम्।&lt;br&gt;&#xA;मूऩ्ऱाम् पत्तिऩ् ऒऩ्बदाम् तिरुवाय्मॊऴियाऩ सॊऩ्ऩाल् विरोदत्तिले वाय्मै कॊण्डु वेऱॊरुवरुक्कुक् कवि पाडल् तगादॆऩ्ऱु पुलवर्गळुक्कु उबदेशम् सॆय्दु पत्ताम् तिरुवाय्मॊऴियाऩ सऩ्मम् पल पलविल् अवर्गळैप् पोल् ताम् कॆडामै ऎम्बॆरुमाऩैये पऱ्‌ऱिप् पॆरुमैयुऱ्‌ऱिरुप्पदऱ्‌कु मगिऴ्न्दु मॊऴिन्दार्। इदु तिरुन्दाद अवर्गळैत् तिरुत्तुवदिऩिऩ्ऱु विलगित् तमक्कुळ्ळे सॊल्लिक् कॊळ्वदॆऩ्बर्। ऒरु नायगमॆऩ्ऱ इन्दत् तिरुवाय्मॊऴि मीण्डुम् परोबदेशत्तिले वरुवदाम्। शिष्यर् पुत्रर् पोऩ्ऱारैत् तिरुत्तुम् आसार्यर् तन्दैयर् पोऩ्ऱार् नडुनडुवे तिरुन्दामैक्कु वरुन्दि विलगिऩालुम् मीण्डुम् करुणै मेलिट्टुत् तिरुत्तुगिऩ्ऱ कणक्किले, आऴ्वारुम् परमगारुणिगराऩ पडियाले तिरुम्बत् तिरुम्बत् तिरुत्त मुयऩ्ऱदागक् कॊळ्ळ वेण्डुम्। मुऩ्ऩुम् पिऩ्ऩुम् परोबदेशमायिरुप्पदाल् इडैयिलुळ्ळ सऩ्मम् पलबलवुम् अवर्गळैक् कुऱित्ते तम् पॆरुमैयैच् चॊल्वदागक् कॊण्डालुम् कुऱ्‌ऱमिल्लै। सॊऩ्ऩाल् विरोदत्तिले, वेऱॊरुवरैक् कविबाडुदल् तगादॆऩ्ऱार्। अदै विट्टाल् नम् कुऱैगळ् पोवदॆव्वाऱॆऩ्ऩ, ऎम्बॆरुमाऩैप् पऱ्‌ऱिऩ मट्टिले ताम् कुऱैयॊऩ्ऱुम् इल्लामैयैक् कूऱिविट्टु, इवर्गळ् तम्मैप् पोलागामैयाऩदु ऐश्वर्यादिगळिलुळ्ळ नसैयाले यागैयाल् अन्नसैयै नीक्कियुम् तिरुत्तत् तिरुवुळम् कॊण्डु, अवऱ्‌ऱिलुळ्ळ तोषङ्गळै ऎडुत्तुक् काट्ट वेण्डुम् ऎऩ्ऱु मुडिवु सॆय्दु, अवर्गळैक् कुऱित्ते अन्द तोषङ्गळै इन्द ऒरुनायगत्तिल् विरित्तुरैप्पदाम्। मुदऱ्‌पत्तिल् वीडुमिऩ् मुऱ्‌ऱवुमिल् तोषङ्गळ् सॊल्लप्पट्टिरुन्दालुम् अदऱ्‌कु पगवाऩै आश्रयिक्क वेण्डुमॆऩ्बदिले नोक्कु। इदऱ्‌कु तोषङ्गळैत् तॆळिविप्पदिले नोक्कॆऩ्ऱु वगुत्तुक् कॊळ्ग।&lt;br&gt;&#xA;नञ्जीयरुरै - &amp;ldquo;वीडुमिऩ् मुऱ्‌ऱवुम् पगवत् समाश्रयण प्रदिबादन परम्। इत्तिरुवाय्मॊऴि वैराक्य जननार्त्तमाग इदर पुरुषार्त्तङ्गळुडैय “हेयता प्रतिपादनपरम्” ऎऩ्ऱवाऱु। अऩ्ऱि, मुदलिऱ्‌ सॊऩ्ऩ विषयत्तै विरित्तुरैक्कवे इप्पत्तुक्कळॆल्लाम् अरुळिच् चॆय्यप्पडुगिऱबडियाल् मीमिसै यॆऩ्ऱ तोषमिल्लै यॆऩ्ग। विरित्तुरैप्पदुम् तॆळिवुबडुत्तुवदऱ्‌के आगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;अडि पणिन्दु केट्पारुक्कु उबदेशम् सॆय्दल् तगुम्। तिरुन्दादवर्गळिडम् एऩ् पिरयासै ऎडुप्पदु ऎऩ्ऩिल् - पिराट्टियुम् श्री विबीषणाऴ्वाऩुम् रावणऩुक्कु उबदेशम् सॆय्ददॆऩ्? करै पुरण्ड करुणै युडैयारिऩ् स्वबावमिदु ऎऩ्ग। &amp;lsquo;शतेषु जायते शूरः सहस्रेषु च पण्डितः&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि पलवायिरत्तिल् ऒरुवऩ् तिरुन्दिऩालुम् पिरयासै पयऩ् पॆऱ्‌ऱदॆऩ्ऱ तिरुवुळ्ळत्ताले पलरुक्कु उबदेशम् सॆय्वदाम्। &amp;lsquo;न नश्यन्तमुपेक्षे(त?)य प्रदीप्तं शरणं यथा&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि ऎरियुम् वीट्टिल् नीरै इऱैत्तु निऱ्‌पदैक् कॊळ्ळुमाबोले विबीषणाऴ्वाऩैप् पोले आऴ्वारिऩ् मुयऱ्‌च्चियाम्। इदऱ्‌कागवे पलरुक्कुच् चॆवियिल् पडुम्बडि अवर् रावणऩुक्कु अवैयिल् उबदेशित्तदु। मुऴु वीडुम् ऎरियुमाऱे आऩाल् अवर् पिऱगु ऎऩ्ऩ सॆय्वदाम्। अवर् वाक्कु अवरोडु कूडप् पुऱप्पट्ट नाल्वरिडम् पलित्तदु।&lt;br&gt;&#xA;मुदलिल् नरस्तुदि सॆय्दु ऐश्वर्यम् पॆऱ मुयऩ्ऱु वरुबवर् यारै आश्रयित्तु वाऴ विरुम्बुगिऩ्ऱऩरो, अन्द सार्वबौमर्गळे पिच्चै ऎडुक्कुम् निलै पॆऱुवदाय् इरुक्क इवर्गळिऩ् एऴ्मैयै ऎडुत्तुच् चॊल्ल वेण्डुमो ऎऩ्ऱु करुदि सार्वबौमरिऩ् परिदाब निलैयैप् परक्क अरुळिच् चॆय्गिऱार् -&lt;br&gt;&#xA;१। ऒरु नायगमा योड उलगुड ऩाण्डवर्&lt;br&gt;&#xA;करुनाय् कवर्न्द कालर् सिदैगिय पाऩैयर्&lt;br&gt;&#xA;पॆरुनाडु काण विम्मैयिले पिच्चैदाम् कॊळ्वर्&lt;br&gt;&#xA;तिरुनारणऩ्दाऩ् कालम् पॆऱच् चिन्दित्तुय्मिऩो। (३३३)&lt;br&gt;&#xA;ऒरु नायगम् आय् - एगादिबत्यमागवे&lt;br&gt;&#xA;ओड - नॆडुङ्गालम् पोम्बडि&lt;br&gt;&#xA;उलगु - पूवुलगु मुऴुमैयुम्&lt;br&gt;&#xA;उडऩ् - कलन्दिरुन्दे&lt;br&gt;&#xA;आण्डवर् - आट्चि पुरिन्दवर्गळे&lt;br&gt;&#xA;करु नाय् - कऱुत्त नायिऩाले&lt;br&gt;&#xA;कवर्न्द कालर् - कव्वप्पट्ट कालैयुडैयराय्&lt;br&gt;&#xA;सिदैगिय पाऩैयर् - पिच्चैक्काऩ उडैन्द पॆरिय मण्बाण्डमुडैयराय्&lt;br&gt;&#xA;इम्मैयिले - इन्द सार्वबॆळमप् पिऱप्पिलेये&lt;br&gt;&#xA;ताम् - तङ्गळ् कैयिऩालेये&lt;br&gt;&#xA;पॆरु नाडु काण – कुक्रामङ्गळुळ्बड ऎल्लोरुम् पार्क्कुम्बडि&lt;br&gt;&#xA;पिच्चै कॊळ्वर् - तिरिन्दु यासित्तुप् पॆऱुगिऩ्ऱवरावर्। (आगैयाल् अस्त्तिरमाऩ ऐश्वर्यत्तै विट्टु)&lt;br&gt;&#xA;तिरुनारणऩ् - नित्य श्रीमाऩाऩ नारायणऩुडैय&lt;br&gt;&#xA;ताळ् - तिरुवडिगळै&lt;br&gt;&#xA;कालम् पॆऱ - पॆऱ्‌ऱ कालत्तिल्&lt;br&gt;&#xA;सिन्दित्तु - त्याऩम् सॆय्दु&lt;br&gt;&#xA;उय्मिऩ् - उज्जीवियुङ्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;उलगिल् ऒरु मूलैयिल् सिऱिदळवु पऱ्‌ऱिक्कॊण्डु &amp;lsquo;क्षोणी कोण शतांश पालन कला दुर्वार गर्वानल क्षुभ्यत् क्षुद्र&amp;rsquo; तम्मैये सार्वबॆळमराग इऱुमान्दिरुक्कुम् सिलर् ऒरुबुऱमिरुक्कट्टुम्। उण्मैयिलेये &amp;lsquo;यावत् सूर्य उदेति स्म यावच्च प्रतितिष्ठति । सर्वम् तत् भौवनाश्वस्य मान्धातुः क्षेत्रम् उच्यते&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि मऩु मान्दादा मुदलाऩोर् अगण्ड पूमण्डलत्तिऱ्‌कु अदिबर्गळाय् इरुन्दऩर्। पुदिदाग ऒरुवऩ् सक्रवर्त्तियाऩाल् प्रजैगळ् अवऩुक्कु अडङ्गामलुम् इरुक्कलाम्, अव्वाऱिऩ्ऱि, ऒरुनायगमागवे नॆडुङ्गालम् ओडुम्बडि आण्डु ऎल्लोरैयुम् तऩक्कु पव्यमाक्किक् कॊण्डु उलगॆल्लाम् तङ्गळुक्कु उडऩ्बट्टुम् ताङ्गळुम् उलगुक्कु उडऩ्बट्टुम्, राज परिजऩङ्गळिलो पुत्र कळत्रादिगळिलो कुऱैवॊऩ्ऱुम् इऩ्ऱि आण्डवर् उळर्। अदुबोल् आळप्पडुम् उलगिलुण्डाम् सॆल्वम् ऎल्लात्तुडऩ् उलगै आण्डऩर्। काक्किऩ्ऱ तमक्कु वेण्डुमवै ऎल्लात्तुडऩ् तामिरुन्दु उलगै आण्डऩर्। पगवाऩिऩ् अम्शावदारमाऩ तत्तात्रेयरै आरादित्तु कार्त्तवीर्यार्जुऩऩ् आयिरम् कैगळैयुम्, अदर्मम् सॆय्गिऩ्ऱवर् ऎदिरिले ताऩ् कैयुम् विल्लुमाग निऱ्‌पदु कण्डु अवर्गळ् तामे अदऩिऩ्ऱु विलगि स्वदर्मत्तिले निलै पॆऱुगैयैयुम्, पोरिल् वॆऱ्‌ऱियैयुम् वरमागप् पॆऱ्‌ऱदुबोल् पॆऱवेण्डुमवै ऎल्लावऱ्‌ऱुडऩ् आण्डऩर्। इदुबोल् आळ्गिऩ्ऱवर्क्कुम् ऎऩ्ऩवागुम्? &amp;lsquo;राज्यं नाम महाव्याधिः अचिकित्स्यो विनाशनः&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि राज्यमाऩदु परिहरिक्क मुडियाददुम् अऴिवुक्के एऱ्‌पट्टदुमाऩ पॆरिय वियादियाय् इरुन्दुम् अदै अव्वाऱु अऱियामल्, &amp;lsquo;मत्कृते पितृपुत्राणां भ्रातॄणां चापि विग्रहः । जायतेऽत्यन्तमोहेन ममत्वाहृतचेतसाम् ॥&amp;rsquo; (वि।पु ।४- २४) ऎऩक्काग उलगिल् अरसर्गळिल् पिदावुम् पिळ्ळैयुम्, उडऩ्बिऱन्दारुङ्गूड ऎऩक्कु ऎऩक्कॆऩ्ऱु पोरिल् इऴिगिऩ्ऱऩर् ऎऩ्ऱु पूमिये सॊऩ्ऩदुबोल् काल पलत्ताले पल कॊडुमैगळुक्कु आळागि ऎल्लाम् तुऱन्दु निऩ्ऱविडम् निऱ्‌कामे ऎङ्गुम् तिरिगिऩ्ऱऩरागिऩ्ऱऩर्। सिऱ्‌ऱरसरागिल् वेऱिडम् सॆऩ्ऱु वॆट्कमिऩ्ऱि पिऴैक्कलाम्। ऒरुनायगमाय् आण्डवर्गळुक्कु उळ्ळ इडमॆल्लाम् तमदाय् इरुन्दाल् ऎङ्गुम् वॆट्कप्पड वेण्डियदागिऱदु। सॊत्तु इरुन्द कालत्तिले निरम्ब उण्डदऱ्‌कागप् पिऩ्ऩाल् पसिये इल्लामल् इरुप्पिऩ् पॆरुनाडु काणादबडि ऒळिन्दिरुक्कलाम्। वयिऱु ऒरु वेळैक्कु मेलाऩ उणवै एऱ्‌किऩ्ऱदिल्लैये। परिदाब निलै एऱ्‌पट्टदु पॆरुम् पसिक्के कारणमागिऱदु। आयिऩुम् पगलिल् पलरॆदिरिल् पिच्चैक्कुप् पुऱप्पड वॆट्कमुऱ्‌ऱु इरविलुम् निलविल्लाद वेळैयिल् पुऱप्पडुगिऩ्ऱऩर्। इरविलुम् जऩङ्गळिऩ् नडमाट्टम् कुऱैन्द कालत्तिले इरण्डावदु जामत्तिले पुऱप्पडुगिऩ्ऱऩर्।&lt;br&gt;&#xA;इरण्डोरिडम् पिच्चैयैप् पॆऱ्‌ऱुप् पोम्बोदु वऴियिल् वॆण्णिऱ नाय्गळैक् कण्डु विलगिप् पोऩालुम् इरुळे वडिवाम्बडियाऩ कऱुत्त नाय्गळ् पडुत्तिरुप्पदु तॆरियामे अवऱ्‌ऱिऩ्मेल् कालबलत्ताल् काल् वैक्क नेरिडुगिऱदु। उडऩे अवै कालैक् कवर्गिऩ्ऱऩ। मुऩ्बोल् कालिऩिऩ्ऱु तलैवरैयिल् कवसम् मुदलियऩ अणिन्दिरुक्क इवरुक्कु वगैयिल्लै आगैयाले कालैये कडिक्किऩ्ऱऩ। करुनाय् कऱुत्त नायाग मट्टुमिऩ्ऱि करुवुडैय नाय् अदावदु कुट्टियिट्ट नायागिल् अदु कॊडुङ्गरुनायागुम्। अदावदु करुमै - सीऱ्‌ऱम् मिगवुडैयदागुम्। अन्द वादै पॊऱुक्क माट्टामे कैयिलिरुक्कुम् पिच्चैप् पाण्डत्तैक् कीऴे विडुम्बडियाम्। एऱ्‌कऩवे ओट्टैप् पाण्डम् इप्पोदु उडैन्दु ओडागुम्। कवर्न्द नाय् कीऴे विऴुन्द पिच्चैयऩ्ऩत्तैप् पुसिक्कुम्बोदु पसियिऩाल् तामुम् ऎडुत्तुप् पाण्डत्तिल् वैत्तुक् कॊळ्ळुगिऱार्। सिऱिय पात्तिरमागिल् विऴादबडि वैत्तुक् कॊळ्ळलागुम्। कैयिलिरुन्ददु पाऩै। इवर् उडऩ् आण्डवरागैयाल् मऩैवि कुऴन्दैगळोडु वॆळियेऱियिरुप्पदाल् पाऩै ऎडुत्तुप् पल वीडु सॆऩ्ऱु अवर्गळुक्कुम् तमक्कुमाग अऩ्ऱो इवर् पिच्चै ऎडुप्पदु। विऴुम्बोदु पाऩैयोसै मट्टुमिल्लै। अदु कडिक्कुम्बोदु ओ ऎऩ्ऱु कदऱ वेण्डुवदागुम्। इवर् कदऱामल् इरुप्पिऩुम् नाय् कुलैत्त वण्णमे इरुक्कुम्। अव्वॊलियुम् सेरुम्। इदैक् केट्टु अक्कम् पक्कत्तिलुळ्ळार् ऎऴुन्दोडि वन्दु विळक्कॆडुत्तुक् काणुम्बोदु उलगाण्डवरॆऩक् कण्डुगॊळ्वार्। पिऱगु अव्वूरिल् तङ्ग वॆट्कप्पट्टु वेऱु ऊर् पोवदाम्। इप्पडि ऎल्ला ऊरुमागप् पिऱगुप् पॆरुनाडु काण वॆट्कत्तै विट्टुप् पिच्चैक् कॊळ्वदाम्। आण्ड कालत्तिले अरसर् वन्दु अडिबणियुम्बोदु अवर्गळुक्कुम् काणमाट्टाद काल् करुनाय् कवरुम्बडियागिऱदु। पिऱर् वेण्डिऩालुम् पुसिक्क वरादवर्गळ् पिच्चैक्कुप् पुऱप्पडलागिऱदु। अरसऩैक् काण मुडियादॆऩ्ऱिरुन्द पॆरुनाडुम् परिदाबत्तोडु काण्बदागिऱदु। इवर्गळ् मऱैविलिरुक्क यारेऩुम् पिच्चैयिट्टुक् कॊणर्न्दु कॊडुप्पवरुण्डो? तामे कॊळ्ळ वेण्डियदागिऱदु। इन्दप् परिदाबम् वेण्डा ऎऩ्ऱु उयिर्विड यारुम् तुणियार्। तुणिवदुम् तगादु।&lt;br&gt;&#xA;तुऩ्बुऱ्‌ऱु इऩ्बुऱलाम्; इऩ्बुऱ्‌ऱुप् पिऩ्ऩे तुऩ्बुऱल् ताङ्गलागादु। एऩ् इन्द तुर्दसै? इम्मै ऐश्वर्यमॆल्लाम् पॆऱ वेण्डुमॆऩ्ऱ पेरासै अऩ्ऱो पॆरुम् परिबवत्तिऱ्‌कुक् कारणमायिऱ्‌ऱु। इत्तऩै अस्तिरमाऩ ऐश्वर्यत्तिऱ्‌कुप् पडादऩबट्टु अप् पाडुगळै ऎल्लाम् सुगमागवे निऩैत्तु वन्दु मुडिविल् परिदाबनिलै पॆऱुवदॆऩ्? मुऩ्ऩमे इव्वैश्वर्यम् वेण्डा ऎऩ्ऱु वॆऱुत्तु आत्मा उय्वदऱ्‌काम् वऴियिल् इऱङ्ग वेण्डुम्। अदऱ्‌कॆऩ् सॆय्वदॆऩ्ऩिल् - यारुडैय करुणैगूर्न्द कडाक्षत्तिऩ् तुळियिऩाल् इव्वैश्वर्यम् ऎल्लाम् पॆऱलावदो अन्दत् तिरुमामगळ् &amp;lsquo;अगिलगिल्लेऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु उऱैमार्बऩाऩ नारायणऩुडैय तिरुत्ताळ्गळैच् चिन्दिक्क वेण्डुम्। ऐश्वर्यत्तै मेऩ्मेल् सेर्क्क मुयऩ्ऱवऩुक्कुक् कालम् इदऱ्‌कुप् पॆऱवागादु। आगैयाल् अदै विट्टु इदऱ्‌कुक् कालम् पॆऱवेण्डुम्। पाल्यमुम् मूप्पुम् अच् चिन्दऩैक्कुप् पाङ्गागा। आगैयाल् यौवऩ कालम् पॆऱ्‌ऱवुडऩ् अदिलिऴिय वेण्डुम्। पॆऱ्‌ऱ कालत्तिल् ऒरु नॊडिप् पॊऴुदे वेऱु वऴियिऱ्‌ पोक्किऩाल् अदु मेऩ्मेल् अऩर्त्तमागुम्। &amp;lsquo;यन्मुहूर्तं क्षणं वापि वासुदेवो न चिन्त्यते । सा हानिस्तन्महच्छिद्रं सा भ्रान्तिः सा च विक्रिया ॥&amp;rsquo; ऎऩ्ऱऩरे। ऒरु मुहूर्त्तम् अल्लदु नॊडि कालम् अवऩदु सिन्दऩैयै विट्टाल्, अन्द अऩुबवत्तै अप्पोदु इऴन्ददे पॆरुनष्टम्। अदे वेऱॊऩ्ऱुक्कु इडमळित्तदागिऱदु अदऩाल् स्वदन्द्रात्म प्रमादिगळ् सेरुगिऩ्ऱऩ। उडऩे कॊडिय विऩैयिल् अऴिवदाम्। इप्पडि ऒरु नॊडियाऩदु पॆरुङ्गालत्तैये तऩ्ऩोडु सेर्त्तुक् कॊळ्ळुम्। आगैयाल् कालम् पॆऱप् पॆऱच् चिन्दऩैये सॆय्वदाम्। ऎन्द नऱ्‌सॆयलुम् अवऩदु सिन्दऩैयोडु सेर्न्दे सॆय्वदाम्। आगैयाल् ऎप्पोदुम् सिन्दऩै कूडुमे। अल्लादारुम् एदो सिऱिदु कालम् पॆऱ्‌ऱालुम् अक् कालम् पॆऱ उडऩे सिन्दिप्पदाम्। अदऩाल् तिरुनारणऩ् ताळैक् कालत्तिल् पॆऱक् कूडुमागैयाले अदऱ्‌कागच् चिन्दित्तल् अवसियमाम्। अप्पोदु वरुम् कालमॆल्लाम् अदैये पॆऱवाम्। इप्पडित् तिरुविऩ् कडाक्षम् पॆऱुदले उय्वदऱ्‌काम् ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;ऒरु नायगमावदु। ऎल्लार् विषयत्तिलुम् आळ्गै सॆल्लुगै: मऱ्‌ऱोर् आळ्गै इल्लामै। ओड - अदु इडैविडामल् तॊडर, उडऩ् - मुऴुमैयुम्। मुऴु परिजन परिगरङ्गळोडु ऎऩ्ऩलुमाम्। करुनाय्। करुमै - कऱुप्पु, सिऩम्, कुट्टिगळुडऩिरुक्कैयुमाम्। सिदैगिय। सिदै ऎऩ्ऱदुबोल् सिदैगु ऎऩवुम् विऩैच् चॊल् उण्डॆऩ्ऩ वेण्डुम्। पाऩै - पॆरिय मण् पात्तिरम्। तिरुनारणऩ्। इरुवरुक्कुम् शेषमागैयाले इरुवरुम् आश्रयणीयरुम् प्राप्यरुम् ऎऩ्ऱदु इङ्गु इ - पडि। सिन्दित्तु। सिन्दित्तल् - त्याऩम्। पक्तियोगमऩ्ऱि अवऩ् निऩैवे तॊडर्न्दिरुप्पदुम् सिन्दऩैये। उय्म्मिऩ्। पिच्चैयिलुम् जीवऩम् नडप्पदाल्, इरुळिल् पिऱगु नाय्क्कु अगप्पडवाम् नायगत्तै मुदलिल् विरुम्बवेण्डा। उज्जीवऩम् तिरुनारणऩ्दाळ् पॆऱ्‌ऱालऩ्ऱि किडैयादागैयाले अदऩैच् चिन्दिप्पदे वेण्डुवदु ऎऩ्ऱबडि। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३२ इरण्डाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/04/02_iraNDAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/04/02_iraNDAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।४।२।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;४-२ पालऩाय्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;तॊऴुदॆऴु ऎऩ् मऩऩे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ताम् अऩुबविक्कत् तॊडङ्गिऩ आऴ्वार् नडुनडुवे करै पुरण्ड करुणैयाले पिऱर्क्कुम् उबदेशम् सॆय्दु वारा निऱ्‌पदु तॆरिन्द विषयम्। ऎल्लाम् मुऩ् तिरुवाय्मॊऴि अवदारिगैयिलुम् मॊऴियप् पॆऱ्‌ऱदे। माऩिडम् कवि पाडुवार् मुदलाऩार्क्कु ऐश्वर्य कैवल्यङ्गळिल् उळ्ळ तोषङ्गळैत् तॆळिवित्तु ऎम्बॆरुमाऩैप् पॆऱुदलाम् पुरुषार्त्तत्तिऩ् सिऱप्पै उबदेशिक्कुम्बोदु अङ्गे तमक्कु मिक्क कादलुण्डाग अदऩाल् आऴ्वार् नायगियायिऩर्। पॆरुमाऩै विट्टुप् पिरिन्द ऒरु पिराट्टि विरह मोहम् विञ्जि ऎऩ्ऩॆऩ्ऩवो आसैप्पट्टुप् पॆऱामे वरुन्दि किडक्क, अरुगिल् इरुक्कुम् अवळ् तिरुत्तायार् ऎव्वाऱु अलऱ्‌ऱुवळ् ऎऩ्बदै आराय्न्दु अव्वाऱु तम्मैप् पऱ्‌ऱित् ताय् पेसुवदागप् पासुरमिट्टरुळुगिऱार्। ताय् यारोडु सॊल्लुगिऱाळ् ऎऩ्ऩिल् - ऎङ्गुम् ऎम्बॆरुमाऩैप् पडर्क्कैयागच् कुऱिप्पदालुम् नङ्गैमीर् ऎऩ इरुप्पदालुम् अरुगिल् विऩाविऩ पॆण्मणिगळोडु ऎऩ्ग। नञ्जीयरुरैयिल् अवऩुक्कु विण्णप्पम् ऎऩ्ऱदु इत्तिरुवाय्मॊऴियुम् आऴ्वाराल् ऎम्बॆरुमाऩ् विषयमाग अरुळप्पडुवदाम्। आऴ्वारुक्कुळ्ळ आसैयॆल्लाम् ऒरु पिराट्टियिऩ् आसैयाग इङ्गे सॊल्लप्पडुम्। मुक्कियमाग इत्तिरुवाय्मॊऴियिले आसैप्पडुवदु अवऩ् तिरुवडि तिरुत्तुऴाय्। अदै अवऩुक्कुप् पल अवदारङ्गळैयुम् पल निलैगळैयुम् सॊल्लि आसैप्पडुवदु सॊल्लप्पडुगिऱदु। अवऱ्‌ऱैच् चॊल्वदु अवैगळै अऩुसन्दिप्पदाल् अवऩिडत्तिले पोक्यदै एऱ्‌पड अदु तिरुत्तुऴायिल् आसै वैप्पदऱ्‌कुक् कारणमायिऱ्‌ऱु ऎऩ्बदु मट्टुमिऩ्ऱि, अन्दन्द अवदार निलैगळिले सम्बन्दम् पॆऱ्‌ऱ तिरुत्तुऴाये वेण्डुम् ऎऩ्ऱु आसै उण्डाय् इरुप्पदैक् कुऱिक्कवुमाम्। अदु इप्पोदु ऎप्पडि किडैक्कुम् ऎऩ्ऩिल् - आसै कट्टुक्कु अडङ्गुवदऩ्ऱु। मुडियाऩेयिल् ओरिन्दिरियत्तिऩ् सॆयलै मऱ्‌ऱोर् इन्दिरियत्तिऩालुम् सॆय्य आसैप्पट्टार्। अदुबोल् इङ्गु निगऴ् कालत्तिलुम् वेऱु कालत्तिय वस्तुवैप् पॆऱ आसैप्पडुगिऱार्। अदै निऱैवेऱ्‌ऱवल्ल ऎम्बॆरुमाऩ् सर्वशक्तऩ् इदऩैयुम् निऱैवेऱ्‌ऱलाम्। अवऩुक्कु ऎल्लाम् इयलुमॆऩ्बदैक् काट्टवे मुदलिल् अघटितघटनाशक्ति निऱैन्द वडबत्रसायियै अऩुसन्दिक्कप् पोगिऱार्। अवऩ् इष्टप्पट्टाल् अन्द वडबत्रसायियिऩिडम् तिगऴ्न्द तिरुत्तुऴायैये इप्पोदु सेर्प्पिक्कलाम्। सान्दीबिऩि मुऩिवर्क्कुक् &amp;lsquo;कुमारऩै मुऩ्ऩुरुवत्तुडऩ् कॊणर्न्दरुळिऩाऩे। इह्दॆऩ्? पीमसेऩऩ् त्रौबदिक्कु सौगन्दिगमॆऩ्ऱ पूवैप् पॆऱ माऩस सरस्सुक्कुप् पोम्बोदु नडुवऴियिले सिऱिय तिरुवडियैक् कण्डु मुदलिल् अवर् प्रबावम् अऱियादे इरुन्दु तॆळिन्दु तॆण्डऩिट्टु अवर् कडल् कडन्दबोदु कॊण्ड उरुवत्तैक् काण आसैप्पट्टाऩ्। सिऱिय तिरुवडिक्कु मुऩ् ऎडुत्त उरुवै मीण्डुम् कॊण्डु काट्टत् तिऱमैयिरुक्कुम् आगिल् अवर् तॊऴुम् पिराऩाल् ऎऩ्ऩवागाददु? वडबत्रसायियिऩ् तिरुत्तुऴाय् वेणुमॆऩ्ऱाल् उडऩे वडबत्रसायियागित् तिरुत्तुऴाय् अणिन्दु आऴ्वारुक्कु अवऩ् अळिप्पाऩ्। स्त्रीयिऩिडत्तिल् कादलऩाऩवऩ् तऩ्ऩालागुम् अवै ऎल्लाम् सॆय्य मुऩ्वरुवदु इयऱ्‌कैयाम्। अवऩुक्कु अव्वळवु शक्तियिरुन्दुम् इवळ् आसैप्पट्टवुडऩ् अदु किडैत्तदागत् तॆरियामैयाले तिरुत्तायाऩवळ् वेऱु कालत्तिय वस्तुवै विरुम्बिऩदाल्दाऩ् किडैक्कविल्लै ऎऩ्ऱु ताऩ् निऩैत्तु ऒरुवाऱु कूऱुगिऱाळ्। नायगिक्कु अन्दन्द तशैयिल् इरुन्द तिरुत्तुऴाये वेण्डुम् ऎऩ्ऱ पिडिवादम् एऩ् ऎऩ्ऩिल् - नायगऩ् अव्वळवुक्कुम् इणङ्गि वरक्कूडियवऩ् ऎऩ्ऱु निऩैत्तिरुत्तलालाम् अदु। ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुमेऩि ऎल्लाम् ऒऩ्ऱुदाऩे ऎऩ्ऱु निऩैत्तु विडामल् अन्दन्द अवदारत्तिल् ईडुबडुगिऱदुबोल् अन्दन्द तिरुमेऩि सम्बन्दम् पॆऱ्‌ऱ तिरुत्तुऴायिलुम् ऒरु सिऱप्पु इरुक्कलाम् ऎऩ्ऱु निऩैत्तुमाम्। पॆरुङ्गडलिल् वडबत्रसायियिऩ् तिरुत्तुऴाय्क्कुक् कुळिर्च्चि सिऱन्दिरुक्कुम् ऎऩ्ऱु निऩैक्किऱार् मुदऱ्‌पाट्टिल्। अव्वाऱु मेलुम् काण्बदु। श्री तेशिगऩुम् अदऩालेये, &amp;lsquo;शैत्यात्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तॊडङ्गि अदऩ् कुणङ्गळैक् कुऱित्तदु। ऎम्बॆरुमाऩैये पॆऱामल् इरुन्दाल् एदेऩुम् ऒरु तुऴाय् किडैक्कादा ऎऩ्ऱु वरुन्दुवदाम्। इप्पोदु कुऱिप्पिट्ट तिरुत्तुऴायिल् नोक्कु इरुप्पदाल् वेऱु किडैत्तदाल् आसै तीरादु ऎऩ्बदागिऱदु। ऒऩ्ऱु किडैत्तवुडऩ् मऱ्‌ऱॊरु तिरुत्तुऴाय् वेण्डुम् ऎऩ्ऱु मेऩ्मेल् विडामल् कॊळ्ळुगिऱाळाय् इन्द नायगि पल अवदारङ्गळैयुम् पल तिव्यदेशत्तु ऎम्बॆरुमाऩ्गळैप् पोले ऒरु इडत्तिल् इरुन्दु अऩुबविक्क पाक्यम् पॆऱ्‌ऱऩळ् ऎऩ्ऩलाम्। मुदलिल् वडबत्रसायि -&lt;br&gt;&#xA;१। पालऩाय् एऴुलगुण्डु परिविऩ्ऱि&lt;br&gt;&#xA;आलिलै अऩ्ऩवसम् सॆय्युम् अण्णलार्&lt;br&gt;&#xA;ताळिणै मेलणि तण्णन् दुऴायॆऩ्ऱे&lt;br&gt;&#xA;मालुमाल् वल्विऩैयेऩ् मडवल्लिये। (३४४)&lt;br&gt;&#xA;वल्विऩैयेऩ् - कॊडिय पाबङ्गळैयुडैय ऎऩदु&lt;br&gt;&#xA;मडम् वल्लि - मडप्पमुळ्ळ कॊडिबोऩ्ऱ पॆण्णाऩवळ्-&lt;br&gt;&#xA;पालऩ् आय् - सिऱु पिळ्ळैयागि&lt;br&gt;&#xA;एऴ् उलगु उण्डु - ऎल्ला लोगङ्गळैयुम् पुसित्तु&lt;br&gt;&#xA;परिवु इऩ्ऱि - सिऱिदुम् आयासमिऩ्ऱि यिरुन्दु&lt;br&gt;&#xA;आल् इलै - ओर् आलमरत्तिऩ् इलैयिले&lt;br&gt;&#xA;अऩ्ऩम् वसम् सॆय्युम् - अऩ्ऩत्तिऱ्‌कु वसमायिरुक्कैयै अबिनयिक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;अण्णलार् - सर्वस्वामियाऩ पॆरुमाऩिऩ्&lt;br&gt;&#xA;ताळ् इणैमेल् - ऒऩ्ऱुक्कॊऩ्ऱु ऒत्त तिरुवडिगळिले&lt;br&gt;&#xA;अणि तण्णम् - अणियप्पट्टु कुळिर्च्चि मिक्कवाऩ&lt;br&gt;&#xA;तुऴाय् - तिरुत्तुऴाय् वेणुम्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऱु ए - ऎऩ्गिऱ विषयमागवे&lt;br&gt;&#xA;मालुम् - आसैप्पडा निऩ्गिऩ्ऱऩळ्।&lt;br&gt;&#xA;आल् - वरुत्तम्।&lt;br&gt;&#xA;किडैक्क अरिदाऩ सर्वेश्वरऩुडैय तिरुत्तुऴायै आसैप्पडुमाऱु पॆण् आऩदऱ्‌के ऎऩ्ऩैप् पाबियॆऩ्ऩ वेण्डुम्। अवळुडैय आसै पूर्त्तियागामल् अवळै इऴक्कुम्बडियाऩाल् अदऱ्‌कु मेलाऩ वरुत्तम् ऎऩक्कॆऩ्ऩ उण्डु? अव्वळवोडु निऱ्‌कामल् आलिलैमेऱ्‌ पळ्ळिगॊण्ड कुऴवियिऩ् तिरुवडि तिरुत्तुऴाय् वेण्डुम् ऎऩ्गिऱाळ्। स्रुष्टि मत्तियिल् इरुप्पवर्गळुक्कु प्रळयत्तिल् इरुन्दवरिऩ् तिरुत्तुऴाय् पॆऱ मुडियुमो? ऎऩ्ऩ अदिल् विशेषम् ऎऩ्ऱाल् अव्वडिविले अवऩ् सॆय्द सॆयलुक्कु वियन्दु निऱ्‌किऱाळ् - ऎडुत्तदु सिऱु कुऴवि उरुवम्। उण्डदो एऴुलगुम्। ऎदु आहारमागक् कूडुम्, ऎदु आगादु ऎऩ्ऱऱियामल् ऎदिरिल् कण्ड ऎल्लावऱ्‌ऱैयुम् ऎडुत्तुण्बदु सिऱु कुऴन्दैगळुक्कु। वऴक्कमाऩबडियाले अव्वाऱॆल्लाम् उण्बदऱ्‌कागवो सिऱु कुऴवियाऩदु। सिऱिय विदै पॆरिय मरमागिऩ्ऱदुबोल् सूक्ष्म सिदसित् विशिष्टऩाऩ ताऩ् स्त्तूल सिदसित् विशिष्टऩाय् माबॆरुम् प्रबञ्जमावदै अऱिविक्कत्ताऩ् पोलुम् अव्वुरुक्कॊण्डु ऎल्लाम् तऩ् तिरुवयिऱ्‌ऱिल् मऱैत्ताऩ्। उण्णुम्बोदु पॆरिय पॊरुळ्गळ् कऴुत्तिल् तडैप्पट्टदुण्डो? उण्ण पिऱगु वयिऱ्‌ऱिल् इडम् पॆऱामल् तडुमाऱिऩदुण्डो? उण्णाद कुऴन्दैबोले इऩ्ऩुम् अगप्पट्टालुम् उण्णुम्बोल् विळङ्गिऱ्‌ऱु। इदऱ्‌कु मेलाऩ आच्चर्यम् अदु नीर्मेल् इरुन्द ओर् आलन् दळिरिले अत्तळिर् किळैयिल् इरुन्दु ऒडियादबडि नीरुळ्ळे पुगादबडि तऩदुरु मुऴुमैयुम् अडक्कित् तिरुमुडि तिरुवडिगळैप् परप्पिप् पळ्ळिगॊण्डदु। उण्ड अऩ्ऩत्तै जीर्णमाक्किक् कॊळ्ळामल् अऩ्ऩत्तिऱ्‌कुत् ताऩ् वशमायिऱ्‌ऱु। निरम्ब उण्ड कुऴन्दै असैयामऱ्‌पडुत्तिरुप्पदुबोल् विळङ्गिऱ्‌ऱु। इप्पडि उलगै वयिऱ्‌ऱिल् वैत्तुक् काप्पदु ऎऩ्बदु ताऩ् स्वामियाऩ पडियाल् अल्लवो। उडमैयिऩिडत्तिल् इत्तऩै अबिमाऩम् उळ्ळ अम्मूर्त्तियिऩ् तुऴाये वेण्डुम्। मेलुम् अदु पॆरुङ्गडलिऱ्‌ पळ्ळिगॊण्ड मूर्त्तियिल् तिगऴ्वदाल् मिक्क तण्मैयुडैयदाम्। ऎऩक्कुप् पिरिवालाऩ ताबङ्गळैप् पोक्क अदुवे वल्लदामॆऩ्गिऱाळ्। इव्वळवु पिडिवादमुम् अऱियामैयुम् इवळुक्कु इरुप्पदऱ्‌कु ऎऩदु पाबमे कारणम्। इन्दक् कॊडिक्कुळ्ळ मडप्पत्तिऱ्‌कु ऎऩ् कॊडुविऩैये कारणमाम्। पॆरुङ्गडलिलुळ्ळ पेरालमरम् मुऴुदुम् ताम् पडरुम्बडि पेरासै कॊण्ड मडवल्लि इवळॆऩ्ऱे निऩैक्किऱेऩ्। इन्द स्रुष्टि मत्तियिल् अक्कडलेदु; अम्मरम् एदु; अक्कुऴवि एदु? अत्तिरुत्तुऴाय्दाऩ् इव्वळवु नाळ् काक्कप्पट्टिरुक्कुमो? ऎऩ्ऩ मडप्पम् पारुङ्गळ् ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;पालऩाय्। पालगऩायिरुन्दुम् एऴुलगुण्डदुम्, पालगऩाय् - परिबालगऩागिये उण्डदेयऩ्ऱि, अऴिक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु पादगऩाय् इरुन्दऩ्ऱॆऩ्बदुम् तोऱ्‌ऱुम्। अऩ्ऩवसम् - अऩ्ऩत्तिऱ्‌कु वसमागै। अऩ्ऩत्तैत् तऩ् वसमाक्कित् ताऩ् जीरणम् सॆय्दु कॊळ्ळादबडि तऩ् वलदु पक्कत्तैक् कीऴाक्किप् पडुत्तिरुक्कैयालाम् इदु। सॆय्युम्। उण्बदिल्बोल् जरिप्पित्तुक् कॊळ्ळुवदिलुम् वल्लमै इरुन्दुम् अदु तऩक्कु इष्टमऩ्ऱागैयाले अऩ्ऩत्तिऱ्‌कु वसमायिरुक्कैयै अबिनयिक्किऱाऩ्। अल्लदु वसम् सॆय्दल् - वसमागुमाऱु पडुत्तिरुक्कैयेयाम्। अण्णलार् ऎऩ्ऱु मामियार् मरुमगऩिडम् मदिप्पुडऩ् मॊऴिवदाम्। इव्वाऱे मेऱ्‌पासुरङ्गळिलुम्। किडैक्क अरियऩ् ऎऩ्ऱु अवऩदु परत्वत्तै अऩुसन्दित्तदुमाम्। तण्णम् ऎऩ्ऱ मुऴुच् चॊल् कुळिर्च्चियैक् कूऱुम्। अऴगु मेले मॊऴियप् पॆऱुम्। तुऴायॆऩ्ऱे। वेऱु मणि मुत्तु मालै पोऩ्ऱ स्त्तिर वस्तुक्कळै आसैप्पट्टालुम् पॊरुन्दुम्। तिरुत्तुऴाय् निऱ्‌कुमो? नाऩ् ऎव्वळवु पुत्ति अळित्तालुम् अदिलेये निऱ्‌किऱाळ्। मालुम्। किडैक्कामैयाऩदु मोहिक्कक् कारणमायिऱ्‌ऱु। वल्लि। कॊडि कॊळ्गॊम्बिऩ्ऱि ऎव्वळवु नाळ् निऱ्‌कुम्? ऎप्पोदु पॆऱ्‌ऱु मगिऴ्वळो ऎऩ्ऱबडि। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३३ मूऩ्ऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/04/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/04/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।४।३।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री :&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;४-३ कोवै वायाळ्।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि वेऱु तेसत्तिलुम् वेऱु कालत्तिलुम् विळङ्गिय निलैगळैयुम् कण्डालल्लदु आऴ्वार् तरिक्क माट्टामैयैक् कण्डु पॆरुमाऩ् आऴ्वारिऩ् तुयरम् तीरुम्बडि कलन्दरुळि, तऩ्ऩैप् पलवगैयिल् आरादिक्कमाट्टामैक्कु वरुन्दुम् आऴ्वारुक्कु, पक्तर्गळ् तङ्गळाल् इयऩ्ऱदॊऩ्ऱैच् चॆय्य अदऩैये तऩक्कु वेण्डुमॆल्लामागत्ताऩ् निऩैप्पदॆऩ्ऱ कुणत्तैयुम् काणवैक्क, अत्तगैय प्रीदियिलीडुबट्टु अवऩैप् पुगऴ्न्दरुळुगिऱार्। कलन्दरुळुम् इवऩ् आऴ्वार् कोरिऩ अऩुबवङ्गळै ऎल्लाम् अळित्ताऩा इल्लैया ऎऩ्ऱारायुम् इडत्तु, मूऩ्ऱु वगैयाऩ कॊळ्गैगळैक् कॊळ्वर्। अळिक्काविट्टालुम् अळिप्पदागत् तलै तुलुक्किऩाऩ्; अव्वळविले पॆऱ्‌ऱदाग वैत्तु आऴ्वार् मिक्क मगिऴ्वुऱ्‌ऱुप् पुगऴ्गिऱारॆऩ्ऱऩर् तिरुमलै नम्बिगळ्। केट्पवऩुडैय इऴवैयुम् तुक्कत्तैयुम् मऱक्कुम्बडि सॆय्युम् तिऱमैयुडैयऩ् पिराऩ्। पिरिवुक्कु व्यसऩप्पट्ट कौसल्यैये इरामऩैक् काट्टुक्कु अऩुप्प मङ्गळासासऩम् सॆय्य मुऩ्वन्दाळे। अर्जुऩऩ् &amp;lsquo;मा सुस:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु केट्टदुम्, &amp;lsquo;पोर् सॆय्य ऐयमिऩ्ऱि निऩ्ऱेऩ्; स्थितोऽस्मि गतसन्देहः स्तिदोस्मि कदसन्देह:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱाऩे। इङ्गु ऎम्बार् अम्बुलिक्कु अऴुम् कुऴन्दैक्कु अऴगिय तेङ्गायॊऩ्ऱै अळित्तु अऴुगैयै निऱुत्तुमा पोले ऎम्बॆरुमाऩ् एदो अऩुबवमॊऩ्ऱु अळित्तु मयङ्गिऩार् ऎऩ्ऱऩर्। पट्टर् अरुळिऩदावदु, मूऩ्ऱु कालत्तिय निलैगळैयुम् काण आसै कॊण्ड आऴ्वारुक्कुत् ताऩ् सर्व कालङ्गळैयुम् नडत्तुगिऩ्ऱवऩाऩ पडियाले कालप् पिरिवुक्कुक् कारणङ्गळाऩ उबादिगळै विलक्कि निगऴ् कालत्तिऱ्‌पोले अऩुबवङ्गळैये अळित्ताऩ् ऎऩ्बदाम्।&lt;br&gt;&#xA;इदऩ् करुत्तॆऩ्ऩवॆऩिल् - ऎल्ला अऩुबवङ्गळैयुम् अळित्ताऩ्। आऩाल् ऎल्लावऱ्‌ऱैयुम् वर्त्तमानमागवे = निगऴ्गिऩ्ऱऩवागवे निऩैत्तार् आऴ्वार् ऎऩ्बदागादु। अप्पडि आऴ्वारुक्कु प्रान्दियै एऱिड वेण्डिय अवसियमिल्लै। कीऴे &amp;lsquo;तोळि सेर्&amp;rsquo;, &amp;lsquo;कॊम्बु पोल्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱवाऱागत् ताम् अबेक्षित्त अऩुबवङ्गळैये इत् तिरुवाय्मॊऴियिल् कोवैवायाळ् मुदलाग मेले अरुळ्वदाल् अव्वऩुबवङ्गळै अळिक्कविल्लै ऎऩ्ऩलागादॆऩ्बदु पट्टर् तिरुवुळ्ळम्। इङ्गे, इऱुत्ताय्, कुऩित्ताय्, ऒसित्ताय् ऎऩ्ऱु इऱन्द कालमागवे अरुळ्वदालुम् अन्दन्द समयङ्गळिले तगुम् पणिमाऱ्‌ऱङ्गळैच् चॆय्य वाय्क्कविल्लैये ऎऩ्ऱु वरुन्दुवदालुम् निगऴ्गालमाग अऩुबविक्कामल् अन्दन्द कालत्तियऩवागवे अऩुबविक्किऱारॆऩ्ऱे कॊळ्ळ वेण्डुम्। योगिगळ् योग प्रबावम् कलन्द इन्दिरियङ्गळैक् कॊण्डु इऱन्द कालत्तिय वस्तुक्कळैक् काणुम् पोदु निगऴ्गालमागक् काण्बदिल्लैये। निगऴ् कालत्तियदु इऱन्द कालत्तियदु ऎऩ्बदालाम् वासियॊऩ्ऱुमिऩ्ऱि काण्बदेयाम्। अदु पोलेयाम् इङ्गुम्। &amp;lsquo;कालोबादिगळैक् कऴित्तु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पट्टर् सूक्तिक्कु, &amp;lsquo;प्रत्यक्षम् निगऴ् कालत्तियदैये क्रहिक्कुम् ऎऩ्गिऱ नियमत्तै योगिगळ् विषयत्तिऱ्‌ पोल् विलक्कि&amp;rsquo; ऎऩ्बदे करुत्तागुम्। प्रत्यक्षमाऩालुम् इदु मुऩ् नडन्दवऱ्‌ऱैप् पऱ्‌ऱियदॆऩ्ऱु तॆळिन्दिरुन्दार् ऎऩ्बदे पट्टर् करुत्तिलुळ्ळदाम्। इल्लैयेल् &amp;lsquo;पोदाल् वणङ्गेऩेलुम्&amp;rsquo; इत्यादिगळिल् ऎल्ला उरैगळिऩ् पोक्कुम्, पाट्टिऩ् पोक्कुङ्गूड इयैयादबडियाम्। कोरिऩ अऩुबवङ्गळैप् पॆऱ्‌ऱारॆऩ्गिऱ पक्षमे इङ्गे, “तम्मोडे कलन्दरुळिऩ ऎम्बॆरुमाऩुडैय” ऎऩ्ऱ आगरत्तिऱ्‌कु इणङ्गुमॆऩ्ऱु पट्टर् तिरुवुळ्ळमाम्। इऩि, सॊप्पऩत्तिल् अवरवर्क्कुत् तऩिये तऱ्‌कालिगमाग स्रुष्टि सॆय्वदु पोल् विऴित्तिरुक्कुम् पोदे आऴ्वारुक्काग मट्टुम् मीण्डुम् ऎम्बॆरुमाऩ् क्रुष्णावदारम् रामावदारम् मुदलाऩवऱ्‌ऱैच् चॆय्दु अवर् विरुम्बिऩ ऎरुदेऴु अडर्त्तल्, इलङ्गै सॆऱ्‌ऱल् मुदलाऩवऱ्‌ऱैच् चॆय्दे काण्बित्ताऩ्। अप्पोदु आऴ्वारुम् अन्दन्द तिरुमेऩिगळोडु कलन्दार् ऎऩ्ऱे आगरत्तिऩ् करुत्तागुमा ऎऩ्ऩिल्, अदु इऱुत्ताय् इत्यादि सॊऱ्‌कळिऩ् सुवैक्कु इणङ्गादु। इप्पोदु तिरुमलै नम्बिगळिऩ् करुत्तैयुम् वेऱाक्क वेण्डा। &amp;lsquo;आगट्टुमॆऩ्ऱु तलै तुलुक्किऩमट्टिले, इऴवै मऱन्दु पॆऱ्‌ऱदाग निऩैत्तार् आऴ्वार्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदऱ्‌कु, मीण्डुम् अवदरिक्कामल्, पऴैय निलैयिऩ् अऩुबवत्तैक् कॊडुत्त मट्टिले आऴ्वार् तिरुप्तियडैन्दार्&amp;rsquo; ऎऩ्बदे करुत्ताम्। ऎम्बार् सूक्तियिलुम्, सन्दिरऩ् ऎऩ्ऱदु रामादि अवदारङ्गळैये मीण्डुम् पॆऱुगै। तेङ्गाय् ऎऩ्बदु मुऩ् नडन्द अवदारङ्गळिऩ् अऩुबवम् मट्टुमॆऩ्ऱु निर्वाहम् कूडुमागिल् कॊळ्ग।&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वारुक्कु सम्च्लेषमॆऩ्बदु माऩसाऩुबवमॆऩ्बदु प्रसित्तम्। आग पाह्य सम्च्लेषमिऩ्ऱि मुऩ् नडन्द वरलाऱ्‌ऱै ऎल्लाम् नेरागक् काणुम्बडि अरुळिऩाऩ् ऎम्बॆरुमाऩ्। अदुवुम् पॆऱाप् पेऱाऩबडियाले मगिऴ्वुऱ्‌ऱु: तऩ् प्रीदियळवुक्कु अवऩुम् प्रीदऩाय् नडन्दु कॊळ्वदैक् कण्डु कॊण्डाडुगिऱार् ऎऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु। इदुदाऩ् श्री तेसिगऩ् अरुळिय अन्योन्य सक्तत्वमॆऩप्पडुम् मिद: च्लिष्टत्वमुम्। नेरिल् तोऱ्‌ऱमिऩ्ऱि उण्मैयिऱ्‌ सेर्क्कैयिल्लै ऎऩ्बदै ६-म् पाट्टिल् &amp;lsquo;ओलमिट्टु नाऩऴैत्ताल् ऒऩ्ऱुम् वारायागिलुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱाऴ्वार् तामे अरुळिच् चॆय्वर्। नेरिलुम् वारामल् वेण्डिऩ तुऴायैयुम् अळिक्कामल् आऴ्वार् प्रीदियडैयुम्बडि सॆय्द वित्तगऩवऩ्। उण्मैयाऩ सेर्क्कैयै सङ्गल्प्पित् तिरुन्दाऩागिल् अदैप् पोल् पूवुम् सान्दुम् पिऱवुङ्गूड सङ्गल्बित्तुप् पणिमाऱुवित्तिरुक्कलामे, कल्बऩै यॆऩ्? माऩस सम्च्लेषत्तिल् उण्मैयाऩ सान्दु पू मुदलियवऱ्‌ऱैप् पयऩ्बडुत्त मुडियामले आऴ्वार् अङ्गु उबयोगप् पडुत्तप्पडुम् तम् करुविगळै अवैयाग आक्किऩदाग अरुळिऩदु। इप्पडि माऩसाऩुबवम् मट्टुमॆऩ्गिऱ पक्षमिरुक्क, मऱ्‌ऱॊरु निर्वाहमुमुण्डु - अन्दन्द निलैयिलुळ्ळ ऎम्बॆरुमाऩुडैय मॆय्याऩ सम्च्लेषमे अव्वाऱु इवर् मट्टुम् पॆऱुम्बडि अवदरित्त ऎम्बॆरुमाऩाल् इवरुक्कुप् पॆऱुविक्कप्पट्टदु। आगिलुम् अदिग प्रीदियिऩाले वेऱु सन्दऩादि वस्तुक्कळैयुम् उण्डु पण्णि अळिक्कामल् इवरदु नॆञ्जु मुदलाऩवऱ्‌ऱैये अव् वस्तुक्कळाग निऩैत्तुक्कॊण्डार् ऎऩ्ऱवाऱु।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि ऎम्बॆरुमाऩ् ताम् कोरिऩ विषयङ्गळिलेये अऩुबवङ्गळै अळिक्क अवऱ्‌ऱैप् पॆऱ्‌ऱु, उण्मैयिल् अवै तोऱ्‌ऱङ्गळागैयाले उण्मैयिलुळ्ळवऱ्‌ऱिऱ्‌कुप् पोल् तमक्कु इष्टमाऩ पणिविडैगळ् पण्णमाट्टामे वरुन्दिऩार्। अदऩैक् कण्डु ऎम्बॆरुमाऩ्, तिरुवारादऩत्तिले तीर्त्तत्तैये पलबुष्पात्युबसारमाग वैत्तु सक्तियऱ्‌ऱवर् समर्प्पिक्क अदऩैये अवैयाग निऩैक्कुमा पोले तऱ्‌समयम् आऴ्वारिडम् इरुन्द ऒव्वोर् अंसत्तैये अवर् सॆय्य निऩैक्कुम् ऎल्ला उबसारङ्गळागत् ताऩ् निऩैत्तिरुप्पदै अऱिवित्ताऩ्। अदऩ्मेल् इव्वळवु तम्मिडम् प्रीदि वैत्तिरुप्पदैक् कण्डु पुगऴ्न्दु पेसुगिऱार्। अदिल् मुदलिल् नॆञ्जै अवऩ् सान्दमाग निऩैत्तुक् कॊण्डदु कूऱप्पडुगिऱदु। इवर् कुऱैबडुवदु नॆञ्जिऩालाऩदु पऱ्‌ऱियुम्, नॆञ्जे मुक्कियमाऩ करुवियागैयालुम् अदु विषयमाग मुदऱ्‌ पासुरम्।&lt;br&gt;&#xA;१। कोवै वायाळ् पॊरुट्टु एऱ्‌ऱि ऩॆरुत्तम् इऱुत्ताय् मदिळिलङ्गैक्&lt;br&gt;&#xA;कोवै वीयच् चिलै कुऩित्ताय् कुल नल्याऩै मरुप्पॊसित्ताय्&lt;br&gt;&#xA;पूवै विया नीर्दूविप् पोदाल् वणङ्गेऩेलुम् निऩ्&lt;br&gt;&#xA;पूवै वीया मेऩिक्कुप् पूसुम् सान्दॆऩ् नॆञ्जमे।&lt;br&gt;&#xA;कोवै वायाळ् पॊरुट्टु - कोवैप् पऴम् पोऩ्ऱु सिवन्द अदरमुडैय नप्पिऩ्ऩैयैप् पुणर्वदऱ्‌काग&lt;br&gt;&#xA;एऱ्‌ऱिऩ् - एऴु ऎरुदुगळिऩ्&lt;br&gt;&#xA;ऎरुत्तम् - पुऱङ्गऴुत्तै&lt;br&gt;&#xA;इऱुत्ताय्! - मुऱित्तवऩे! (कोवै वायाळ् पॊरुट्टु)&lt;br&gt;&#xA;मदिळ् इलङ्गै - मदिळ् सूऴ्न्द लङ्गैयिऩ्&lt;br&gt;&#xA;को ऐ वीय - मुक्किय वरसऩाऩ रावणऩ् अऴियुम्बडि&lt;br&gt;&#xA;सिलै कुऩित्ताय्! - विल्लै वळैत्तवऩे!&lt;br&gt;&#xA;कुलम् नल् - सादिच् चिऱप्पुडैयदुम् वलिवु मुदलियऩ उडैयदुमाऩ&lt;br&gt;&#xA;याऩै - कुवलयाबीडमॆऩ्ऱ आऩैयिऩ्&lt;br&gt;&#xA;मरुप्पु ऒसित्ताय् - तन्दत्तै ऒडित्तवऩे (उऩ्ऩै)&lt;br&gt;&#xA;पूवै वीया - पुष्पङ्गळ् इट्टु&lt;br&gt;&#xA;नीर् तूवि - अर्क्किय पात्यादिगळै ऒरुवाऱु समर्प्पित्तु&lt;br&gt;&#xA;पोदाल् - तगुन्द कालङ्गळिले&lt;br&gt;&#xA;वणङ्गेऩ् एलुम् - नाऩ् वणङ्गविल्लै याऩालुम्&lt;br&gt;&#xA;पूवै वी आम् - पूवैप् पूप्पोऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;निऩ्मेऩिक्कु - उऩदु तिरुमेऩिक्कु&lt;br&gt;&#xA;पूसुम् सान्दु - नीये पूसिक्कॊळ्ळुम् तिव्य सन्दऩमाग&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् नॆञ्जम् ए - ऎऩदु नॆञ्जे (उऩ्ऩाल् कॊळ्ळप् पॆऱ्‌ऱदे)&lt;br&gt;&#xA;(ऎऩ्ऩ उऩदऩ्बु!)&lt;br&gt;&#xA;ऎम्बिराऩे! नी ऎऩ्ऩिडम् वैत्तुळ्ळ प्रीदियै ऎऩ्ऩवॆऩ्ऱु नाऩ् सॊल्वेऩ्? तोळिसेर् पिऩ्ऩै पॊरुट्टु ऎरुदेऴ् तऴुविय उऩ्ऩैक् काण वासैप्पट्ट ऎऩक्कु अङ्ङऩमे काट्चियळित्ताय्। नप्पिऩ्ऩैयिऩ् पवळवायिऩ् सॆव्वैयैक् कण्डु अदऩ् अऩुबवत्तिलुळ्ळ वेट्कैयाले, &amp;lsquo;असुरावेसमुळ्ळ ऎरुदुगळ् इवै; ऎऩ्ऩवागुमो, ऎऩ्ऱु तऩ्ऩैप् पऱ्‌ऱिच् चिऱिदुम् अच्चमिऩ्ऱि अरैक्षणत्तिल् अवऱ्‌ऱिऩ् पिऩ् कऴुत्तुक्कळै मुऱित्तॊऴित्ताय्। अप्पोदु नाऩ् इरुन्दिरुन्दाल् इलक्कुमणऩ् इरामऩिडम् &amp;lsquo;इदु माऩऩ्ऱु, मारीसऩे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ वण्णम् विण्णप्पित्तिरुप्पेऩ्। आऩाल् अन्द विण्णप्पम् उऩ्ऩै अवऱ्‌ऱिऩरुगे पोगामल् निऱुत्तुवदऱ्‌कल्ल। निऱुत्तिऩाल् नप्पिऩ्ऩैयिऩ् सेर्क्कैक्कु इडैयूऱु सॆय्दवऩावेऩे। पिऩ् ऎऩ्ऩवॆऩिल्, जाक्रदैयाग नडन्दुगॊळ्ळ वेण्डुमॆऩ्ऱु ऎच्चरिप्पदऱ्‌के। अदु निऱ्‌क। ऎरुत्तत्तै इऱुत्तवुऩक्कु अङ्गुळ्ळार् पणिमाऱिऩदु पोल् नाऩुम् अन्दक् कळैप्पुप् पोगप् पूवुम् नीरुम् अर्प्पणम् सॆय्दु नप्पिऩ्ऩैयोडु कलन्दु तिगऴप् पाङ्गागच् चॆय्दिरुप्पेऩ्। अह्दिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;नप्पिऩ्ऩैयैप् पॆऱ नी पट्ट परिच्रमत्तै विडप् पॆरिय पिराट्टियाऩ सीदैयै मीट्कप् पट्टदे मिगप् पॆरिदाम्। नप्पिऩ्ऩैयैच् चिलर् पॆऱ विरुम्बिऩदु मट्टुम्। ऎरुदै मुऱित्तऱ्‌कु मेलाग ऎरुत्तुडैयाऩिऩ् विल्लै मुऱित्तुच् चीदैयै मणन्दु मगिऴ्न्दिरुक्कुम् पोदु माय रावणऩ् मऱैन्दिरुन्दु उऩ्ऩै अप्पुऱप्पडुत्ति तेवियैत् तिरुडिच् चॆऩ्ऱाऩ्। कडल् कडन्दु मलैयुच्चियिल् मदिळ् सूऴ्न्द लङ्गैक्कु नी वरवागादॆऩ अवऩ् निऩैत्ताऩ्। इदैक् कण्डु किट्ट नी पट्ट पाडुगळुम्, अणैगट्टिच् चॆऩ्ऱु, पिऱगु अरक्कर्गळैयॆल्लाम् अऴित्तु, विल्वळैत्तुत् तऩिये मूलबलमॆल्लाम् ऒऴित्तु, अवऩै माळ्वित्तरुळिऩाय्। तिर्यक्काऩ कुरङ्गुगळुक्कुम्, अरक्कऩाऩ विबीषणऩुक्कुम् उऩक्कु उदव वेण्डुमॆऩ्ऱु तोऩ्ऱिऩ अन्द समयत्तिले नाऩ् अरुगिल् निऩ्ऱु मुऩ्ऩमे तेरै अऩुप्पिप् पोरैप् पॊरुत्तुम्बडि पण्ण इन्दिरऩुक्कुच् चॊल्लवो, &amp;lsquo;इन्द्रजित्तिऩ् कॊडुमैगळुक्कुप् पॊऱुत्तल् तगादु, विरैन्दॊऴिक्क वेण्डुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु उऩ्ऩै वेण्डवो, उऩक्कु च्रमङ्गळ् पलबडि इडैयिडै एऱ्‌पट्टबोदु विबीषणऩ् सिऱिय तिरुवडि मुदलाऩारैप्पोले कूडुम् पणिविडै सॆय्यवो पाक्यम् पॆऱामलिरुन्देऩ्। पोर् मुडिन्द पिऱगावदु उबसारङ्गळैच् चॆय्य नाऩ् इरामलिरुन्देऩ्।&lt;br&gt;&#xA;नी निऩैक्कलाम्। नप्पिऩ्ऩैक्कागप् पाडुबट्ट नाऩ् अडुत्त क्षणत्तिले अवळोडु कलप्पदै विट्टु उमदु पणिविडैक्कु निऱ्‌क मुडियुमा। अवळ् ऎऩ्ऩै अणैन्द पिऱगुक् कोवैवायाळै नाऩ् पॆऱ्‌ऱ पिऱगु ऎऩक्कुक् कळैप्पेदु? रामावदारत्तिल् पोरिल् पल तॊल्लैगळ् नेर्न्ददु उण्मै। अप्पोदुम् सीदैयैप् पॆऱुवदऱ्‌कु मुऩ् पोरुक्कु ऎऩक्किरुन्द कलक्कत्तिले उम्मै इरुन्दालुम् कवऩित्तिरुक्क मुडियादु। पिऱगुम् परदऩैप् पार्क्कप् पदऱ्‌ऱमुडैयऩाय् इरुन्द ऎऩक्कुप् पूवुम् नीरुम् पॆऱ इडमेदु? अयोत्तिक्कु वन्द पिऱगु कळैप्पेयिल्लै ऎऩ्ऱवाऱु।&lt;br&gt;&#xA;इदु निऱ्‌क, पिराट्टि विषयमाऩ मुयऱ्‌सियिऩ्ऱि मदुरैक्कुच् चॆऩ्ऱु मल्लरोडु पोरिडप् पोऩबोदु इडैयिले कुवलयाबीडमॆऩ्ऱ कडुञ्जिऩम् कॊण्ड करियैक् कॊऩ्ऱ पोदुण्डाऩ पिरयासैयैप् पोक्क नाऩ् सिल सिसिरोबसारङ्गळ् सॆय्दु पिऱगु मल्लरङ्गम् पुगुम्बडि इडैयिले इरुन्दिरुन्दाल् ऎव्वळवु नऩ्ऱायिरुक्कुम्। सॆय्य वाय्क्कविल्लैये।&lt;br&gt;&#xA;अङ्गुम् नन्दर् मुदलिय इडैयरॆल्लोरुम् नॆरुङ्गियिरुन्ददाले ऎऩक्कु वेण्डुमागिल् ऎल्लाम् किडैप्पदागवे इरुन्ददॆऩ्बाय्; इरुक्कट्टुम्। इन्द अऩुबवङ्गळै अळित्त उऩक्कु इप्पोदावदु एदावदु सॆय्यलामॆऩ्ऱाल् पूवेदु, नीर् एदु, वॆऱुम् वणक्कमे। अदुवुम् उमदु तिरुवडियिऱ्‌ पडुम्बडि नेर्वदिल्लै। वॆऱुम् तोऱ्‌ऱन्दाऩे। याऩॆऩ् सॆय्वेऩ् ऎऩ्ऱु वरुन्दुगिऱेऩ्। नीयो, एऩ् वरुत्तम्? पूवै अळिप्पदऱ्‌कु मुऩ्ऩे इडवेण्डुम् सन्दऩमे ओरिडत्तिऱ्‌ पट्टालुम् मुऴुमेऩिक्कु सुगत्तैयळिप्पदु। अन्द सन्दऩत्तैयिट्टदे पोदुमॆऩ्गिऱाय्। एदु सन्दऩमॆऩ्ऱाल्, आगा! उमदु नॆञ्जुक्कु मेलाऩ सन्दऩम् उण्डा। ऎऩ्ऩ कुळिर्न्द नॆञ्जु। सन्दऩम् सिल इडङ्गळिल् पडादु। उमदु नॆञ्जु ऎऩ् मुऴु मेऩियैयुम् उट्कॊण्डदु इदऩाल् महानन्दक् कडलिले मूऴ्गियिरुक्किऱेऩ्। इदैये पूसिक्कॊण्डेऩ् ऎऩ्गिऱाय्। उऩदु अऩ्बिऩ् मेऩ्मै अळवु कडन्ददॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;एऴाम् पाट्टिल्, &amp;lsquo;एत्तमाट्टेऩेलुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱविडत्तिऱ्‌ पोल् इङ्गु वणङ्गेऩेलुम् ऎऩ्ऱविडत्तिलुम्, &amp;lsquo;कूडुमाऩवरैयिल् वणङ्गुगिऱेऩ्, ऒरु समयम् इल्लाविट्टालुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पॊरुळुमाम्। वणङ्गेऩेलुम् ऎऩ्ऱवरै मेऱ्‌पाट्टिलुम् सेरुमॆऩ्ग।&lt;br&gt;&#xA;कोवै वायाळ् पॊरुट्टु। ऎऩ्ऱदाल् एऱ्‌ऱि ऩॆरुत्तम् इऱुत्ताय् - ऎऩ्ऱदु व्रुषबासुरवदमल्ल। एऴु ऎरुदुगळै अडर्त्तदॆऩ्ऱु मुडियुम्। नप्पिऩ्ऩैप् पॊरुट्टु ऎऩ्ऩामे कोवै वायाळ् ऎऩ्ऱदु - वेऱु यारावदु ऎरुदुगळै इऱुत्तिविट्टाल् ऎऩ् सॆय्वदु, पलरामऩ् इऱुत्ताल् ऎऩ् सॆय्वदु ऎऩ्ऱु कवलैयुडऩ् इरुन्दवळ्, कण्णऩे वन्दबोदु पुऩ्सिरिप्पुडऩ् विळङ्गिऩाळ्; अदैक् कुऱिक्कुमॆऩ्ऱु इ-पडियिल् ऒरु कऱ्‌पऩै। इदैविड रसमाग ईट्टिलुळ्ळदॊऩ्ऱु नप्पिऩ्ऩैयै अलङ्गारत्तुडऩ् ऎदिरिल् निऱुत्ति, &amp;lsquo;इव्वॆरुदुगळै अडर्त्तवर्क्कु इवळै यळिप्पोम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱऩर्। अप्पोदु कोवै वायैक् कण्डु कण्णऩ् तऩ्ऩैप् पऱ्‌ऱि निऩैक्कामल् विरैविलिऴिन्दाऩ् ऎऩ अऱिविक्क इदुवाम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदु अदु।&lt;br&gt;&#xA;किरुष्णावदार विरुत्तान्दङ्गळिऩ् इडैयिले रामावदारत्तैच् चेर्त्तदु, ऒरु पिराट्टि विषयम् पणित्तवुडऩ् मऱ्‌ऱॊरु पिराट्टि विषयम् निऩैवुऱ्‌ऱदाल्। पॊऴिप्पुरैयिऱ्‌ सॊऩ्ऩदैयुम् कॊळ्ग। कोवै वायाळ् पॊरुट्टु ऎऩ्ऱदु मदिळिलङ्गै ऎऩ्ऱ विळियिलुम् सेरवेण्डुमॆऩ्ऱु करुदियुम् इदै इडैयिऱ्‌ सॊऩ्ऩदाम्। इप्पोदु पॆरिय पिराट्टियैक् कूऱिऩबडि मदिळिलङ्गै। मऩिदर् मूलम् वरुम् आक्रमिप्पै मदिळ् तडुक्कुमॆऩ्ऱु निऩैत्ताऩ्। काक्कुम् कागुत्तऩै विट्टु अवऩै मदिळ् काक्कुमो। मलैयैप् पिळन्दु पादाळम् पुगुन्दु वन्द अम्बु उडैयाऩुक्कु मदिळ् ऎम्मात्तिरम् ऎऩ्ऱुम्, नाऩ्गु पक्कङ्गळिलुम् कोबुर वायिल्गळाल् पोर् नडत्तिऩाऩॆऩ्ऱुम् तॆरिविक्क मदिळ् ऎऩ्ऱदु। कोवै। ऐ - असै। कुवलयाबीडवदमुम् मदुरा नगर स्त्रीगळुक्काग ऎऩ्बर्। ताय् तन्दै मुदलाऩोरुक्काग ऎऩ्ऱु पॊदुविले सॊल्वदाम्।&lt;br&gt;&#xA;पूवै वीया। वीदल् विडुदल् इडुदल्। सॆय्या ऎऩ्ऱदुबोल् इऱन्द काल विऩैयॆच्चम्। पूवैयिट्टु, अऩ्ऱि, तूवि ऎऩ्ऱदाल् मुऱैप्पडि सॆय्य माळादबडि पक्तियिऩ् पॆरुक्कु उळ्ळदैच् चॊऩ्ऩदाम्। वीया - विडात्ताऩ पूवुडऩ् कूडिऩ नीरॆऩ्ऱु विसेषणमाम्। पोदाल् अन्दन्द कालङ्गळिल् आल् असै ऎऩ्ऱु पिरिप्पदुमुण्डु। आल् वरुत्तम्; वणङ्गामैयाल्। आल् = आच्चर्यम्; नॆञ्जैक् कॊण्डदाल्। वणङ्गेऩेलुम् अप्पप्पोदु इरुन्दु उबसरिक्कविल्लै। इप्पोदुम् वणङ्ग ऒऩ्ऱुमियलेऩ् ऎऩ्ऱबडि। पूवै वीया मेऩि - पूवैयै विडाद मेऩि - पूवैक्कु ऒत्त मेऩि - अल्लदु वी - पू: पूवै ऎऩ्ऱ पूविऩ् आ - प्रगारत्तिलिरुक्कुम् मेऩि। अऩ्ऱि, पूवै वी - आम् ऎऩप् पिरिक्क। पूवैप् पूवागिऩ्ऱ - अदुबोऩ्ऱ ऎऩ्ऱबडि। सान्दु। पूवुम् नीरुम् समर्प्पिक्कविल्लै ऎऩ्ऱु वरुन्दुम् आऴ्वारुडैय नॆञ्जै अवैयागवे कॊळ्ळामल् सन्दऩमागक् कॊण्डाऩ् अवऩ्, सन्दऩम् मुऩ्ऩे, पिऱगु पू ऎऩ्बदाल्, पू मेऱ्‌पाट्टिल् वरुम्। सन्दऩम् ऎल्लावुडलिलुम् सुगमळिक्कुम् - नॆञ्जु ऎङ्गुम् सूऴ्न्ददु। पू मुदलियऩ विलगुम्; पूसिऩ सन्दऩम् निलैत्तिरुक्कुम्। पूवै वीया मेऩिक्कुप् पूसुम् सान्दु ऎऩ्ऱदाले ऎल्लाम् इन्दत् तिरुमेऩिक्कुत् तगुमाऩ सान्दागा ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;मदुरैयिल् नडुवऴियिल् त्रिवक्रैयिऩिडम् कण्णऩ् सन्दऩम् केट्टदिङ्गु उदाहरिक्कप्पडुम्। इदऩैप् परासरर् इव्वाऱरुळिऩार् – &amp;lsquo;सुगन्धमेतत् राजार्हं रुचिरं रुचिरानने, आवयोः गात्रसदृशं दीयताम् अनुलेपनम् सुगन्द मेदत् राजार्हम् रुसिरम् रुसिरानने, आवयोह् कात्र सत्रुशम् तीयदाम् अनुलेबनम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। इदऱ्‌कु ईट्टिलुळ्ळ - अऴगिय उरैयैच् चेर्त्तुक् सॊल्वोम्। कण्णऩ् केट्कत् तॊडङ्गिऩ पोदु त्रिवक्रै तऩ् कैयिलुळ्ळुवऱ्‌ऱिल् ऒऩ्ऱैयॆडुत्ताळ् - अदऱ्‌कु सुगन्दमेदत् ऎऩ्ऱार्। नल्ल मणमुळ्ळदु। आऩाल् सुगन्दमे अल्लदु सुगन्दियऩ्ऱु। सेर्त्त वस्तुक्कळिऩ् मणमेयुळ्ळदु। इयऱ्‌कै मणमिल्लै ऎऩ्ऱबडि। वेऱॊऩ्ऱै ऎडुत्ताळ् राजार्हमेदत् ऎऩ्ऱार्। सादारण अरसऩुक्कु इदुवागुम् ऎऩ्ऱदु। वेऱॊऩ्ऱै यॆडुत्ताळ् रुसिरमेदत् ऎऩ्ऱार्। निऱम् नऩ्ऱे ईऱुमणम् कुऱैवॆऩ्ऱबडि। इह्दॆऩ् इडैप् पेच्चु पेसुगिऩ्ऱवऩुक्कु इव्वळवु ऎप्पडि तॆरिन्ददॆऩ्ऱु वियन्दु मुगम् मलर्न्दु पुऩ्सिरिप्पुडऩ् पार्त्ताळ्। अप्पोदु नम्मिडम् इवळुक्कु अबिमाऩमॆऩ्ऱु वैत्तु - रुसिरानने ऎऩ्ऱु विळित्तार्। अऴगिय मुगमुडैयळे ऎऩ्ऱबडि। मुगत्तिऩ् अऴगु उडलुक्कुम् वरुम्बडि नडन्दुगॊळ् ऎऩ्ऱदु करुत्तु। ऎप्पडि वेण्डुमॆऩ्ऱाळ्। आवयो: कात्रसत्रुसमॆऩ्ऱार्। इरुवरुक्कुत् तगुमाऱु ऎऩ्ऱबडि। सिऱन्द सन्दऩत्तै ऎडुत्ताळ् : कण्णऩुम् आवयोः गात्रसदृशम् एतत् आवयोर् कात्रसत्रुसम् एदत् ऎऩ्ऱार्। वॆव्वेऱु निऱमाऩ ऎङ्गळुक्कु इदु पॊरुन्दुमॆऩ्ऱु सॊल्लिक्कॊण्डे सिऱिदु कात्रमागि कात्रसत्रुसमाय्प् पोदुमाऩदु वेण्डुम्। तिलगमिडुमळवुक्कु अळित्ताल् पोदादु। तीयदाम्। अनुलेबनम् अऩ्ऱो वेण्डुवदु। मेऩि मुऴुमैयुम् पूस वेण्डुम्। नाङ्गळ् इडैयर् मुडै नाऱ्‌ऱम् माऱि मणम् वीसवेण्डुम्। ऒरुदरम् पूसिऩाल् पोदादु। अऩुलेबऩमाग मेऩ् मेल् पूस वेण्डुम् ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडिच् चन्दऩत्तिल् तरादरम् पार्क्कुमिवऩ् पूवैप् पूप्पोऩ्ऱ मेऩिक्कुम् ऎन्द सन्दऩमुम् उऱुत्तुमॆऩ्ऱु अमूर्त्तमाय्, आगिलुम् कुळिर्न्दु ऎङ्गुम् परवुम् ऎऩ् नॆञ्जैये सन्दऩमाक्किक् कॊण्डाऩॆऩ्ऱु आऴ्वार् करुदिऩवाऱु। नेरिल् उऩ्ऩै ऎऩ् उडलाल् स्पर्सिक्क मुडियाविट्टालुम् सिऱिदुम् विडामल् नॆञ्जाल् उऩ्ऩै विसदमागक् कण्डु वरुगिऱेऩॆऩ्ऱबडि। इङ्गु ऎरुदुगळ् इरावणऩ्, याऩै ऎऩ्ऱु अऩुबव विरोदिगळै निऩैत्तबडि। विरोदिगळै विलक्कि विसेषाऩुबवम् अळिक्किऱाऩॆऩ्ऱदु करुत्तॆऩ्बर्। इदैप् पलविदम् कूऱलाम् प्रुहदारण्यगत्तिल् मुगत्तिलुळ्ळ एऴु त्वारङ्गळै एऴु सत्रुक्कळागच् चॊल्लिऱ्‌ऱु। मनो रजनीसरमॆऩ्ऱदु। इरावणऩ् मऩमॆऩ्बदु प्रसित्तम्। मऱ्‌ऱ इन्दिरियम् याऩै मरुप्पॆऩ्ऱदाम्। इव्वाऱु आराय्ग। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३४ नाऩ्गाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/04/04_nAgAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/04/04_nAgAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।४।४।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री :&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेशिगऩ् तिरुवडिगळे शरणम्।&lt;br&gt;&#xA;४ - ४ मण्णैयिरुन्दु।&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वारुक्कु मयर्वऱ मदिनल मरुळिऩ ऎम्बॆरुमाऩ् नित्यसूरिगळुक्कुप् पोले अऩुबवत्तिल् सात्मिक्क शक्तियुम् अळित्तिरुन्दाऩागिल् अऩुगूलमायिरुक्कुम्। अदऩै अळिक्कविल्लै। अदऩाल्, &amp;lsquo;अऩ्बिऩ् सिऱप्पैक् कण्डु अडङ्गाद प्रीदि पॆऱ्‌ऱ इवर् इऩि सात्मिक्क वेणुमे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱञ्जि अवऩ् तऩ् अऩुबवत्तै अरैयाऱुबडुत्ति निऱुत्तिऩाऩ्। अप् पिरिवैप् पॊऱुक्कमाट्टामे आऴ्वार् निऩ्ऱविडत्तिले निऱ्‌कामल् पडादऩ पट्टार्। पिराट्टियैप् पिरिन्द पॆरुमाळ् पञ्जवडियिले &amp;lsquo;क्वचित् उद्भ्रमते वेगात् क्वचित् विभ्रमते बलात् । क्वचित् मत्त इवाभाति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि मेलॆऴुन्दु नोक्कुवदुम् सुऱ्‌ऱुप्पुऱम् नोक्किच् चॆल्वदुम्, मुऩ्ऩुक्कुप् पिऩ्माऱागप् पित्तऩ्बोल् तोऱ्‌ऱुवदुमाऩ कणक्किले आयिऱ्‌ऱु इवर् पट्टदु। आऩाल् अवर्, &amp;lsquo;ऎऩ्ऩै विट्टुप् पिरिन्द सीदै ऎङ्गे? तॆरियुमो?&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒव्वॊऩ्ऱैयुम् केट्टदुबोल् इङ्गु इवर् केट्कविल्लै। ऎल्लाम् ऎम्बॆरुमाऩिऩ् इडमागैयालुम्, अवऩुळ्ळ इडमॆल्लाम् तमक्कुत् तॆरियुमागैयालुम्, अवऩ् इष्टप्पट्टाल् तम्मैत् तडैयिऩ्ऱि अडैयक्कूडुमागैयाल् अव्वाऱु विऩवामल् अवऩ् स्वदन्द्रऩाय्त् तम्मै विट्टदऱ्‌कु वरुन्दिप् पिऱगु ताम् काणुम् वस्तुक्कळिल् अवऩ् सम्बन्दत्तै निऩैत्तुम्, पोलियाऩ वस्तुक्कळै अवऩागवे निऩैत्तुम् सिऱिदु समादाऩम् पॆऱ्‌ऱुच् चिल सॆयल्गळ् सॆय्यलाऩार्। इन्द निलैमैयैक् कण्डु अरुगिलुळ्ळार् शोगित्तुप् पेसिक्कॊण्डिरुन्दऩर्। इप्पडि तमक्केऱिऩ पित्तैत् तम्मैयॊरु पिराट्टियाग वैत्तु, पिराट्टियिऩ् ताय् शोगम् ताङ्गादे तऩ् सुऱ्‌ऱत्तारोडु तऩ् पॆण्णिऩ् पित्तैप् पेसुम् पासुर मुगत्ताले वॆळियिट्टरुळुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;१। मण्णै यिरुन्दु तुऴावि वामऩऩ् मण्णिदु वॆऩ्ऩुम्&lt;br&gt;&#xA;विण्णैत् तॊऴुदु अवऩ् मेवु वैगुन्दमॆऩ्ऱु कैगाट्टुम्&lt;br&gt;&#xA;कण्णै युण्णीर् मल्ग निऩ्ऱु कडल्वण्ण ऩॆऩ्ऩु मऩ्ऩे ऎऩ्&lt;br&gt;&#xA;पॆण्णैप् पॆरुमयल् सॆय्दार्क्कु ऎऩ्सॆय्गेऩ् पॆय्वळैयीरे! (३६६)&lt;br&gt;&#xA;पॆय् वळैयीर् - इट्टुक्कॊण्ड वळैगळै युडैय पॆण्मणिगळे! (ऎऩ् पॆण्णाऩवळ्)&lt;br&gt;&#xA;इरुन्दु - इङ्गु मङ्गुम् अलैन्दवळ् ओरिडत्तिले तङ्गि&lt;br&gt;&#xA;मण्णैत् तुऴावि - पुऴुदि मण्णैक् किळऱिक् कॊण्डु&lt;br&gt;&#xA;इदु वामऩऩ् मण् - इदु वामऩावदारम् सॆय्दवऩ् इरन्दुम् पॆऱ्‌ऱ मण्णागुम्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩुम् - ऎऩ्ऱु अवऩदु सम्बन्दत्तै यिट्टुप् पुगऴुगिऩ्ऱाळ्;&lt;br&gt;&#xA;विण्णै तॊऴुदु - आगायत्तिऱ्‌कु नमस्कारम् सॆय्दु&lt;br&gt;&#xA;अवऩ् मेवु - अन्दप् पॆरुमाऩ् आसैयुडऩ् विळङ्गुमिडमाऩ&lt;br&gt;&#xA;वैगुन्दम् - श्री वैगुण्डम् इदु&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऱु कै काट्टुम्; - ऎऩ्ऱु कैनीट्टिक् कुऱिक्किऩ्ऱाळ्;&lt;br&gt;&#xA;उळ् नीर् - उळ्ळे यिरुक्कुम् कण्णीर्&lt;br&gt;&#xA;कण्णै मल्ग - कण्गळैक् कडन्दु मेलाम्बडि&lt;br&gt;&#xA;निऩ्ऱु - असैयामलिरुन्दु कॊण्डु&lt;br&gt;&#xA;कडल्वण्णऩ् ऎऩ्ऩुम् - कडल् निऱमुडैयऩ् अवऩ् ऎऩ्गिऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;अऩ्ऩे (मऩ्ऩे) - अम्मे! नादा! (वरुत्तक् कुऱिप्पु)&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् पॆण्णै - पिरिन्दु तरिक्कमाट्टाद इळम् पिरायमुडैय ऎऩदु मगळै&lt;br&gt;&#xA;पॆरु मयल् - विञ्जिय व्यामोह मुडैयळाग&lt;br&gt;&#xA;सॆय्दार्क्कु - सॆय्दुविट्ट अन्दप् पॆरुमाऩुक्कु&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् सॆय्गेऩ्? - ऎऩ्ऩ सॆय्दु इवळ् पित्तैप् पोक्कुवेऩ्?&lt;br&gt;&#xA;कलन्दु कळित्तु इऩ्बम् पॊऴिन्द ऎम्बॆरुमाऩ् तिडीरॆऩ ऎऩ् पॆण्णै विट्टगऩ्ऱाऩ्। इवळुम् निऱ्‌पदु, उट्कारुवदु, किडप्पदु ऒऩ्ऱुम् सॆय्यमाट्टादे तडुमाऱिक् कडैसियाग, ऎङ्गुमवऩ् इरुप्पदाले ऎल्लाम् अवऩुडैयदागैयाले अवऩैत् तेडुवदॆऩ्बदॆऩ् ऎऩ आराय्न्दु ओरिडत्तिले तङ्गि, तुयरम् मिगवे तलै कुऩिन्दु मण्णैक् कण्डु तुऴावलाऩाळ्। एऩ् पॆण्णे! मण्णैत् तुऴावुगिऩ्ऱाय् ऎऩ्ऱबोदु, &amp;lsquo;इदु अडियेऩ् वामऩऩ्, इदऱ्‌कुत् तऩ् सम्बन्दमिरादबडि सॆय्य मुयऩ्ऱ असुरर्गळिऩ् सम्बन्दत्तैप् पोक्कि अमररुडऩ् सम्बन्दत्तैयाक्कित् तऩ्ऩदॆऩ्ऱ ऎण्णत्तै तिडप्पडुत्तुवदऱ्‌काग अऴगिय तिरुक्कैयाले इरन्दु, &amp;lsquo;कॊळ्वऩ् नाऩ्&amp;rsquo;, नाऩ् ऎऩ् अडियालळन्दु कॊळ्ळुगिऱेऩ्, उऩ्ऩडि वेण्डा ऎऩ्ऱु तिरुवडियाल् अळन्दु पॆऱ्‌ऱ मण्णऩ्ऱो ऎऩ्गिऱाळ्। &amp;lsquo;वामऩऩ् मण् इदु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्वदिल् तवऱॊऩ्ऱुम् इल्लैयागिलुम् अदऱ्‌काग अवऩै विडामल् तुऴाविक्कॊण्डे इरुत्तल् पिच्चेऱिऩदालऩ्ऱो? इप्पडि सॊल्वदऱ्‌कु ऎऩ्ऩै निमिर्न्दु नोक्कुम्बोदु विण् अवळदु कण्णुक्कु इलक्काग, उडऩे अदऩैत् तॊऴुगिऱाळ्। ऎदऱ्‌कु नमस्कारम् सॆय्गिऱायॆऩ्ऱु केट्टाल्, अन्द वामऩऩ् अवदरित्त कालम् वेऱागैयाले अवऩै इप्पोदु काण मुडियामऱ्‌ पोऩालुम्, अवऩ् मूलवुरुवुडऩ् प्रीदियोडु नित्यवासम् सॆय्दुवरुम् वैगुण्डमायिऱ्‌ऱे इदु ऎऩ्गिऱाळ्। ताऩ् कण्ड आगायम् वैगुण्डमागाविट्टालुम् इरण्डुक्कुम् विण् ऎऩ्ऱ पॆयर् ऒऩ्ऱायिरुप्पदालुम्, मेलुलगमॆऩ्ऱ पॆयराल् इरण्डु विष्णुबदङ्गळुम् सॊल्लप्पडुवदालुम् इन्द विष्णुबदत्तैये अन्द विष्णुबदमाग निऩैत्तऩळ् पोलुम्। अऩ्ऱि, इन्द आगायत्तै नाऩ् तॊऴविल्लै, अदऱ्‌कु मेलेयुळ्ळ वैगुन्दत्तै अवऩ् नित्यवासम् सॆय्युमिडमॆऩ्ऱु वणङ्गुगिऱेऩॆऩ्ऱु तॆरिविप्पाळाय् कैनीट्टि वैगुण्डत्तै मेले काट्टुगिऩ्ऱाळ् पोलुम्। इप्पडित् तॊऴुदु निऱ्‌ऱलुम् ऒरुवगै पिच्चे। अवऩ् मेवु वैगुन्दमॆऩ्ऱवळ् सोर्न्दु, अदु मेले इरुक्किऱदॆऩ्ऱु सॊल्लमाट्टामे कैनीट्टिक् काट्टिऩाळाय्, अङ्गु विळङ्गानिऩ्ऱु कडल्बोल् सर्वसन्दाबङ्गळैप् पोक्कुम् परऩदु तिरुमेऩियै उट्कॊण्डाळ्। वेऱु कालत्तिलिरुन्द वामऩ मूर्त्तियैक् काणमाट्टाद ऎऩक्कु समगालमाऩ इन्द पररूबमुम् वॆगुदूरत्तिल् इरुप्पदाले काणप्पडाददायिऱ्‌ऱे ऎऩ्ऱु कण्णीर् मल्गिऩाळ्। कण्णीर् कडल्बोल् पॆरुगिऱ्‌ऱल्लदु कडल्वण्णऩैक् काण वऴियिल्लै। उलगिल् कादलऩै विट्टुप् पिरिन्द कादलिगळ् मयलुऱ्‌ऱु ओरिडत्तिले वरुन्दुवदु पोलऩ्ऱि वॆट्कम् मुदलाऩवऱ्‌ऱै विट्टु अवऩैच् चार्न्द वस्तुक्कळैक् कण्डिव्वाऱु पेसुम्बडि पिच्चेऱि अदुवुम् मुऴुमैयुम् मॊऴिय माट्टादबडि पॆरुमयलुऱ्‌ऱाळे। इप्पडि आक्किऩ अवरुक्कु नाऩ् ऎऩ्ऩ सॆय्दु इवळ्मयलैत् तीर्प्पेऩ्? अवरुक्कु इवळ् मयलुऱ्‌ऱदु तॆरियामलिरुन्दाल् तॆरिवित्तु नीक्कलाम्। तामे मयल् सॆय्दार्क्कु नाऩ् सॆऩ्ऱु सॊल्वदॆऩ्ऩ उण्डु? सर्वज्ञऩुक्कु नाऩ् सॊल्लित् तॆरिय वेण्डुवदॆऩ्ऩ इरुक्कुम्? इवळुडैय पुत्तियैत्ताऩ् माऱ्‌ऱवेण्डुम्। मयलुऱ्‌ऱवळुक्कु नाम् सॆय्वदॆऩ्ऩ उण्डु? सर्वशक्तऩाऩ अवऩुक्कॆदिराग नामिवळै माऱ्‌ऱत्ताऩागुमो? पॆय्वळैयीर्! (पॆय्दल् - इडुदलुमाम् - सॆऱित्तलुमाम्।) इट्टवळै कऴलादबडि उङ्गळैप् पोले पॆय्वळैयाय् इरुन्दवळ् इप्पोदु ईर्क्काय् उरुगिऩाळ्। मीण्डुम् पॆय्वळैयाय्क् कळिप्पदु ऎप्पॊऴुदो? उङ्गळुक्कु एदेऩुम् वऴि तॆरिन्दाल् सॊल्ल वेण्डुमॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;इरुन्दु ऎऩ्ऱदाले वामऩऩ् मण् ऎऩ्ऱु निऩैप्पदऱ्‌कु मुऩ्ऩे इरुप्पुक् कॊळ्ळामल् पट्टदु तोऱ्‌ऱुम्।&lt;br&gt;&#xA;वामऩऩ् मण्। वामऩऩ् ऎऴुन्दरुळियिरुन्द सित्ताश्रमम् इह्दॆऩ्ऱु अदु मट्टिले मदिप्पु विश्वामित्र मुऩिवरुक्कु; मुऴु मण्णिलुम् मदिप्पु पराङ्गुश नायगिक्कु।&lt;br&gt;&#xA;विण्णै ऎऩ्बदऱ्‌कु आगायत्तै ऎऩ्ऱु पॊदुवागप् पॊरुळाऩालुम् मुदलिल् इव्वागायत्तैक् कण्डु अदऩ्मेल् मेलागायमाऩ वैगुन्दत्तैयुम् निऩैत्तुत् तॊऴुदाळॆऩ्ग। वैगुन्दम्बोल् विण् ऎऩप्पडुवदाले कौरवित्तु इव् विण्णैयुम् वणङ्गिऩदुमाम्।&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऱु कै काट्टुम्। कैयिऩाल् काट्टित् तॆरिवित्ताळे अल्लदु सॊल्लविल्लै; वल्लमै अऱ्‌ऱदऩालॆऩ्ऩलाम्। अऩ्ऱि, वैगुन्दमॆऩ्ऱु सॊल्लि मेले विरित्तुरैक्क माट्टामे काट्टिऩाळ् ऎऩ्ऩलाम्। इङ्गे इ-पडियिलुम् ईट्टिलुम् &amp;lsquo;आर्ष्टिषेणरिऩ् आश्रमत्तिले निऩ्ऱु सिलर् परमबदम् कण्डार्गळ्&amp;rsquo; ऎऩवुळदु। इदु पारदत्तिल् वऩबर्वाविल् काणक्कूडियदु। अङ्गे ५९, ६० अत्तियायङ्गळिल् पगवल्लोगत्तिऱ्‌कु प्रस्तावमिल्लै आगैयाले मेले कुबेरऩिऩ् अऩुक्रहम् पॆऱ्‌ऱु पीमसेऩऩोडु त्रौबदियुम् पाण्डवर्गळुम् सेर्न्दु आर्ष्टिषेणरैयुम् तॆळम्यरैयुम् वणङ्गि निऱ्‌क, अप्पोदु तॆळम्यर् मेरुमन्दरत्तिऩ् मेऩ्मैयै मॊऴिगिऩ्ऱाराय् पिरमऩिऩ् स्ताऩत्तिऱ्‌कु मेलाग विष्णुलोगत्तै वर्णित्तिरुक्किऱार् ६४-वदु अत्यायत्तिल्। अङ्गुळ्ळ वाक्कियङ्गळैक् करुदि अव्वुरैगळ् पिऱन्दऩ ऎऩ्ऩलाम्। अव्वाक्कियङ्गळावऩ - &amp;lsquo;देशं विरजसं पश्य मेरोः शिखरमुत्तमम् । ब्रह्मणः सदनात् ऊर्ध्वं परं स्थानं प्रकाशते ॥ देवाश्च यत्नात् पश्यन्ति सर्वतेजोमयं शुभम् । स्वयैव प्रभया राजन् दुष्प्रेक्ष्यं देवदानवैः ॥ तत्र गत्वा पुनर्नेमं लोकमायान्ति भारत । स्थानम् एतत् महाराज ध्रुवम् अक्षयम् अव्ययम् ॥&amp;rsquo; ऎऩ्ऱवाऱाम्।&lt;br&gt;&#xA;कण्णै ऎऩ्ऱु इरण्डाम् वेऱ्‌ऱुमैक्केऱ्‌प मल्ग ऎऩ्बदऱ्‌कु कडन्दु पॆरुग ऎऩ्ऱु पॊरुळ् कॊळ्ग।&lt;br&gt;&#xA;कडल्वण्णऩ्। कण्णीर् पॆरुगवे नीर् निऩैवुऱ कडलिऩ् तऩ्मै अवऩुक्कु अऩुसन्दिक्कप्पट्टदु। कडल्वण्णऩॆऩ्ऱु अवऩ् ताबम् पोक्कुम् तिरुमेऩियै निऩैत्तुप् पॆऱामैयाले कण्णीर्विट्टदागवुम् कॊळ्वदाम्।&lt;br&gt;&#xA;मुदलडियिल् अवऩदु सम्बन्दत्ताले मण्णिल् पक्तियैच् चॊऩ्ऩार्। इरण्डामडियिलुम् अदऩालेये वैगुन्दत्तिल् पक्तियै। अन्द वैगुन्दम् निऩैवुऱ्‌ऱदु अदऱ्‌कु इन्द विण्णोडुळ्ळ ऒत्तुमैयिऩाल्। मूऩ्ऱामडियिल् कण्णीरिऩिऩ्ऱु कडलै निऩैत्तु अदऱ्‌कु ऒत्तवऩॆऩ्ऱे अवऩैयुम् निऩैत्तदु।&lt;br&gt;&#xA;सॆय्दार्क्कु ऎऩ्ऱ पऩ्मैप् पाडमे उरैयिऱ्‌ कॊण्डदु। (मामियार् कौरवित्तुत् तॊडङ्गुवदु मरबु।) सॆय्दाऱ्‌कु ऎऩवुम् पडिप्पर्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३५ ऐन्दाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/04/05_aindAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/04/05_aindAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।४।५।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;४-५। वीऱ्‌ऱिरुन्दु&lt;br&gt;&#xA;ऒरु नायगत्तिल् पिऱर्क्कु ऐश्वर्य कैवल्यङ्गळै विट्टु ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुवडियैप् पॆऱुदले परमबुरुषार्त्तमाग उबदेशित्त आऴ्वार्, ताम् अदु पॆऱामे अलऱ्‌ऱि अदैप् पालऩिल् तायिऩ् पेच्चाले वॆळियिट्टु, अदऩ्मेल् तम् तुयरॆल्लाम् तॊलैयुम्बडि अवऩ् कलन्दरुळ अवऩदु अऩ्बिऩ् मिगुदियैत् तम् अऩ्बोडु सेर्त्तुक् कोवैवायाळिल् वॆळियिट्टु, इप्पडि तम्मैयुम् तमदु आत्यात्मिग वस्तुक्कळैयुमे तऩक्कु वेण्डुम् पोगङ्गळागक् कॊण्डिरुन्द अवऩ् मीण्डुम् तमदु अऩुबवम् सात्मिप्पदऱ्‌काग विट्टुप् पिरिय अन्द व्यसऩत्तिऩाले पिच्चेऱि अवऩोडु सम्बन्दप्पट्टवऱ्‌ऱैयुम् सममाऩवऱ्‌ऱैयुम् कण्डु ताम् अलैवदैत् तम् तायिऩ् पेच्चालेये मीण्डुम् मण्णैयिरुन्दिल् मॊऴिन्दु वरुन्द, अदऩ्मेल् कण्णऩ् सुलबऩागि वल्विऩैगळैत् तीर्त्तु श्रीवैगुण्डत्तिले तिरुवऩन्दाऴ्वाऩाम् तिव्यबर्यङ्गत्तिले पिराट्टियोडु वीऱ्‌ऱिरुन्दु नित्यसूरिगळुम् मुक्तर्गळुम् निऩ्ऱु पुगऴ्न्दु अऩुबविक्क, &amp;lsquo;पॊङ्गोदम् सूऴ्न्द पुवऩियुम् विण्णुलगुम् आङ्गादुम् सोरामे आळ्गिऩ्ऱ सॆङ्गोलुडैय&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि विबूदिगळ् इरण्डिलुम् सॆङ्गोल् सॆलुत्तिवरुम् वगैगळै ऎल्लाम् काट्टियरुळ अऩुबविक्किऩ्ऱाराय्, अव्वऩुबवत्तिऩ् परीवाहमागप् पासुरङ्गळ् इयऱ्‌ऱ पाक्कियम् पॆऱ्‌ऱ तमक्कु इऩि कुऱैयॊऩ्ऱुमिल्लै ऎऩ अरुळिच् चॆय्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;१। वीऱ्‌ऱिरुन्देऴुलगुम् तऩिक्कोल् सॆल्ल वीविल्सीर्&lt;br&gt;&#xA;आऱ्‌ऱल्मिक्काळुमम्माऩै वॆम्मा पिळन्दाऩ् तऩ्ऩै&lt;br&gt;&#xA;पोऱ्‌ऱियॆऩ्ऱे कैगळारत् तॊऴुदु सॊल्मालैगळ्&lt;br&gt;&#xA;एऱ्‌ऱनोऱ्‌ऱेऱ्‌किऩि यॆऩ्ऩगुऱै यॆऴुमैयुमे। (३७७)&lt;br&gt;&#xA;वीऱ्‌ऱिरुन्दु – (परमबदत्तिल् पर्यङ्गत्तिले) वीऱुबाट्टुडऩ् ऎऴुन्दरुळियिरुन्दे&lt;br&gt;&#xA;एऴु उलगु उम् - एऴु विदमाऩ ऎल्ला वस्तुक्कळिलुम्&lt;br&gt;&#xA;तऩि कोल् सॆल्ल - तऩदु ऒरु सॆङ्गोले ऎङ्गुम् सॆल्लुम्बडि&lt;br&gt;&#xA;वीवु इल् सीर् - अऴिवऱ्‌ऱ कल्याण कुणङ्गळै युडैयऩाय्&lt;br&gt;&#xA;आऱ्‌ऱल् मिक्कु - अडक्कम् मिगवागि&lt;br&gt;&#xA;आळुम् अम्माऩै - आळ्गिऩ्ऱवऩाय् स्वामियाऩवऩुम्&lt;br&gt;&#xA;वॆम् मा - कॊडिय कुदिरैयाऩ केसियै&lt;br&gt;&#xA;पिळन्दाऩ् तऩ्ऩै - पिळन्दरुळिऩ कण्णऩुमाऩ पिराऩै&lt;br&gt;&#xA;पोऱ्‌ऱि ऎऩ्ऱु ए - जय विजयीबव ऎऩ्ऱु मङ्गळाशासऩम् पण्णिये&lt;br&gt;&#xA;कैगळ् आर - कैगळ् तिरुप्तियडैयुम्बडि&lt;br&gt;&#xA;तॊऴुदु - नमस्कारङ्गळै मेऩ्मेल् सॆय्दु&lt;br&gt;&#xA;सॊल् मालैगळ् - वाक्किऩाल् तॊडर्च्चियागप् पासुरङ्गळै&lt;br&gt;&#xA;एऱ्‌ऱ - अवऩ् कॊण्डाडुम्बडि सेर्प्पिक्क&lt;br&gt;&#xA;नोऱ्‌ऱेऱ्‌कु - नोम्बु सॆय्दुळ्ळ ऎऩक्कु&lt;br&gt;&#xA;ऎऴुमै - एऴेऴु जऩ्मङ्गळिलुम्&lt;br&gt;&#xA;इऩि - इत्तगैय पूर्णाऩुबवम् पिऱन्द पिऱगु&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩ कुऱै? - ऎदु विषयत्तिल् कुऱैयुण्डु? कुऱैयेयिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;मुऩ् तिरुवाय्मॊऴियिल् मुदलिल् मण्णैयुम् विण्णैयुम् कुऱित्तु ईडुबट्टदऱ्‌केऱ्‌प, एऴुलगुम् सॆङ्गोल् सॆलुत्तुम् तऩ्मैयै अऩुबविप्पित्ताऩ्; सिरीदरऩ् मूर्त्ति ऎऩ्ऱदऱ्‌केऱ्‌प मैयगण्णाळ् मलर्मेलुऱैवाळ् उऱैमार्बिऩऩाऩमैयै; अच्चुदऩ् कोविन्दऩ् ऎऩ्ऱदऱ्‌केऱ्‌प अच्चुदऩ् वीविल्सीरऩ् मलर्क्कण्णऩाऩमैयै; वा ऎऩ्ऱु कूविऩदऱ्‌केऱ्‌प तूवियम् पुळ्ळुडैयाऩागैये वरुदऱ्‌कागुमादलाल् अदऩै; कऩ्ऱैप् पुल्गिऩदऱ्‌केऱ्‌पत् ताऩ् &amp;lsquo;अमरर्दम् एऱ्‌ऱै&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि एऱायिरुप्पदै; कुडमॆडुत्ताडुवदऱ्‌कु एऱ्‌पत् तिरुमेऩिक्कु वेण्डुम् पूच्चुक्कागक् करियमेऩिमिसै वॆळियनीऱु सिऱिदेयिडुमदै; ऎल्लावुलगुम् कण्णऩ् पडैप्पु, अवऩ् नारणऩ् ऎऩ्ऱदऱ्‌केऱ्‌प, ऒत्तारुम् मिक्कारुम् तऩक्किऩ्ऱि निऩ्ऱु ऎल्लाम् उलगुम् उडैयऩागैयै; उलगळन्दाऩ् तिरुमालैक् कण्डेऩ् ऎऩ्ऱदऱ्‌केऱ्‌प, नमक्कुम् पूविऩ्मिसै नङ्गैक्कुमिऩ्बऩाय् ञालत्तार् तमक्कुम् वाऩत्तवर्क्कुम् पॆरुमाऩागैयै; वियलिडमुण्डाऩ् मायोऩ् ऎऩ्ऱदऱ्‌केऱ्‌प ऎण्दिसैयुम् तविरादु निऩ्ऱवाऱागैयै; अयर्क्कै मुदलिय आऴ्वारिऩ् सॆयल्गळ्बोल् अवऩुक्कु उण्डुम् उमिऴ्न्दुम् इत्यादियाऩ पल सॆयल्गळै, इव्वाऱाग मुऩ्बासुर मुऱैप्पडि अवऩळित्त अऩुबवङ्गळै इत् तिरुवाय्मॊऴियिल् मुऱैये अरुळिच्चॆय्दु अङ्गु मुडिविऱ्‌ सॊऩ्ऩ कण्णऩ् &amp;lsquo;तिरुवेङ्गडत्तण्णले&amp;rsquo; यावाऩ् ऎऩ्ऱुम् इङ्गे मुडित्तुक् काट्टियरुळ्वर्। इ-पडि मुदलाऩवऱ्‌ऱिऱ्‌ सॊऩ्ऩवऱ्‌ऱैयुम् काण्ग। ऎल्लाविडमुम् तऩ् सॆङ्गोल् सॆल्ल अवऩ् तिरुवऩन्दाऴ्वाऩ्मेल् वीऱ्‌ऱिरुप्पदु मुदऱ्‌ पासुरत्तिले तॆरिविक्कप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;वैकुण्ठे तु परे लोके श्रिया सार्द्धं जगत्पतिः । आस्ते विष्णुरचिन्त्यात्मा भक्तैर्भागवतैः सह&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि सर्वजगत्तुक्कुम् स्वामियाय् सॆङ्गोल् सॆलुत्तिक्कॊण्डु कम्बीरमागत् ताऩ् ऎऴुन्दरुळियिरुक्कुम् इरुप्पैत् तिरुमाल् ऎऩक्कुत् तोऱ्‌ऱवैत्ताऩ्। उलगु ऎऩ्ऱ सॊल्लाल् पूलोगम् मुदलाऩ लोगङ्गळैये कॊण्डालुम् एऴुलगु ऎऩ्ऱदु उदारणमाय्, ऎल्लावऱ्‌ऱिऱ्‌कुम् अम्माऩ् ऎऩ्ऱदे करुदप्पडुम्। उण्मैयिल् उलगु ऎऩ्बदु लोगम् ऎऩ्ऱ सॊल्लिऩ् सिदैवु। लोगमावदु प्रमाणत्तिऩाल् अऱियप्पट्ट वस्तु; अल्लदु ईश्वरत्रुष्टिक्कु कोसरमाऩ वस्तु। अवैयुम् प्रक्रुदि, प्राक्रुदम्, नित्यविबूदि, अदऩ् कार्यम्, नित्यर् मुक्तर्, पत्तर् ऎऩ्ऱ सेदऩर्गळ् आग एऴु (नञ्जीयर्); अल्लदु मूऩ्ऱुविद सेदऩर्गळुम्, प्रक्रुदि, प्राक्रुदम्, कालम्, नित्यविबूदि ऎऩ्ऱ नाऩ्गुम् (उरै); अल्लदु मूऩ्ऱुविद जीवात्माक्कळुम्, प्रक्रुदि, नित्यविबूदि, कालम्, तर्मबूदञाऩमॆऩ्ऱवै (साक्षात् स्वामि)। प्राक्रुदङ्गळॆल्लाम् प्रक्रुदि ऎऩ्ऱदिले सेरुम्। इवैयॆल्लाम् इवऩुडैय सॆङ्गोलुक्कुट्पडुम्। ताऩ् तऩिये आळमाट्टामल् वेऱॊरु सहायत्तै वेण्डुगिऱाऩल्लऩ्। कोलावदु आज्ञै, प्रशासऩम्, सङ्गल्बम्। अन्द सङ्गल्प्पम् तडैयिऩ्ऱि सॆल्लुवदऱ्‌केऱ्‌प ज्ञाऩम्, शक्ति, पलम्, ऐश्वर्यम्, वीर्यम्, तेजस् ऎऩ्ऱ कुणङ्गळ् निऱैन्दवऩ्। इन्द कुणङ्गळुक्कु ऎप्पोदावदु अऴिवुण्डागिल् सॆङ्गोल् सॆल्लामऱ्‌पोम्। अह्दिल्लै। वीविल् सीरुडैयऩ्। इप्पडि परत्वत्तिऱ्‌काऩ कुणङ्गळ् मट्टुमेयऩ्ऱि सौशील्य वात्सल्यादि कुणङ्गळुमुडैयऩाऩबडियाले प्रजैगळ् तऩक्कु ऎऩ्ऩ विरोदम् सॆय्यिऩुम् ताऩ् आऱ्‌ऱल् मिक्क उडैयऩाय् आळुगिऱाऩ्। &amp;lsquo;रामो राज्यमुपासित्वा&amp;rsquo; ऎऩ्ऱऩर् वाल्मीगि। रामऩिडत्तिले मिक्क कौरवत्तुडऩ् प्रजैगळ् इरुप्पदाले रामऩै अवर्गळ् उबासित्तार्गळ् ऎऩ्बदु तगुम्। अप्पडि इरुक्क रामऩे प्रजैगळुक्कुत् तऩ्ऩै ऒरु सेवगऩाग वैत्तु अवर्गळै उबासिक्किऱवऩाऩाऩ्। वॆगु कौरवम् वैत्तु ऒव्वॊरुवरुक्कुम् पणि सॆय्दाऩ् ऎऩ्ऱदु अदऩ् करुत्ताम्। अदुबोल् ताऩ् स्वामि ऎऩ्बदऱ्‌काग अवर्गळिडम् अवमदिप्पुच् चिऱिदुमिऩ्ऱि अऩ्बुडऩ् आळ्गिऩ्ऱवऩ्।&lt;br&gt;&#xA;अम्माऩ्। तऩ् उडैमैयिल् ताऩ् विशेषाबिमाऩम् कॊण्ड स्वामि इवऩ्। ऎङ्गुम् परवि महाऩाऩ, परमात्मावाऩदालुम् अम्माऩ्। इप्पडि अबिमाऩिक्किऱाऩ् ऎऩ्ऱदाले नल्लारुक्कु विरोदिगळाऩ तुष्टर्गळैयुम् शिक्षिक्कामल् इरुक्किऱाऩ् ऎऩ्बदिल्लै; तुष्टर्गळ् उळ्ळविडम् अवदरित्तु वन्दु तऩक्कु नल्लारिडमुळ्ळ परिवैक् काण्बिप्पवऩाय्प् पगैवरै अऴिक्किऩ्ऱवऩ्। इदऱ्‌कु वॆम्मावाऩ केसियैक् कॊऩ्ऱदे साऩ्ऱागुम्। इदऩालेये यारवऩ् परमबदत्तिले वीऱ्‌ऱिरुप्पवऩॆऩ्ऱदुम् तॆळिन्ददाम्। कण्णऩे = श्रिय: पदिये आवाऩ् अवऩ्। इप्पडि तऩ् पररूबम्, अवदार रूबङ्गळ्, सङ्गल्प्पम्। ञाऩादि कुणङ्गळ्, सौशील्यादिगुणङ्गळ्, स्वामित्वम्, विबुत्वम्, आच्चर्यच् चॆयल्गळ्, तऩदु विबूदिविस्तारम् ऎल्लाम् ऎऩक्कु नऩ्गु विळङ्गुम्बडि परमाऩुक्रहम् सॆय्द पिराऩुक्कु नाऩ् सॆय्वदॆऩ्? शेषत्वम् सॆव्वऩे अऱिन्देऩागैयाल् पल्लाण्डु पल्लाण्डॆऩ्ऱु मङ्गळाशासऩम् सॆय्वदे तगुम्। इप्पडि सॆय्दु &amp;lsquo;स्वस्तीत्युक्त्वा महर्षिसिद्धसङ्घाः स्तुवन्ति त्वां स्तुतिभिः पुष्कलाभिः&amp;rsquo;, ऎऩ्ऱबडि पुगऴ्मालै सूट्टुवदे तगुम्। अत्तुडऩ् कायिगमाऩ प्रणामङ्गळुम् सॆय्वेऩ्। &amp;lsquo;बद्धाञ्जलिपुटाः हृष्टाः नम इत्येव वादिनः&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि नमस्कारम् सॆय्दवण्णमे इरुक्कवेण्डुम्। अदु मुडियादागैयाल् कैगळारत् तॊऴुवेऩ् सॊऩ्मालै एऱ्‌ऱुवेऩ्। एऱ्‌ऱुदल् = मेऩ्मेलाक्कुदल्। वेऱॊरु पलऩैक् कोरामल् पोऱ्‌ऱियॆऩ्ऱु सॆय्युम् सॊऱ्‌कळै अवऩ्, &amp;lsquo;याः क्रियाः संप्रयुक्ताः स्युः एकान्तगतबुद्धिभिः । ताः सर्वाः शिरसा देवः प्रतिगृह्णाति वै स्वयम् ॥&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि तलैयाल् पॆऱुगिऱाऩागैयाल् अवऩ् तलैमेल् मालै येऱ्‌ऱुदलाम् = मालैगळै अवऩ् सूट्टिक्कॊळ्वदाम्। इप्पडि परमबदत्तिल् वीऱ्‌ऱिरुप्पैप् पार्त्त पिऱगु ऎऩक्कु अङ्गे सॆल्लवेण्डुमॆऩ्ऱ नोक्किल्लै। अवऩै इङ्गिरुन्दे कण्ड पिऱगु इङ्गे ऎत्तऩै सऩ्मङ्गळ् ऎडुत्तालुम् ऎडुक्कलाम्। अङ्गुच् चॆऩ्ऱु इङ्गुळ्ळार् सॆविक्कुप् पडामल् सॊऩ्मालैगळै इयऱ्‌ऱुवदैविड इङ्गे इयऱ्‌ऱुवदे मेलागुम्। इदु अङ्गुळ्ळारुम् केट्पदागुमे। आग अङ्गुच् चॆऩ्ऱाले कुऱैयागुम्। इङ्गुप् पल सऩ्मङ्गळ् ऎडुत्ताल् अन्दन्दप् पिऱप्पिल् मुऩ्ऩुम् पिऩ्ऩुमाऩ अन्दन्द कुलत्तारैयुम् उय्विप्पदाल् विशेषबलऩुण्डु। आग इदे सिऱन्ददॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;वीऱ्‌ऱिरुन्दु ऎऩ्गिऱवर् परमबदत्तिले ऎऩ्ऱु पिरित्तुच् चॊल्लामैयाल् पावऩैयिऩ् मुदिर्च्चियाले तम्मैयुम् परमबदत्तिलेये इरुप्पदाग निऩैत्तार् पोलुमॆऩ्बर्। एऴुलगुम् ऎऩ्ऱु प्राक्रुद लोगङ्गळै मट्टुम् कॊळ्वदाऩाल्, वीविल्सीर् ऎऩ्ऱु नित्यविबूदियैक् कॊळ्ळवेण्डुम् ऎऩ्ऱऩर् नञ्जीयर्। मुऩ् सॊऩ्ऩबडि उलगॆऩ्ऱे ऎल्लावऱ्‌ऱैयुम् कॊण्डाल् वीविल्सीर् कल्याणगुणङ्गळे। आऱ्‌ऱल् मुऩ् सॊऩ्ऩबडि सान्दि; अमैदियाम्। मिडुक्कॆऩ्ऱ पॊरुळ्गॊण्डाल् वॆम्मा पिळन्दमैक्कुप् पॊरुन्दुमॆऩ्ऱु कूड पट्टर् अरुळ्वदाम्। सान्दियॆऩ्ऱ पॊरुळे सिऱन्ददु। सौशील्यादि कुणङ्गळ् तोऱ्‌ऱुवदु रामऩैविड कण्णऩुक्कु प्रसित्तमागैयाल् वॆम्मा पिळन्दाऩॆऩ्ऱदु। मऱ्‌ऱदु पॊऴिप्पुरैयिल्। एऱ्‌ऱ - एत्त ऎऩ्ऱाल् ऎदुगैक्कुच् चेरादु। एऱ्‌ऱल्, शिरसा तरिक्कच्चॆय्दल् ऎऩ्ऱु उरैगळिलुम् कूऱिऩर् - ऎऩ्ऩ कुऱै। पूर्ण माऩसाऩुबवत्तोडु निऱ्‌कामल् मुक्करणङ्गळुम् मुऴुमैयुम् अवऩ् विषयमाऩ पिऱगु कुऱैयॊऩ्ऱुमिल्लै। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३६ आऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/04/06_A.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/04/06_A.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।४।६।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेशिगऩ् तिरुवडिगऩे शरणम्।&lt;br&gt;&#xA;४-६। तीर्प्पारै।&lt;br&gt;&#xA;तमक्कु ऒरु कुऱैयिरादबडि ऎम्बॆरुमाऩिऩ् अऩुबवम् इरुप्पदैक् कीऴ्त् तिरुवाय्मॊऴियिल् अरुळिऩार्। इन्द तीर्प्पारै ऎऩ्ऱ तिरुवाय्मॊऴियिल् ऎम्बॆरुमाऩैप् पिरिन्दुबडुम् तम् नोयैत् तीर्क्क वऴि तेडुगिऱवर्गळिल् तोऴियायिरुप्पवळ् ताय्क्कु, ऒरु वऴि तडुत्तु वेऱु वऴि कूऱुदल् सॊल्लप्पडुगिऱदु। इदु मुऩ्ऩोडु सेरादे ऎऩ्ऱु ऎम्बारैच् चिलर् केट्क अवर् &amp;lsquo;करै कडन्द प्रीदियाय्च् चॆऩ्ऱ मुऩ् पदिगत्तिऱ्‌कुम् करै कडन्द मोहमाय्च् चॆल्लुम् इप्पदिगत्तिऱ्‌कुम् ऎङ्ङऩे सङ्गदियाम्? असङ्गदिदाऩ् सङ्गदि। मोरुळ्ळदऩैयुम् सोऱेयो?&amp;rsquo; ऎऩ्ऱऩराम्। इदऩ् करुत्तावदु - कीऴ्प् पलदरम् आऴ्वार् अऩुबवित्तु आऩन्दमाय्प् पेसुवदुम्, उडऩे &amp;lsquo;अञ्जिऱैय मडनाराय्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱवाऱु तूदु विडुदल् पोलॆल्लाम् पिरिन्दु पेसुवदुम् नडवा निऩ्ऱऩ। माऩसाऩुबवम् नऩ्गु नडवा निऱ्‌क कळित्तुप् पेसिऩार्। पाह्य सम्श्लेषम् पॆऱामैयाले वरुन्दिऩबोदु अव्वऩुबवम् कुलैन्ददाल् वरुन्दिप् पेसिऩार् ऎऩ्ऱु सॊल्लिवन्दोम्। अदैये तिरुम्बत् तिरुम्बच् चॊल्वदॆऩ्? ऒरुवऩ् ओर् अम्मैयिडम् आऴाक्कु अरिसि कॊडुत्तुच् चमैत्तु अऩ्ऩमिडच् चॊल्लि, ताऩ् मोर् कॊणर्न्दु उट्कार्न्दु, मोर् मिगुन्ददु अऩ्ऩम् अळि ऎऩ्गिऱाऩागिल् अवळ् ऎत्तऩैदरम् अळिक्कलागुम्। मोरुळ्ळदऩैयुम् सोऱो ऎऩ्ऱु केट्टुविडुम्बडिदाऩे यागुम्। अदुबोलिङ्गुम्। आगैयाल् मुऩ्ऩुक्कुम् पिऩ्ऩुक्कुम् सङ्गदियिल्लै ऎऩ्ऱे निऩैक्किऱेऩ् ऎऩ्ऱदाम्। इन्द ऎम्बार् वाक्यत्तिऱ्‌कु, &amp;lsquo;मुऩ्सॊऩ्ऩदै विड वेऱु सङ्गदियिल्लै&amp;rsquo; ऎऩ्बदिलेये नोक्कॆऩ्ऱु कॊण्डु, पाह्य सम्श्लेष मिल्लामैयाल् वन्द नोय् इदॆऩ्ऱे ऎल्लोरुम् उरैप्पर्। असङ्गदिये सङ्गदि ऎऩ्ऱाल् - सङ्गदियावदु सेर्क्कै। असङ्गदि अवऩोडु वॆळियिऱ्‌ सेरामैयॆऩ्ऱु इदुवरैयिऱ्‌ सॊऩ्ऩ वण्णमे इङ्गु सङ्गदि ऎऩ्ऱु समत्कारमागच् चॊऩ्ऩार् ऎऩ्ऱु कॊळ्वदायिऱ्‌ऱु।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;एऩ् इप्पडि श्रमप्पड वेण्डुम्? आऴ्वार् स्वाऩुबवत्तैक् कीऴे अरुळिऩार्। अदऩैक् कण्डु तमक्कुम् अत्तगैय अऩुबवमिल्लैये ऎऩ्ऱु मदुरगवि पोऩ्ऱ पक्तर् नोयुऱ अदु कण्डु अवर् पन्दुक्कळ् नोयुक्कुप् परिहारम् वेऱु तेडप्पुग, आऴ्वार् तोऴियायिरुन्दु नोय् तीर नल्वऴि उरैक्किऱारॆऩ्ऱे कॊळ्ळलामे। आऴ्वारिऩ् अऩुबवत्तिल् कुऱै ऎदऱ्‌कागच् चॊल्लवेण्डुमॆऩ्ऩिल् - प्रक्रुदि मण्डलत्तिल् पाह्य सम्श्लेषम् = पगवाऩोडु निलैनिऩ्ऱु कूडुदल् अरिदागैयाले अदऱ्‌कु आऴ्वार् वियसऩप्पडामल् किडैत्त माऩसाऩुबवत्तोडे त्रुप्तियडैगिऱार् ऎऩ्ऱाल्, अदु आऴ्वार् निलैक्कुप् पॊरुन्दादु। इदऩैये महर्षिगळुक्कुम् आऴ्वार्गळुक्कुम् वासियागवुम् सॊल्लुवर्। &amp;lsquo;तत् सर्वं धर्मवीर्येण यथावत् संप्रपश्यति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि तर्मादीऩमाऩ ञाऩत्ताले कण्डु सॊल्बवर् वाल्मीगि मुदलाऩोर्। आऴ्वार्गळे अळित्त पक्तियाले उळ्गलङ्गि सोगित्तु मोहित्तु अरुळुगिऩ्ऱवरॆऩ्बरे। इदुवऩ्ऱि, वाल्मीगियिऩिडमुम् &amp;lsquo;शोकः श्लोकत्वमागतः&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि शोग मूलमागवे इरामायणम् पिऱन्ददॆऩ्ऱुम् अव्वाऱिऩ्ऱि इऩिमै अऩुबवित्तु मगिऴ्न्दु पाडुम् सॆय्य तमिऴ् मालैगळ् तिव्यप्रबन्दङ्गळ् ऎऩ्बदुमुण्डु। तीर्प्पारै ऎऩ्ऱदु शोगत्तिऩालाऩालुम् वीऱ्‌ऱिरुन्दु ऎऩ्ऱदु पोऩ्ऱ पदिगङ्गळ् मगिऴ्विऩ् मेल्वॆळ्ळमे यामे। आऩाल् रामायण कारणमाऩ वाल्मीगि शोगम् पोलऩ्ऱि, ऎम्बॆरुमाऩुडैय पाह्य सम्श्लेषम् पॆऱविल्लैये ऎऩ्ऱ शोगम् आऴ्वार्गळुडैयदु - इदु पल महर्षिगळुक्कुम् उण्डु। अदऩाल्दाऩे &amp;lsquo;परित्राणाय साधूनां&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अवदरिक्किऱाऩ् पगवाऩ्। आगिलुम् इप्पडि तिरुप्ति पॆऱामल् पाह्य सम्श्लेषम् पॆऱामल् वरुन्द इडमिरुप्पदाल्, आऴ्वारुक्के अदैच् चॊल्लामल् वेऱॊरुत्तरुक्कुच् चॊल्लि आऴ्वारैत् तोऴियागक् कऱ्‌पऩै सॆय्वदु वेण्डुवदिल्लै ऎऩ्ऱु पॆरियोर्गळ् करुदियुळ्ळऩर्।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि वरुत्तम् पलगाल् एऱ्‌पडुवदु इयऱ्‌कै। अन्दन्द सन्दर्प्पत्तिलुळ्ळ वासियैक् कॊण्डु अत्तगैय पदिगङ्गळुक्कु वेऱुबाडु कूऱवेण्डुम्। &amp;lsquo;अञ्जिऱैय&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पदिगत्तिल् तामे तूदऩुप्पुम्बडियाऩ तसैयाय् इरुन्ददु। अङ्गे पगवाऩुडैय सौलप्यत्तै, &amp;lsquo;पत्तुडै&amp;rsquo; ऎऩ्बदिल् सॊल्ल, इप्पडिप्पट्टवऩ् पॆऱलागादॊऴिवदो ऎऩ्ऱु वरुन्दि, नायगियागित् तूदऩुप्पिऩार्। इङ्गे पगवाऩुडैय परत्वम् - परवासुदेवादि निलै मुऩ् अऩुबवत्तिऱ्‌कु वन्ददु। इप्पडि परऩाय्, पूविऩ्मिसै नङ्गैयिऩिडत्तिऱ्‌कु मेलाग नम्मिडम् प्रीदि वैक्किऱवऩाय् इरुन्दुम्, वेरि माऱाद पूमेलिरुप्पाळे विऩै तीर्प्पवळाय् इरुन्दुम्, अवऩोडु तमक्कु पाह्य सम्श्लेषमिल्लैये ऎऩ्ऱु इङ्गे कलङ्गुगिऱार्। अळवऱ्‌ऱ अऩुबवत्तै अळिक्क अदु सात्मियाददैक् कण्डु अवऩ् विलग, अदऩाल् कलङ्गिऩार् ऎऩ्ऩलुमाम्। पेसमाट्टादबडि आऴ्वार् कलङ्गियिरुन्दाल् तोऴि सॊल्वदागप् पासुरम् आऴ्वार् वाक्किऩिऩ्ऱु ऎव्वाऱु किळर्न्ददॆऩ्ऩिल् - पेसमाट्टाद नोय् इवरुक्कु एऱ्‌पट्टदाल् इवर् ताम् पेसामले इरुक्क ऎम्बॆरुमाऩे इवर् निलैयै नाम् अऱिवदऱ्‌काग इवरुडैय मऩत्तै इयन्दिरम् पोलाक्कित् तोऴिप् पासुरमाग वॆळियिडुगिऱाऩॆऩ्ग। अऩ्ऱि, नोय् तीर्न्द पिऱगे इवर् नडन्द वरलाऱ्‌ऱुक्कुप् पासुरमिडुगिऱार् ऎऩ्ऩलाम्। निगमऩप् पाट्टिऱ्‌कु इदु इणङ्गुम्।&lt;br&gt;&#xA;मेलुम्, &amp;lsquo;मारि माऱाद तण्णम् - मलै वेङ्गडत् तण्णलै&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तिरुवेङ्गडमुडैयाऩैयुम्, &amp;lsquo;वेरि माऱाद पूमे लिरुप्पाळ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अलर्मेल्मङ्गैत् तायारैयुम् निऩैत्त आऴ्वारुक्कुत् तिरुवेङ्गडमुडैयाऩै मणन्द मऱ्‌ऱॊरु पिराट्टियाय् पत्मावदिदेवि ऎऩ्बवळाऩ आगाशराजऩिऩ् तिरुमगळ् निऩैवुऱ अवळ् ऎम्बॆरुमाऩै उत्याऩत्तिऱ्‌ कण्डदु मुदल् पिरिवाऱ्‌ऱामैयाल् वरुन्दि मोहित्तिरुन्ददैयुम् अवळै मणन्दुगॊळ्ळ, ऎम्बॆरुमाऩे ऒरु कट्टुविच्चियाग वन्दु, ऎऩ् सॆय्वदॆऩ्ऱु तॆरियामल् तिगैत्तिरुक्कुम् अवळुडैय अऩ्ऩैमारिडम्, &amp;lsquo;नीरेदुम् अञ्जेऩ्मिऩ् नुम् मगळै नोय् सॆय्दाऩ्। आऱाऩुमल्लऩ् अऱिन्देऩ् अवऩै नाऩ्, कूरार् वेऱ्‌कण्णीर्! उमक्कऱियक् कूऱुगेऩो॥॥॥॥॥॥॥। पेरायिरमुडैयाऩ् पेय्प् पॆण्णीर्! नुम् मगळै तीरा नोय् सॆय्दाऩ्&amp;rsquo; (सिऱिय तिरुमडल्) ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩदैयुम् निऩैत्तु, इत्तगैय कट्टुविच्चि उलगिल् किडैप्पदरिदु ऎऩ्ऱुम् उलगिऩिल् कट्टुविच्चिगळॆल्लाम् तेवदान्दरत्तैच् चार्न्दाराय् एदेऩुम् सॊल्वदुम्, उलगम् अदऩ्बडि मयङ्गुवदुम् आवदे ऎऩ्ऱुम् नॊन्दु, तम्मै ऒरु नायगियागवुम् तमक्कुम् पुऱक्कट्टुविच्चियिऩ् पेच्चैक् कॊण्डु सिलर् वेऱु सॆय्य विऴिन्ददागवुम्, तम् तोऴिमार् तॆळिवुळ्ळवर् आगैयाले तिरुत्तिऩदागवुम्, &amp;lsquo;अत्तोऴिगळे तमक्कु नऱ्‌कट्टुविच्चि निलैयिल् निऩ्ऱऩर्; पॆरुमाऩे पत्मावदि तेवियारुक्कुप् पोल् तमक्कु मिव्वाऱाऩाऩ् पोलुमॆऩ्ऱुम् कॊण्डु अदऩ्बडि इत्तिरुवाय्मॊऴि यरुळिऩारॆऩ्ग।&lt;br&gt;&#xA;इव्वाऴ्वारिऩ् मोहत्तिऱ्‌कु परदाऴ्वाऩ्, कुहऩ् सॊऩ्ऩदैक् केट्टु मोहित्तु विऴुन्ददै त्रुष्टान्दमागक् काट्टुवर्। परदऩै रामबक्तऩागत् तॆळिन्द पिऱगु कुहऩ् परदऩैक्कॊण्डाड, परदऩ् मलैबोऩ्ऱ तुक्कत्तिऩाल् अऴुत्तप्पट्टुप् पॆरुमूच्चॆऱिन्दु परिदविक्क, अदऱ्‌कुप् परिहारमागप् पेसत् तॊडङ्गिऩाऩ्। इलक्कुमणऩुडैय पक्तियैप् पुगऴ्न्दु, ऎव्वळवु तऩ्ऩाल् वेण्डप्पट्टुम् पडुक्कामल् विल्लुम् कैयुमाग, &amp;lsquo;कथं दाशरथौ भूमौ शयाने सह सीतया । शक्या निद्रा मया लब्धुं जीवितं वा सुखानि वा ॥&amp;rsquo; ८६)। इरामबिराऩुम् सीदैयुम् पूमियिल् पडुक्कुम् कालवळवु तऩक्कु नित्रै वारादॆऩ्ऱु सॊल्लि निऩ्ऱु, इरामबिराऩिऩ् वनवासमाऩदु मनोरद पूर्त्ति पॆऱामल् अऩ्ऱे महाराजर् मरिक्कवुम् पूमि परिदविक्कवुम् कौसल्यादिगळाऩ ताय्मार् अऴियवुम् कारणमागुम् ऎऩ्ऱॆल्लाम् पुलम्बिक्कॊण्डे इरुक्कप् पॊऴुदु विडिन्दु विट्टदॆऩ्ऱॆल्लाम् कुहऩ् सॊल्लक् केट्टुत् तुयरम् ताङ्गामे परदऩ् मोहित्तु विऴुन्ददुम् कौसल्यादि तेविमार्गळ् एदो पेराबत्तु वन्दुविट्टदॆऩ्ऱु पुलम्बिऩदुम् ऒरु मुहूर्त्त कालम् इव्वाऱु सॆल्ल, पिऱगे परदऩ् तॆळिन्दॆऴुन्दु ऎल्लोरैयुम् समादाऩप्पडुत्तिऩदुम् प्रसित्तमायिऱ्‌ऱे। इप्पडि आऴ्वार् मोहित्तबोदु अरुगिलिरुप्पवर् इदऱ्‌कुप् परिहारम् तेडिऩर्। इन्निलैयिले आऴ्वारै ऒरु कादलियागवुम्, अवर् मोहत्तैक् कण्डु कष्टप्पडुगिऩ्ऱवरैक् कादलियिऩ् अऩ्ऩैमार्गळुम् तोऴिगळुमागवुम्, अवर्गळिल् अऩ्ऩैमार्गळ्, &amp;lsquo;स्त्रियो वृद्धास्तरुण्यश्च सायं प्रातः समाहिताः । सर्वान् देवान् नमस्यन्ति रामस्यार्थे यशस्विनः ॥&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु इरामऩुक्काग अयोत्तियिल् स्त्रीगळ् उळ्बड ऎल्लोरुम् ऎल्ला तेवदैगळैयुम् तॊऴुददु पोले तेवदान्दरङ्गळैत् तॊऴुदावदु पॆण्णैक् काक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु पॆरुमुयऱ्‌सि सॆय्वदागवुम्, तोऴिमार् अदैत् तडुत्तुत् तगुमाऱु कूऱुगिऩ्ऱदागवुम् इत्तिरुवाय्मॊऴि तॆरिविक्किऩ्ऱदु। वसिष्ट पगवाऩुम् पुत्र शोगम् ताङ्गामे कडलिऱ्‌ पुगुवदुम् मलैयेऱि विऴुवदुमाऩार् ऎऩ्ऱुम्, वेदव्यासरुम् उण्मैयाऩ शुगरुक्कुप् पदिलाग निऴल् शुगरै वैत्तु आऱुदल् पॆऱ्‌ऱारॆऩ्ऱुम् सॊल्लुवर्। आऴ्वारुक्कु ऎम्बॆरुमाऩ् विषयमाऩ कादल् अदऱ्‌कु मेलाऩ वियसऩत्तैक् कॊडुप्पदायिऱ्‌ऱु। अरुगिलिरुन्दार् ऎन्द तॆय्वम् मूलमागवावदु उयिर् तरित्ताऱ्‌ पोदुमॆऩ्ऱु तुणिन्दऩर्। अदऩाल् अवर्गळ् क्षुत्र तेवदैक्काग अणङ्गाडुवदुम्, कळ्ळुम् मांसमुमिडुवदुम्, करुञ्जोऱुम् सॆञ्जोऱुम् इऴैप्पदुम्, आट्टै अर्प्पणम् सॆय्वदुम्, अदऱ्‌काग कीदवात्यङ्गळ् मुऴङ्गुवदुम् ऎल्लाम् सॆय्यत् तॊडङ्गिऩर्। तोऴियाय् इरुप्पवर् इदऩैक् कण्डु पॊऱुक्कामल् अच्चॆयल्गळिऩिऩ्ऱुम् विलक्क मुऩ्वन्दु, नीङ्गळ् कट्टुविच्चिगळिऩ् पेच्चैक्केट्टु, तेवदान्दरत्तिऩिडम् कुऱ्‌ऱत्ताल् इन् नोयॆऩ निऩैत्तु इव्वाऱु सॆय्वदु तगुमो? पगवाऩिडत्तिले पारमैगान्द्यमाम् पादिव्रत्यम् कॊण्डवरिडम् तेवदान्दरम् सिऱिदुम् सीऱ्‌ऱम् कॊळ्वदिल्लैये। जडबरदर् मूडप्राम्मणरागत् तम्मै ऎण्बित्तिरुन्दबोदु अवरैक् काळिक्कु पलियागक् कॊडुक्क मुयऩ्ऱारैक् कण्डु काळिदेवि कोबित्तु अवरिडम् मदिप्पु वैत्तु अवर्गळै अऴित्त वरलाऱु पुराणङ्गळिल् प्रसित्तमायिऱ्‌ऱे ऎऩ्ऱॆल्लाम् निऩैत्तु, इन्द नोय् ऎम्बॆरुमाऩिऩ् पिरिवाऱ्‌ऱामैयाऱ्‌ पिऱन्द नऩ्ऩोयॆऩ्ऱुम् इदऱ्‌कुप् परिहारमाग अवऩदु शङ्गसक्रादिगळैयुम् अवऩ् तिरुनामत्तैयुम् कूऱवेण्डुम्, अवऩ् तिरुवडि तॊऴवेण्डुम्, तिरुवडित्तूळ् अणिविक्क वेण्डुमॆऩ्ऱॆल्लाम् नल्विरगुगळै उबदेशित्तऩर्। इप्पडि सॊल्वदाम् इत् तिरुवाय्मॊऴि। आग वॆऱिविलक्कुत् तुऱैयिल् पिऱन्ददाम् इदु।&lt;br&gt;&#xA;इदऩाल् मऱन्दुम् पुऱन्दॊऴा मान्दरॆऩ्ऱ निलै पगवत्प्रबऩ्ऩर्गळुक्कु वेण्डुम् ऎऩ्ऱुम्, अवर्गळुक्कु एदेऩुम् तुयरङ्गळ् एऱ्‌पट्टाल् अरुगिलिरुप्पारुम् अन्निय तॆय्वङ्गळै अणुगलागादॆऩ्ऱुम् तॆरिवित्तबडि। ऎदऱ्‌कुम् मरुन्दाऩ तिरुवडियुम् शङ्गसक्करमुम् ऎल्लाम् उडैयवऩ् अवऩ्। &amp;lsquo;त्वयि रक्षति रक्षकैः किमन्यैः त्वयि चारक्षति रक्षकैः किमन्यैः&amp;rsquo; ऎऩ्ऱिरुक्क, अवऩ् सङ्गऱ्‌पमिल्लादबोदु वेऱु तेवदैयाल् ऎऩ्ऩवागुम्। कादलिक्कुक् कादलऩै अल्लदु अवऩैच् चार्न्ददैप् पॆऱ्‌ऱे नोय् तीरुमल्लदु वेऱॊऩ्ऱाल् तीरुमो? अदुबोल् अवऩैप् पॆऱ्‌ऱे आऴ्वारिऩ् नोय् तीरवेण्डुमॆऩ्ऱु तॆरिन्दु कॊळ्ळुवदऱ्‌कागवुम् आऴ्वार् तम्मैक् कादलियाग वैत्तु अरुळिच् चॆय्गिऱारॆऩ्ग।&lt;br&gt;&#xA;१। तीर्प्पारै याम् इऩि ऎङ्ङऩम् नाडुदुम् अऩ्ऩैमीर्!&lt;br&gt;&#xA;ओर्प्पाल् इव्वॊण्णुदल् उऱ्‌ऱ नल् नोयिदु तेऱिऩोम्&lt;br&gt;&#xA;पोर्प्पागु ताऩ्सॆय्दु अऩ्ऱैवरै वॆल्वित्त मायप्पोर्त्&lt;br&gt;&#xA;तेर्प्पागऩार्क्कु इवळ् सिन्दै तुऴाय् तिसैक्किऩ्ऱदे (३८८)&lt;br&gt;&#xA;अऩ्ऩैमीर्! - ताय्मार्गळे!&lt;br&gt;&#xA;ओर्प्पाल् - नऩ्गु आराय्न्ददाल्&lt;br&gt;&#xA;इ ऒळ् नुदल् उऱ्‌ऱ - इव्वऴगिय नॆऱ्‌ऱियैयुडैय पॆण् अडैन्दिरुक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;इदु नल् नोय् - इन्द नल्ल नोयै&lt;br&gt;&#xA;तेऱिऩोम् - इऩ्ऩदॆऩत् तॆळिन्दोम्। (ऎदऩालॆऩ्ऩिल्)&lt;br&gt;&#xA;इवळ् सिन्दै - इप्पॆण्णिऩ् मऩमाऩदु&lt;br&gt;&#xA;अऩ्ऱु - तुर्योदऩादिगळ् मिडुक्कायिरुन्दबोदु&lt;br&gt;&#xA;पोर् पागु ताऩ् सॆय्दु - युत्त निर्वाहत्तैये ताऩे सॆय्बवरागि&lt;br&gt;&#xA;ऐवरै - पञ्जबाण्डवर्गळै&lt;br&gt;&#xA;वॆल्वित्त - वॆऱ्‌ऱिबॆऱच् चॆय्दरुळिऩ&lt;br&gt;&#xA;मायम् - आच्चर्यङ्गळैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;पोर् तेर् - युत्तत्तिऱ्‌काऩ तेरुक्कु&lt;br&gt;&#xA;पागऩार्क्कु - निर्वाहगराऩ पिराऩार् विषयमाग&lt;br&gt;&#xA;तुऴाय् तिसैक्किऩ्ऱदु ए - अलैन्दु मोहमुऱुगिऩ्ऱदऩ्ऱो?&lt;br&gt;&#xA;इऩि - इप्पडि तेऱिऩ पिऱगु&lt;br&gt;&#xA;याम् - नीङ्गळुम् नाङ्गळुम्&lt;br&gt;&#xA;तीर्प्पारै - इन्नोय् तीर्प्पवरै&lt;br&gt;&#xA;ऎङ्ङऩम् - ऎव्विदमाग&lt;br&gt;&#xA;नाडुदुम् - तेडिप्पिडिक्क वेण्डुम्। (नीङ्गळे अऱियलामे)&lt;br&gt;&#xA;कादलियिऩ् ताय्मार्गळ् पॆण्णिऩ् परिदाब निलैयैक् कण्डु मऩम् नॊन्दु ऎव्विदत्तिलावदु पॆण् पिऴैत्तिरुन्दाल् पोदुमॆऩ्ऱु कॊण्डु, &amp;lsquo;क्षिप्रं हि मानुषे लोके सिद्धिर्भवति कर्मजा&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱबडि तेवदान्दर मूलम् पलऩै विरैविऱ्‌ पॆऱलामॆऩ्ऱु निऩैत्तु अदऱ्‌काग ऒरु कट्टुविच्चियै अऴैत्तुक् केट्क, अवळुम् तऩ् तॆय्वत्तिऱ्‌कुप् पूसऩै सॆय्य विरुम्बिऩाळाय्, तऩ् तॆय्वत्तिऩिडम् कुऱ्‌ऱत्ताल् वन्द नोयॆऩ्ऱे वर्णित्तु इवर्गळिऩ् पुत्तियै अदु विषयत्तिले पदिय वैत्ताळ्। अदऩाल् अवर्गळ् पॆण्णिऩ् पोक्कै मीऱि अणङ्गाडुदल्, आडुगळ् अर्प्पणम् सॆय्दल् ऎऩ्ऱवाऱाऩ तगाद कार्यङ्गळिले मण्डिऩर्। तङ्गळै विडत् तोऴिगळ् पॆण्णिऩ् मऩत्तैच् चॆव्वऩे तॆरिन्दु कॊळ्ळुम्बडि अन्दरङ्गरावरॆऩ्ऱु तोऴिगळैयुम् तङ्गळोडु सेर्त्तुक्कॊळ्ळ अऴैत्तऩर्। अप्पोदु, &amp;lsquo;अऩ्ऩैमीर्! सऱ्‌ऱु उऱ्‌ऱु नोक्कि आराय्न्दु मुडिवुक्कु वरुगिऱेऩ्। इरुङ्गळ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पुदिदाग आराय्गिऩ्ऱवळ् पोलागिप् पिऱगु तोऴि सॊल्लुगिऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;अऩ्ऩैमीर्! इप्पॆण्णिऩ् नॆऱ्‌ऱियिल् ऒळियैक् कण्डीर्गळा? तॆय्वक् कुऱ्‌ऱमुळ्ळ मुगत्तिऱ्‌कु इव्वाऱु ऒळियिरुक्कुमो? तीच्चॆयल् सॆय्दारिऩ् मुगम् मङ्गिक् किडक्कुमॆऩ्बदु प्रसित्तमायिऱ्‌ऱे। अर्जुऩऩ् मुगत्तिल् कळैयिल्लामैयैक् कण्डु वियासबगवाऩ्, &amp;lsquo;ऎऩ्ऩ पाबम् सॆय्दाय्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु केट्टदागप् पुराणम् पणिक्कुम्। अदऱ्‌कु नेरॆदिराग इवळुक्कु मुगत्तिल् ऒळि वीसुगिऩ्ऱदु। उबनिषत्तिल् &amp;lsquo;ब्रह्मविद इव ते सोम्य मुखं भाति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु प्रह्मञाऩमुळ्ळवऩुक्कुच् चॊल्लुम् ऒळि इवळुक्कु मिक्किरुक्किऱदु। आगवे इवळ् तिरुमालिऩिडम् मिक्क निष्टैयुडैयवळ् ऎऩ्ऩ वेण्डुम्। इक्कट्टुविच्चि कूऱुवदैक् केट्क वेण्डाम्। इदु विषयत्तिल् नाऩे कट्टुविच्चियावेऩ्। नाऩ् इवळुडैय इङ्गिदङ्गळै ऎल्लाम् कवऩित्तुक् कूऱुगिऱेऩ्; केण्मिऩ्। मुऩ् तुर्योदऩादिगळ्। &amp;lsquo;पत्तूर्, ऐन्दूर्, ओरूर् ऒऩ्ऱुमिल्लै, ऊसि मुऩै अत्तऩैयुमिल्लै। मुऴुप् पुवियुम् वीररुडैयदे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मिडुक्कुडऩ् पेसिऩबोदु, आगिल् वीर्यत्तिऩाले पाण्डवर् पॆऱवेण्डुमॆऩ्ऱु मुडिवु सॆय्दु अदऱ्‌काग अणिवगुत्तु, तऩ्ऩाल् पाण्डवर्क्कु वॆऱ्‌ऱि ऎऩ्बदु तोऩ्ऱादबडि ताऩ् पडैयॆडुप्पदै विट्टु वॆऱुम् तेरोट्टियागि, ऐवर् नूऱ्‌ऱुवरै वॆल्लुम्बडि मायप्पोर् नडत्तिय मायऩ् निऩैत्ताल् नोयॆल्लाम् नीङ्गुम्, इडैयूरॆल्लाम् तॊलैयुमॆऩ्ऱु, पाण्डवर्गळै प्राणऩाग मदित्त कण्णऩै तऩ् प्राणऩैक् काप्पवऩाग निऩैत्तु अलैन्दु मोहिक्कुम् मऩमुडैयाळागिऱाळ् इवळ्। इप्पडित् तेऱिऩ पिऱगु नाऩ् ऎव्वाऱु उङ्गळ् नोक्कत्तिऱ्‌कु इसैवेऩ्। नीङ्गळ् ताम् तेवदान्दरत् तॊण्डुगळै ऎदऱ्‌कागच् चॆय्वदु। तीर्प्पारै नाडुवदॆऩ्बदु ऎङ्ङऩम्? इङ्ङऩमागादे। सॆय्यादऩ सॆय्वदाल् काल तामदमुमागुम्; अवऩुडैय प्रीदियुम् कुऱैयुम्। अदऩाल् नोय् तीरामैक्कु वऴि सॆय्ददागुम् अल्लदु तीर्प्पदऱ्‌कुच् चॆय्ददागादु। परमैगान्दिगळाऩ नाम् इङ्ङऩम् सॆय्वदु मुऩ्ऩमे तगादु। इऩि इवळ्बडि अऱिन्द पिऱगुम् सॆय्वदु मिगत् तवऱाम्। इदु ऎङ्ङऩम् उङ्गळुक्कु नियायमागप्पडुम्? अऩ्ऩैगळ् पॆण्णैप् पॆऱ वऴिदेड वेण्डुम्। आरायामल् एदेऩुम् सॆय्वदु तगादु। नाऩुम् तीर्प्पारै ऎङ्ङऩम् नाडुदुम् ऎऩ्ऱु मुदलिल् तिगैत्तेऩ्। उङ्गळैप् पोले नाऩुम् मोहित्ताल् तरित्तिरुक्क माट्टामैयाल् इप्पडियिरुक्कुम् नाम् ऎङ्गे तीर्प्पारै नाडुवदॆऩ्ऱु योसित्तेऩ्। नीङ्गळ् सॆय्वदु तीर्प्पारै नाडुवदाग ऎङ्ङऩमागुम्, आगादॆऩ्ऱु तॆळिन्देऩ्। नोय् तीर्प्पाऩाऩ पॆरुमाऩे नोय्क्कुक् कारणमाऩबोदु ऎङ्गे तीर्प्पारै नाडुवदॆऩ्ऱुम् सिन्दित्तेऩ्। ऎप्पडियुम् नीङ्गळ् सॆय्वदु परिहारमे अऩ्ऱॆऩ मुडिवुक्कु वन्दु इव्वाऱु सॊल्लुगिऱेऩ् - ऎऩ्ऱऩळ्।&lt;br&gt;&#xA;तीर्प्पारै ऎऩ्गिऱ अडिक्कु मूऩ्ऱु अल्लदु नाऩ्गु वगैयागक् करुत्तुरैप्पदु इ-पडियिलुम् ईट्टिलुम् काण्बदाम्। &amp;lsquo;नामॆल्लोरुम् तवित्तु निऱ्‌कमाट्टामे कैगालाडामल् मोहित्तवर् पोलिरुक्किऱबडियाल् तीर्प्पारै ऎङ्गे नाडुवोम्; नाडमुडियादु&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱाळ् तोऴि ऎऩ्बदॊऩ्ऱु। इदु नञ्जीयर् उरैयिलुम् उळ्ळदु। इप्पोदु इऩि ऎऩ्बदऱ्‌कु ऎल्लोरुम् मोहित्त पिऩ्बु ऎऩ्ऱदु पॊरुळाम्। २-आवदु पॊरुळ् - तीर्प्पारै ऎङ्ङऩम् नाडुदुम् - इऩि तीर्क्कादारै नीङ्गळ् नाडिऩ पिऩ्बु। नीङ्गळ् सॆय्वदु परिहारमागाद पिऩ्बु ऎऩ्ऱु अऩ्ऩैयिऩ् सॆयलै तूषिप्पदाम्। ३-आवदु - नाम् तीर्क्क मुयऱ्‌सि सॆय्य मुऩ् वर माट्टामल् इरुन्दालुम् वेऱु यारैयावदु तीर्प्पारागक् कॊण्डु अवर् मूलम् मुयऱ्‌सि सॆय्यलामॆऩ्ऱाल् अदुवुमिल्लै। काण्गिऩ्ऱवर् ऎल्लोरुम् मोहिक्किऩ्ऱार्गळे ऎऩ्बदाम्। ४-आवदु - तीर्क्कुम् पॆरुमाऩे नोय्क्कुक् कारणमाऩदाल् तीर्प्पारार्, कडल्वण्णर् इदु सॆय्दाल् काप्पार् आर् ऎऩ्बदाम्। मुदलडियाय् इरुप्पदाल् इदै वाक्कियत्तिऩ् मुदलागवे वैत्तु इप्पडि पल करुत्तुक् कूऱिऩालुम् आगरप्पडि इदु कडैवाक्कियमागुम्। मेऩ् मूऩ्ऱडिगळैयुम् पडित्तुविट्टुप् पिऱगु मुदलडियैच् चेर्क्क। इदऩाल् - इऩि नीङ्गळ् सॆय्वदु तीर्प्पारै नाडुवदागुमा वेऱा ऎऩ्ऱु नीङ्गळे पारुङ्गळ् ऎऩ्ऱु सॊल्लि वॆऱि विलक्कुवदे मेऱ्‌प्पाट्टुक्कळुक्कुप्पोल् इदऩ् पॊरुळाम्। इन्द आगरत्तिऱ्‌कु इणङ्गिये ईट्टिलुम् इऩि ऎऩ्बदऱ्‌कु, &amp;lsquo;नोय् इऩ्ऩदॆऩ्ऱु अऱिन्द पिऩ्बु&amp;rsquo; ऎऩप् पॊरुळ् उरैत्तदॆऩ्ग। इप्पॊरुळै उरैत्तदऱ्‌केऱ्‌प इदैक् कडैवाक्कियमाक्कुवदे पॊरुन्दुम्। अप्पोदे इऩि ऎऩ्बदऱ्‌कु इन्दप् पॊरुळ् तॆळिवाम्। याम्। नीङ्गळ् तीर्प्पारै नाड मुऩ्वन्दीर्। ऎम्माल् ऒऩ्ऱुमागादु। इरामऩ् वऩत्तिऱ्‌कुप् पुऱप्पट्टबोदु ताय्मार् मङ्गळाशासऩत्तिऱ्‌कॆऩ्ऱु वन्दु निऩ्ऱऩर्। तोऴऩ्मार्, &amp;lsquo;शोकभारेण चाक्रान्ताः शयनं न जहुस्तदा&amp;rsquo;। ऎऩ्ऱबडि ऎऴुन्दिरुक्क माट्टामे पडुत्तिरुन्दार्गळे। अव्वाऱिरुक्किऱोम् ऎऩ्ऱबडियुमाम्। तुक्कम् विञ्जियिरुन्दालुम् तोऴियाऩ उङ्गळ् पॆण्णिऩ् तुयरम् पोग वऴि तेड ऊक्कमुम् कुऱैयामलिरुप्पदाल् अदऱ्‌काग आराय विऴिन्दोम्। इत्तऩै आराय्दल् उङ्गळुक्किल्लै ऎऩ्ऱ करुत्ताले ओर्प्पालॆऩ्ऱदु। नल्नोय्। वेऱॊऩ्ऱाल् परिहरिक्क मुडियाद मिक्क नोय्। अऩ्ऱि, कैक्कूलि कॊडुत्तु वेण्डिप् पॆऱवेण्डुम् सिऱन्द नोय्। अनन्य पक्तियिऩ् ऎल्लैयायिऱ्‌ऱे। &amp;lsquo;वाऩोर् तलै मगऩाम् सीरायिऩ तॆय्व नऩ्ऩोय्&amp;rsquo; (तिरुवि।५-३) ऎऩ्ऱवाऱु। पागु - पागऩ् सॆय्युम् तॊऴिल् - निर्वाहम्। ताऩ् सर्वजगन् निर्वाहगऩाऩ ताऩॆऩ्बर्। तर्मबुत्रार्जुनादिगळ् कुऱैवु पट्टुम्, &amp;lsquo;किं नो राज्येन गोविन्द&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि परबरप्पिल्लामलुम् इरुन्दालुम् पागैये परबरप्पुडैयरागिच् चॆय्दु। ऐवरै वॆल्वित्त। नूऱ्‌ऱुवरै वॆल्लुम्बडि ऐवरै आक्किऩ। इदु पागऩार्क्कु विशेषणम्। मायमॆऩ्बदुम् अवरुक्कु विशेषणमॆऩ्बर्। पोरुक्कु विशेषणमाम् मुऩ्ऩोरुरैगळिल्। मायमावदु आच्चरियमुमाम्, कण्णऩुडैय कबड कार्यमुमाम्। आयुदमॆडेऩ् ऎऩ्ऱार्, इदु ऊदुम् सङ्गॆऩ्ऱु ऊदिये पगैवरिऩ् ह्रुदयङ्गळैप् पिळन्दार्। तिरुवाऴियैक् कॊण्डु सूरियऩै मऱैत्तुप् पगलै इरवाक्किऩार्। तम् प्रदिज्ञैयै निऱैवेऱ्‌ऱ निऩैत्तु आयुदमॆडुत्तार्। उडऩे अवर् अञ्जलि पन्दत्तुडऩ् पोऱ्‌ऱ, ताऩ् ऎडुत्त तिरुवाऴि इप्पोदु अऴिप्पदऱ्‌कागामल् आदरत्तुडऩ् पोऱ्‌ऱवाऩदाल्, आयुदमॆडेऩ् ऎऩ्ऱ ऎऩ् प्रदिज्ञैयुम् ऒरुवाऱु निऱैवेऱुम्बडि सॆय्दीरे ऎऩ्ऱु पीष्मरै इवर् पुगऴ्वर्बोल् तोऩ्ऱिऩार्। इत्तगैय पल अऱ्‌पुदच् चॆयल्गळ् अङ्गायिऩवे। पागऩारॆऩ्ऱ पऩ्मै नायगियिऩ् मणवाळरॆऩ्ऱ मदिप्पाले। इवळ्। ऒण्णुदलै मट्टुम् कॊण्डु सॊल्लुगिऱेऩ् अल्लेऩ्। इवळुडैय अङ्ग प्रत्यङ्गङ्गळ् ऎल्लावऱ्‌ऱिऩ् इप्पोदैय निलै इदैत् तॆळिवाक्कुम् ऎऩ्ऱबडि। इवळ् सिन्दै। पुरुषराऩ ऐवरुक्कुप् पगैवराल् वन्द तॊल्लैयै अवर्गळ् आश्रिदरॆऩ्ऱु वात्सल्यत्ताले पोक्किऩवर्, अबलैयाऩ ऒरुत्ति नाऩ्, अऩैवरुम् ऎऩक्कु अऩुगूलरागामलिरुक्क, वरुन्दि अवरैये निऩैत्तिरुन्दुम् इप्पडि उबेक्षिप्परो। शोगम् पोक्कुगिऩ्ऱवरे शोगत्तै विळैक्कलामो ऎऩ्ऱॆल्लाम् निऩैक्किऱाळ्। नीङ्गळ् सॆय्युम् इन्द तेवदान्दर पजऩत्तैक् कण्डु सिन्दै सालवुम् पुण्णागियुम् पेसमाट्टामे परिदविक्किऱाळ् ऎऩ्ऱवाऱु। तुऴाय्। तुऴा ऎऩ्ऱ विऩैयालाऩ विऩैयॆच्चम्। तिसैक्किऩ्ऱदु। तिगैक्किऩ्ऱदॆऩ्ऱबडि। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३७ एऴाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/04/07_e.LAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/04/07_e.LAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।४।७।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेशिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;४-७। सीलमिल्ला।&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩुडैय पाह्य सम्श्लेषम् पॆऱामे कलङ्गि मोहित्तुक् किडक्क, अरुगिलुळ्ळार् ऎप्पडियावदु उयिर्प्पिक्क अलैय, आऴ्वारिऩ् पारमैगान्द्यत्तै नऩ्गऱिन्द मदुरगवि पोऩ्ऱार् ऎम्बॆरुमाऩैयुम् अवऩदु पक्तर्गळैयुम् पणिन्देत्तिये नोय् तीर्क्क वेण्डुमॆऩ्ऩ, अव्वाऱे नडत्तिऩार्गळ्। अशोगवऩत्तिल् शीदैप् पिराट्टि रावणऩिऩ् कडुमैयाऩ पेच्चुक्कु वरुन्दि उयिरिऴक्कत् तुणिन्दबोदु अवळुक्कु इडदु कण्णुम्, इडदु पुजमुम्, इडदु तुडैयुम् तुडिक्कवुम् उडै सिऱिदु नऴुववुमाग, अदऩाल्, काऱ्‌ऱिऩालुम् वॆयिलालुम् वदङ्गि उलर्न्दु उयिरिऴन्दाऱ्‌ पोलिरुक्कुम् सॆडि कॊडि वगै पुदुमऴै पट्टुच् चॆऴिप्पदु (वातातपक्लान्तमिव प्रणष्टं वर्षेण बीजं प्रतिसंजहर्ष ॥ (सुन्दर। २९।) पोल् तेऱ्‌च्चि पॆऱ्‌ऱाळे, अदुबोलायिऱ्‌ऱु अवर्गळ् वण्दुवराबदियै एत्तिऩदाल् आऴ्वारुक्कु। इदऩाल् मुऴुनोय् तीराविट्टालुम् मोहमॆऩ्ऱ नोय् नीङ्ग ऎऴुन्दु तॊऴुदु आडि, पजऩ कीर्त्तऩम् सॆय्दाराय् मीण्डुम् सम्श्लेषम् पॆऱामैयैये कॊण्डु &amp;lsquo;ञालमुण्डाय् ञाऩमूर्त्ती नारायणा&amp;rsquo; ऎऩ्ऱॆल्लाम् (&amp;lsquo;हा रामेति च दुःखार्ता हा पुनर्लक्ष्मणेति च । हा श्वश्रु मम कौसल्ये हा सुमित्रे&amp;rsquo; सु। २५) ऎऩ्ऱाऱ्‌पोले कूप्पीडिट्टु अदऱ्‌कुम् अवऩ् वॆऱुमऩे इरुन्ददाल् इप्पडियिरुत्तल् तगुमो ऎऩ्ऱु कदऱि विण्णप्पम् सॆय्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;१। सीलमिल्लाच् चिऱियऩेलुम् सॆय्विऩैयो पॆरिदाल्&lt;br&gt;&#xA;ञालमुण्डाय्! ञाऩमूर्त्ति! नारायणा! ऎऩ्ऱॆऩ्ऱु&lt;br&gt;&#xA;कालन्दोऱुम् याऩिरुन्दु कैदलै पूसलिट्टाल्&lt;br&gt;&#xA;कोलमेऩि काणवाराय् कूवियुम् कॊळ्ळाये। (३९९)&lt;br&gt;&#xA;इरुन्दु याऩ् - अऴियामल् उयिरुडऩ् इरुप्पुप् पॆऱ्‌ऱु नाऩ्&lt;br&gt;&#xA;ञालम् उण्डाय्! - पूमियैप् प्रळयत्तिल् तिरुवयिऱ्‌ऱिल् वैत्तुक् कात्तवऩे&lt;br&gt;&#xA;ञाऩम् मूर्त्ती! - ऎङ्गुम् परविऩ ञाऩमुडैयवऩे!&lt;br&gt;&#xA;नारायणा! - काक्कवाऩ कुणङ्गळॆल्लाम् उडैयऩे!&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऱु ऎऩ्ऱु - ऎऩ्ऱुम् मऱ्‌ऱबडियागवुम्&lt;br&gt;&#xA;कालम् तोऱुम् - ऒरुगालमुम् विडामल्&lt;br&gt;&#xA;कै तलै - कैगळैत् तलैयिलुडैयवऩाय्&lt;br&gt;&#xA;पूसल् इट्टाल् - कूप्पीडिट्टिरुक्कुम् पोदुम्&lt;br&gt;&#xA;कोलम् मेऩि - उऩ् अऴगिय तिरुमेऩियै&lt;br&gt;&#xA;काण वाराय् - नाऩ् काणुम्बडि नी वरुगिऱायल्लै।&lt;br&gt;&#xA;कूवि उम् कॊळ्ळाय् - नी उळ्ळविडत्तिऱ्‌कु ऎऩ्ऩैक् कूप्पिट्टुच् चेर्त्तुक् कॊळ्वदुम् सॆय्गिऱायल्लै।&lt;br&gt;&#xA;सीलम् इल्ला – नऩ्ऩडत्तै यिल्लाद&lt;br&gt;&#xA;सिऱियऩ् - ञाऩमुमिल्लाद नाऩ्&lt;br&gt;&#xA;एलुम् सॆय्विऩै - तुणिवाग एऱ्‌ऱुक्कॊण्डु सॆय्द पाबम् (अल्लदु)&lt;br&gt;&#xA;सिऱियऩेलुम् - नाऩ् सिऱियवऩागिलुम्&lt;br&gt;&#xA;सॆय्विऩै ओ - नाऩ् सॆय्द पाबमो वॆऩ्ऱाल्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिदु – मिगप् पॆरिदु&lt;br&gt;&#xA;आल्! - मिगवुम् कष्टम्।&lt;br&gt;&#xA;कण्णा! उऩ्ऩै नाऩ् वेण्डिऩालुम् सॆय्गिऱायल्लै। उऩदु स्वबावमो मिगच् चिऱन्ददु। प्रळयत्तिल् पूमि मुदलाग ऎल्लाम् उऩ् तिरुमेऩियिल् तिरुवयिऱ्‌ऱिल् वैत्तुक् काक्किऱाय्। अप्पोदु अव्वाऱु सॆय्युम्बडि यार् वेण्डुगिऩ्ऱऩर्। आगैयाल् नीये आर्त्तियैप् पोक्कुगिऱाय् ऎऩ्बदु तॆळिवु। &amp;lsquo;ऎल्लोरुडैय आर्त्तियैयुम् पोक्कुम् उऩक्कु ऎऩ् ओरुवऩुडैय आर्त्तियैप् पोक्कुवदु ऎळिदिलाम्। उऩदु तिरुमेऩि सम्श्लेषत्तै ताऩे नाऩुम् विरुम्बुगिऱेऩ्। ऎऩक्कु उळ्ळ आर्त्ति उऩक्कुत् तॆरियादॆऩ्ऩ वॊण्णादु। नी सर्वज्ञऩ्, अऱिविल्लामै ऎऩ्बदु ऎङ्गळुक्कु एऱ्‌पट्टदु। &amp;lsquo;यः सर्वज्ञः सर्ववित्&amp;rsquo;, &amp;lsquo;यो वेत्ति युगपत् सर्वं प्रत्यक्षेण सदा स्वतः&amp;rsquo; आगिलुम् इप्पोदु ऎऩ्ऩैक् काक्क नी कडमैप्पट्टवऩ् इल्लैयागिल्, काक्कवल्लऩल्लैयागिल् ऎऩदु कोरिक्कै वीणागलाम्। अदुवुमिल्लै। नी नारायणऩ्। स्वामित्वम्, सर्वशक्तत्वम्, सत्यसङ्गल्बत्वम्, परम कारुणिगत्वम् ऎऩ्ऱवाऱाऩ कुणङ्गळॆल्लाम् ऎप्पोदुम् उडैयै। आगिलुम्, &amp;lsquo;अप्रार्थितो न गोपायेत्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदाल् स्रुष्टियिऩिडैयिल् वेण्डादबोदु काप्पदिल्लै ऎऩ्बायो। अह्दिल्लै। ऒरुदरत्तिऱ्‌कुप् पलदरमाग नाऩ् ऒरुगालमुम् विडामल् कूप्पीडिट्टुक् कॊण्डिरुक्किऱेऩे। मुऩ्ऩे मोहित्तुक् किडन्देऩ्। इप्पोदु इरुप्पुप् पॆऱ्‌ऱुक् कूवुगिऱेऩ्। कायिगमाग &amp;lsquo;शिरस्यञ्जलिमाधाय&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि मत्तगत्तिडैक् कैगळैक् कूप्पियुम् कूवुगिऱेऩ्। ऎऩदु आर्त्तियैक् कण्डु इरङ्गादारिल्लै। कजेन्द्राऴ्वाऩुक्कु मेलाऩ पाडु पडुगिऱेऩ्। &amp;lsquo;नाऩ् वन्दु ऎऩ्ऩ सॆय्यवेण्डुम्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱायो! सॆय्य वेण्डुवदॆऩ्? वरवेण्डुवदे। अऴगिय तिरुमेऩियैक् काणवे नाऩ् कामुऱ्‌ऱदु। तऩ्ऩैत् तरुम् कऱ्‌पगमाऩ नी वेऱॊऩ्ऱु वेण्डिऩाल्दाऩ् वरुवायो। उऩ्ऩैये वेण्डुगिऩ्ऱवर्गळिडत्तिल्दाऩे उऩक्कु वियामोहम्। ऎऩक्कॊरुवऩुक्काग अव्वळवु पिरयासै कॊळ्ळ इष्टप्पडविल्लैयागिल्, ऎऩ्ऩैयावदु उऩ्ऩिडम् सेर्त्तुक्कॊळ्। नाऩ् इङ्गु इरुन्दे सिल कार्यम् सॆय्यवेण्डुमॆऩ्ऱु निऩैप्पायागिल्, नी अवसियम् नाऩ् काण वरवेणुम्।&lt;br&gt;&#xA;इव्वळवु वेण्डियुम् वरुगिऱायल्लै। आगवे नाऩ् मिगच् चिऱियऩ्। शक्तियऱ्‌ऱवऩ्, उऩ्ऩैक् काण्बदऱ्‌काऩ नऱ्‌सॆयलऱ्‌ऱवऩ्। इव्वळवु मट्टुमॆऩ्ऱु सॊल्वदऱ्‌किल्लै; एदो सॊल्लमाट्टाद माबावमुम् सॆय्दुळेऩ्। &amp;lsquo;ममैव दुष्कृतं किञ्चित् महदस्ति न संशयः&amp;rsquo; - सीदै कदऱिऩाळ् - &amp;lsquo;ऎऩ्ऩ पावम् सॆय्देऩो, सीदैयै विट्टिरुक्किऱेऩे ऎऩ्ऱु रामऩ् निऩैत्ताल् अदु सरियऩ्ऱु, ऎऩक्कुत्ताऩ् माबावमिरुक्किऱदु, एऩॆऩिल्, नष्टम् ऎऩक्कुत्ताऩ् अदिगम्। सर्वशेषियै विट्टेऩे। रामलक्ष्मणादि सर्वबन्दुक्कळुम् ऎऩ् अरुगिल् इरादबडि याऩेऩे। अन्द पाबत्तै इऩ्ऩदॆऩ्ऱु नाऩ् सॊल्ल माट्टिलेऩ्। महत् किञ्चित् पॆरिदु एदो ऒऩ्ऱु। सॊल्लवागाद पाबम् मीण्डुम् सॊल्वेऩागिल् मीण्डुम् लक्ष्मणऩै नाऩ् वैददागुम्। वायाल् सॊल्लत्तगाद सॊऱ्‌कळैच् चॊल्लि अरण्यत्तिल् वै(त्)तेऩे। तविर, &amp;lsquo;मिगप् पॆरिदाऩ इन्द पाबम् पोल् किञ्जित् महत् कॊञ्जम् पॆरिदाऩ वेऱु पाबमुण्डु। महावीरऩाऩ पर्त्तावै, &amp;lsquo;स्त्रियं पुरुषविग्रहम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मेलुक्कावदु सॊऩ्ऩेऩे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱवाऱु। अदुबोल् सॆय्विऩैयो पॆरिदॆऩ निऩैक्किऱेऩ्। हा कष्टम्। अणुवळवाय् मिगच् चिऱिय नाऩ् इत्तऩै पॆरिय पाबत्तै ऎप्पडित्ताऩ् सुमक्किऱेऩो। सुमक्कमाट्टामल् अऴिन्दिरुक्क वेण्डुम्। अऴियामलिरुप्पदु वियप्पिऱ्‌कुम् इडमागिऱ तॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;सीलमिल्लाच् चिऱियऩेलुम्। इदऱ्‌कु, &amp;lsquo;सीलमिल्लादवऩागवुम् सिऱियऩागवुम् मिरुन्द पोदिलुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पॊरुळैक् कॊण्डाल् सॆय्विऩैयो पॆरिदु ऎऩ्बदऱ्‌कुम् ऎप्पडि सम्बन्दम्? सीलमिल्लामैयुम् सिऱियऩागैयुम् विऩै पॆरिदागैक्कु मुरण्बट्टऩ वल्लवे। सीलमॆऩ्ऱ नल्लॊऴुक्कमुमिल्लै। ञाऩमिल्लामैयागिऱ सिऱुमैयु मिरुक्किऱदु इवऱ्‌ऱुडऩ् पाबमुम् पॆरिदु सेर्न्दिरुक्किऱदॆऩ्ऱु सॊल्लवेण्डुमे यऩ्ऱि, सीलमिल्लादबोदिलुम् पाबियाऩेऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्ललागादे - अदऩाल् आऴ्वार् करुदिऩ अन्वयम् वेऱागलाम्। अदावदु - &amp;lsquo;सॆय्विऩैयो पॆरिदाल्&amp;rsquo; ऎऩ्बदु तऩि वाक्यमाय्क् कडैसियिल् सेर्प्पदाम्। &amp;lsquo;सिऱियऩेलुम्&amp;rsquo; ऎऩ्बदु &amp;lsquo;पूसलिट्टाल्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदोडु इयैयुम्। सीलमिल्लामलिरुन्दुम् सिऱियऩायिरुन्दुम् नाऩ् कैदलैयाय्प् पूसलिडुगिऱेऩे, इदऱ्‌कागवावदु ऎऩक्कु अरुळलागादो। अरुळामैयाल् माबावम् सॆय्दवऩाग ऎऩ्ऩै निऩैत्तुविट्टेऩॆऩ्ऱु सॊऩ्ऩदायिऱ्‌ऱु। इदै विट्टु ऎल्ला उरैगळिलुम् मुदलडि मुऴुमैयुम् ऒरु वाक्किय माक्किऩदॆऩ् ऎऩ्ऩिल् -&lt;br&gt;&#xA;ऎल्ला उरैगळुम् सिऱियऩेलुम् ऎऩ्बदऱ्‌कु सिऱियऩायिरुन्दालुम् ऎऩ्ऱ पॊरुळ् कूऱियिरुप्पिऩुम्, सिऱियऩ् एलुम् ऎऩप् पिरित्तु सिऱियऩाऩ ऎऩ्ऩाल् एऱ्‌कप्पट्ट उत्साहमाग इसैयप्पट्ट सॆय्विऩै पॆरिदॆऩ्ऱु पॊरुळ् कॊण्डाल् मुदलडि ऒरु वाक्यमागत् तट्टिल्लै। आऩाल् सीलमुमिल्लै, सिऱियऩुमागिऱेऩ्। सॆय्विऩैयुम् पॆरिदु ऎऩ्ऱु समुच्चयम् कॊळ्ळवेण्डि यिरुक्क सॆय्विऩैयो - विऩैयोवॆऩ्ऱाल् ऎऩ्ऱु पॊरुळ् पडुम् ओगारम् ऒरुबडि वीणागिऱदु। इऩि ओ ऎऩ्बदै आल् ऎऩ्बदैप्पोल् - &amp;lsquo;हा अहो&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पॊरुळदाक्क वेण्डुम्। अदु स्वरसमऩ्ऱु। अदऩाल् सिऱियऩायिरुन्दुम् माबावियाऩेऩ् ऎऩ्ऱे ऎल्लोरुम् पॊरुळ् कॊण्डदु। इव्वळवु सिऱियऩाऩ ऎऩ्ऩाल् इत्तगैय माबावम् ऎप्पडि सुमक्कप्पडुगिऱदु, इच् चुमै ऎप्पडि सुमक्क मुडिगिऱदॆऩ्ऱदु करुत्ताम्। निऱ्‌क, सीलमिल्लादिरुन्दुम् पाबियाऩेऩ् ऎऩ्बदु ऎप्पडियॆऩ्ऩिल् - पावत्तैत् ताङ्गुगैक्कु वेण्डुम् शक्तियुमिल्लैयॆऩ अऱिविक्क सीलमिल्ला ऎऩ्ऱदॆऩ्ग। तर्मबूद ञाऩमावदु परवियिरुन्दाल्, पॆरुम् पाबत्तै अदैक् कॊण्डावदु ताङ्गलाम्; अदुवुमिल्लैये ऎऩ्ऱबडि। अल्लदु नाऩ् सिऱियऩाऩबडियाले आदारम् पोदादॆऩ्ऱे सीलमॆल्लाम् ऎऩ्ऩै विट्टु विलगिऩ। अप्पडियिरुक्क, पॆरुम्बावम् ऎप्पडि इन्द आदारत्तिल् निऩ्ऱदॆऩ्ऱदाम्। ओ ऎऩ्बदऱ्‌कु वैलक्षण्यमॆऩ्ऱ तु(तु)कारार्त्तम् सॊल्लि इव्वाऱु निर्वाहम् सॆय्ददु। ओ ऎऩ्बदऱ्‌कु आच्चर्यम् अल्लदु वरुत्तम् ऎऩ्ऱ पॊरुळैये ईट्टिल् कॊण्डदाम्। अप्पोदु सिऱियऩेलुम् ऎऩ्ऱवरैयिल् पूसलिट्टाल् ऎऩ्ऱदोडुम् सेरलाम्। आयिऩुम् अरुगामैयिल् अन्वयम् कूडुवदायिरुक्क तूरान्वयम् वेण्डा ऎऩ्ऱु करुदि मुदलडियिलेये सेर्त्तऩर्।&lt;br&gt;&#xA;इऩि, सिऱुमा मऩिसरॆऩ्ऱबडि पॆरियोर्गळुक्कुच् चिऱुमैयोडु पॆरुमैयुम् सेरुवदुण्डु। अप्पडियिऩ्ऱि पॆरुमैयिल्लाद सिऱियऩॆऩ अऱिविक्क, सीलमिल्ला ऎऩ्ऱदाम्। इदु स्वरूब निलैयैच् चॊऩ्ऩदु मात्तिरम्। पॆरुमैयिल्ला तिरुन्दुम् पावियॆऩ्ऱदऩ्ऱु। अऩ्ऱि सिऱियऩेलुम्। मयर्वऱ मदिनल मरुळप् पॆऱ्‌ऱिरुक्किऩ्ऱेऩे। इप्पडि पॆरियवऩायिरुन्दुम् पावियाऩदॆऩ्ऩे ऎऩ्ऱु निऩैत्तु, पावमिरुप्पदाल् सिऱियऩे ऎऩ्ऱु कॊण्डेऩ्; पिऱगु सिऱियऩायिरुन्दु ताऩ् पावम् ताङ्गुगै ऎप्पडि ऎऩ्ऱु वियक्किऱेऩॆऩवुम् करुत्ताम्। याऩिरुन्दु ऎऩ्ऱबडि इरुप्पुक्कु वेण्डुम् पुण्णियम् कैक्कूडिऱ्‌ऱु अरुगिलिरुप्पवर् एत्ति मोहत्तैप् पोक्किऩदाल्। नाऩ् कूप्पीडिट्टुम् सॆय्विऩै पोगविल्लै। सॆय्विऩैयऩ्ऱो अदु। ऒरुविऩैयैच् चॆय्यवेण्डुमॆऩ्ऱु निऩैत्ताल्गूड माबावमॆऩ्बर्। ऎऩ्ऩाल् सॆय्यप्पट्ट पिऱगु केट्कवेण्डुमो? अऩ्ऱि, सॆय्विऩै ऎऩक्कु अनिष्टत्तैच् चॆय्युम् विऩै मिगप् पॆरिदु ऎऩ्ऩलुमाम्।&lt;br&gt;&#xA;सीलमॆल्ला ऎऩ्बदु तॊडङ्गि - नारायणा ऎऩ्ऱ वरैयिल् पूसलिडुम् वगैयॆऩ्ऩलुमाम्। ऎऩ्ऱॆऩ्ऱु। मीण्डुम् मीण्डुम् इदैये सॊल्लि - अल्लदु इवै पोऩ्ऱ पल सॊल्लि। पॆरिदाल्। मा पॆरिय। नी उळ्बड ऎल्ला तत्तुवङ्गळुम् सेर्न्दु आदारमाऩालुम् इदैच् चुमक्क मुडियादु। ञालमुण्ड कालत्तिलुम् नी इदै उण्णमाट्टादे विट्टिरुन्दाय्। उऩ्ऩाल् अऴिक्कवुम् मुडियादबडि आऩदाल् इदु ऎप्पोदुम् प्रळयत्तिलुम् स्रुष्टियिलुम् ऎऩ्ऩै विडविल्लै ऎऩ्ऱदाम्। नाऩ् सॊल्वदु सरियॆऩ्ऱु ञाऩमूर्त्तियाऩ नी अऱिवाय्। ओ! तॆरिन्दुगॊण्डेऩ्। नी नारायणऩाऩबडियाले सर्व शक्तियुम् उडैयऩागैयाल् ऎऩ्ऩै इडैयिट्टु नीये इप् पॆरिय पाबत्तिऱ्‌कु आदारमागिऱाय्, पूमियिऩ्मेल् परप्पिऩ तुणियिऩ्मेल् वैत्त कऩमाऩ वस्तुक्कळुक्कु पूमियिल् नेरागप् पट्टिरुक्कै यिल्लाविडिऩुम् पूमिये आदारमागिऱाप्पोले ऎऩवॆल्लाम् मेलडिक्कुक् करुत्ताम्। इऩि वेऱु करुत्तुमाम् - नाऩ् सीलमिल्लादवऩ्, नी ञालमुण्डवऩ् नारायणऩ्; नाऩ् सिऱियऩ्, नी ञाऩमूर्त्ति इप्पडि वेऱुबाडिरुन्दालुम्, ऎऩ्ऩिडम् सॆय्विऩै पॆरिदुळ्ळदु; नी सॆय् विऩैयुम् पॆरिदु। जगत् व्याबारम् उडैयै यल्लैयो। स्रुष्टि स्त्तिदि सम्हारङ्गळॆल्लाम् सॆय्गिऩ्ऱै नी। ऒरुविद ऒत्तुमै यिरुप्पदाल् नाऩुम् नीयुम् सेरलाम्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;अहमस्म्यपराधचक्रवर्ती करुणे त्वं च गुणेषु सार्वभौमी ।&lt;br&gt;&#xA;विदुषी स्थितिमीदृशीं स्वयं मां वृषशैलेश्वर पादसात्कुरु त्वम् ॥&amp;rsquo;&lt;br&gt;&#xA;नाऩुम् सक्रवर्त्ति, नीयुम् सार्वबौमि, अवऩुम् ईश्वरऩ्, आगैयाल् अवऩैच् चेरल् तगुमॆऩ्ऱु तयाशदगत्तिल् श्रीदेशिगऩ् अरुळिऩदु काण्ग। इप्पोदु एलुम् ऎऩ्ऱवरैयिल् वित्यासमुम्, वल् विऩैयो ऎऩ्ऱु साम्यमुम् सॊल्लप्पडुम्। सिऱियऩाऩ ऎऩ्ऩिडम् माबॆरुम् पावम् निऩ्ऱदॆऩ्? विरलुक्कुत् तगुन्द वीक्कम् ताऩे कूडुम्। इदु सिऱु वयिऱ्‌ऱिल् ञालमुण्डदु पोलवो, अणुवाऩ आत्माविऱ्‌कु ऎङ्गुम् परवुम् ञाऩम् कुणमाऩदु पोलवो ऎऩ्ऱुम् ऎण्णि पॆरिदाल् ञालमुण्डाय् ञाऩमूर्त्ति ऎऩ्ऱदाम्। ञालमुण्डाय् ऎऩ्ऱु अवऩ् ताऩे रक्षिप्पदैक् करुदिऩदाले, नम्मुडैय मुयऱ्‌सियाले पेऱॆऩ्ऱु निऩैक्कामल् इरुक्कवेण्डुमॆऩ्ऱुम्, नाम् ऒऩ्ऱुम् सॆय्यामलिरुक्क वेण्डुमॆऩ्ऱुम् आऴ्वार् उबदेशिप्पदाग निऩैक्क वेण्डा। &amp;lsquo;गजं वा वीक्ष्य सिंहं वा व्याघ्रं वाऽपि वरानना । नाऽहारयति सन्त्रासं बाहू रामस्य संश्रिता ॥&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु रामबिराऩे काप्पऩॆऩ्ऱु निर्बयमाय् सीदै इरुन्ददैच् चॊऩ्ऩदाले अवळ् प्रार्त्तिप्पदिल्लै यॆऩ्ऩ वॊण्णादु &amp;lsquo;संश्रिता&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ सॊल्लाल् ऒरु तरम् प्रार्त्तित्तु शरणागदि सॆय्द विषयत्तिले मीण्डुम् वेण्डामॆऩ्ऱु शास्त्रार्त्तम् उण्डागैयाल् अदैक् कुऱिप्पदागक् कॊळ्ळलाम्। विरादऩ् ऎडुत्तुप् पोऩबोदुम्, अशोगवऩत्तिल् इरुन्दबोदुम् अवळे प्रार्त्तित्तऩळ्। आऴ्वारुम् ताम् कैदलै पूसलिडुवदै यरुळिच् चॆय्गिऱार्। प्रळयत्तिल् कात्तदैक् कॊण्डु वॆऱुमऩे इरुक्कवेण्डुमॆऩ्ऱु मुडिवु कट्टिऩाल्, &amp;lsquo;ऎम्बॆरुमाऩ् काप्पाऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ ऎण्णमिल्लादारैयुम् पशु पक्षि मुदलाऩवऱ्‌ऱैयुम् विरोदिगळैयुम् अप्पोदु कात्तदाल् अदऩ्बडिये ऎप्पोदुमा मॆऩ्ऩलाम्। विश्वासादिगळैयुम् विडुम्बडियाम् आगैयाल् प्रार्त्तऩै इल्लाद कालगत्तिलुम् काक्कुम् नी एदो अज्ञाद सुक्रुदादिगळैक् कूड उऩक्कु इष्टमाऩ समयत्तिले पयऩ्बडुत्तिक् कॊळ्ळुगिऱा यागैयाल् प्रार्त्तऩैये सॆय्गिऩ्ऱ ऎऩदु पुत्ति पूर्व सुक्रुदत्तै वीणाक्कुवदो ऎऩ्ऱु केट्पदिले आऴ्वारुक्कु नोक्कु। ऎङ्गुम् अदिवादमाऩ सॊऱ्‌कळिल् रसाऩुबवम् सॆय्दुविट्टु, मुडिविल् अबिप्राय मिऩ्ऩदॆऩ्ऱु तॆरिन्दु तिट्टमाऩ करुत्तिले निऱ्‌कवेण्डुम्। ञाऩमूर्त्ति। &amp;lsquo;विश्वानि देव वयुनानि विद्वान्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि ऎल्ला ज्ञाऩ मार्क्कङ्गळैयुम् अऱिन्द नी आमाऱॊऩ्ऱऱियाद ऎऩक्कुम् आमाऱु अऱियुम् पिराऩायिरुक्क वेण्डुम् ऎऩ्ऱबडि। नारायणा ऎऩ्ऱदाल् स्वामिक्कु अऩुगूलऩायुम् प्रदिगूलऩागामलुम् इरुक्कवेण्डिय नाऩ् सीलमिल्लामलुम् पॆरुम् विऩै सॆय्गिऩ्ऱवऩागवुम् इरुक्किऩ्ऱेऩे ऎऩ्ऱु वरुत्तप्पडुवदैयुम् कुऱिप्पदाम्। कालन्दोऱुम्। इत्तऩै तरम् पूसलिट्टदु पोदादो, नूऱु वयदिरुन्दु पूसलिड वेण्डुमो ऎऩ्ऱबडि। कैदलै। कैयुम् तलैयुमाग; अल्लदु कैयैत् तलैयिल् वैत्तुक्कॊण्डु। इदु वियसऩत्ताल् उळ्ळङ्गैयैप् पदिय वैप्पदुमाम्; इरु कैगळैयुम् कूप्पि अञ्जलि सॆय्वदुमाम्। पूसल् - पॆरिदॊलित्तल्। कूप्पीडु, त्रौबदि, कजेन्द्राऴ्वाऩ् मुदलाऩोरैप् पोले ओवॆऩ्ऱु कदऱुगै। कूवियुम् ऎऩ्ऱ उम्मैयाल् मुन्दियदे मुक्किय पक्षमॆऩ्ऱु कुऱित्तदाम्। &amp;lsquo;एरार् मुयल् विट्टुक् काक्कैप् पिऩ् पोवदे&amp;rsquo;। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३८ ऎट्टाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/04/08_ETTAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/04/08_ETTAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।४।८।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेशिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;४-८। एऱाळु मिऱैयोऩुम्&lt;br&gt;&#xA;कीऴे आऴ्वार् कदऱिक् कूप्पीडिट्टुम् काण वारामैक्कु वरुन्दियुम् तऴुवि निऩ्ऱ कादल् वीणागादॆऩ्ऱु तेऱ मुऩ्वन्दु ऎदिर्बार्त्तुम् पलऩ् पॆऱादवराय्, ऎऩ्ऩ सॆय्दु पॆऱलामॆऩ्ऱु आरायुमिडत्तु ऒरु वऴियुम् तोऩ्ऱामे, अवऩ् तम्मै उबेक्षित्तदागवे निच्चयित्तुविट्टार्। अदऩ्मेल् अवऩुक्कु आगाद तम् उडलुम् उयिरुम् ऎदऱ्‌कॆऩ्ऱु वॆऱुप्पु उण्डायिऱ्‌ऱु। अशोगवऩत्तिल् पिराट्टिक्कुप् पिऱन्द निलै इदु - &amp;lsquo;न हि मे जीवितेनार्थो नैवार्थैर्न च भूषणैः । वसन्त्या राक्षसी मध्ये विना रामं महारथम् ॥&amp;rsquo; महावीरऩाऩ इरामबिराऩै विट्टु अरक्किगळिऩ् नडुविल् अवस्तैप्पडुम् ऎऩक्कु उयिरालुम्, उडल् करुविगळालुम्, आबरणङ्गळालुम् ऎऩ्ऩ पलऩ् उण्डु। अवऩुक्कागवऩ्ऱो नाऩ् इवैगळैक् कात्तदु ऎऩ्ऱऩळे। इत्तिरुवाय्मॊऴियैक् करुत्तिऱ्‌कॊण्डे आळवन्दारुम् स्तोत्र रत्ऩत्तिल्, &amp;lsquo;न देहं न प्राणान्न च सुखमशेषाभिलषितं न चात्मानं नान्यत्किमपि तव शेषत्वविभवात् । बहिर्भूतं नाथ क्षणमपि सहे यातु शतधा विनाशं तत्सत्यं मधुमथन विज्ञापन(पित)मिदम् ॥&amp;rsquo;, &amp;lsquo;अण्णले! उऩक्कु शेषमायिरुक्कैक्कुप् पुऱम्बाग नाऩ् उडलैयुम्, प्राणऩ्गळैयुम् आत्मावैयुम् मऱ्‌ऱुमुळ्ळवऱ्‌ऱैयुम् ऒरु नॊडिप्पॊऴुदुम् पॆऱेऩ्। नूऱु सुक्कलाग ऎल्लाम् ऒऴिग। इदु तिण्णम्। इदु ऎऩदु विण्णप्पम्&amp;rsquo; ऎऩ अरुळिऩार्। इव्वाऱु वॆऱुत्तु ऎल्लाम् वेण्डा ऎऩ्गिऱाराय् मुऩ् तिरुवाय्मॊऴियिऱ्‌ पोलऩ्ऱित् ताम् ऒरु नायगियागि अन्याबदेशत्ताले पेसुगिऱार् - इङ्गु, &amp;lsquo;आळवन्दार् ऎल्लाम् शेषमागामलिरुक्कप् पॊऱुक्कविल्लै आगिलुम् शेषमागै ऎऩ्बदु ऎम्बॆरुमाऩ् ऎदिरिल् वन्दाल् ताऩ् ऎऩ्बदिल्लै। मऩो वाक् कायङ्गळै अर्च्चादि रूबऩाऩ अवऩ् विषयमाऩ सॆयल्गळिले एविऩाल् आळवन्दारुक्कुप् पोलवे ऎल्लाम् शेषमागक् कुऱैयिल्लै। इत्तगैय शेषत्वम् आऴ्वारुक्कु ऎप्पॊऴुदुम् सॆव्वऩे नडवा निऱ्‌किऱदु। इवर् विरुम्बुवदु अवऩदु पाह्य सम्श्लेषत्तै। अदैच् चिऱिदु कालम् कऴित्तुप् पॆऱ्‌ऱालॆऩ्ऩ, इन्द जऩ्मत्तिल् इल्लाविडिल् मऱु जऩ्मत्तिल् ताऩ् पॆऱ्‌ऱालॆऩ्ऩ?&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु केट्कलाम्। अदऱ्‌कागवे नायगियाऩार्। अव्वळवु तामदिक्कमाट्टाद निलैयॆऩ्बदु पक्तऩ् ऎऩ्ऱ इरुप्पैविड कादलि ऎऩ्ऱ तऩ्मैयिले नऩ्गु अमैयुम्। कादलिदाऩ् तऩदु उडल् करुविगळ् ऎल्लाम् कादलऩुक्कॆऩ्ऱे निऩैक्किऱवळ्। &amp;lsquo;वयोऽस्या ह्यतिवर्तते&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु इरामबिराऩ् अरुळिऩबडियुम्, आण्डाळ् अरुळिऩबडियुम्। तुर्लबमाऩ यौवऩ तशैयिल् सिऱिदु पागम् वीणावदैक्कूड अवर्गळ् सहिक्क माट्टिलर्। अप्पडियिरुन्दुम् ऒरुवऩ् ऒरुत्तियै अणुगविल्लैयॆऩ्ऱाल् अवऩुक्कु प्रबलमाऩ तडैयिरुक्क वेण्डुम् अल्लदु सीलमिल्लै यॆऩ्ऩल् वेण्डुम्। अव्वाऱिऩ्ऱियुम् अणुगामै उण्डागिल् कादलि तऩ् इरुप्पै वॆऱुप्पदु इयऱ्‌कै। सीदैप् पिराट्टियुम् रामम् (रमयतीति रामः) ऎऩ्ऱु सीलत्तैयुम् महारदम् ऎऩ्ऱु शक्तियैयुम् सॊऩ्ऩदु काण्ग। आगवे ऒरु कादलिक्कु इरुक्कुमळवुक्कु मऩम् एऱिऩदाल् आऴ्वार् तम्मैक् कादलियागवे कॊण्डार्। सीलमुमिरुक्किऱदे, सर्व शक्तऩाऩबडियाले तडैयुमिल्लैये। आयिऩुम् अणुगविल्लै ऎऩ्ऱाल् उबेक्षैदाऩ् कारणमागुम्। अप्पोदु ऎदऱ्‌कु इवैयॆल्लाम् ऎऩ्ऱु ऒऴिक्क मुऩ्वन्दाराय् मुदलिल् अवऩदु सील वीर्यङ्गळैच् चॊल्लित् तम् मेऩियै ऒऴिक्कप् पार्क्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;१। एऱाळु मिऱैयोऩुम् तिसैमुगऩुम् तिरुमगळुम्&lt;br&gt;&#xA;कूऱाळुन् दऩि युडम्बऩ् कुलङ् गुलमा असुरर्गळै&lt;br&gt;&#xA;नीऱागुम् पडियाग निरुमित्तुप् पडै तॊट्ट&lt;br&gt;&#xA;माऱाळऩ् कवराद मणिमामै कुऱैविलमे। (४१०)&lt;br&gt;&#xA;एऱु आळुम् इऱैयोऩ् उम् - ऎरुदै वाहऩमाग आळ्गिऩ्ऱ ईश्वरऩुम्&lt;br&gt;&#xA;तिसैमुगऩ् उम् - नाऩ्गु मुगमुडैय पिरमऩुम्&lt;br&gt;&#xA;तिरुमगळ् उम् - पॆरियबिराट्टियारुम्&lt;br&gt;&#xA;कूऱु आळुम् - पागमाग आळ्वदऱ्‌काऩ&lt;br&gt;&#xA;तऩि उडम्बऩ् - मऱ्‌ऱवर् उडम्बु पोऩ्ऱदागाद तिरुमेऩियुडैयवऩुम्,&lt;br&gt;&#xA;कुलम् कुलम् आ - कूट्टम् कूट्टमाग&lt;br&gt;&#xA;नीऱु आगुम्बडि - पॊडियागि विडुमाऱु&lt;br&gt;&#xA;असुरर्गळै निरुमित्तु - असुरर्गळ् विषयमाग निरूबित्तु - मुडिवु सॆय्दु&lt;br&gt;&#xA;पडै तॊट्ट माऱु आळऩ् – आयुदम् प्रयोगित्तवऩाय् प्रदिबक्षियुमाऩ पॆरुमाऩाल्&lt;br&gt;&#xA;कवराद - विरुम्बप्पडाद&lt;br&gt;&#xA;मणिमामै - अऴगिऩाले&lt;br&gt;&#xA;कुऱैवु इलम् - आगवेण्डियदॊऩ्ऱु नमक्किल्लै।&lt;br&gt;&#xA;तऩ्ऩैप् पोले सर्व शेषियायुम् सर्व कारणमायुम् अप्राक्रुदमाऩ तिरुमेऩियुडैयरुमाऩ पॆरियबिराट्टियारुक्कुत् तऩ् उडम्बिल् इडमळित्ताप्पोले प्राक्रुद शरीरमुडैय रजो कुणादिगारियाऩ पिरमऩुक्कुम्, अवऩुक्कुम् कीऴाऩ तमो कुणादिगारियाऩ ऎरुत्तुक् कॊडियुडैयाऩुक्कुङ्गूड तऩ् उडम्बिल् इडमळित्त अवऩदु सौशील्यत्तैप् पार्क्कुम्बोदु अऴुक्कुडम्बऩाऩ नाऩुम् अवऩ् तिरुमेऩियैत् तीण्डक् कुऱैयिल्लै। असुरर्गळैक् कुलम् कुलमाग अऴिक्कवेण्डुमॆऩ्ऱु तिरुवुळम् कॊण्डे स्रुष्टि सॆय्वदाल्, अङ्ङऩमे मुडिवु सॆय्दु पडैयॆडुत्तुम् अऴिप्पदाल्, शक्तियुम् परिबूरणमागुम्। इप्पडि इरुन्दुम् वारामलिरुप्पदु (&amp;lsquo;समर्थावपि तौ यन्मां नावेक्षेते परन्तपौ&amp;rsquo;) - पगैवरैप् परिदाबप्पडुत्त वल्लरायिरुन्दुम् रामलक्ष्मणर्गळ् तऩ्ऩैक् करुत्तिऱ्‌ कॊळ्ळविल्लै) ऎऩ्ऱु पिराट्टि निऩैत्तबडि ऎऩ्ऩै अवऩ् विरुम्बामैयालेयेयाम्। आग इन्द मणिमामैयै अवऩ् विरुम्बविल्लैयागिल् इदु इरुन्दु ऎऩ्ऩ आगवेण्डुम्? इदु ऒऴिवदाल् ऒरु कुऱैविल्लै। आगैयाल् इदु वेण्डा। ऎऩक्कु इदिल् अबेक्षैयिल्लै। मणिमामै ऎऩ्बदु अवऩुवप्पुक्काग वेण्डप्पडुम्। अवऩ् विरुम्बविल्लै, उबेक्षित्ताऩॆऩवाऩ पिऱगु इदु ऎदऱ्‌कु? आगैयाल् मणिमामैयै इऴक्किऩ्ऱाळे ऎऩ्ऱु ऎऩ्मेल् परिन्दु सिलर् सॊल्ल मुऩ्वर वेण्डा। इरुन्दाल् ताऩ्, इदु इरुन्दुम् वरविल्लैये ऎऩ्ऱु वरुत्तम् विञ्जुगिऱदु। इप्पडि अदऩाल् वरुम् कुऱैवु इल्लामलिरुप्पोमाग। आग नाऩुम् अदै उबेक्षिक्किऱे ऩॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;एऱाळु मित्यादि। सम्हार कर्त्तऩ् शिवऩ्, स्रुष्टि कर्त्ता पिरमऩ्; कूड रक्षण कर्त्तावागत् तिरुमगळैक् करुदिऩाऩ्। मऱ्‌ऱ वासियैप् पॊरुट्पडुत्तविल्लै। अदुबोल् ऎऩ्ऩिडमुळ्ळ कुऱैयैयुम् कवऩियामल् कॊळ्ळलाम् ऎऩ्ऱबडि। असुरर्गळै ऎऩ्ऱ सॆयप्पडु पॊरुळ् निरुमित्तु ऎऩ्ऱदोडु इयैयुम्। निरुमित्तल् पडैत्तलॆऩ्ऱाल् अवर्गळैप् पडैक्कुम्बोदे नीऱाक्क निऩैत्तुळाऩ् ऎऩ्ऱदाम्। निरुमित्तल् - निरूबित्तल्, मुडिवु सॆय्दलाम्। नीऱाक्कामैक्कुक् कूडिय मट्टुम् पाडुबट्टु अदु निऱैवेऱादबोदु अन्द मुडिवुक्कु वन्दु पिऱगे पडैयॆडुक्किऱाऩ् ऎऩ्ऱबडि। पडै तॊट्ट। आयुदत्तैत् तॊडुगिऱाऩ्, ऎडुत्तु प्रयोगिक्क मऩम् वरुगिऱदिल्लै। आयिऩुम् अदुवे सॆऩ्ऱॆल्लाम् सॆय्दु वरुगिऱदु - सङ्गल्प्पमे पोदुमायिरुक्क, पडै तॊडुवदॆऩ् ऎऩ्ऩिल्, निऱुत्तवुम्, आश्रिदरुक्काऩ तऩ् परबरप्पै उलगुक्कु अऱिविक्कवुम् आश्रिदर् अऩुबविक्कवुमॆऩ्ग।&lt;br&gt;&#xA;माऱाळऩ्। माऱु - पगै, अदैयुडैयवऩ्। इवऩुक्कु ऒरुवरिडमुम् पगैयिल्लै आयिऩुम् इवऩदु पक्तर्गळिऩ् पगैवराऩमै पऱ्‌ऱि अवर्गळुक्कागप् पगैयै एऱिट्टुक् कॊळ्ळुगिऱाऩ्। अऩ्ऱि, पगैयुळ्ळवर् विरोदिगळ् माऱाट्कळ्। अवर्गळै उडैयवऩ् माऱाळऩ् ऎऩ्ऩलुमाम्।&lt;br&gt;&#xA;मणिमामै, निऱम्, लावण्यम् उडम्बॆल्लाम् मेले मॊऴियप्पडुमागैयाल् इङ्गु अऴगु - सॆळन्दर्यम् सॊल्लप्पडुम्। मणि - अऴगु। मामैयुम् अऴगे। सिऱन्द अऴगु - मणि - नऩ्मैयाय् - नल्ल अऴगु ऎऩ्ऩलुमाम्। मेले नॆञ्जाल् ऎऩ्ऱवाऱु मूऩ्ऱाम् वेऱ्‌ऱुमै काण्बदाल् इङ्गुम् मणिमामैयाल् ऎऩ्ऱु वेऱ्‌ऱुमै कॊळ्ग। कुऱैवावदु ईऩम् - वऱुमै। ऒरु वस्तुवैप् पऱ्‌ऱि वऱुमै उडैयवऩुक्कु अदिल् अबेक्षै इरुप्पदु इयऱ्‌कै। आगैयाल् इङ्गुक् कुऱैवु ऎऩ्बदऱ्‌कु कुऱैयाऩ वस्तु - ऎदऩ् कुऱैवो अदु - अदावदु अबेक्षिक्कप्पडुमदु = प्रयोजऩम् ऎऩ्ऱबडि। मणिमामै कॊण्डु सादिक्क वेण्डियदु ऒऩ्ऱुमिल्लै ऎऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु। ऒव्वॊरु पाट्टिलुम् मेले मुदलडियिलुम् कुऱैविल्ला ऎऩ्ऱ सॊल् वरुम्। अङ्गु, मणिमामै कुऱैविल्ला = सिऱिदुम् कुऱैयिऩ्ऱि मणिमामै निऱैन्दुळ्ळ ऎऩ्ऱवाऱु पॊरुळाम्। इङ्गे मणिमामै इल्लामैयाल् ऒरु कुऱैवु विळैयुमॆऩ्ऩ वॊण्णा तॆऩ्गिऱदु। इङ्गे मणिमामै पोऩ्ऱवऱ्‌ऱै वॆऱुप्पदिले नोक्कॆऩ्ग। इलम् ऎऩ्गिऱ पऩ्मै ऒरु पडियुम् अऴिक्कमाट्टादबडि इत्तगैय विवेगत्तैत् ताम् पॆऱ्‌ऱिरुप्पदैत् तॆरिविक्कवाम्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३९ ऒऩ्बदाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/04/09_ObadAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/04/09_ObadAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।४।९।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;४-९। नण्णादार्&lt;br&gt;&#xA;ऎम्बॆरुमाऩै विट्टुप् पिरिन्दिरुप्पदाले तमदु आत्मात्मीयङ्गळ् ऎम्बॆरुमाऩुक्के आगामलिरुक्किऩ्ऱऩवॆऩ्ऱु अन्निलैयै वॆऱुत्तु वरुत्तमाम् नॆरुप्पिऩाल् वळैत्तुक् कॊळ्ळप् पॆऱ्‌ऱ आऴ्वार् इदिऩिऩ्ऱु मीळ वऴि तेडलाऩार्। ऎम्बॆरुमाऩै विट्टुत् तविप्पवरुम्, पॆऱ्‌ऱदाल् पॆरुङ् गळिप्पुडैयरुमाऩ श्री वैष्णवर्गळिऩ् सेर्क्कैयै विरुम्बिऩार्। अदऱ्‌कु नेर्माऱाग सर्वेश्वरऩैये अऱियामल् ऊणुम् उडैयुमे विरुम्बि परहिंसैयैयुम् तङ्गळुक्कु वरुम् तविप्पैयुमे इयऱ्‌कैयागक् कॊण्ड उलगिऩैक् काणलाऩार्। इत्तगैय अवैष्णवर्गळोडु सहवासम् तमक्कुप् पॊऱुक्कवे माट्टादबडि आयिऱ्‌ऱु। &amp;lsquo;वरं हुतवहज्वालापञ्जरान्तर्व्यवस्थितिः । न शौरिचिन्ताविमुखजनसंवासवैशसम् ॥&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि अवैष्णव जन सहवासमागिऱ सित्रवदैयै विड नॆरुप्पुक् कूट्टिले अगप्पट्टॊऴिवदु मेलागुम्। इदऩैत् तमक्कु ऒऴित्तरुळुम्बडि ऎम्बॆरुमाऩैप् प्रार्त्तिक्क मुऩ् वन्दार्। इदु इरुविदमागुम्। ऒऩ्ऱु उलगत्तैत् तिरुत्तित् तम् निलैयैप् पॆऱुवित्तु (नित्यसूरिगळोडु कलन्दिरुप्पदु पोल्) उलगुडऩ् कूडि अवऩदु अऩुबवम् पॆऱुगै; मऱ्‌ऱॊऩ्ऱु उयिर्विट्टु अवऩदु तिव्यविबूदियिले पोय् निऱ्‌ऱल्। मुदऱ्‌पडि तमक्कु सात्यमऩ्ऱॆऩ्ऱुम्, ऎम्बॆरुमाऩुम् तम् ऒरुवरुक्काग इव्वळवु अऩुगूलम् सॆय्याऩॆऩ्ऱुम् ऎळिदिल् तॆळिन्दार्। आगवे अवऩ् तिरुवडियैये सेर्प्पिक्क वेणुमॆऩ्ऱु वेण्डुगिऱार्। इरण्डैयुम् अवऩ् इष्टप्पडाविडिल् उडलिऩिऩ्ऱु तम्मै विलक्कि प्रळयत्तिऱ्‌पोले ऒऩ्ऱुम् अऱिया निलैयिल् वैत्तालुम् पोदुमॆऩ्ऱुगूड निऩैक्कलाऩार्। इम् मूऩ्ऱु वऴिगळै विट्टु ऎम्बॆरुमाऩ् वेऱुवगैयिल् इवरुक्कु नऩ्मैयळिक्क मुऩ्वन्दाऩ्। अदावदु - कीऴ्त् तिरुवाय्मॊऴियिल् इवर् वरुन्दिऩ निलै माऱुम्बडि इवरदु आत्मात्मीयङ्गळैत् तऩक्केयागुम्बडि सॆय्दु कॊण्डु इवर् वॆळिनिलैयैक् काणादबडि सॆय्गै। इदै इरुवगैयाग मेऱ्‌ऱिरुवाय्मॊऴियिऩ् प्रवेशत्तिल् आगरत्तिऱ्‌ कुऱिप्पर्। अदऩै इङ्गु आऴ्वार् ऒऩ्बदाम् पाट्टिल् अरुळिच् चॆय्वर्। मुदलिल् इक्कॊडिय उलगिऩोडु तमक्कु इरुक्क माट्टामैयै अऱिवित्तुत् तम्मै मुडित्तरुळ वेण्डुगिऱार्। &amp;lsquo;इत्तिरुवाय्मॊऴियिऩ् अवदारिगै इरुवगैयागुम् ऒऩ्ऱु ऎम्बार् अरुळिऩदु, मऱ्‌ऱॊऩ्ऱु आऴ्वाऩ् अरुळिऩदे ऎऩ्बर्।&lt;br&gt;&#xA;ऎम्बॆरुमाऩै विट्टुप् पिरिन्दिरुप्पदे पॊऱुक्कमाट्टामल् इरुक्क, अदऱ्‌कुम् मेलायिऱ्‌ऱु इङ्गु अव्वाऱिल्लाद अवैष्णवर्गळोडु कलन्दु उयिरुडऩ् इरुप्पदॆऩ्ऱु कीऴ् आगरत्तैप् पिऩ्बऱ्‌ऱिच् चॊऩ्ऩ अवदारिगैये ऎम्बार् इसैन्ददुमाम्। विरोदिगळोडु कूडि वसिप्पदॆऩ्बदु पॊऱुक्कवॊण्णादु ऎऩ्बदै श्री विबीषणाऴ्वाऩिऩ् निलैयिऩिऩ्ऱु नऩ्गऱियलाम्। इरावणऩुक्किणङ्गिऩ इलङ्गैयिले इरुक्क माट्टामल्दाऩे अवर्, &amp;lsquo;उत्पपात गदापाणिः चतुर्भिः सह राक्षसैः&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि वॆळियेऱिऩार्। कैयिले कदैयै ऎडुत्तु वन्ददॆऩ्? इत्तगैय असेदऩम् नीङ्गलागच् चेदऩरिल् यारुम् इऩि ऎऩ्ऩुडऩ् वरुगिऱवर्गळ् इल्लै। ऎल्लोरुम्, &amp;lsquo;न नमेयम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पडियैयुडैयरॆऩ्बदऱ्‌काग। अऩ्ऱि, अस्त्र वित्यैयिले तेऱिऩ अरक्क वरसऩै अऴिक्क विल्लाळियागप् पॆरुमाळ् तोऩ्ऱ, वानरङ्गळ् मलैगळैयुम् मरङ्गळैयुम् ऎऱिन्दु पोर् सॆय्यच् चेर्न्दऩ; नाऩ् कदैयैक् कॊण्डु मऱ्‌ऱॊरु वगैयिल् उदवुवेऩॆऩ्ऱ करुत्तिऩालाम्। निऱ्‌क। आऴ्वाऩ् अरुळिच्चॆय्द वगैयावदु - एऱाळुमॆऩ्ऱ मुऩ् तिरुवाय्मॊऴियिले आऱ्‌ऱामैयै अरुळिऩ आऴ्वार्, तमक्कुक् कूट्टावार् उलगिलुण्डो ऎऩ्ऱु उलगिल् कण् वैक्क, अवर्गळ् इम्मैक्कागप्पडुम् तुयरङ्गळै ऎल्लाम् पार्त्तुप् पॊऱुक्कामल् तम् कष्टम् मऱन्दु अवर्गळैक् करैमरम् सेर्क्क आसैप्पट्टु ऎम्बॆरुमाऩै वेण्ड, अवऩ् लीलाविबूदियै अऴिक्क मऩमिल्लादवऩाय् अवर्गळ् वेण्डाद पुरुषार्त्तत्तै अवर्गळुक्कु अळिक्कलागादु ऎऩ्ऱिरुक्कक् कण्डु, आगिल् इप्पडि उऩ्ऩै मऱन्दारिडैयिले ऎऩ्ऩै वैक्कलागादॆऩ्ऱु वेण्ड, अवऩ् ऒरुबडि इवरुक्कु अरुळ् पुरिय, अदऩाल् मगिऴ्च्चि पॆऱ्‌ऱदु इदऩ् पॊरुळ् ऎऩ्ऱवाऱु। इदिल् ऎल्ला विषयङ्गळैयुम् मुऩ् अवदारिगै अरुळिऩ वरुम् इसैन्दऩरॆऩ्ऱे सॊल्ललाम्। २-आवदु पासुरत्तिल् आगरत्तैक् काण्ग। उलगिऩ् तुयरम् ताङ्गामे अवर्गळैक् काक्क ऎम्बॆरुमाऩैक् केट्टु अवऩ् कैवाङ्गिऩ पिऱगे तम्मैयावदु मुडिक्कक् केट्किऱार् ऎऩ्ऱु मुऩ् अवदारिगैयिल् इडैयिल् ओर् अंसम् सेर्त्तदे अदिगमागुम्। इदुवुम् आगरत्तै यूऩ्ऱिऩबोदु किडैप्पदागुम्। विरोदमिल्लादबोदु ऒऩ्ऱिऩ् विरिवे मऱ्‌ऱॊऩ्ऱॆऩ्बदे तगुम्। पासुरङ्गळिल् सॊऱ्‌पॊरुळिल् अबिप्रायबेदम् इरुक्कलाम्। अवदारिगै नोक्कु एऱक्कुऱैय ऒऩ्ऱेयागुम्। उलगॆल्लाम् तिरुत्ति अमैक्क आऴ्वार् आसैप्पट्टालुम् इदु ऒरे समयम् कैगूडुवदऩ्ऱॆऩ्बदुम् आऴ्वार् अऱिन्ददे। पराशररुम्, &amp;lsquo;स दिशतु भगवान् अशेषपुंसां हरिरपजन्मजरादिकां समृद्धिम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु वेण्डुगिऱार्। अदुबोल् तुयरम् ताङ्गामे आऴ्वार् वेण्डुवदुम् तगुम्। इदु ऎम्बॆरुमाऩै मऱन्दु माय्गिऩ्ऱारैक् काण उण्डागुम्। मूऩ्ऱाम् पाट्टिल् आगरत्तिलुम् इदु अऱियलागुम्। आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩिडम् पऱ्‌ऱु वैत्तु इव्वाऱु वरुन्दुवदॆऩ्? उलगत्तारैप्पोले अवऩै मऱन्दु नऩ्ऱाग वाऴलामे ऎऩ्बदऱ्‌कुम् इत्तिरुवाय्मॊऴि मऱुमॊऴियागिऱदु। उलगत्तार् पडुम् तुयरम् अदऱ्‌कु मेलागप् पॆरिदॆऩ्बदाले। इव्वाऱॆल्लाम् तॆळिन्दु मुडिवागत् तम्मै मुडिक्कक् केट्पदु मुदऱ्‌ पाट्टिलिरुप्पदु -&lt;br&gt;&#xA;१। नण्णादार् मुऱुवलिप्प नल्लुऱ्‌ऱार् करैन्देङ्ग&lt;br&gt;&#xA;ऎण्णारात् तुयर् विळैक्कुम् इवैयॆऩ्ऩ उलगियऱ्‌कै&lt;br&gt;&#xA;कण्णाळा! कडल् कडैन्दाय्! उऩ कऴऱ्‌के वरुम् परिसु&lt;br&gt;&#xA;तण्णावा तडियेऩैप् पणिगण्डाय् सामाऱे। (४२१)&lt;br&gt;&#xA;नण्णादार् - किट्टादवर्गळ्, प्रदिगूलर्गळ्&lt;br&gt;&#xA;मुऱुवलिप्प - सिरित्तुक्कॊण्डिरुक्क,&lt;br&gt;&#xA;नल् उऱ्‌ऱार् - नल्ल उऱविऩर्गळ्&lt;br&gt;&#xA;करैन्दु एङ्ग - मऩमुरुगि तीऩराग&lt;br&gt;&#xA;ऎण् आरा - ऎण्णिक्कैक्कु मेलाऩ&lt;br&gt;&#xA;तुयर् - तुक्क वगैगळै&lt;br&gt;&#xA;विळैक्कुम् इवै - उण्डुबण्णुगैयाम् इच्चॆयल्गळागिऱ&lt;br&gt;&#xA;उलगु इयऱ्‌कै - स्वबावमाय् विट्ट उलग वियाबारङ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩ! - मिगक् कॊडियऩवल्लवो। (आगैयाल्)&lt;br&gt;&#xA;कण् आळा! - करुणानिदिये!&lt;br&gt;&#xA;कडल् कडैन्दाय् - तेवर्गळुक्कागत् ताऩे कडलैक् कडैन्दरुळिऩवऩे!&lt;br&gt;&#xA;उऩ कऴऱ्‌कु ए - उऩदु तिरुवडिगळुक्के&lt;br&gt;&#xA;वरुम् परिसु - वन्दु सेरुम्बडियले,&lt;br&gt;&#xA;साम् आऱु - अल्लदु मरणमडैयुम् वगैयिले -&lt;br&gt;&#xA;तण्णावादु - सिऱिदुम् तामदमिऩ्ऱि&lt;br&gt;&#xA;अडियेऩैप् पणि – आश्रिदऩाऩ ऎऩ्ऩै नियमित्तरुळवेणुम्।&lt;br&gt;&#xA;(कण्डाय् - असै)&lt;br&gt;&#xA;उलगिल् अवरवर् सॆय्युम् वियाबारमॆल्लाम् अळवऱ्‌ऱ तुऩ्बङ्गळै विळैक्किऩ्ऱवैयागवे काण्गिऱऩ। सिल सॆयल्गळ् मुदलिलेये तङ्गळुक्के तुयरिल् मुडिगिऩ्ऱऩ; सिल पिऱर्क्कुत् तुयरङ्गळै विळैक्किऩ्ऱऩवाय्, पिऱगु अदु मूलमागत् तङ्गळुक्कुम्। इवऱ्‌ऱैक् काण्बदे कष्टमायिरुक्क इदऱ्‌कु मेलागिऩ्ऱदु पिऱरुडैय तुऩ्बङ्गळैक् कण्डु प्रदिगूलर् सिरित्तु निऱ्‌कुम्बोदु। ऎदिरिले निऩ्ऱु उऩक्कु इदु वेण्डुमॆऩ्ऱु तुणिन्दु सॊल्लुमवर् सिलरेयावर्। मऱ्‌ऱ प्रदिगूलर् नण्णामल् तूरत्तिल् निऩ्ऱु ताङ्गळ् सिरिप्पदु तॆरियामे उळ्मगिऴ्न्दु पुऩ्ऩगै पुरिन्दिरुप्पर्। अन्द मगिऴ्च्चियिऩ् मेम्बाट्टाल् वॆऱ्‌ऱिलै पोडादारुम् वाङ्गि मॆऩ्ऱु तङ्गळुक्कु इदु महोत्सवमाग निऩैत्तिरुप्पर्। इवऱ्‌ऱै ऎल्लाम् काणुम्बोदु ऎऩ्ऩैप् पोऩ्ऱ उदासीऩरुक्के तुयरम् मिगवाऩाल् तुक्कप्पडुगिऱवर्गळुक्कु अदु ऎण्णमाळुमो? इवऱ्‌ऱैक् काणुम्बोदु उऱ्‌ऱारिल् नल्लवराय् इरुप्पवर् मऩमुरुगित् तुयरम् नीक्क वऴि तेडि, मुडियामै कण्डु एङ्गि निऱ्‌किऩ्ऱऩर्। अवर्गळिऩ् कलप्पिऩाल् तुक्कम् विञ्जुगिऱदु। मुऱुवलिप्पदु त्वेष कार्यम्, करैन्देङ्गुदल् रागत्तिऩालाम्। इरण्डैयुम् विट्टु, &amp;lsquo;मित्रामित्रकथा कुतः&amp;rsquo; ऎऩ्ऱिरुप्पदु तगुम्। आऩाल् तऩक्कु ऒरुवऩै मित्रऩागवुम् ऒरुवऩै शत्रुवागवुम् निऩैप्पदु कूडादागिलुम् पिऱर् तुक्कप्पडुम्बोदु कण्डु करैयामल् इरुप्पदु तगादु। आऩालुम् अप्पडि करैदल् अवर्गळ् तुयरत्तैप् पोक्कक् कारणमागिल् तगुम्। अदिऩ्ऱि ताऩ् एङ्गि निऱ्‌पदऱ्‌कु मात्तिरम् कारणमाऩाल् एऩ् इदऩैक् काणवाऩोमॆऩ्ऱु कष्टप्पडुवदेयाम्। ऎल्लोरुम् ऒरुमित्तु ऎम्बॆरुमाऩाऩ उऩदु कैङ्गर्यत्तिले इऴिन्दु मगिऴ्न्दिरुप्पदु प्राप्तमायिरुक्क नेर्माऱाग शत्रु मित्र पाव पेदङ्गळैक् कॊण्डु इप्पडि सिलरुक्कुत् तुऩ्बङ्गळै विळैप्पदु पॊऱुक्क मुडियविल्लै। एदो ऒरु समयमिप्पडि नेरुगिऱदॆऩ्ऱाल् पॊऱुत्तुविडलाम्। इदे उलगुक्कु इयऱ्‌कैयाय्विट्टदे। ऎल्लाम् ऎम्बॆरुमाऩाऩ उऩदु विबूदियॆऩ्ऱु निऩैत्ताल् ऒरुवरै ऒरुवर् नलिय इडमिल्लै। ऒरुवऩुक्कुप् पल पारियैगळ् इरुन्दाल् अवर्गळ् ऒरुवरुक्कॊरुवर् पगै कॊण्डिरुप्पदु कारणमाग अवऩुक्कुम् पल तॊल्लैगळ् नेरिडुवदु कण्गूडु। इदु ऎम्बॆरुमाऩिडमिल्लै। पॆरियबिराट्टियार् पूमि नीळादिगळाऩ आयिरक्कणक्काऩ तेविगळोडु कूडिक् कलन्दु कळिप्पदु प्रमाण प्रसित्तम्। अदऱ्‌कुक् कारणम् ऒरुवरुक्काग मऱ्‌ऱॊरुवर् मऩोरदम् तडैप्पडामैयुम्, अवर्गळ् ऎल्लोरुम् तङ्गळुक्काग ऒऩ्ऱैक् कॊळ्ळामल् ऎल्लाम् अवऩुक्के ऎऩ्ऱु निऩैप्पदुमेयाम्। इव्वाऱिऩ्ऱि शत्रु मित्र विबागमुळ्ळवर्गळाय् उलगिलीडुबट्टार्क्कुत् तुयरङ्गळ् पऱ्‌पलवाम्। इदु उलगियऱ्‌कै आऩबडियाले मऩुष्यऩागत् तऩ्ऩै अबिनयिक्कुम्बोदु पॆरुमाळुम्, &amp;lsquo;राज्यात् भ्रंशो वने वासः सीता नष्टा द्विजो हतः । ईदृशीयं ममालक्ष्मीः निर्दहेत् अपि पावकम् ॥&amp;rsquo; ऎऩवरुळिऩार् - कीऴे इळैयबॆरुमाळिडम् &amp;lsquo;राज्यं वा वनवासो वा वनवासो महोदयः&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु वनवासत्तैप् पुगऴ्न्दवरे इप्पोदु ऎल्लाम् केडाग निऩैत्तार्। पणत्तिलुम् आट्चियिलुम् पऱ्‌ऱिल्लामैयाले राज्यम् पोऩदाल् तुक्कमिल्लै। वनवासत्तिल् पिराट्टियुडऩुम् परमर्षिगळुडऩुम् पॆरुमगिऴ्च्चियोडु इरुक्कलामॆऩ्ऱु निऩैत्तदाले महोदयमॆऩ्ऱार्। तऩ्ऩै आश्रयित्तुप् पिऩ्दॊडर्न्द पत्ऩियैक् काक्कामैयालुम्, अवळैक् काक्कुम् कारणमाग जडायु उयिरिऴन्ददालुम् तुयरम् इवरुक्कु नेरवेण्डियदायिऱ्‌ऱु। राज्यप्रम्शमुम् वनवासमुम् इत्तीमैयिल् वन्दु मुडिन्दबडियाले अवैयुम् तुयरत्तिऱ्‌कु आयिऩ। आयिऩुम् अलक्ष्मियॆऩ्ऱे सॊऩ्ऩारल्लदु तुयरमॆऩ्ऩविल्लै। नॆरुप्पैयुम् सुडुम् ताबमिदऩाल् ऎऩ्ऱदाले तऩक्कुत् ताबमिरुप्पदैक् कुऱित्तार्। इप्पडि आश्रिदरक्षणम् सॆय्यमुडियामऱ्‌पोऩदु मऩुष्य पावऩैमूलमागप् पिरिन्ददालाऩदाल् इदुवुम् उलगियऱ्‌कैयिल् सेरुम्। ऎऩ्ऩालुम् उऩ्ऩालुम् यारालुम् इदै माऱ्‌ऱमुडियादॆऩ निऩैक्किऱेऩ्। आऩाल् नी परमगारुणिगऩ्, तेवर्गळुक्कागच् चिऱिय पलऩुम् कैगूडप् पॆरुम्बाडु पट्टवऩ् ऒरु विदत्तिल् सर्वशक्तऩाऩ उऩ्ऩाल् मुडियाददॆऩ्ऩ ऎऩ्ऱुम् निऩैक्किऱेऩ्। नी कडल् कडैन्दु तेवासुरर्गळुक्कुप् पगैयै प्रबलमाक्किऩवऩ् आगैयाले नाऩ् वेण्डिऩालुम् उलगिल् ऎल्लोरुम् सुगप्पडुम्बडि सॆय्य नी निऩैक्कमाट्टायॆऩ्ऱे ऎण्णुगिऱेऩ्। आगैयाल् इङ्गे निऩ्ऱु इवर्गळ् तुयरमिऩ्ऱि इरुक्कक् काण ऎऩक्कु वाय्क्कादागैयाले, इत् तुयरत्तैत् ताङ्ग ऎऩ्ऩालागविल्लैयाऩदु पऱ्‌ऱि, ऎऩ्ऩै उऩ् तिरुवडिक्के वन्दु सेरुम्बडि विरैविल् नियमित्तरुळवेणुम्। अदु पॆरिय विरगिऩाल् आगवेण्डुमागिल् प्रळयत्तिले करणगळेबरङ्गळिऩ्ऱि निऱुत्तुम् वण्णम् ऎऩ्ऩैच् चामाऱु नियमित्तु निऱुत्तिऩालुम्बोदुम् अरुळवेणुम् ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वाऩिऩ् अवदारिगैक् किणङ्ग मेलडिगळुक्कुप् पिऩ् वरुमाऱुम् पॊरुळ् उरैक्कलाम्: - इव्वुलगु उऩ् तिरुवडिक्के वन्दु सेरुम् विरगै ऎऩक्कु नी सॊल्वायाग। सॊऩ्ऩाल् अदै अवर्गळ् पॆऱुम्बडि याऩ् सॆय्यप् पार्प्पेऩ्। इल्लैयेल्, अवर्गळ् ऎप्पडि तुयरमऱ्‌ऱिरुप्पर्? अवर् विरगिऩ्ऱि सामाऱिरुप्पदै नी काण्गिऱाये; इदु नियायमो ऎऩ्ऱवाऱु। ईट्टिल् २-आम् पाट्टिल्, &amp;lsquo;परानर्त्तम् पॊऱुक्कमाट्टार् ऎऩ्ऩुमिडम् तोऱ्‌ऱुमो ऎऩ्ऱु विऩविक्कॊण्डु &amp;lsquo;इवैयॆऩ्ऩ उलगियऱ्‌कै&amp;rsquo; ऎऩ्ऱिन्द लोगयात्रैयै निन्दऩै सॆय्ददाले तोऱ्‌ऱुमॆऩ्ऩप्पट्टदु। इदऩाल् नेरागच् चॊल्लामऱ्‌पोऩालुम् करुत्तिल् एऱ्‌पडुवदैयुम् सेर्त्तु आऴ्वाऩ् अवदारिगैयिल् अरुळिऩार् ऎऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु पासुरङ्गळिल् सॊल्लिलुम् किडैक्कुमागिल् कॊळ्वदाम्। वरुम् परिसु ऎऩ्ऱदे पोदुमायिरुक्क सामाऱु ऎऩ्बदु वीणागामैक्कागवुम्, वाक्कियम् मुडिन्द पिऱगु इदु इरुप्पदालुम् वरुम् परिसु पणि, अऩ्ऱि सामाऱावदु पणि ऎऩ्ऱु इरण्डागप् पिरित्तुरैत्तदु आगरम्, मऱ्‌ऱ वुरैगळिल् वरुम् परिसु सामाऱुबणि ऎऩ्ऱु ऒरे वाक्कियमाग योजऩैयाम्। तण्णावदु तण्णाक्कै = ताऴ्क्कै; ताऴादु - तामदियादु ऎऩ्बर्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४० पत्ताम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/04/10_pattAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/04/10_pattAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।४।१०।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;४-१० ऒऩ्ऱुन् देवुम्।&lt;br&gt;&#xA;संसार तुक्कम् सहिक्क मुडियामैयै विळक्कित् तिरुवडियिल् सेर्प्पित्तुक् कॊळ्ळ ऎम्बॆरुमाऩै वेण्डिऩार्। तम्मैया, उलगत्तिल् उळ्ळारैयुमा ऎऩ्ऩिल्, ऎल्लोरैयुम् सेर्प्पिक्कवे मुयऩ्ऱार्; अवर्गळ् वेण्डाद पुरुषार्त्तत्तै अवर्गळुक्कु अळिक्क अवऩ् मऱुत्ताऩागैयाले तमक्कु मट्टुम् वेण्डिक्कॊण्डार् ऎऩ्ऱदु मुऩ् तिरुवाय्मॊऴियिल् आऴ्वाऩदु निर्वाहत्तिल् तेऱुम्। अप्पोदुम् इवर् प्रजैगळैप् पार्त्तु उबदेशित्तुत् तिरुत्तप् पुऱप्पडविल्लै। एऩॆऩिल्, ऒव्वॊरुवरैयुम् तिरुत्तुवदैविड ऎम्बॆरुमाऩै ऒरुवऩै वेण्डि सर्वशक्तियाय् सर्वान्दर्यामियाऩ अवऩैक् कॊण्डे ऎल्लाम् सादिक्कलामॆऩ निऩैत्तार्। विळैवदुम् अऱुप्पदुमाऩ नल्ल पूमियिले विदैगळै विदैप्पदऩ्ऱो अऴगु। इप् पालै निलत्तिल् ऎदऱ्‌कु इन्द जीवर्गळै इडुवदु ऎऩ्ऱु पार्त्तार्। अदऱ्‌कु ऎम्बॆरुमाऩ् इसैयामऱ्‌ पोगवे तामे इवर्गळैत् तिरुत्तियावदु सेर्प्पिक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु तमदु पॆरुङ्गरुणैयाले तिरुवुळ्ळम् कॊण्डार्। अवऩुडैय सम्श्लेषम् इवरुक्कुक् किडैत्तिरुन्ददॆऩ्ऱे पक्षत्तिल् इदु इवर्गळुक्कुम् किडैक्क वेणुमे ऎऩ्ऱु इऴिन्दारॆऩ्ऩलाम्। इवर् केट्टुम् अवऩ् इवरुक्कुम् सम्श्लेषम् अळिक्कविल्लै ऎऩ्ऱ पक्षमागिल्, इवर्गळुडैय सहवासम् तमक्कु विडवॊण्णादबडियैक् कण्डु इवर्गळैत् तिरुत्तिऩालल्लदु कूडियिरुक्क आगादॆऩ्ऱ कारणत्तिऩालुम् तिरुत्त वेण्डियदायिऱ्‌ऱु। ऎम्बॆरुमाऩ् कूऱिऩाऩ् - &amp;lsquo;नीर् इप्पोदु काणुमुलगिऩ् तुक्कमे उमक्कुत् ताङ्ग मुडियविल्लैयागिल्, उम्मै नाऩ् परमबदम् सेर्प्पित्ताल् अङ्गे ऎल्ला उलगुगळैयुम् नेरिऱ्‌ काणवेण्डियदागुम् आगैयाल् अव्वळवु तुक्कत्तै ऎव्वाऱु ताङ्गुवीर्? नाऩ् अवऱ्‌ऱै अवर्गळुक्कु विळैप्पवऩ् ऎऩदु लीला रसत्तिऱ्‌कु अऩुगूलमॆऩ्ऱे सॆय्गिऱेऩॆऩ्ऱु तॆळिन्दु वरुत्तप्पड माट्टीरागिल्, अत् तॆळिवु उमक्किप्पोदुम् इरुप्पदाल् एऩ्, &amp;lsquo;पॊऱुक्क मुडियविल्लै&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱीर्। आऩालुम् एदेऩुम् वियाजत्तैक् कॊण्डु पिऴैगळैप् पॊऱुप्पदुदाऩे पॆरुमाऩुक्कुत् तगुमॆऩ्ऩिल्, अन्द वियाजत्तैक् ताऩ् ऎदिर्बार्क्किऱेऩ्। ऎव्वळवु मुयऩ्ऱुम् ऎऩ्ऩालागविल्लैये&amp;rsquo; ऎऩ्ऱवाऱु। अदऩाल् अवर्गळिडम् वियाजत्तिऱ्‌कु इडम् सॆय्य उबदेशिक्कत् तॊडङ्गुगिऱार्। आस्तिक्यमिरुन्दुम् अयलिडम् पुगुन्दिरुप्पारै मुदऩ् मुदल् तिरुत्तिविट्टाल् अऱिया मऩिदरै अवलीलैयाग वऴियिल् वरुविक्कलामॆऩ्ऱु कॊण्डु तेवदान्दरङ्गळिल् इऴिन्दारैत् तिरुत्तुगिऱार्। उलगत्तिऱ्‌कॆल्लाम् कारणमाऩ वस्तुवे उयर्न्ददॆऩ्ऱु वेदम् ओदुगिऱबडियाल् कार्यमाऩवऱ्‌ऱै विट्टुक् कारणत्तैये कॊळ्ळवेण्डुम्। अदु ऎल्लावऱ्‌ऱिऱ्‌कुम् कारणमावदोडु प्रजैगळुक्कु नऩ्मै अळिप्पदिलेये नोक्कुळ्ळदायिरुक्कुमॆऩ्ऱ उण्मैयुमऱिन्द पिऱगे प्रजैगळ् तिरुन्दुवार्गळ् ऎऩ निऩैत्तार्। इव्वम्शङ्गळै ऒरु मूर्त्तियिल् काण्बिक्क निऩैत्तबोदु तमदु पॆरुमैक्कॆल्लाम् कारणमाय्त् तिरुक्कुरुगूरिलेये तिरुक्कोयिल् कॊण्डु ऎऴुन्दरुळियिरुक्कुमवऩुक्कु आदिप्पिराऩ् (आदिनादऩ्) ऎऩ्ऱ तिरुनामम् आगैयाले आदियॆऩ्ऱुम् पिराऩ् ऎऩ्ऱुम् सॊऱ्‌ सेर्त्तिये ऎल्लाम् विळक्कुमॆऩ्ऱु अवऩुडैय परत्व सौलप्यादिगळै ऎडुत्तुरैत्तुत् तिरुत्तलाऩार्। परत्वम् तॊडक्कत्तिलेये मुदऱ्‌ऱिरुवाय्मॊऴियिले सॊल्लप्पट्टदाऩालुम् अदु परवासुदेवऩिऩ् परत्वमाय् इङ्गुळ्ळार् इऴिय अऩुगूलमागविल्लै। &amp;lsquo;तिण्णऩ् वीडु&amp;rsquo; (२।२) ऎऩ्ऱ तिरुवाय्मॊऴियिल् अवदारत्तिले परत्वम् पणिक्कप् पॆऱ्‌ऱदायिऩुम् पिऱ्‌पाडर्क्कुम् इऴक्क वेण्डाद अर्च्चावदारत्तिल् परत्वमे अऱियप्पड वेण्डियदागैयाल् अदऩै इङ्गे अरुळिच् चॆय्गिऱार्। अऩ्ऱि, रुत्रादिगळ् परदेवदै ऎऩ्बदऱ्‌कु अऩुमाऩ प्रमाणमुम् आगम प्रमाणमुम् इरुप्पदाग ऎदिर्प्पारोडु वादम् सॆय्दु इङ्गे परत्वत्तै स्ताबिक्किऱार् आगैयाल् इदु मुन्दिय रीदियैविड वेऱागुम् - आदि ऎऩ्ऱ सॊल्लिऩ् पॊरुळैच् चॊल्वदु मुदऱ्‌ पासुरम् -&lt;br&gt;&#xA;१। ऒऩ्ऱुन् देवुम् उलगुम् उयिरुम् मऱ्‌ऱुम् यादु मिल्ला&lt;br&gt;&#xA;अऩ्ऱु नाऩ् मुगऩ् तऩ्ऩॊडु तेवरुलगो टुयिर् पडैत्ताऩ्&lt;br&gt;&#xA;कुऩ्ऱम्बोल् मणिमाड नीडु तिरुक्कुरुगू रदऩुळ्&lt;br&gt;&#xA;निऩ्ऱ वादिप्पिराऩ् निऱ्‌क मऱ्‌ऱॆ(ऱै)त् तॆय्वम् नाडुदिरे। (४३२)&lt;br&gt;&#xA;ऒऩ्ऱुम् इल्ला - ऒऩ्ऱुमे इल्लाद (अदावदु)&lt;br&gt;&#xA;तेवु उम् - नीङ्गळ् नाडुम् तेवदैगळुम्&lt;br&gt;&#xA;उलगु उम् - वसिक्क इडमाऩ लोगङ्गळुम्&lt;br&gt;&#xA;उयिर् उम् - वगिक्किऩ्ऱ पिराणिगळुम्&lt;br&gt;&#xA;मऱ्‌ऱुम् - पोक्य पोगोबगरणङ्गळुम्&lt;br&gt;&#xA;यादुम् - समष्टि तत्तुवङ्गळुम्&lt;br&gt;&#xA;इल्ला - इप्पडि ऎल्ला कार्यङ्गळुमिल्लाद&lt;br&gt;&#xA;अऩ्ऱु - अन्द महा प्रळयत्तिले&lt;br&gt;&#xA;नाऩ्मुगऩ् तऩ्ऩॊडु - समष्टियैयुम् प्रम्माण्डत्तैयुम् पडैत्तुप् पिरमऩैप् पडैप्पदोडु निऱ्‌कामल्&lt;br&gt;&#xA;तेवर् - मऱ्‌ऱ तेवर्गळैयुम्&lt;br&gt;&#xA;उलगॊडु - वसिक्कुम् ऎल्ला वुलगङ्गळैयुम्&lt;br&gt;&#xA;उयिर् - मऩुष्य तिर्यक् स्तावरङ्गळैयुम्,&lt;br&gt;&#xA;पडैत्ताऩ् - स्रुष्टित्तवऩुम्&lt;br&gt;&#xA;कुऩ्ऱम्बोल् - मलैगळ् पोऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;मणिमाडम् - मणिगळालाऩ सिऱन्द वीडुगळिऩ्&lt;br&gt;&#xA;नीडु - नीट्चियैप् पॆऱ्‌ऱ&lt;br&gt;&#xA;तिरुक्कुरुगूर् अदऩुळ् - तिरुक्कुरुगूरॆऩ्ऱ तिव्यदेशत्तिले&lt;br&gt;&#xA;निऩ्ऱ - तेवादिगळुक्काग निऩ्ऱु विळक्कुगिऩ्ऱवऩुमाऩ&lt;br&gt;&#xA;आदिबिराऩ् - आदिनादऩॆऩ्ऱ श्रीमन्नारायणऩ्&lt;br&gt;&#xA;निऱ्‌क - उङ्गळ् वरवैप् पार्त्तिरुक्क,&lt;br&gt;&#xA;मऱ्‌ऱु ऎ तॆय्वम् - वेऱु तॆय्वमॆदै&lt;br&gt;&#xA;नाडुदिर् - नीङ्गळ् आश्रयिक्कत् तेडुगिऱीर्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;नीङ्गळ् तेडिप्पोगुम् तॆय्वङ्गळुक्कुप् परत्वमिल्लै। उङ्गळैप् पोले अवर्गळुम् तङ्गळ् उलगङ्गळोडु इल्लाद कालमॊऩ्ऱिरुन्ददु। अवर्गळॆऩ्बदॆऩ्? महत्तु, अहङ्गारम्, पञ्जबूदङ्गळॆऩ्ऱ समष्टिगूड इल्लामलिरुन्ददु। इप्पडि ऒऩ्ऱुम् इल्लाद कालत्तिल् एगागियायिरुन्दु मऩम् नॊन्दु प्रजैगळिऩ् क्षेमत्तैक् करुदि समष्टियैयुम् प्रम्माण्डत्तैयुम्, नाऩ्गु वेदङ्गळै ओदवुम् नाऩ्गु तिसैगळिलुम् पार्त्तुप् पडैक्कवुम् पाङ्गाग नाऩ्गु मुगङ्गळोडु पिरमऩैयुम् स्रुष्टित्ताऩ्। पिऱगु अवऩै नियमित्तुविट्टुत् ताऩ् वॆऱुमऩे निऩ्ऱाऩो? इल्लै; इव्वाऱु स्रुष्टिक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु अवऩुक्कु शिक्षैयळिप्पवऩाय् आदि स्रुष्टियिल् ताऩे ऎल्लाम् सॆय्दु काण्बित्ताऩ्। अप्पोदुम् अवऩाल् मुडियादॆऩ्ऱु ताऩ् अवऩुक्कु अन्दरात्मावायिरुन्दु, &amp;lsquo;संज्ञा मूर्त्तिकॢप्ति&amp;rsquo; यदिगरणत्तिऱ्‌ कूऱियबडि ऎल्लाम् पडैत्ताऩ्। पडैत्तुक्कॊण्डुमिरुक्किऱाऩ्। इप्पडि परम कारणमाऩवऩै विट्टुप् पडैक्कप्पट्ट तेवुगळै एऩ् तेडुगिऱीर्गळ्? &amp;lsquo;परत्वम् अवऩुक्के इरुक्कलाम्; सौलप्यमिल्लैये। अदऩाल् वेऱिडम् नाडुगिऱोम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩिल् - इदुवुम् तवऱु। इङ्गे तिरुक्कुरुगूरिल् निऱ्‌किऩ्ऱाऩे। इवऩै आश्रयित्तु विळङ्गुम् पागवदर्गळिऩ् मणिमाडङ्गळ् मलैगळ्बोल् नीण्ड वीदिगळाग विळङ्गा निऱ्‌क, ऊर् तॆरियविल्लै ऎऩ्ऱो, यारुम् अवऩै वणङ्गक् काणोमे ऎऩ्ऱो सॊल्ललागुमो? अवऩै आश्रयित्ते मणिमाडङ्गळ् कट्टि विळङ्गुम्बोदु अवऩाल् ऎल्लाप् पलऩुम् पॆऱक्कूडुमो नमक्कॆऩ्ऱु निऩैप्पदऱ्‌कुमिल्लै। अवर्गळिडत्तिल् कण्णोट्टमुडैयाऩ् उङ्गळै आदरिक्कमाट्टाऩॆऩ्ऱुम् सॊल्वदु तगादु। मुदलिल् निऩ्ऱवऩ् निऩ्ऱवण्णमे उङ्गळैयुम् पॆऱप् पार्त्तिरुक्किऱाऩे। इन्द सौलप्यम् ऎन्द तॆय्वत्तिऱ्‌कु उण्डु? इप्पडि परत्वमुम् सौलप्यमुम् इल्लाददैत् तेडुम् नीङ्गळ् निऩैत्तिरुक्कुम् तॆय्वम् ऎदु ऎऩ्बदैच् चॊल्लुङ्गळ्। अदु तॆय्वमऩ्ऱॆऩ्ऱु नीङ्गळ् मुडिवु सॆय्युम्बडि प्रमाणङ्गळै उङ्गळुक्कु विरित्तुरैक्क सित्तमायिरुक्किऱेऩ् ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;आगरत्तिल् इङ्गे श्रुदि स्म्रुदि प्रमाणङ्गळ् विस्तारमागक् काट्टप् पॆऱ्‌ऱऩ। वेदङ्गळुक्कुम् मेलाऩ प्रमाणङ्गळाग तिव्यप्रबन्दम् विळङ्गुवदाल् आऴ्वार् ऒरुवऩैप् परदेवदैयागप् पणित्ताल् अदऱ्‌कु मूल प्रमाणम् वेऱु वेण्डावागैयाल् ऎदऱ्‌कु वेदादि प्रमाणङ्गळैक् कूऱुवदॆऩ्ऩिल्, नाम् अव्वाऱु निऩैत्तालुम् आऴ्वार् निऩैवु वेऱागुम्। कीऴे, &amp;lsquo;सुडर्मिगु च्रुदियुळ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदुबोल् प्रमाणङ्गळैप् पिऩ्बऱ्‌ऱियरुळ्वार्। इप्पोदु वादम् सॆय्गिऱारागैयाल् इवरुक्कुम् प्रदिवादिगळुक्कुम् सम्मदमाऩ प्रमाणङ्गळैक् काट्टवेण्डुम्। ऒऩ्ऱुम् ऎऩ्बदै इल्ला ऎऩ्ऱदोडु सेर्क्क। &amp;lsquo;नैवेह किञ्चन अग्रे आसीत्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ प्रमाणत्तैक् काट्ट इदै अरुळिऩदु। &amp;lsquo;न ब्रह्मा नेशानः नेमे द्यावापृथिवी&amp;rsquo; ऎऩ्ऱाऱ्‌पोऩ्ऱ विरिवाऩ प्रमाणङ्गळैयुम् कुऱिक्क तेवुम् इत्यादि - ऒऩ्ऱुम् ऎऩ्बदै तेवुम् इत्यादिगळुक्कु विशेषणमाक्कि, तम् कारणत्तिले लयित्तिरुक्किऩ्ऱ ऎऩ्ऱ पॊरुळुम् नञ्जीयरुरैयिलुळ्ळदु। इदु ऒरु तमिऴऩ् सॊऩ्ऩदॆऩ्ऱार् इ-पडियिल्। ऎल्लाम् पडैत्ताऩ् ऎऩ्ऱे सॊल्ललायिरुक्क नाऩ्मुगऩ् तऩ्ऩोडु इत्यादियाऩ विरिवु ऎदऱ्‌कॆऩ्ऩिल्, नाऩ्मुगऩ् वरैयिल् अवऩ् पडैप्पदिल् सम्शयमिराविट्टालुम्, &amp;lsquo;अवऩुक्कुप् पिऱगु पडैप्पदु अवऩिल्लै, नाऩ् मुगऩे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदऱ्‌कु प्रमाणङ्गळ् किडैक्कुमॆऩ्ऩ वेण्डा ऎऩ्ऱु सम्ज्ञामूर्त्ति क्ल्प्ति अदिगरण विसारत्तै (प्रम्मसूत्रम्। (२-४) निऩैप्पूट्टलाम्। कुऩ्ऱम् पोल् = कुऩ्ऱम् पोऩ्ऱ। मणिमाडत्तिऱ्‌कु विशेषणम्, कुऩ्ऱम्बोल् निऩ्ऱ ऎऩवुम् तोऱ्‌ऱुम्। तिरुक्कुरुगूरिदऩुळ् ऎऩ्ऩामे अदऩुळ् ऎऩ्ऱदु अन्दप् परमबद तिव्यदेशत्तिऱ्‌कुम् इदऱ्‌कुम् वासियिल्लै ऎऩ वऱिविक्कवाम्। निऩ्ऱ निऱ्‌क ऎऩ्ऱ इरण्डु सॊल्लिऩ् पॊरुळ् मुऩ्ऩोरुक्किणङ्ग मॊऴियप् पॆऱ्‌ऱदु। निऩ्ऱ। प्रमाणङ्गळिले निऩ्ऱ ऎऩवु मुरैप्पर्। अप्पोदु अदऩुळ् ऎऩ्बदु निऱ्‌क ऎऩ्बदोडु इयैयुम्। मऱ्‌ऱॆत् तॆय्वम् ऎऩ्ऱ पाडत्तिऩ् करुत्तैप् पॊऴिप्पुरैयिल् काण्ग। मऱ्‌ऱैत् तॆय्वमॆऩ्ऱ पाडमुमुण्डु। ऎट्टाम् पाट्टिल् मऱ्‌ऱॆत् तॆय्व ऎऩ्ऱ पाडम् आगरम् उरै इरण्डुक्कुम् इणङ्गियदु। नाडुदिरे। इङ्गु ईडु। &amp;lsquo;वासुदेवम् परित्यज्य योऽन्यम् देवं उपासते । तृषितो जाह्नवीतीरे कूपम् खनति दुर्मतिः&amp;rsquo; तागमुडैयवऩ् कङ्गै पॆरुगि ओडा निऱ्‌क अदिले अळ्ळिक् कुडित्तुत् तऩ् विडाय्त्तीर्क्क माट्टादे अदऩ् करैयिले कुन्दालि कॊण्डु किणऱु कल्लित् तऩ् विडाय्क्कु उदव नाक्कु नऩैक्क इरुक्कुमा पोले प्राप्तऩुमाय् सुलबऩुमाय् स्वारादऩुमाय् सुशीलऩुमाऩ इवऩै विट्टु ॥॥॥॥॥॥॥॥॥॥ तिरुविल्लात् तेवदै तेडि&amp;rsquo; इत्यादि (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
