<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;३ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/3/</link>
    <description>Recent content in &#43;३ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>23 अर्चिराद्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/3/23_archirAdyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/3/23_archirAdyadhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(4.03.01) अर्चिराद्यधिकरणम्पादसंगतिं प्रदर्शयितुं पूर्वपादोक्तमर्थमनुवदति - विदुष इति । ब्रह्मरन्ध्राख्यशिरः कपालमध्यरन्ध्रात् निष्क्रान्तस्य ब्रह्मनाड्या संबद्धं सूर्यकिरणंगतिसाधनत्वेनावलंब्य गच्छतः सर्वे अस्मै देवा बलिमावहन्ति इत्युक्तप्रकारेणाभिमुखमागतैःदेवबृन्दैः प्रहितोपहारस्य योगिनः भगवत्प्रापमुक्तिघण्टापथाख्यःअर्चिरादिमार्गः अस्मिन्पादे निरुप्यते तथाच पूर्वपादद्व्येन मुमुक्षोःस्थूलदेहसमयजायमानफलं निरूपितम् । अत्र स्थूलदेहात् उत्क्रान्तस्ययत्फलं तन्निरूप्यते । अर्चिराद्यातिवा हिकैः अस्य ब्रह्मलोकप्राप्तिःअपृनरावृत्तिलक्षणः ब्रह्मानुभवप्रकारः क्रमेण प्रतिपाद्यतेसंशयबीजं दर्शयति - तत्रेति । इत्युपक्रम्य ब्रह्मविद्यामुपदिश्यइत्यनेन अथ यदुचैवेत्यादिना प्रतिपादितो मार्गः ब्रह्मविद एवेतिसूचितम् । यत्=यदि । शव्यं=शवयोग्यं संस्कारम् । शवसंस्कारकरणेतदकरणेपि अर्चिषमेव प्राप्नुवन्तीत्यर्थः । अत्रार्चिरादिशब्दाःतत्तदभिमानि देवतापराः । अस्मिन्मार्गेदेवैर्नीयमानत्वाद्देवपथः।ब्रह्म प्रापकत्वात् ब्रह्मपथः ।यान् षड्दङ् एति - यान् षड् मासान्,उदक्=उत्तरदिशायां आदित्यः एति इत्यर्थः । यद्वा उदङ्= ऊर्ध्वंगच्छन् । सूर्यः उत्तरायणे उत्तरस्या दिशि उपर्युपरि गच्छति । अतअव &amp;ldquo;उदीची&amp;rsquo; इति तस्याः दिशो नामदक्षिणायणे दक्षिणस्यां दिशि क्रमेण आधो गच्छति । अतः अस्याः &amp;ldquo;अवाची&amp;rsquo;इति नाम । &amp;ldquo;तत् पुरुषः इत्यत्र ततत्इति पदच्छेदः । तदेत्यर्थः &amp;ldquo;अमानवःपुरुषः=उपरि इमं मानवमावर्तं इत्युक्तेः अयं मानवावर्त संबन्धीन भवतीत्यमानवः ।मानवं मनु संबन्धी । चतुर्मुखप्रजापत्यन्तरंग मनुप्रजापतिसंबन्धी अयं संसारः घोरः सचाधोगतिहेतुः अत एवावर्तं इति दर्पणे।। विजिहीते=अवकाशं प्रददातीन्यर्थः ।रथचक्रस्य खमिति। रथचक्रेयावान वकाशस्तावानित्यर्थः ।एवमग्रेऽपि । आडम्बरं वाद्यविशेषःसंशयमाह तत्रेति ।प्रतिपाद्यत इतीति। प्रतिपाद्यते इति हेतोरित्यर्थःश्रुतिभेदेनभिन्नतया प्रतिपादितानामर्चिरादि मार्गाणामेकत्व मभ्युपगम्यतेनैकेनैव मार्गेण ब्रह्मवित् गच्छति, उत मार्गभेद मवलम्ब्य यथायथमनियमेनगच्छतीति संशयार्थः ।। अनेकरूपत्वादिति । भिन्नत्वादित्यर्थः ।क्रमस्य क्रमिणश्च भिन्नत्वादित्यर्थः । ननु तत्रतत्राम्नातमार्गाणामनेकरूपत्वेपिमार्गान्तरापेक्षणं किं न स्यादित्यत्राह - नैरपेक्ष्याच्चेति । श्रुतयोहिक्रमभेदेन क्रमिभेदेन च मार्गान् बोधयन्ति । तत्रतत्र तदाम्नातमार्गेणैवब्रह्मप्राप्तिसंभवात् मार्गान्तरापेक्षणमयुक्तम् । अन्यथा निरपेक्षरवत्वलक्षणश्रुतित्वव्याकोपात्अत एवह्यनेकत्राम्नातानां ब्रह्मविद्यानां परस्परापेक्षत्वं विनैवमोक्षसाधनत्वमुच्यते । तस्मात् विद्यावैषम्यनयेनैव गतिचिन्तनस्यापिविषमत्वसंभवात् मार्गवैषम्यमप्यावश्यकमिति भावः । यद्यपि तृतीयाध्यायतृतीयपादस्थानियमाधिकरणेअर्चिरादिगतेः सर्व ब्रह्मविद्यानिष्ठानां साम्यमुक्तमिति केषांचिद्विदुषां मार्गान्तरेण गमने तद्व्याकोपः इति नात्र वक्तव्य मस्तिअथापि क्रमभेदक्रमिभेद प्रयुक्त शंकायास्तत्रानिराकरणात् न पौनरुक्यम्इथं च तत्तच्छाखाप्रतिपादितमार्गेषु येन केनचिद्वामार्गेण विदुषांगमनं युक्तमिति पूर्वपक्षिहृदयम्छान्दोग्ये चतुर्थे अर्चि - र्दिन - पूर्व पक्ष उत्तरायण - संवत्सर - आदित्य - चन्द्र - विद्युत्(अमानवपुरुष) रूपाः नेतारः । छान्दोग्ये एवाष्टमे आदित्य मात्रस्योक्तिः।कौषीतिकीवाक्येअग्नेः आदित्यस्य चोक्तिरस्ति । छान्दोग्ये अनुक्तानांवायुलोक - वरुणलोक इन्द्रलोक प्रजापतिलोकानामधिकानामुक्तिः ।बृहदारण्यके - अष्टमे - देवलोकपदंमानसपदं चाधिकम् । तत्रैव सप्तमे वाय्वादित्य चन्द्राणामुक्तिःसिद्धान्तमाह - एवं प्राप्ते इति । सिद्धिंः ज्ञानम् । प्रसिद्धिःप्रत्यभिज्ञान मित्यर्थः । क्रमक्रमिभेदशंकां परिहरति - प्रत्यभिज्ञानात्सएवेति । विद्यागुणोपसंहारवदिति । सर्व शाखाप्रत्ययन्यायस्यात्रापिसमानत्वादित्याशयः । मार्गस्य प्रत्यभिज्ञानमेव विवृणोति - छान्दोग्येइत्यादिना । अल्पान्तरः अल्पभेदवान् । संवत्सरशब्दस्थाने देवलोकशब्दश्रवणादिति भावः । अग्निवाय्वादित्यचन्द्रविद्युत्प्रभृतिभिःतदेवेदं देवयानमिति प्रत्यभिज्ञाने सिद्धे अश्रुतानामपि अन्यत्रोपसंहारः न्यायसिद्ध इति न मार्गवैषभ्यम् । नन्वेवमेव परविद्यासुसर्वासु ब्रह्मणः प्रत्यभिज्ञानादेकत्वमेव स्यादिति चेत् न स्यात्तत्र हि गुणानामानन्त्यादुप संहारो न संभवति । अतो न विद्यैक्यसंभवः । एवं विरुद्धगुणानां तत्र तत्रोक्तानामुपसंहारासंभवोपिअत्र च परिमितत्वात् अन्यत्रोक्तस्यान्यत्रोपसंहारेणानुसन्धातुंशक्यत्वादविरुद्धत्वाच्चैकत्वमिति । ये चेमेश्रद्धां सत्यमुपासतेइति सर्वब्रह्मविद्यानिष्ठानपि क्रोडीकृत्य मार्गविधानात् सर्वत्रैकरूपत्वमपि।। अतोऽर्चिरादिमार्गेणैव ब्रह्मविदो गमनम् ।। ब्रह्मविद्विशेषाणांमार्गान्तरेण गमनबोधकप्रमाणानां नयममनियमाधकरणे उक्तमिति तत्रैवद्रष्टव्यम् । अयं च गमननियमः सामन्यतः । नानाप्रकारेण गमनस्यतत्रतत्र प्रमाणसिद्धत्वात्ब्रह्मविद्विशेषाणां विशेषस्यांगीकर्तव्यत्वात् । अयमर्थः सारवल्यांप्रदर्शितः ।&amp;ldquo;चैद्यादीनाम्योध्यास्थिरचरजनुषां इत्यादिना । वस्तुतःआतिवाहिकाः द्वादशसंखख्याकाः । येये उपासकाः यत्र यत्रस्थित्वाब्रह्मलोकं गच्छन्ति तत्तत्स्थानेषु यः आतिवाहिकस्तिष्टति उक्तेष्वन्यतमःसः ब्रह्म प्राप्यति । सः अर्चिरादिक एव वस्तुतः । द्वादशसंख्याकपुरुषाणांसर्वेषामेव सर्वब्रह्मविद्यानिब्रह्मविद विषये आतिवाहिकत्वमितिन निर्बन्धः । कस्यचित्संबन्धेपि समार्गः आतिवाहिकसंबन्ध्येव ।अन्तिगमानुषपुरुष संबन्धं बिना न कस्य चिदपि नयनम्चैद्यस्य तदानीमेव वासुदेवप्राप्ति सत्वेपि जयविजयादिद्वारपालकत्वंप्राप्यैव ब्रह्मलोकगमनम् । नह्यैद्वैतिनामिवात्रैव ब्रह्मप्राप्तेःमोक्षरूपत्वमस्माभिरिष्यते । देशविशेषं गत्वैव परं ज्योतिरूपसंपद्यैवस्वस्वरूपादिर्भावस्य सिद्धान्तसिद्धत्वात् ।। अर्चिराद्यधिकरणं समाप्तम्।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>24 वाय्वधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/3/24_vAyvadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/3/24_vAyvadhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(4.03.02) वाय्वधिकरणम्एवमर्चिरादिमार्गस्य भिन्नदेशाम्नातस्यैकत्वं स्थापितम्अथ क्रमश्चिन्त्यते इति संगतिः ।उत्तरत्र चिन्तां विवक्षुः प्रथमंविषयं शोधयति - तत्रार्चिरादिके इत्यादिना । देवलोकस्योपसंहार्यत्वेसिद्धे एव संशयोत्थान मित्यतः सर्व शाखाप्रत्ययन्यायेन पूर्वाधिकरणसिद्धमुभयत्रोभयोपसंहार्यत्वंदर्शयति उभयत्रापीति । संवत्सरदेवलोकयोः पञ्चमीबलेनानन्तर्यस्यश्रुतिसिद्धत्वेपि अधिककालानां न्यूनकालोत्तरनिवेशरूपार्थ स्वभावस्याधिकहेतोःसत्वात् बत्सरस्य मासानन्तरत्वमित्याह - तत्र मासादिति । यद्यपि कालवाचकानांदिनपूर्वपक्षादीनां अभिमानिदेवतापरत्व स्वीकारेण ब्रह्मगमयितृत्वंउत्तरत्र प्रतिपाद्यतेअमानसपुरुषवत् साक्षात् परमात्मना नियुक्त नित्यसूरिवत् पुरुषपरत्वंच । अथापि शब्दस्वाभाव्य पर्यालोचने अधिककालानां न्यूनकालेभ्यःउत्तरोत्तरत्वेन निवेशः सूच्यते इति तात्पर्यम् । दिनाद्यभिमानिदेवतापरत्वे तु नैव विवादः काल तारतम्यस्य स्पष्टत्वात् इति बोध्यम्।।श्रौतक्रमस्य तुल्यत्वेपीति। श्रुत्यर्थ पाठ प्रवृत्ति मुख्यकाण्डाःक्रम प्रमाणानि । पंचमीविभक्यभिहितक्रमस्य श्रौतत्वात् श्रौतक्रमःउभयत्र तुल्य । ननुमासानन्तरं संवत्सरः तदनन्तरंच देवलोक इति युक्तमेवकिं तत इत्यत्राह - अन्यत्रेति । स वायुमित्यादिस ब्रह्मवित् छान्दोग्योक्तार्चिर्दिन पूर्वपक्ष षडुदङ्मासाब्दद्वारेण वायुमागच्छति ।स वायुः तस्मै=आगताय ब्रह्मविदे विजिहीते=आत्मावयवान्विगमयति छिद्रीकरोति स्वात्मानमित्यर्थः । ब्रह्मविदो न गमन प्रतिरोधकःइति भावः । कियत्परिमाणं = छिद्रमित्यत्राह - यथा रथचक्रस्य खमितिचक्रमध्यवर्तिरन्ध्रंयावत्परिमाणं तावत्परिमाणच्छिद्रं करोतितेनछिद्रेण उर्ध्वंगत्वा स आदित्यलोकमागच्छतीत्यर्थः ।एवमग्रेपिएवमत्रादित्यात्पूर्वं वायुर्निवेशितः । यद्यपि कौषीतिकी वाक्येपाठ क्रमेण अर्च्यनन्तरं वायुः प्राप्तइति दिनात्पूर्वमेव तस्यप्राप्तिः नत्वादित्यात् अथापि पाठक्रमापेक्षया श्रौतक्रमस्य बलीयस्त्वात्वायुप्राप्त्यनन्तरं स ऊर्ध्वमाक्रमते स आदित्यमिति श्रुत्यैव आदित्यप्राप्तिबोधनेनआदित्यात्पूर्वं निवेशःआवश्यकःअग्निलोकमागच्छति स वायुलोकमितिपाठक्रम एवहि तत्र।न प्रातिपादिकेनविभक्त्यावा क्रमोनिर्दिष्टः इत्यभि प्रयन्नाह - तत्र कौषीतिकिनामितिएवं फलितं क्रमं दर्शयति - अत इति । तथा चैकस्मिन्नेव स्थाने वायोःदेवलोकस्य च प्राप्तिस्सिद्धा । नात्रपौर्वोपर्यनियाकमप्यस्ति ।अतो यथेष्टंगन्तुं शक्यते इति पूर्वपक्ष्याशयः ।प्रसिद्धेरिति । रुढिभेदादित्यर्थः ।क्रम प्रापकं क्वचित्प्रातिपदिकंक्वचित् विभक्तिः । संवत्सरस्य मासानन्तरत्वेइवार्थसामर्थ्यादिरधिकहेतुर्नकस्यापि । अतः संवत्सरादित्ययोर्मध्यपातरूप क्रमस्योभयोः श्रुतिसिद्धत्वात्अनयोः क्रमेणगन्तव्यत्वे विशेषहेत्वाभावाच्च यथेष्ठं विकल्पेन ब्रह्मविदोगमनमिति पूर्वपक्षि हृदयम् ।राद्धान्तमाह - उच्यते इति । अविशेषविशेषाभ्यां=सामान्यविशेषाभ्याम्देवलोकशब्दः सामान्य शब्दः वायुशब्दश्च विशेष शब्द इति तत्प्रतिपादितार्थस्यैकत्वात्न विकल्पस्यैव प्रसक्तिरिति भावः । ननु वायु शब्दो प्रसिद्धवायुपरःदेवशब्दश्च सामान्यदेवपरः । अतो देवलोक शब्दः वायुलोकपर इति कथमर्थैक्यमित्यत्रदेवलोक शब्द एव सामान्य शब्दः न देवशब्द । अत एव कौषीतिकी वाक्येनिषादस्थाप्पत्यधिकरण सिद्धन्यायानु गृहीतः वायुलोकशब्द एव साक्षात्श्रुतः इत्यभि प्रयन्नाह - वायुश्चासादिति । अथ देवलोक शब्दस्य सामान्यशब्दत्वं मर्थौचित्यं च दर्शयति वायुश्च देवानामितिलोकशब्दोह्यावासस्थानपरः वायोश्चदेवानामावासत्वं श्रुति सिद्धम्ततश्च देवलोक शब्दः देवावासत्वरूपसामान्यधर्मेण वायुबोधकः।वायुशब्दोवायुत्वविशेषेणैवबोधकः इति भावः । ननु इन्द्रप्रजापत्यादीनामपि देवत्वात् ते एवात्रकुतो न गृह्यन्ते इति चेत् । तेषां पृथङ् निर्दिष्टत्वेन पौनरुक्त्यापत्तेःननु संवत्सरः खलु वै देवानां पूरिति श्रुत्यनुरोधात् देवलोकशब्दस्यसंवत्सरविषयत्वं किं न स्यात् । अत एव मासेभ्यः संवत्सरं संवत्सरादादित्यंमासेभ्यो देवलोकं देवलोकादादित्यमिति श्रुतिद्व्यं चोपपादितं भवतिसंवत्सरादनन्तरं आदित्यात्पूर्वं च श्रुत्यन्तरबलेन वायुश्च प्राप्तोभवति इति चेन्न संवत्सरस्य देवपुरत्ववचनस्य स्तुतिमात्रत्वात्वायोर्देवगृहत्व वचनस्य च वास्तवार्थकत्वात् वास्तवार्थस्यैव ग्राह्यत्वात्ज्योतिर्मयकृत्स्नवैमानिकदेवतागणोहि वायुपाशघृतः । अतो वायोर्देवगृहत्वं यथार्थमिति स्वरसत्वात्तदेवात्र ग्राह्यम् ।।अपिच आत्मनितिष्ठन् इति स्थाने विज्ञाने तिष्ठन् इति पाठात् विज्ञानशब्दस्यात्मपर्यायत्वमिवात्रापिवायुपर्यायस्थाने देवलोकपाठ इति देवलोकशब्दस्य वायुपरत्वं स्वरसम् ।।वाय्वधिकरणं समाप्तम् ।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>25 वरुणाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/3/25_varuNAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/3/25_varuNAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(4.03.03) वरुणाधिकरणम्उत्तरत्र संशय प्रदर्शनायादौ उक्तमर्थं प्रदर्शयति - कौषीतिकिनामिति । वायोरनन्तरं वायुलोकं स वरुणलोकमिति पाठक्रमेण वरुणस्यप्राप्तत्वेपि देवलोकादादित्यमिति श्रैतक्रमेणबलीयसा आदित्यस्यैवप्राप्तिरित्याह - आदित्यस्यापीति । अत्र=कौषीतिकीवाक्ये । अर्चिप्रभृतिष्वितिअअर्चिषोऽहरह्न आपूर्यमाणपक्षमापूर्यमाण पक्षाद्यान्षडुदङेति मासांस्तान्मासेभ्यः संवत्सरमिति श्रौतक्रमात् अर्चिर्दिनपूर्वपक्ष षडुदङ्मासशब्दानां प्रवृतौ मासेभ्यो देवलोकं स वायुमागच्छति इति प्रमाणबलेनानन्तरंवायोः ततो देवलोकादादित्यमिति आदित्यस्य तदनन्तरं आदित्याच्चन्द्रमसमित्यादीनांचन्द्राद्यमानवान्तानां च प्रवृत्तौ तस्य &amp;ldquo;स एनात् ब्रह्म गमयतीतिब्रह्मप्रापकत्वोक्तेःमध्ये अन्ते वा वरुणेन्द्रप्रजापतीनामवकाशएव नास्तिन चावकाशाभावात्तेषां त्याज्यत्वम् । सवरुणलोकं स आदित्यलोकं सचन्द्रलोकंस प्रजापति लोकमिति श्रुतिवैयर्थ्यापत्तेः । नच पाठक्रमानुरोधेनवरुणस्य वाय्वनन्तरं प्राप्तिर्युक्ता । तस्यापि प्रबलेन देवलोकादादित्यमितिश्रौत क्रमेणादित्यस्यैव प्राप्तेः । नच श्रुतावैयर्थ्यायार्चिषःपूर्वमेव वरुणादीनां निवेशो युक्तः । तेऽर्चिषमभि संभवन्तीति श्रुतेरन्यथासिद्धत्वेपिदेवयानं पन्थान मापद्यानिलोकमिति श्रुत्या अग्नि पर्यायस्यार्चिषएव प्राथम्योक्तेस्तद्विरोधात् । आपद्याग्निलोकमिति हि श्रूयतेएतदर्थमेव कौषीतिकिनां स एवं&amp;hellip;प्राथम्यमविगीतमिति आदौ भाषितम्एवं च पठितस्य वरुणस्य पाठार्थवत्वायवायुलोकं वरुणलोकमिति पाठक्रमानुसारेणवायोरुर्ध्वं निवेशः कार्यः । क्रमिबाधापेक्षया श्रौतक्रमबाधस्योचितत्वात्इइन्द्र प्रजापती अपि तदनन्तरमेव निवेशयितन्यौ । नच आदित्यलोकंइन्द्रलोकं प्रजापतिलोकं इति पाढ क्रमात् आदित्यादनन्तरं चन्द्रात्प्रागेवतयोर्निवेशस्यादिति वाच्यम् । आदित्याच्चन्द्रमसमिति आदित्यारुर्ध्वंचन्द्रस्य श्रवणेन तत्क्रमबाध प्रसंगात् । चन्द्रादूर्ध्व निवेशोपिन संभवति । चन्द्रमसो विद्यूतमिति विद्युतः क्रमप्राप्तत्वात् ।क्रमद्वयभंगापत्तेश्च । तस्मात् अन्यत्रावकाशाभावात् पाठक्रमरूपहेतोःप्रकृते सत्वाच्च वाय्वादित्ययोरन्तराले अवश्य निवेशनीयवरुणनिवेशनस्यआवश्यकतया तेन च वाय्वादित्ययोः क्रमस्य भग्नतया तत्रैवेन्द्र प्रजापत्योर्विवशनमप्यु चितमितिराद्धान्तमाह - उच्यते इति ।मेघोदरवर्तित्वादित्यादि। वरुणाभिमानविषयीभूत जलंचमेधोदरस्थम् । तत्र विद्युत् स्फुटतर दृश्या । सलि लं चन तथा दृश्यम् । अतः सलिलस्थ विद्युत उपरिस्थितिर्गम्यते ।एवमभिमान,विषययोः परस्परसंबन्धात् तदभिमानिदेवतयोः विद्युद्वरूण शब्दप्रतिपाद्ययोरपिपरस्पर संबन्धस्य न्याय्यत्वात् तटिदभिमानिदेवतायाः ऊर्ध्वं सलिलाभिमानिदेवतायाः निवेशो युक्तः । एवं वेदेपि द्युपर्जन्य पृथिवीक्रमेपर्जन्यःस्वर्गादनन्तरस्थः । ततोपि तटिदधस्तात् । तटित्पुरुषस्याप्युपरिमेधोदरे वरुणः । अतोपि तटित्पुरुषात् उर्ध्वं वरुणनिवेशो युक्तइति भावःननु विद्युद्वरुणयोर्यथोक्तस्संबन्धोऽस्तु । अथापि स वायुलोकंसवरुणलोकं इति पाठक्रमबाधेन विद्युदुपरि वरुणस्य कथं निवेशः इत्यत्राह - एतदुक्तमितिपाठक्रमोपक्षयापि अर्थक्रमस्य बलीयस्त्वात् विद्युदनन्तरमेव वरुणस्यनिवेशो युक्तः इत्थंचागन्तुकानामन्ते निवेश इतिन्यायेन वरुणोपरिइन्द्रप्रजापत्यो निवेशश्च सुकरः । वरुणस्य विद्युत्पुरुषानन्तरभावित्वेपिआन्तं विद्युत्पुरुषस्य न त्यागःवरुणादीनामप्रधानत्व मेवावरुणादीनांकिञ्चिददूरमेव नेतृत्वं, आमानवस्य विद्युत्पुरुषस्यैव आन्तं नेतृत्वम्एएवं विद्युद्वरूणयोः संबन्धस्य समानत्वेपि विद्युदनन्तरमेव वरुणस्यनिवेशः नतु ततः पूर्वं इत्यर्थ विशेषद्योतनार्थः सूत्रे अधि शब्दःअधिकतया प्रयुक्तः&amp;quot;चन्द्रमसो विद्युत&amp;rdquo; मिति श्रोतृक्रमाभंगाय तथास्वीकारावश्यकत्वात्अत्र दर्पणम् । मेघोदरोत्पन्ना बहिः प्रसृता विद्युत् । अतं प्रथमंगन्त्रा सैव प्राप्यते ।उदरस्थं जलं तदन्तर्देवता पश्चादेवेति ।तर्हि चन्द्रमण्डलादूर्ध्वस्य आदित्यस्य चन्द्रात्पूर्वत्वं कथंइति चेत्? श्रौत क्रमाविरोधाय तत्र चन्द्रदेवतायाः पश्चात्प्रापकत्वमिष्यते । न त्विह स्वरस प्रतीतभंगः । किं तु देवलोकादादित्यं आदित्याच्चन्द्रमसंचन्द्रमसो विद्युतमिति श्रौतक्रमरक्षणमेवेति इति ।।विष्णुपुराणे ध्रुवचरिते एवं क्रमनिर्देशः - 1. भूमेः उपरि लक्षयोजनदूरस्थंसूर्यमण्डलम् । 2. सूर्य मण्डलात् । लक्षयोजनदूरस्थं चन्द्रमण्डलम्3. चन्द्र मण्डलात् । लक्षयोजन नक्षत्र मण्डलं, 4. नक्षत्र मण्डलात्लक्षयोजनदूरस्थंबुधमण्डलं, 5. बुध मण्डलात् । लक्षयोजन दूरस्थंशुक्र मण्डलं 6. शुक्रमण्डलात् । लक्षयोजनदूरस्थं अंगारक मण्डलं7. अंगारक मण्डलात् । लक्षयोजनदूरस्थं बृहस्पति मण्डलम् । 8. बृहस्पतिमण्डलात् । लक्षयोजनदूरस्थं शनिमण्डलम् । शनिमण्डलात् । सप्तर्षिमण्डलम्सप्तर्षि मण्डलात् । लक्षयोजनदूरस्थं ध्रुवमण्डलंइदं च सकल ज्योतिश्चक्रस्यापि मध्ये स्थापितम् । सकलानि च ज्योतींषिइदं प्रदक्षिणीकृत्य भ्रमन्तेमेधिबद्धवृषभा इव सकलज्योतिषि इति।। सप्तसंख्याकेषु दिवसेषु प्रथमं सूर्यवासरः पश्चात् इन्दुवासरः,इति क्रमः ।मण्डले भौममण्डलात् पूर्वं बुधमण्डलं, गुरुमण्डलात्पूर्वं शुक्रमण्डलमिति विपर्ययो द्रष्टव्यः ।। नन्वेवं विद्युतऊर्ध्वंवरुणेन्द्र प्रजापतीनां निवेशे तेषामेव ब्रह्म गमयितृत्वेन तत्पुरुषोऽमानवःस एतान् ब्रह्म गमयतीति श्रुतं विद्युत्पुरुषस्य ब्रह्म गमयितृत्वंविरुध्येत इत्यत्राह - ततश्चेति । वाय्वनन्तरं वरुणनिवेशवादिनामपिश्रौत क्रमविरोधो दुर्वारःपाठक्रमस्तु विशेषहेतुः अस्माकंतु श्रुतविरोधेपि प्रबलः अर्थक्रमोऽधिकःअतश्च वरुणस्य विद्युदनन्तरत्वे सिद्धे सद्वारकमेवामानवस्य गमयितृत्वमित्यभ्युपगम्यतेइति न तद्विरोधोपीति भावः । ननु मेघोदरवर्तित्वरूप संबन्ध लक्षणार्थक्रमबलात् वरुणस्य विद्युतः पूर्वमेव निवेशः किं न स्यात् । तथासति हिविद्युत्पुरुषस्याव्यवधानेन ब्रह्मगमयितृत्वोक्तिरपि रक्षिताभवतीतिचेत् तर्हि इन्द्रप्रजापत्योः कुत्र निवेशः ।वरुणानन्तरत्वे विद्युत्पुरुषात्पूर्वभावित्वेनउक्तार्थक्रमो बाधित एव । विद्युदनन्तन्तरत्वे ब्रह्मगमयितृत्वोक्तिररक्षितैवअत उक्तरीतिरेव शोभनाअत्र श्रुत्यन्तरे मानसस्य ब्रह्म प्रापकत्वोक्तिरपि आमानवस्यैवएकस्यैव नामधेयद्वयमिति बोध्यम् ।। भोजनार्थं ब्राह्मणाः आगताःयथा यथमुपविष्टाश्च । पश्चात् के चन ब्राह्मणाः अपि आगताः तदा पूर्वोपविष्ठानांउत्थापनं नैव संभवति । पूर्वोपविष्ट पुरुषानन्तरमेवेते उपवेश्याभवन्तिअयमेवन्यायः सर्वत्रापि ।। वरुणाधिकरणं समाप्तम् ।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>26 आतिवाहिकाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/3/26_AtivAhikAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/3/26_AtivAhikAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(4.03.04) आतिवाहिकाधिकरणम्अर्चिदिनपूर्वपक्षषडुदङ्मासाब्दवातादित्यचन्द्रविद्युद्वरुणेन्द्रप्रजापतिद्वारा देवयानेन मार्गेण विदुषो गमनमित्युक्तमेतावता । अथार्चिरादीनामातिवाहिकत्वंस्थाप्यते इति संगतिः । संशयमाह इदमित्यादि ।प्रथमपक्षं विहाय द्वितीयपक्षावलंबनेबीजं किमित्यत्राह - कालविशेषतयेति । एतेषां = दिनादिशब्दानाम् । उक्तशब्दानांभोगभूमित्ववाचकत्वमपि नास्तीत्यत्राह - भोगभूमित्वं चेति । अहोरात्रादिशब्दानां लोकशब्द सामानाधिकरण्यं वाच्यवाचकभावनिबन्धनमिति दिनादिशब्दैःभोगभूमिवाचकत्वं युक्तमिति पूर्वपक्षिहृदयम् ।नन्वत्राहरादिकाल विशेषाणामेव लोकशब्दवाच्यत्व मुच्यते न विपर्ययेणेत्यत्राह - अतएव चेति । अनुविधानं=अनुवृत्तिः । अग्निलोकमित्युक्त्या हि अग्नेःलोकत्वमवगम्यते । अतो भोगस्थानत्वमिति भावः । तस्मै स तत्र विजिहीयतेइत्यतोपि लोकत्वं सिद्धमिति ध्येयम् । दिनपूर्वपक्षादयः कालविशेषाःउत्तरोत्तरमधिकालश्च निर्दिश्यते । उत्तरोत्तरकालेअन्यश्चान्तर्गतःसंवत्सरं प्राप्नोति अन्ते इति चेत् उत्क्रान्त्यनन्तरमपि एकसंवत्सरानन्तरमेव ब्रह्मगमनमित्यपि स्यात् । इदं चानुपपन्नम् ।अतः कालपरत्वं न युक्तम् ।सिद्धान्तमाह - एवंप्राप्त इतिउपसंहारे श्रूयमाणमिति। सर्वत्र सन्दिग्धार्थे वाक्यशेषबलेन ह्यर्थोनिर्णेयः ।विद्युत्पुरुषस्य गमयितृत्वं श्रुतिसिद्धमिति तस्य मार्गचिह्नभूतत्वभोगस्थानत्वेन संभवतः । इत्थं च क्वचिद्गमयितृत्वे सिद्धे अन्येषामपि तथात्वमेवोचितम्ततश्च विद्युतः साक्षाद्गमयितृत्वं अन्येषां परंपरयेति भिदासिद्धिश्चेतिभावः । नन्वर्चिरादि शब्दस्य कथं देवतावाचित्वमित्यत्राह - वदन्तिचेति । आपो वाअकामयन्त अग्निर्वाग्भूत्वा मुखे प्राविरादित्यादौयथा चेतनलिंगेन तत्तदभिमानि देवतापरत्वं तत्तच्छब्दानां, तथैवात्रापिगमयितृत्वचेतनलिंगादभिमानि देवतापरत्वमिति भावः ।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>27 कार्याधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/3/27_kAryAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/3/27_kAryAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(4.03.05) कार्याधिकरणम्पूर्वत्रार्चिरादीनामातिवाहिकत्वमुक्तम् । अथ तेषांआतिवाहिकत्वं किं विषयमिति विशेषचिन्तया संगतिः । पंचाधिकरणकेऽस्मिन्पादे प्राथमिकाधिकरणत्रयेण अर्चिरादेरेकत्वेन गुणोपसंहारः उक्तःअनन्तराधिकरणद्वयेन तत्स्वरूपनिरूपणं क्रियते इतिपेटिका संगतिःबोध्या । वृत्तमनुकीर्तयन् अवान्तरसंगतिमाह - अर्चिरादिनेति । संशयमाह - किमयमितियद्यप्यत्र प्राधान्यात् प्राप्तिविषये संशय प्रदर्शनं युक्तं,अथापि तत्क्रतुन्यायात् तत्तदुपासकस्य तत्तत्प्राप्तिसिद्धेरावश्यकत्वेनोपासितृविशेषनिश्चयेप्राप्तिसन्देहो न संभवतीति संशयस्योपासितृभेद मूलत्वमुपजीव्य उपासीनान्नयतीत्युक्तंअत एव श्रुतौ &amp;ldquo;स एनान् ब्रह्म गमयतीति उपासितृ प्रतिपत्तिः । गमयतीतिश्रौतपदस्य सत्वेपि नयतिपदस्योत्तरसूत्रस्थत्वेन सौत्रत्वात् तदाकर्षःकृतः । पूर्वपक्षमाह - अस्येति । गत्युपपत्तेरित्यन्तेन सूत्रार्थःउक्तः । विवक्षिते हेत्वर्थं विवृणोति - न हीत्यादिना । अयमभिसन्धिःसस एनान्ब्रह्म गमयतीत्यर्चिरादिगतिश्रुतौएनानित्युपासक विशेषान्गन्तृन्निर्दिश्यार्चिरादीनांब्रह्मगमयितत्वं श्रुतम् । तेन च ब्रह्मशब्दवाच्यस्य गन्तव्यत्वंसिद्धम् ।तत्र नपुंसकब्रह्मशब्दस्य मुख्यार्थभूत परब्रह्मपरत्वेसर्वगतत्वेन श्रुतिसिद्धस्य तस्य गन्तव्यत्वमनुपपन्नंतदेवहि गन्तव्यं, यत्पूर्वमप्राप्तम् । प्राप्तस्य प्राप्त्यर्थंगमनानुपपत्तेः । अतः परस्य ब्रह्मणः प्राप्तव्यत्वायोगात् न ब्रह्मशब्दः परब्रह्मपरः किंतु हिरण्यगर्भाख्यकार्य ब्रह्मपरः तस्य चसत्यलोकवर्तितया गन्तव्यत्व मुपपन्नमिति । ब्रह्मणस्सर्वगतत्वेपिदेशविशेषप्राप्तानेव तद्ब्रह्म जानाति नान्यमिति नियमात् गन्तव्यत्वमावश्यकमितिशंका परिहाराय सर्वज्ञत्वादित्युक्तम् । क्वचिदेव तस्य कल्याणगुणपूर्तिःनान्यत्रेति परिपूर्ण ब्रह्म प्राप्त्यै गन्तव्यत्वमिति शंकापरिहारायपरिपूर्णमित्युक्तम् । अनेन सार्वदेशिक र्सावकालिकपरिपूर्णत्वमुक्तम्संबन्ध विशेष संपादनाय गन्तव्यमिति शंकापनोदनाय सर्वात्मभूतमित्युक्तम्नन्वेवं सति ब्रह्म प्राध्यर्थं परोपासविधानं व्यर्थं स्यात्तस्य नित्यप्राप्तत्वादित्यत्राह - नित्यप्राप्तेति । न ब्रह्म प्राप्त्यर्थतयापरोपासनविधानं किंतुस्वात्मत्वेन नित्यप्राप्तस्यापि पर ब्रह्मणःअप्राप्तत्वभ्रान्तिरूपाविद्यानिवृत्त्यर्थं, अतो न विरोधः इतिभावः । हिरण्यगर्भरूपं ब्रह्मोपासीनस्येति। अत्र ब्रह्मेति नपुसंकशब्दनिर्देशःब्रह्म गमयतीति श्रुतिनिर्देशमुपजीव्य । उपसंहरति - अत इति ।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
