<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;उपकार-सङ्ग्रहः on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/upakAra-sangrahaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;उपकार-सङ्ग्रहः on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/upakAra-sangrahaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>अधिकारः-१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/upakAra-sangrahaH/adhikAraH-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/upakAra-sangrahaH/adhikAraH-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१। श्रीमते निजनान्नहृदेविकाव ननः उपकार संग्रहः उबगार-सङ्ग्रहम् (ऎम्बॆरुमाऩ् सेददर्गळुक्कु अनादिगालमागवुम्, मोक्षो पायत्तै अनुष्टिप्पित्तल् मुदल् परमबदत्तै अडैवित्तल् वरैयिलुम्, परमबदत्तिल् नित्यमागवुम् सॆय्युम् उबगारङ्गळच् करुक्कि वॆळियिडुम् रहस्यम्। विषयच्चुरुक्कम्: १। पूर्वोबगार परम्बरादिगारम् : परम हिदम्: विळक्कम्-ऎम्बॆरुमाऩ् जीवऩुक्कु अदादिगालमाय्च् चॆय्युम् नाऩ्गु अडिप्टै उबगारङ्गळ्-अज्ञाद स्क्रुदत् तैत् तोऱ्ऱुवित्तलागिय उबगारम्-तण्डित्तलागिय सिक्षा रूब उबगारम्-मोक्षोबायत्तिल् मूट्टुंवरै सॆय्युम् पऱ्पल उबगारङ्गळ्। २। सादनादिगारम् : सात्योबायत्तैक् कैक्कॊळ्वित्तल् सम्बन्दमाऩ ऐन्दु उबगारङ्गळ्-पक्तियैयो प्रबत्ति यैयो सॆय्बवऩुक्कु इङ्गु इरुक्कुम् नाळ् वरै सॆप्पुम् उबगारङ्गळ्-मोक्षोबायत्तैच् चॆय्दु मुडित्तवऩुक्कु सरीरम् विडुम्बोदु सॆय्युम् उबगारङ्गळ्। ३। निर्याणादिगारम् : मोक्षोबायत्तैच् चॆप्तु मुडित्तवऩुक्कुच् चरीरत्तिऩिऩ्ऱु पुऱप्पट्ट पिऩ् सॆय्युम् उबगारङ्गळ्। विरजा नदिगरैयै अडैयुम् वरैयुम् अदऱ्कुप् पिऱरुम् सॆय्युम् उबगारङ्गळ्) - पॊय्न्निऩ्ऱ ऎऩ्ऩुम् तिरुविरुत्त मुदऱ्पाट्टिल् ऎम्बॆरुमाऩ् जीवऩुक्कुच् चॆय्युम् उबगारङ्गळै नम्माऴ्वार् काट्टियरुळल्, पासुरत्तिऩ् पॊऴिप्पुरै अदिल् अनुसन्दिक्क वेण्डिय पॊरुळ् : अदिऩ् मुक्किय करुत्तु&lt;br&gt;&#xA;२। (१) पूर्वोबगार परम्बरै ऎऩ्ऩुम् मुदल् अदिगारम् १। अन्दमिलाप् पेरिऩ्बम् अरुन्द एऱ्कुम्१ अडियोमै अऱिवुडऩे ऎऩ्ऱुम् कात्तु मुन्दै विऩै निरैवऴियिल् ऒऴुगादॆम्मै मुऩ्ऩिैलयाम् तेसिगर्दम् मुऩ्ऩेसेर्त्तु मन्दिरमुम् मङ्दिरत्तिऩ् वऴियुम् काट्टि वऴिप्पडुत्ति वाऩ् एऱ्ऱि अडिमैगॊळ्ळ तन्दैयॆऩ निऩ्ऱ तऩित् तिरुमाल्दाळिल् तलैवैत्तोम् सडगोबऩ् अरुळिऩले, परमहिदत्तिऩ् विळक्कम् सर्वात्माक्कळुक्कुम् सर्वविधबन्धुवाऩ सर्वेश्वर ऩुडैय शासन-रूपमाय्क् कॊण्डुो प्रवृत्तमाय् शास्त्रं हि वत्सलतरं मातापितृ-सहस्रतः १ ऎऩ्ऩुम्बडि सर्वरुक्कुम् सर्वदेसत्तिलुम् सर्व कालत्तिलुम् सर्व अवस्तैयिलुम् सर्व।अहद-निवृत्तियैयुम् सर्वहिद-प्रवृत्तियैयुम्२ उण्डाक्कुगैक्कुत् तिरुमुगमाय्b निऩ्ऱ शास्त्रत्तिल् प्रधानमाऩ उपनिषत्-भागत्तिले सम्यङ्न्याय-अनुगृहीत-सदाचार्य-उपदेशcत्ताले इऩि अऱिन्देऩ्२।&lt;br&gt;&#xA;३। कण्णबुरम् ऒऩ्ऱुडैयाऩुक्कु अडियेऩ् ऒरुवर्क्कु उरियेनो१ इत्यादिकळिऱ् पडिये संशयादि-रहितमाऩ सदसत्-विवेकं पिऱन्दुa, अदडियाग अन्नाळ् नी तन्द आक्कैयिऩ् वऴि उऴल्वेऩ्२ इत्यादिकळिऱ् सॊऩ्ऩ तीव्रमाऩ संसार-निर्वेदमुम्b, ऐङ्गरुवि कण्ड इऩ्बम् तॆरिवरिय अळविल्लाच् चिऱ्ऱिऩ्बम्॥ऒऴिन्देऩ्३ ऎऩ्ऩुम्बडि सर्व-सुखान्तर-विरक्तियुम्, दुरन्तमाय्d, दुर्निवारमाऩd दुष्कृत-फल-प्रवाहत्तैप्पऱ्ऱe माऱ्ऱमुळ४ इत्यादिकळिऱ्पडिये मऱ्ऱॊरु प्रवृत्ति पण्णवॊट्टाद महाभीतियुम् पिऱन्द अदिगारिक्कु मेल् सॆय्य अडुप्पदेदॆऩ्ऩिल्:-&lt;br&gt;&#xA;४। पोऩ नीरुक्कु अणैगोलादे, वेण्डाद नीरैत् तेक्कवुम् पारादे, विळैनिलत्तिऱ्कु अबेक्षिद माऩ नीरै विरगाले तेक्किक् कॊळ्ळुमवर्गळैप् पोले तऩक्कु स्वरूप-अनुरूपमाऩ परम-पुरुषार्थत्तिऱ्कु तऩ् अधिकार-अनुरूपमाऩ शरण्यवशीकरण-विशेषत्तैa निष्कर्षित्तुb, शरण्यऩुडैय आभिमुख्य-विशेष-हेतुवागc अवऩ् ताऩे मुऩ्बु सॆय्द उपकार-परम्परयै मुगप् प्च्चैयाक्किd, मेऱ्सॆय्य वेण्डुम् उबगार परम् परैयै आकिञ्चन्य-अनन्यगतित्व ङ्गळै मुऩ्ऩिट्टुक् कॊण्डु अबेसुऴिक्कुमदुe परमहिदम्। (२) जीवऩुक्कु ऎम्बॆरुमाऩ् अनादिगालमाय्च् चॆव्वुम् नाऩ्गु अडुप्पडै उबगारङ्गळ् सर्वेश्वरऩ् नमक्कु मुऩ्बु सॆय्द उबगारबरम्बरै ऎदु? मेल् अबेक्षिक्कप्पडुम् उबगारबरम्बरै ऎदु ऎऩ्ऩिल् :- (i)। इच्छादेव तव विश्वपदार्थसत्ता१ ऎऩ्गिऱबडिये सर्व वस्तुक्कळुडैयवुम् स्वरूप-स्वभाव-प्रवृत्ति-फल ङ्गळ् ताऩ् इट्टवऴक्काम्बडि निऱ्किऱ सर्वेच्वरऩ् तऩ् औदार्य-अतिशयf त्ताले मेल् नमक्कुत् तरुगैक्कुत् ताऩे सङ्गल्बित्तुवैत्त नित्य-निर्दोष-निरतिशय-महा-आनन्द-अनुभवत्तिऱ्कु१ आश्रयमाऩ अहं-अर्थत्तैg अन्यथाकरिक्कh वल्लवऩुयिरुक्क, नित्य-इच्छैयाले अन्यथाकरियादे, इदु नित्यमागक् कडवदु ऎऩ्ऱु निलैनिऱुत्ति वैत्तदु स्वरूप-सत्ता-रक्षणरूपमाऩi नित्य-सिद्ध-उपकारम्j। (ii)। इन्द प्रत्यक्-आत्म-स्वरूपत्तिऱ्कु परम-पुरुषार्थ-अनुभवरूपमायुम्, तत्-विरोधि-निरसन-व्याजरूप मायुम् परिणमिक्कगडव धर्मभूतज्ञानत्तै माऱ्ऱादेk, नित्य-इच्छैयाले इत्तै अहं-अर्थत्तिऱ्कु नित्य-धर्ममाक्कि वैत्तदुl स्वभाव-रक्षणरूपमाऩm नित्योपकारम्। (iii) इप्पडि निऩ्ऱाल् अनादियाऩ अविद्या-कर्मादि-चक्र-परिवृतियाले परिभ्रामित्तुn, अनुचित-भोगकळिले आऴङ्गाल्बट्टुo, आज्ञा-अतिलङ्गन-रुचियाय्p असमञ्जसऩ्बडिये अनर्थहेतु क्कळै अनुष्टित्तु,&lt;br&gt;&#xA;५। अरुगरगत्तु अऴुन्दुम् पयऩ् पडैत्तेऩ्१ ऎऩ्गिऱबडिये अतिघारङ्गळाऩ नरगङ्गळिले विऴुन्दु अऴुञ्जिऱैयिले१ किडक्कुमवऩुक्कु &amp;lsquo;नाय्गळो टॊक्क नडुवे सिल तीऩि इडुमाप्पोले&amp;rsquo; नरक-तुल्य ङ्गळाय् वरुगिऱ विष-मधु क्कळै पुजित्तुम्, नित्य-नैमित्तिक-प्राकृत-प्रळय ङ्गळिऱ्पडिये मूर्छित्त सिऱैयिऩ्बडियाय् अनेग कालम् मूच्चडङ्गिक् किडन्दुम्, इवऱ्ऱिल् अनुतापादिकळुमऱ्ऱुप्२ पोन्द नम्मैप् पऱ्ऱ अव्याज-कृपैयालेa अवसर-प्रतीक्षऩाय्b निऩ्ऱदुवुम्: (iv) इप्पडि निऩ्ऱाल् अपराध-प्रवाहत्तिल् विलक्कऱ्ऱु, विलक्कुवारैयुम् विलक्किप् पोरुगिऱ नम्मै सर्वसमऩाय् कर्म-अनुरूप-फल-प्रद ऩाय्क् कॊण्डु स्वच्छन्द-लीला-प्रवृत्तऩाऩ ताऩे विलक्कि विळैयाडुगैक्कु अज्ञात-सुकृतादिकळ्c ऎऩ्ऱ सिल अल्प-व्याजङ्गळै अन्य-फल-हेतु क्कळ् अल्लादबडि अमोघङ्गळाग संकल्पित्ततुवुम्३ स्वेच्छा-मात्र-अनुबन्धिकळुमाय्d अनादिकळुमाऩ उबगारङ्गळ्। इवै नालुम् मेलुळ्ळ उबगार निलङ्गळुक्कॆल्लाम् अधिष्ठानङ्गळाय्e निऱ्किऩ्ऱऩ। (३) अज्ञाद सुक्रुदत्तैत् तोऱ्ऱुवित्तलागिय उबगारम् इक्निणैवु उण्डाऩलुम् तविर्न्दालुम् तऩक्कु ऒरु छेदमऱ्ऱिरुक्कf(४), ऒर् अवसरत्तिलेg नमक्कु अज्ञात-सुकृतादिकळै उण्डाक्किय इदु मोक्षोपयुक्तङ्गळाऩh उबगारङ्गळिल् प्रथम-उपकारम्। (४) तण्डित्तलागिय तिक्षारूब उबगारम् अवसर-अनुगुण-सर्वकार्य-कर्तावाऩi ईश्वरऩ् पण्णुगिऱ कादाचित्क-उपकार-आरम्भत्तिलेj, इऩ्ऱॆऩ्ऩैप् पॊरुळाक्कित् तऩ्ऩै ऎऩ्ऩुळ् वैत्ताऩ्, अऩ्ऱु ऎऩ्ऩैप् पुऱम्बोगप् पुणर्त्तदु ऎऩ् सॆय्वाऩ्”२&lt;br&gt;&#xA;६। ऎऩ्गिऱ विचारत्तैa वैत्तु, सर्व-तन्त्र-सिद्धमाऩb अनादि-सामग्री-प्रवाह-विशेष-वैचित्रिकेंc अनुशुणमाग अल्लाद भोग-व्यवस्थादेिकळिऱ् पोले१ कार्य-दर्शन त्तालेe ऒरु व्यवस्थापकम्f उण्डु ऎऩ्ऱु पॊदुविले बुद्धि पण्णि नडुवे वन्दु उय्यक् कॊळ्गिऩ्ऱ नादऩ्१ ऎऩ्गिऱबडिये इक्काल विसेषत्तिल् अवऩुडैय उपकारकत्वमे अनुसन्धेयम्। इश्वरऩ् कीऴुम् मेलुम् पण्णुम् दण्ड-विशेषङ्गळॆल्लाम् शिक्षा-विशेष-रूपङ्गळाऩ उपकारङ्गळाम्। इवऱ्ऱाल् ऒरुवऩुक्कु अप्पोदु पुरित्तलऩ्ऱिक्के ऒऴिन्दालुम् पुरुषान्तर त्तिऱ्कुम् अवऩ्दऩक्कुम्२ तॆळिवु वरुवदु ऒरु कालत्तिलुम् इवै क्षिशैयाय्त् तलैक्कट्टुम्g। (४।१) निबुऩर् सॆय्यवेण्डियदु मुऱ्पड३ मुक्तराऩवर्गळैप् पार्त्तु, मोक्षप्रदऩैप्पऱ्ऱ इऩ्ऩादागादेh अधोऽधो दशने कस्य महिमा नोपजायते२ ऎऩ्गिऱ न्यायत्ताले पिऱ्पट्टिरुक्किऱवर्गळैप् पार्त्तु अवर्गळुक्कु मुऩ्ऩे नम्मै अङ्गीगरिक्कुम्बडिक्कु उगन्दु, ऎऩ् मुडिवु काणादे ऎऩ्ऩुळ् कलन्दाऩ्३ ऎऩ्ऱु अऱिन्दु उचित-शेष-वृत्तियै४ अबेक्षिक्कुमदु निपुण-कृत्यम्। इप्प्रकारम्५&lt;br&gt;&#xA;७। इऩ्ऱॆऩ्ऩैप् पॊरुळाक्कि, उऱ्ऱेऩ् उगन्दु पणि सॆय्दु१ इत्यादि कळिलुम् अभिप्रेतम्। (५)। मोक्षोबायत्तिल् मूट्टुम् वरै सॆय्युम् २७ उबगारङ्गळ् (१) इव् अज्ञात-सुकृतादिककळुक्कु प्रसन्नऩाय् जन्मान्तरसहस्रेषु या बुद्धिर्भाविता पुरा२ इन्यादि कळिऱ्पडिये विपरीत-वासना-दार्ढ्य त्तालेa उपदेश-नैरर्थक्य म्बिऱवादबडिb, यं तु कर्मणि यस्मिन्सः न्ययुङ्क्त प्रथमं प्रमुः इत्यादि कळिऱ्पडिये विशेषित्तु नम्मै सुकृत-वासना-प्रवाह-हेतुवाऩc सात्त्विक-सृष्टियिले कूट्टिऩदुवुम्: (२) अडियिले वेदङ्गळै प्रवर्तिप्पित्तदुवुम्: (३) इवऱ्ऱुक्कुप् परिकरङ्गळाऩd शास्त्रङ्गळै स्वमुखत्तालुम् ॠिषिमुगङ्गळालुम् उण्डाक्किऩदुवुम्: (४) प्रवर्तक-परम्परैयै सृष्टित्तदुवुम्: (५) सात्त्विक-विरुद्ध-व्यामोहनार्थमागe १ निऩ् माट्टाय मलर् पुरैयुम् तिरुवुरुवम् मऩम् वैक्कमाट्टाद समय मदिगॊडुत्ताय्४ ऎऩ्गिऱबडिये अन्यशास्त्रङ्गळै सृष्टिक्कच् चॆय्दे त्रिदण्डधारिणा पूर्वं विष्णुना रक्षिता त्रयी५ ऎऩ्गिऱबडिये वेदरक्षै पण्णिऩदुवुम्:&lt;br&gt;&#xA;८। (६) आऴ्वार्गळैयुम् आसार्यर्गळैयुम् कॊण्डु वेद-तत्वार्थ-प्रकाशनम् पण्णिऩदुवुम्: (७) इप्पडिप् प्रवृत्तमाऩ शास्त्रत्तिल् प्रतिपादितमाऩa धर्मत्तिऩुडैय सम्यक्-स्थापनार्थमाग संभवामि युगे युगे१ऎऩ्गिऱबडिये अवदरित्तदुवुम्: (८) वडिवऴगालुम् सीलत्तालुम् वशीकरिक्कुमदुवुम्; (९) उपदेश-अनुष्टान ङ्गळाले धर्म-प्रवर्तनम् पण्णुमदुवुम्: (१०) इप्पडि प्रवर्तिप्पिक्किऱवळविल् अनन्त-पाप-सन्ततराऩb १ नम्मै शास्त्र-वश्यतै इल्लाद स्थावर-तिर्यक् जादिगळिलुम्, मनुष्यरिल् म्लेचादि-वर्गत्तिलुम् पिऱप्पियादे, काल-क्रम त्ताले पुण्य-शीलर् कुलङ्गळिले ऎऩ्ऩुडै नऩ्ऩॆञ्जम्२, इऴै नल्ल आक्कै३ ऎऩ्ऩुम्बडि आत्म-निवेदन-विपाक-अनुगुणमाऩc सात्त्विक-करण-कळेबर-संघातत्तोडेd संघटिप्पित्तदुवुम्e:&lt;br&gt;&#xA;१०। १६) नम्मैयुम् शिष्यस्तेऽहं शाधि मां त्वां प्रपन्नम्१ ऎऩ्ऩुम्बडि पण्णिऩदुवुम्: - (१७) ईश्ववरोहं२, न नमेयं हि कस्यचित३ ऎऩ्ऩुम् दुर्वासऩैयै दूरीकरित्तु तद्विद्धि प्रणिपातेन परिप्रश्नेन सेवया४ ऎऩ्गिऱ उचितोपचारत्तिले ऒरुप्पडुत्तिऩदुवुम्: (१८) उपदेशकालत्तिल् नाम् अनवहितर्a आगादबडि, हृषीकेशऩाऩ ताऩ् सिक्कॆऩ मङ्स्सै निऱुत्ति सॆवि ताऴ्प्पित्तदुवुम्;&lt;br&gt;&#xA;११। (१९) तिरुमन्द्रम् मुदलाऩ सीरिय१ शब्दङ्गळैच् चॆविप्पडुत्ति, सिन्दामल् कॊळ्ळुम्बडि पण्णिऩदुवुम्; (२०) इवऱ्ऱिले पॊदिन्द परतत्व-परमहित-परमपुरुषार्थ ङ्गळागिऱ महानिधिकळैत् तिऱन्दु काट्टिऩदुवुम्: (२१) इप्पडि सानुग्रहऩाऩ सदाचार्यऩाले उपदिष्टङ्गळाऩ सदर्थङ्गळिल् उपदिष्टेप्यविश्वस्तः ऎऩ्ऩुम् अवस्थै वारादबडि पण्णिऩदुवुम्: (२२) देवता-तीर्थ-तपसां भारतात् यस्य निर्णयः । न जन्यते नास्तिकता तस्य मीमांसकैरपि ॥१ ऎऩ्गिऱबडिये ऒरुवरालुम् नास्तिक्यम् पुगुरविड वॊण्णादबडि, आस्तिको धर्मशीलश्च२ इत्यादिकळिऱ् सॊऩ्ऩ शिष्य-लक्षण-पूर्तियै उण्डाक्किऩदुवुम्: (२३) अऩ्ऱुनाऩ् पिऱन्दिलेऩ्; पिऱन्द पिऩ् मऱन्दिलेऩ्३, इऩ्ऱाग नाळैयेयाग इऩिच्चिऱिदु निऩ्ऱाग, निऩ्अरुळ् ऎऩ्बालदे४ ऎऩ्गिऱबडिये विवेक-व्यवसाय-विशेष ङ्गळैप् पिऱप्पित्तदुवुम्: (२४) पत्युः प्रजानामैश्वर्यं५ , ऊऩेऱु सॆल्वत्तु६ इत्यादिककळिऱ्पडिये परमपुरुषार्थत्तिले प्रयोजनान्तर-निरपेक्ष माग प्रतिष्ठितमाऩ१ सङ्गत्तै जऩिप्पित्तदुवुम्;&lt;br&gt;&#xA;१२। (२५) तुणियेऩ् इऩि निऩ्ऩरुळ् अल्लदु ऎऩक्कु१, निऩ्ऩिलङ्गु पादमऩ्ऱि मऱ्ऱोर् पऱ्ऱिलेऩ्२ १, उऩ्ऩलल्लाल् यावरालुम् ऒऩ्ऱुम् कुऱैवेण्डेऩ्३ इत्यादिककळिऱ्पडिये परमहिदत्तिल् संशय-विपर्यय-शरण्यान्तर-प्रसङ्गमऱ्ऱa तुणिवै निलै निऱुत्तिऩदुवुम्; (२६) वल्ल परिसु वरुविप्परेल्&#39;४ ऎऩ्गिऱ पडिये अयत्नमाग आचार्यमुखत्तालेयादल्, पारमार्थिक-भगवत्-चरणारविन्द-शरणागतिः यथावस्थिता अविरता अस्तु मे५ ऎऩ्गिऱ स्वव्यापारत्तालेयादल्, वशीकरण-व्शेषत्तिले नम्मै उद्यक्तर्b आक्किऩदुवुम्;&lt;br&gt;&#xA;१३। (२७) ऎल्लैयाग अपवर्ग-उपायत्तिलेa पर्यवसिप्पिक्किऱb सुकृत-विशेषत्तै विळैत्तदुवुम् १ - अनुकम्पैयिऩुय अवन्तर-उपकारङ्गळ् c।५।१ ऎम्बॆरुमाऩ् सॆय्युम् उबगारङ्गळ् ऎण्णिलडङ्गामै इन्द पूर्वोबगारङ्गळै सर्वेच्वरऩ् सॆय्द कालङ्गळिले नाम् अऱियमाट्टामैयालुम्, प्रतिबुद्धकालत्तिल्d अवऱ्ऱिऩ् अवन्तर-विशेषङ्गळ् ऎण्णि मुडियवॊण्णुमैयालुम्, अत्ता नी सॆय्दऩ अडियेऩ् अऱियेऩ्१ ऎऩ्ऱु इरुक्कप्२ प्राप्तम्। अज्ञात-सुकृतम् मुदलाग काल तत्त्वमुळ्ळदऩैयुम् इच्चेदऩऩ् सॆय्युम् अनुगूल व्याबारङ्गळ् ऎल्लाम् यत किञ्चित् वर्तते लोके२, निऩ्ऱऩर् इरुन्दऩर् किडन्दऩर् तिरिन्दऩर्३, ऎऩ्ऩाल् अडैप्पु नीक्कॊण्णादु इऱैयवऩे! ऎऩ्ऩाल् सॆयऱ्पालदॆऩ्४, ऎऩ् नाऩ् सॆय्गेऩ्; यारे कळैगण् इत्यादिकळिऱ्पडिये इश्वर-अधीनङ्गळाय् अनन्तङ्गळाय् नडक्किऩ्ऱऩ वागैयाले, इवऱ्ऱुक्कु इश्वर-बुद्धियालुम् ऎण्णिल्लैयायिऱे इरुप्पदु। उपकारसङ्ग्रहे प्रथमोधिकारः ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>अधिकारः-२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/upakAra-sangrahaH/adhikAraH-2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/upakAra-sangrahaH/adhikAraH-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;द्वितीयोऽधिकारः - सादनादिगारम् ऎऩ्ऩुम् इरण्डाम् अदिगारम् - ६। सात्योबायत्तैक् कैक्कॊळ्वित्तल् सम्बन्दमाऩ ऐन्दु उबगारङ्गळ् (१) इप्पडिच् चेदऩऩै उपाय-विशेष-अनुष्ठानत्तिले ऒरुप्पडुत्ति, नोयॆल्लाम् पॆय्ददोर् आक्कैयैच् चुमन्दु कॊण्डु इरुक्किऱ इवऩुक्कु, स्थिते मनसि सुस्वस्थे शरीरे सति यो नरः । धातु-साम्ये स्थिते स्मर्ता विश्वरूपं च मामजम् ॥१ इत्यादि कळिऱ्पडिये शारीर-मानस-आगन्तुक-सहज ङ्गळाऩ१&lt;br&gt;&#xA;१५। चतुर्विध-व्याधिकळालुम् कलक्कम् वारादबडि अस्तु ते१ ऎऩ्ऩुम् अनुग्रह-विशेष त्ताले धातुसाम्य-शरीरस्वास्थ्यङ्गळैयुम्a, मनःस्थैर्य त्तैयुम्b पिऱप्पिक्कुमदुवुम्: (ii) मनस्सु एकाग्रमाऩ अळविले इवऩुक्कु अङ्ग-पञ्चक-संपन्नमाऩ आत्म-रक्षाभर-समपंणत्तै उण्डाक्कुमदुवुम्; (iii) इदऱ्कु आकिञ्चन्यादियाऩ कैम्मुदल् इल्लादारै आप्रयाण-अनुवर्तनीययमाय्c अन्तिम-प्रत्ययान्तमाऩd उपायान्तरत्तिले मूट्टुमदुवुम्; (iv) इदऱ्कुवरुम् अन्तरायङ्गळैe विलक्कुमदुवुम्; (v) ददामि बुद्धियोगं तं येन मां उपयान्ति ते२ ऎऩ्गिऱबडिये प्राप्तिक्कु व्यवधानमिल्लादf परमभक्ति-दशै१ उण्डाक्कुमदुवुम् - सिद्धोपायभूतऩाऩ शरण्यऩुडैय स्व-प्रसाद-सपादन-रूपमाऩg साध्यापायापकारम्। ($६।१) मोक्षोबायत्तै अनुष्टित्तवऩ् इङ्गु इरुक्कुम् नाळ् अनुसन्दिक्क वेण्डियवै इदु पूर्वापकार-परंपरैयिल् प्रतिबुद्धऩाऩh मुमुक्षुवुक्कु प्रथम-अपेक्षणीयम्। इव्वबेगूैडि उपाय-प्राथनैयाम्। इव्वुबायत्तिऱ्कु२ मुमुक्षुत्वम् अधिकारमागैयाले, पारमार्थिकी ऎऩ्गिऱ चूर्णिकैयिल् सॊऩ्ऩ फलपर्वङ्गळुम्i , शारीरक-शास्त्रत्तिल् उत्तराघ-पूर्वाघ-अश्लेष-विनाशादिकळ्j मुदलाग अनावृत्तिः शब्दात्३ ऎऩ्गिऱदु अऱुदियाय्च् चॊऩ्ऩ अर्थङ्गळॆल्लाम् उपाय-साध्य-फल मागत्k ३ तॆळिन्दवऩुक्कु इप्फलत्तै अपेक्षित्तुक्कॊण्डु उपाय-अनुष्ठान मागैयाले इव्वबेक्षै४ फलकामनामात्र-रूपै याय्क्कॊण्डुl अधिकार-दशैयिलुम्, फल प्रार्थना रूपैयाय्क् कॊण्डु उपाय-अनुष्ठानयिलुम्,&lt;br&gt;&#xA;१६। अनुष्ठित-उपाय ऩुक्कु समीपं राजसिंहस्य१ इत्यादिकळिऱ्पडिये त्वरान्वित-विश्वास-रूपैयायक् कॊण्डुa उत्तरकृत्य-दशैयिलुम् अनुवर्तिक्कक्कडवदुb; ($७)। पक्तियैयो प्रबत्तियैयो सॆय्बवऩुक्कु इङ्गु इरुक्कुम् नाळ् सर्वेच्वरऩ् सॆय्युम् उबगारङ्गळ् इप्पडि निऩ्ऱवऩुक्कु सर्वेश्वरऩ् सॆय्युम् उबगारङ्गळावऩ:- (i) उपाय-अधिगम-कालत्तिलेc प्रारब्ध-कर्म-व्यतिरेिक्तङ्गळाऩ पूर्वकर्मङ्गळिल् उपाय-विपाकादिकळुक्कु अनुगुणमल्लाद सुक्रुदङ्गळ्३ इवऩुक्कु फलम् कॊडुक्कक्कडवऩवल्ल४ ऎऩ्ऱु सङ्गल्बिक्कैयुम्; (ii) इप्पडिये उत्तरङ्गळाऩ सुक्रुदङ्गळिल् विद्या-अनुपकारङ्गळैयुम् प्रामादिक-पापङ्गळैयुम्d फल-उत्पादककङ्गळ्e अल्लादबडि पण्णुगैयुम्: (iii) प्रामादिकम् अल्लादवऱ्ऱुक्कु प्रायश्चित्त-शिक्षा-विशेष-उपक्लेशङ्गळालेf यथा-अधिकारम् परिहारम् पण्णुमदुवुम्; (iv) स्वतन्त्र-प्रपति-निष्ठऩुक्कु अपेक्षा-अनुगुणमाग प्रारब्धत्तैयुम् अप्पोदे निस्शेषमागवादल्, शरीरान्तरादि-हेतुक्कळाऩ अंशङ्गळैयादल्, उत्तर-कृत्यरूप-शास्त्रीय-कैङ्कर्य-विशेषत्तिऱ्कु विरोधिकळै यादल् कऴित्तुक् कॊडुक्कुमदुवुम्; (v) येऽहर्निशं जगद्धातुर्वासुदेवस्य कीर्तनम । कुवंन्ति तान नरश्रेष्ठ न कलिर्वाधते नरान ॥२ न कलौ कलिचेष्टोऽसौ मूढेषु च न मुह्यति । भगवत्यच्युते नित्यं येन भावः समाहितः ॥३ कलौ कृतयुगं तस्य कलिस्तस्य कृत युगे । यस्य चेतसि गोविन्दो हृदये यस्य नाच्युतः ॥४ कलियुगमॊऩ्ऱुमिऩ्ऱिक्के तऩ्ऩडियार्क्क अरुळ् सॆय्युम्५ इत्यादिकळिऱ्पडिये कैङ्कर्य-परऩुक्कु कालदोषादिभयस्थानङ्गळाल् कलक्कम् वारादबडि पण्णुमदुवुम्:&lt;br&gt;&#xA;१७।(vi) उबायमागवादल् फलमागवादल् अनुष्टिक्किऱ कैङ्गर्यङ्गळै इट्टबडै कल्बडैयाक्कि, सङ्गल्यादेघ भगवान्१ इत्यादिकळिऱ्पडिये फलमनोरथ-पूर्तियै उण्डाक्कुमदुवुम् - इङ्गिरुन्द नाळ् पण्णुम् उबगारङ्गळ्। $८: मोक्षोबायत्तैच् चॆय्दु मुडित्तवऩुक्कु सरीरम् विडुम् पोदु ऎम्बॆरुमाऩ् सॆय्युम् उबगारङ्गळ् (i) इप्पडि इरुन्द मुमुक्षवुक्कु अन्तिम-शरीरविश्लेष कालत्तिल् प्रशस्त-अप्रशस्त-देशकाल-निमित्त-नियममिल्लादa पडि सङ्गल्बित्तदुवुम्: (ii) यं योगिनः प्राणवियोगकाले यत्नेन चित्ते विनिवेशयन्ति२ ऎऩ्गिऱबडिये भक्तियागनिष्ठऩुक्कु स्वयत्न-साध्य-अन्तिम-प्रत्यय-विशेषत्तैत् तलैक्कट्टिक् कॊडुक्कुमदुवुम्: (iii) निश्शेष-भरन्यासम् पण्णि चातकवृतियाऩवऩुक्कु१ अपेक्षा-अनुगुणमाग शरीरपात समये तु केवलं मदीयर्यव दयया अतिप्रदुद्धः३ इत्यादिकळिऱ्पडिये तऩ् कृपामात्रत्ताले स्व-विषय-अन्तिम-प्रत्ययत्तैप् पिऱप्पिक्कुमदुवुम्; (iv) ततस्तं म्रियमाणं तु काष्ठ-पाषाण-सन्निभम् ऎऩ्ऩुम्बडि इवऩ् किडक्कुमळविलुम्, अहं स्मरामि मद्भक्तं नयामि परमां गतिं ऎऩ्ऱुम्,&lt;br&gt;&#xA;१८। ताऩ् ऎऩक्काय् किऩैन्दु अरुळ् सॆय्युम् अप्पऩ्१ ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱबडिये इवऩैक् कडाक्षित्तरुळि, जुगुस्सै पण्णादेa इवऩ् पक्कल् श्रुति सॊऩ्ऩ रति युडैयऩामदुवुम्; (v) स्वर्ग-नरकादिकळुक्कु पोगुम् नाडी-विशेषङ्गळिले प्रवेशिप्पियादे ऒरुवऩ् अडियेऩुळ्ळाऩ्२ ऎऩ्ऩुम्बडि हार्दरूपत्ताले इडम् पार्त्तु ऎडुक्क निऩैक्किऱ तऩक्कुम्, पररूपत्ताले मीळावडिमैप् पणिगॊळ्ळ१ इरुक्किऱ तऩक्कुम् सॆव्विदाऩb सेमवऴिक्कु मुगमाऩ ब्रह्मनाडि-मुखत्तिले प्रवेशिप्पिक्कुमदुवुम्; (vi) सेऱ्ऱिले विऴुन्द सिऱु मक्कळै पिदा अऴुक्कुडऩे ऎडुत्तुक् कॊण्डु करैयेऱुमाप् पोले, सूक्ष्म-शरीरत्तोडे स्थूल-शरीर त्तिल् निऩ्ऱुम् कॊण्डु पुऱप्पडुमदुवुम् - इवै मुमुगूडिवुक्कु उत्क्रमण कालत्तिल्c २ सॆय्युम् ३ उबगारङ्गळ्। उपकारसङ्ग्रह द्वितीयोऽधिकारः । तृतीयोऽधिकारः । निर्याणादिगारम् ऎऩ्ऩुम् मूऩ्ऱाम् अदिगारम् $९। मोक्षोबायत्तैच् चॆय्दु मुडित्तवऩुक्कुच् चरत्तिऩिऩ्ऱु पुऱप्पट्ट पिऩ् ऎम्बॆरुमाऩ् सॆय्युम् उबगारङ्गळ् $९।१ विरजानदिक् करैयै अडैयुम् वरै सॆय्युम् उबगारङ्गळ् (i) इप्पडि नल्वऴि कडत्तुगैक्कु ऒरुप्पट्ट&lt;br&gt;&#xA;१९। ताऩ् - बाल-क्रीडा-विशेषत्ताले वऴि तप्पिप्पोऩ कुमारऩै अरण्य-प्रदेश त्तिल् निऩ्ऱुम् मीट्टु आस्थान-विशेषत्तळवुम् सुप्रीतऩाय्क्कॊण्डु१ नडत्तुगिऱ सार्वभौमऩ् तऩ् सामान्तराऩवर्गळॆल्लारुम्a इक् कुमारऩै सत्करिक्कुम्बडिb पण्णुमाप् पोले - तऩक्कु अन्तरङ्गर्गळाऩ अर्चिरादि-पुरूष र्गळैयिट्टु, तम् ताम् ऎल्लैगळ्२ तोऱुम् इवऩै ऎदिर्गॊण्डु उबसरिक्कुम्बडि पण्णुमदुवुम्३; (ii) अप्पडि अमररोडुयर्विल् सॆऩ्ऱु अऱुवर् तम् पिऱवि अम् सिऱैये१ ऎऩ्गिऱबडिये आतिवाहिकरैक् कॊण्डु सूऴ्न्दगऩ्ऱु आऴ्न्दुयर्न्द मुडिविल् पॆरुम् पाऴैक्२ कडत्तुमदुवुम्: (iii) विरजै ऎऩ्गिऱ अमृतनदियैक् किट्टु वित्तु - आकरत्तिल् निऩ्ऱुम्c ऎडुत्त रत्तिऩत्तिऩ् अऴुक्कुक् कऴऱ्ऱुमाप् पोले - आत्मावै अनुबन्धित्तुक् कॊण्डुगिडक्किऱd सूक्ष्म-अच्त्तैक् कऴित्तु&lt;br&gt;&#xA;२०। ऒळिक्कॊण्ड सोदि१ १ ऎऩ्ऩुम्बडि पण्णुमदुवुम्२ इप्पालुळ्ळ उबगारङ्गळ्। $९।२। विरजानदियैक् कडन्दबिऩ् सॆय्युम् उबगारङ्गळ् (i) अक्करैयिल् दिव्यलोक-दिव्यजनपद-दिव्यनगर-दिव्यविमान-दिव्यास्थान-दिव्यपर्यङ्क-प्राप्तिपर्यंन्तमाग पयङ्कविद्यादिकळिलुम्, शाकटायन-जयाख्य-संहितादेिकळिलुम्, सूऴ्विसुम्बणिमुगि२ लिलुम् सॊल्लुगिऱ सत्कार-परंपरैकळै उण्डाक्कुमदुवुम्; (ii) तऩ्मै पॆऱुत्तित् तऩ् ताळिणैक् कीऴ् कॊळ्ळु३ मदुवुम्; (iii) इरुळगऱ्ऱुम् ऎरिगदिरोऩ् मण्डलत्तूडु एऱ्ऱिवैत्तु एणि “वाङ्गि, अरुळ् कॊडुत्तिट्टु अडियवरै आट्कॊळ्४ ळुमदुवुम्;&lt;br&gt;&#xA;२१।(iv) आत्मापहारिकळुक्कुळ्ळे इरुन्दु१ अडियार् कुऴाङ्गळै उडऩ् कूडुवदॆऩ्ऱु कॊलो ऎऩ्ऱु मनोरथित्त इवऩै, &amp;lsquo;सवयस इव ये नित्य-निर्दोष गन्धाः” ऎऩ्ऩुम्बडि निऱ्किऱ२ मेलात् तेवराऩवर्गळ्३ नित्याभिवाञ्छित-परस्पर-नीचभावैः२ ऎऩ्गिऱ न्यायत्ताले तङ्गळुक्कु मेलाग आदरिक्कुम्बडि पण्णुमदुवुम्; (v) उळ्ळ उलगळवुम् याऩुम् उळऩवऩ्३ ४ ऎऩ्ऱु भावित्तवऩै अऩैत्तुलगुमुडैय अरविन्द लोसऩैत् तिऩैत्तऩैयुम् विडादबडि, आदि उण्डागिलुम् अन्तम् इल्लाद परिबूर्णानुबवत्तैक् कॊडुक्कुमदुवुम्;&lt;br&gt;&#xA;२२।(vi) इव्अनुभव-परीवाहमाग अनुभव-अनुरूपङ्गळाऩ अशेष-शेषवृत्ति-विशेषङ्गळैयुम्१ कॊळ्ळुमदुवुम्; (vii) इवऩुक्कु वन्द अतिशयमुम्a तऩ् पेऱाग निऩैत्तिरुक्कुम्बडि सर्वशेषियाऩ तऩक्कु इवै ऎल्लावऱ्ऱालुम् वन्द सन्तोष-अतिशयत्तैक् कण्डु, इवऩ् कृतार्थऩाम्बडिb पण्णुमदुवुम्; (viii) कोलत्तिरुमामगळोडु उऩ्ऩैक् कूडादे सालप् पल नाळ् अडियेऩ् इऩ्ऩम् तळर्वेऩो१ ऎऩ्ऱु इरुन्द इवऩैप् पिणै कॊडुक्किलुम्c पोग वॊट्टादे इन्द निरतिशय-आनन्द-अनुभवपरीवाहम् नित्यमाम्बडि नडत्तुमदुवुम् - &amp;lsquo;ऎल्ला मुऩिवुम् तीर्न्दु, सिऱैक्कूडत्तिल् निऩ्ऱुम् पुऱप्पडविट्ट२ राजगुमारऩुक्कु३ स्थिरमाऩ यॆळवराज्यम् कॊडुक्कुमाप् पोले&amp;rsquo; इरुक्किऱ प्रधान-उपकारवर्गम्। $१० पॊय्न्निऩ्ऱ ऎऩ्ऩुम् तिरुविरुत्त मुदऱ्पाट्टिल् कीऴ्क्कूऱियवऱ्ऱै नम्माऴ्वार् काट्टियरुळल् इप्पडि नम्मुडैय अपेक्षा-निरपेक्षमागत्d तऩ्ऩुडैय स्व-बुद्धि-अधीनमाऩ४ सहकारेि-विशेष-सहित-संवन्ध-गुणविशेष ङ्गळालेe ४ मुऩ्बु सर्वेच्वरऩ् पण्णिऩ उबगार परम्बरैगळै मुऩ्ऩिट्टुक् कॊण्डु, मेल् देश-काल-परिच्छेद मिल्लादf दिव्य-कैङ्कर्य-पर्यन्तमाग अबेक्षिक्कै मुमुगूडिावुक्कु प्राप्तमागैयाल् अयर्वऱुम् अमरर्गळदिबदियाऩ तिरुमालाले मयर्वऱ मदिगलम् पॆऱुम्बडि अरुळप्पट्ट नम्माऴ्वार्, तम्मुडैय अनुभव-परीवाहङ्गळाऩ प्रबन्धङ्गळ् नालिल्६ मुदल् प्रबन्धमाय् इवर् तम् व्रुत्तान्दङ्गळै मुऩ्ऩिडुगैयाले तिरुविरुत्तम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पेर्बॆऱ्ऱ प्रबन्धत्तिऩ् मुदऱ्पाट्टाल् पूर्व-उपकार-स्मृतियै मुऩ्ऩिट्टुक् कॊण्डु उत्तर-उपकार-अपेक्ष यिले उपक्रमिक्किऱार्। पॊय्न् निऩ्ऱ ञाऩमुम् पॊल्लावॊऴुक्कुम् अऴुक्कुडम्बुम् इन्निऩ्ऱ नीर्मै इऩि यामुऱामै, उयिरळिप्पाऩ् ऎन्निऩ्ऱ योऩियुमाय्प् पिऱन्दाय् इमैयोर् तलैवा! मॆय्न्निऩ्ऱु केट्टरुळाय् अडियेऩ् सॆय्युम् विण्णप्पमे। $१०।१ पासुरत्तिऩ् पॊऴिप्पुरै पॊय्निऩ्ऱ ञाऩमुम् पॊल्ला ऒऴुक्कुम् अऴुक्कुडम्बुमावदु - संसार मूलमाऩ भ्राऩ्दि-ज्ञानमुम्,&lt;br&gt;&#xA;२३। अदडियाग वन्द प्रतिकूल-अनुष्ठानमुम्, अदडियाग वन्द रजस्तमः प्रचुरमाऩ प्राकृतदेह मुम्। इवै मऱ्ऱुमुळ्ळ हेयङ्गळुक्कॆल्लाम् उबलगूडिणम्a। इङ्गे अनक्त-समुचयमुम्b १ कॊळ्ळवुमाम्b, “पॊय् निऩ्ऱञाऩम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदु नश्वरमागैयालेc पॊय् ऎऩ्ऩलाम्बडि२ निऱ्किऱ अभोग्यमाऩ विषयत्तिल् करणायत्माय्प्पिऱक्किऱd भोग्यता-बुद्धि यागवुमाम्। अनादिकालम् परमपुरूषार्थत्तै इऴन्दु, संसारत्तिले अगप्पट्टुक् किडन्द इदिल् अनुतापम् तोऱ्ऱुम्बडि। इन्निऩ्ऱ नीर्मै - इप्पडि निऩ्ऱ प्रकारत्तै। इऩियाम् उऱामै - सर्वलोक-शरण्यऩाय्, शरणागत-वत्सलऩाऩ उऩ् तिऱत्तिल् प्रतिबुद्धराऩ नाङ्गळ् इदऱ्कुमेल् इप्प्रतिकूल-परम्परैकळै अडैयादबडि; ‘याम्&amp;rsquo; - ऎऩ्गिऱ इदु परित्राणाय साधूनां ऎऩ्गिऱ साधु-बहुत्वत्तैक् काट्टुगिऱदु। पशुमनुष्यः१ इत्यादिकळिऱ्पडि संबन्धिकळैयुम् कूडक्काट्टुगिऱदागवुमाम्। उयिरळिप्पाऩ् - उऩक्कु अनन्यार्ह-शेषमाय् वैत्तु, असत्कल्पमाय्क् किडन्द आत्मस्वरूपत्तै दासभूतोऽहं ऎऩ्गिऱबडियै२ नित्यमाग अनुबविक्कप् पण्णुवाऩ्। ऎन्निऩ्ऱ योऩियुमाय् पिऱन्दाय् - देव-तिर्यक्-मनुष्य-स्थावर ङ्गळ् ऎऩ्गिऱ ऎल्लाप् प्रकारत्तालुम् प्रमाण-सिद्धङ्गळाय् निऩ्ऱe भूतजातङ्गळ् नालिलुम् अवऱ्ऱेडु सजातीयऩ् ऎऩ्ऩलाम्बडि श्रीजन्मरहस्यत्तिऱ्पडिये सत्यमाय् ज्ञान-सङ्गोचादि-दोष-प्रसङ्ग-रहितमुमाय्, नित्य-निर्दोष-शुद्धसत्वमय-दिव्यमङ्गल-विग्रह-परिणाम आत्मकमुमाय्, स्वेच्छामात्रहेतुकमाय्, कम-कृत-काल-नियम-रहितमाय्, साधुपरित्राणादिमात्र प्रयोजनमाय्, व्यूह-व्यूहान्तर-विमव-विभवान्तररूपमायुळ्ळ अवतार-वर्गत्ताले निलैवरम्बिल पल पिऱप्पाय् ऒळि वरु मुऴुनलम्२ ऎऩ्ऩुम्बडि पिऱन्दाय्। इमैयोर् तलवा - संबन्धम्४ ऒददिरुक्कच् चॆय्दे, कर्म वसत्ताले५ नाङ्गळ्६ इऴन्दुगिडक्क, नित्यसूरिगळ् नित्यानुभवम् पण्णुम्बडि सर्वसमऩाऩ सर्वस्वामियाऩवऩे! मॆय् - इप्पडि रक्षायोग्यऩाऩ ऎऩ्ऩुडैय पडिगळुम्, रक्षोन्मुखऩाऩf उऩ्ऩुडैय पडिगळुम् प्रमाण-सिद्धङ्गळऩ्ऱो? अवऱ्ऱिल् ऒऩ्ऱु अप्रमाणमागिलऩ्ऱो उऩक्कुक् कण्णऴिवु सॊल्ललावदु ऎऩ्ऱु तात्पर्यम्।&lt;br&gt;&#xA;२४। निऩ्ऱु केट्टरुळाय् - अवावऱच् चूऴ्न्दाय् ऎऩ्ऩुम्बडि नाऩ् अवावऱ्ऱुवीडु पॆऱुमळवुम् अन्यपरऩागैदेa अभिमुखऩाय्क्कॊण्डुb केट्टरुळाय्। मॆय्निऩ्ऱु ऎऩ्ऩवुमाम्; अप्पोदु नी अवदरित्त तॆल्लाम् सप्रयोजममाम्बडि उऩ् अवतार-विग्रहत्तोडे “ऒरु नाळ् काणवाराय्१ ऎऩ्ऱु इरुक्किऱ ऎऩक्कु प्रकाशित्तु१ निऩ्ऱु ऎऩ्गिऱदु। अङ्ङ्णऩ्ऱिक्के, ‘अडियेऩुळ्ळाऩ् उडलुळ्ळाऩ्२ ऎऩ्ऩुम्बडि ऎऩ् अऴुक्कुडम्बुक्कुळ्ळे जुगुप्सै पण्णादे अणियऩाय् निऩ्ऱुc ऎऩ्ऩवुमाम्।&lt;br&gt;&#xA;२५। मयर्वु अऱ मदि नलम् अरुळुगैयाले निरुपाधक दास्यत्तिले नित्य-प्रतिष्ठित-बुद्धि याऩ नाऩ् ऎऩ्ऩाले उऩ्ऩै इऩ् कविबाड१ ऒरुप्पट्ट निरपेक्ष-स्वतन्त्र ऩाऩ उऩ्ऩाले प्रेरितऩाय्क् कॊण्डु पण्णुगिऱ विज्ञापन-कैङ्कर्यङ्गळागिऱa नालु प्रबन्दङ्गळैयुम्b तिरुच्चॆवि साऱ्ऱि, श्रुति-विषयङ्गळाऩc इत्तै तॊण्डर्क्कु अमुदु उण्णलाम्बडि पण्णि अरुळवेण्डुम् ऎऩ्ऱु तिरुवुळ्ळमाम्२। $१०, २ पासुरत्तिल् अनुसन्दिक्क वेण्डिय पॊरुळ्गळ् इप्पाट्टिल् शुद्ध-अशुद्ध-रूपङ्गळाऩ३ अचित्तुक्कळुडैय भेदमुम्, चिदचित् भेदमुम्, बद्ध-मुक्त-नित्य-विभागत्तै उडैयराऩ जीवर्गळुडैय अन्योन्य भेदमुम्, जीव-ईश्वर-मेदमुम्, ईश्वर-ऐक्यमुम्। ज्नञा-ज्ञातृ-मेदमुम्, सदसत-ज्ञान-भेदमुम्, सदसत्-अनुष्ठान-भेदमुम्, सिद्ध-साध्योपायभेदमुम्, पर-अवर-पुरुषार्थ-भेदमुम् किडक्किऱबडि यथास्थानम्d शाब्दमागवुम् आर्थमागवुम् अनुसन्धिप्पदु। $१०, ३ पासुरत्तिल् षडर्त्त निरूबणम् इङ्गु इमैयोर् तलैवा ऎऩ्गिऱ इदिले शेषियाय् प्राप्यमाऩ ब्रह्मस्वरूपमुम्, याम् ऎऩ्गिऱ इदिले शेषभूत ऩाय् प्राप्तावाऩ प्रत्यगात्म-स्वरूपमुम्, उयिर् अळिप्पाऩ् ऎऩ्गिऱ इदिलेनिरुपाधक-शेषवृत्ति-विशेष-रूपमाऩ फल-स्वरूपमुम्, पॊय्ङ्गिऩ्ऱ ञाऩमुम् पॊल्ला ऒऴुक्कुम् अऴुक्कुडम्बुम् ऎऩ्गिऱ इडत्तिले शेषवृत्ति-विरोधि-स्वरूपमुम्, केट्टरुळाय् अडियेऩ् सॆय्युम् विण्णप्पमे ऎऩ्गिऱ इदिले विरोधि-निवर्तन-व्याजमाय् , सोपधिकमाऩ शास्त्रीय-शेषवृत्ति-विशेषमुम्, इमैयोर् तलैवा, अडियेऩ् ऎऩ्गिऱ इदिले प्राप्यमाऩ ब्रह्मस्वरूपम् मुदलाऩ अर्थ&amp;ndash;पञ्चकत्तिऩुडैय अनुसन्धानत्तिऱ्कु४ अञ्जुरुवाणियाऩ संबन्ध-विशेषमुम् सुरुङ्ग अनुसन्धेयम्। आगैयाल् मेल् अरुळिच् चॆय्युमदॆल्लाम् इदिऩ् विस्तारमागिऱदु। $१० ४ पासुरत्तिऩ् मुक्किय करुत्तु पुरुषोत्तमविद्यैयिल् सॊऩ्ऩ सर्वाधिक्यत्तै उडैयऩाऩ श्रियःपति, जगदुपकृतिमर्त्यं१, &amp;lsquo;जगतां&lt;br&gt;&#xA;२६। जगतां उपकाराय१ इतयादिकळिऱ् सॊऩ्ऩ तऩ्ऩुडैय दिव्य-अवतार-प्रकारत्तै, बहुनि मे व्यतीतानि ऎऩ्ऱु तॊडङ्गि ताऩ् अऱिवित्तबडिये अऱिन्दार्क्कॆल्लाम् अधिकार-अनुगुण-उपाय-पूर्ति यैप् पण्णिक् कॊडुत्तु, इत् देहम् विट्टाल् इऩि ऒरु पिऱवि वेण्डादबडि स्वप्राप्तियैक् कॊडुक्कुम् ऎऩ्गिऱ इव्वुबगारम् इप्पाट्टुक्कु प्रधान-तात्पर्य विषयमागिऱदु। २। अयमप्यपरो महोपकारः कलिदोषाविल-चेतसां नराणाम् । करुणाजलधिर्यदेव देवः प्रथयामास मया निजोपकारान् ॥ ३। ताऩ् तऩक्कुत् तऩ्ऩुले तोऩ्ऱि, तऩ्ऩेर् ऒळियणैक्कुम्१ कुणत्तालुम् तऩ्ऩैक्कण्डु ताऩ् तऩक्कॆऩ्ऱऱियाद तऩ् कुणत्तैत् तऩ् कुणत्ताल् ताऩिऱैयिल् ताऩे कूट्टि ऊऩ् मरुत्तुप्२ पुलऩ् मऩम् माऩ् आङ्गारङ्गळ् ऒरु मूलप्पिरगिरुदियऩ्ऱि निऩ्ऱ नाऩ् तऩक्कुत् ताऩ् तऩक्कॆऩ्ऱु इसैवु तन्द कारणऩै नाऩ्मऱैयाल् नाऩ् कण्डेऩे। ४। कऴियाद करुविऩैयिल् पडिन्द नम्मैक् कालम् इदु ऎऩ्रॊरुगाल् कावल्सॆय्दु पऴियाद नल्विऩैयिल् पडिन्दार् ताळिल् पणिवित्तुप् पासङ्गळ् अडैय नीक्कि सुऴियाद सॆव्वऴियिल् तुणैवरोडे तॊलैयाद पेरिऩ्बम् तर मेल् एऱ्ऱि अऴियाद अरुळाऴिप् पॆरुमाऩ् सॆय्युम् अन्दमिला उदवियॆल्लाम् अळप्पार् आरे। इति कवितार्किकर्मिहस्य सर्वतन्त्र-स्वतन्त्रस्य श्रीम वेंकटनाथस्य वेदान्तांश्चार्यस्यः कृतिषु उपहारसंग्रहः समाप्तः । श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
