<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;04 on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/04/</link>
    <description>Recent content in &#43;04 on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/04/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>३० आचार्य-कृत्यम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/04/30_AchArya-kRtyam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/04/30_AchArya-kRtyam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आसरर्यकृत्यादिगारम्-३०&#xA;अधिजिगमिषुराद्यं धाम दिव्यं त्रिधाम्नः श्रुतविविधपरीक्षाशोधिते कापि पात्रे । अनघगुणदशायामा हित स्नेहमा (ह आ )र्यः प्रदिशति निरपाय सम्प्रदायप्रदीपम् ॥&#xA;पत्ति सर्वादिगार मागैयाले तॆरुविऱ्‌ पोगिऩ्ऱवर्गळॆल्लोरुम् एऱुम्बडि वासलिल् वैत्त पडिक्कट्टुप् पोलागुमॆऩ्ऱदाम्। उक्तिगळै सोबाद पङ्ग्तिगळॆऩ् ऱदाल् सळिऎरऎऩ्बदऱ्‌कुच् चॊऩ्ऩ आऱु पॊरुळ्गळुम्, ऎऩ्बदऱ्‌काऩ आऱुम्, ओ IV ऎबदऱ्‌कुळ्ळ पल योजऩैगळुम् सन्दर्प्पानुसारमाऩ सर्वबाबसप्तत्तिऩ् पल पॊरुळुम् ए: ऎऩ्बदिल् पत्तुविद सोग निवृत्तियुम् ऎल्लाम् पडिगळ् पोल् करु तप् पॆऱुम्।ऎ महाबारदप्रवस नम् सॆय्बवर्। शौनकर् सत्र यागम् (वुदम्) अनुष्टित्तवर् जूरर् विष्णुधर्मम् मुदलाऩ क्रन्दङ्ग ळॆऴुदिय वैष्णवोत्तमर्। पुराण प्रवस नम् सॆय्य प्रार्त्तिप्पवराऩ रिषिगळिल् प्रदा नमाय्:&#xA;ाैयुमावर्; पॆदत्ताले जूऩ् मुदलाऩ प्रवचनगर्त्तर्गळैयुम् च्रोदाक्कळैयुम् कॊळ्व। पलगाल् पारदम् सॊऩ्ऩवर्गळुम् केट्टवर्गळुम् इव्वर्त्तङ्गळैक् केट्टु वियन्दु इदे नम् व्यालरिऩ् तिरुवुळ्ळत्तिलिरुप्प तॆऩ्ऱु मॆच्चि मगिऴ्वर्गळॆऩ्ऱबडि&#xA;कवुऩरिऩ् कारित्तिल् सरमच्लोकादिगारम् मुऱ्‌ऱुर्। २९; पदवाक्ययोजनाबागम् मुऱ्‌ऱुम्(३)&#xA;श्रीमते निगमान्दगुरवे नम:&#xA;१०१०१&#xA;श्रीमते निगमान्दगुरवे नम: ऎसम्ब्रदाय प्रक्रियाबागम् (४)&#xA;उबोगादादिगारम् तॊडङ्गि इदु वरैयिल् सॊल्लप्पट्ट अर्त् तङ्गळॆल्लाम् आचार्यऩ् उपदेशिक्क शिष्यऩ् मुऱैप्पडि केट्टुप् पॆऱ वेण्डुम्। अप्पोदे सम्ब्रदायचित्तमागुम्। अदिल् सम्बन्दप्पट्ट इरुवरिल् आचार्यऩ् ऎव्वाऱिरुन्दु उपदेशिक्क वेण्डु मॆऩ्बदऱ्‌कु ऒर् अदिगारम्; शिष्यऩ् ऎप्पडि केट्टु नडन्दु कॊळ्ळ वेण्डु मॆऩ् पदऱ्‌कु मऱ्‌ऱोर् अदिगारम्। मुदलावदु आचार्यकृत्यादिगारम्।&#xA;अदिऩ् अत्तम् अरुळिच् चॆय्गिऱार् अवुरिगळिug: इदि। अå: = आचार्यऩायि रुप्पवऩ् FäÓऩू:ऎलिसक् कऩ्र ऎऩ्ऱबडि ऎरर्:-&amp;lsquo;८यागा- तऩ ऎऩ् gg ऎऩ्ऱबडि पाऱ्‌कडल् सूर्यमण्डलम् वैगुन्दमॆऩ्ऱ मूऩ्ऱु स्त्तलङ्गळैयुडैय विष्णुविऩ् अla - मुदलायुम्ऩ्&#xA;मुमाऩ एा वैगुन्दस्त्तानत्तै ऎरिळिगारिक्g: अडैयविरुम्बुगिऱवऩाय्&#xA;श्रीमदरहस्पत्रवलारम् सुङ्गवु: ३०&#xA;२०११&#xA;११६५&#xA;इप्पडि &amp;lsquo;एकळ् ऎऩ्ऱुम्, &amp;lsquo;च्चाळऩ् Mai रगा&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱबडिये राऎऩाऩ ऎत्याऩ् मुदलाग ऎदावÅ ङ्गळाय् ऎबईरम्बोले fuळार्क्कु रसम् तॆरियादळै&#xA;afu - ऒदप् पॆऱ्‌ऱ पल वगैयाऩ परीक्षैगळाल् शुद्धऩाय् अऱियप्पॆऱ्‌ऱ क-इडैच्चुवरिय, केट्कनॆरुक्किय नल्ल अदिगारियाऩ कारणऩे-कोदऱ्‌ऱ कुणङ्गळ् पॆऱ्‌ऱिरुक्कुम् पोदु अरिक्कम् वैक्क प्पट्ट अऩ्बैयुमुडैय -मिक्क अऩ्बुक्कु विषयमाऩ तऩ् शिष्यऩिडम् ci अऴिवऱ्‌ऱ उबबदसमूलमाय्वन्द अर्थमाम् विळक्कै कऩिल् नऩ्ऱाग अळिक्किऱाऩ्। सम्ब्रदायत्तै तीबमागच् चॊऩ्ऩबडियाल् अदऱ्‌किणङ्गवुम् सिल पदङ्गळुक्कुप् पॊरुळ् कॊळ्ळवेण्डुम्। तीबम् वैत्तुक्कॊण्डिरुप्पवऩ् ताऩ् वेऱिडम् सॆल्लप्पोगिऱवऩागिल् अबाय मिल्लादबडि तीबत्तै वैत्तुच् चॆल्वाऩॆऩ शिष्यकृत्यादिगारत् तिले-&amp;lsquo;विळक्कुप् पिडिक्कुमवऩ् कॊडुत्तुप् पोमाबोले&amp;quot; ऎऩ्बदु काण्स: अन्द तीबमाऩदु पलविद परीक्षैगळाल् सोदिक्कप्पट्टुच् चॆव्वैयाऩ, शास्त्रप्पडि अए कुऱ्‌ऱमऱ्‌ऱ कर्नूल्वॆत्तिगळिरु क्कच् चेर्क्प्पट्ट निग- ऎण्णॆयै युडैय पॆरिय पात्रत्तिल् एऱ्‌ऱप् पडुम्बोदु अबायमऱ्‌ऱु विळङ्गुम्। ऎ ऎऩ्ऱ ऎनिसत् ताले अra ऎऩ्ऩै ऎऩ्ऱ टि सम्ब्रदायत्तै अळि त्तवण्णमिरुप्पाऩॆऩ्ऱदाम्। ऎऩिऩिळासिg: ऎऩ्ऱ विडत्तिल् &amp;lsquo;पारध&#xA;रगु a fqus a&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ वचनम् करुदप्पॆऱुम्, इदऩाल् मरणत्तिऱ्‌कुच् चिऱिदु मुऩ्मट्टुमे उपदेशिक्क वेण्डुमॆऩ्ऱदागादु। आचार्यर् ऎप्पोदु देहावसा नमाऩालुम् नऩ्मैये यॆऩ्ऱु अदै ऎदिर्बार्त्त वण्णमिरुप्पवर्, ताम् सॆय्य वेण्डुम् कैङ्कर्यत्तिल् लोकक्षेमार्त्तमाऩ तत्तुवहित पुरुषार्त्त ज्ञाऩम् प्रकृति मण्ड लत्तिल् ऎङ्गुम् तॊडर्न्दुवरवेण्डु मॆऩ्ऱु टित्तुडऩ् तम्मा लाऩदैच् चॆय्द वण्णमिरुक्क वेण्डु मॆऩ्ऱदाम्। अऩ् ऎाऩ् ऎऩ्ऱ दिव्यं स्वायं नजरं चाप्रमेयं दुर्विज्ञेयं चाऽऽनमैर्गव्यमाद्यम् । गच्छ प्रभो रक्ष चास्मान् इऩस रऩ्गळ् करयगरा: सॆæणि ऎऩ्बदै निऩैप्पदु&#xA;ऎऩ्ऱदु क्रिया विशेषणमॆऩ्बर्। शिष्यऩिडत्तिल् वैक्कप्पट्ट स्नेहत्तिऱ्‌कु विषय माऩ सम्ब्रदायत्तै यॆऩ्ऩलुमाम्।&#xA;ऎऩ्ऱुबात्रविशेषऩ माऩबाडमिरुक्कला मॆऩ्ऱु अव्वाऱु उरैत्तमै। ऎरिण्डु: ऎऩ्ऩलुमाम्।&#xA;आचार्यऩ् सॆय्य वेण्डियदु सत्पात्रङ्गळुक्कु रहस्यमाय्वॆळि यिडुवदुम् पिऱरुक्कु मऱैप्पदुम्। इव्विरण्डुक्कुम् प्रमाणङ्गळै उदा हरिक्किऱार् इप्पडि इत्यादियाल्। ए इत्यादि वाक्यङ्गळ् गुरुबरम् परासारत्तिल् उदाहरित्तवै। सम्ब्रदासमागरङ्गळाय् = त्तागक् कॊडुक्कप्पट्ट काल् वन्दवैगळाय्: ऎवॆरुक्कु:[टॆण्]सिङ्गत् तिऩ् पाल् वेऱु जादिगळुक्कुत् तॆरियादु&#xA;त्तिल्&#xA;११०६&#xA;रूप&#xA;arfarsal&#xA;ऩ सेर्त्तुत् ताङ्गळुम् ऎत्तु -&#xA;(॥।)३०,&#xA;&amp;lsquo;यो गोपायत्ययोग्यानां योग्यानां सम्प्रयच्छति । इममर्थं स मान्यो मे खस्ति वोऽस्तु व्रजाम्यहम् ॥&amp;rsquo;, &amp;lsquo;इदं ते नातपस्काथ नाभक्ताय कदाचन । न चाशुभूषवे वाच्यं न च मां योऽभ्यसूयति ॥ &amp;rsquo;&#xA;य इदं परमं गुह्यं मद्भक्तेष्वभिधास्यति भक्तिं मयि परां कृत्वा मामेवैष्यत्यसंशयः ॥ &amp;rsquo; -&#xA;।&#xA;&amp;quot; नावचेतनिष्ठस्य जनस्य राजन् प्रदेयमेतत् परमं त्वया भवेत् । विवित्समानस्य विबोधकारकं प्रबोधहेतेः प्रणतस्य शासनम् ॥ न देयमेतच्च तथाऽनृतात्मने शठाय क्लीत्राय न जिमबुद्धये । न पण्डितज्ञाय परोपतापिने; देयं त्वयेदं विनिवोध यादृशे ॥ श्रद्धान्वितायाथ गुणान्विताय परापवादाद्विरताय नित्यम् ।&#xA;सर्गळे विजातीयर् सेर्त्तु =रऩ्(२:२ ७४ एकासु: ऎऩ्ऱ च्रमत् निले पलविडङ्गळिल् उळ्ळ अंसङ्गळै सुरुक्कि क्रहित्तु ऒऩ्ऱाक्कि, इदु सात्वद।२५-३७५ ऎवऩ् रााय् इव्वर्त्तत्तै अऩ्ऩईर्। तगादवर् सळुक्कु ऩ। मऱैक्किऱाऩो; योक्यर्गळुक्कु अळिक्किऱाऩो; ए:- अवऩ् ऎऩक्कु मदिक्कत्तक्कवऩ्। : = उङ्गळुक्कु मङ्गळमिरुक्कट्टुम्; नाऩ् पोगिऱेऩ्। कीदै १: ६७। इन्द कीदार्त्तमाऩदु-ऒरु पॊऴुदुम् तवम् पुरियादवऩुक्कु&#xA;नी सॊल्लवागादु - अबक्त ऩुक्कुम् सॊल्लवागाऱु। केट्पदिल् च्रत्तैयिल्लादवऩुक्कुम् सॊल्ल वागादु।इदॆल्लाम् निऱ्‌क; ā;-ऎवऩॊरुवऩ् :र्-विलक्षणमाऩ स्वरूप। कुण विबूदि विशिष्टऩाऩ ऎऩ् विषयत्तिले पॊऱामै युळ्ळवऩो-अवऩुक्कु ७ ७ रऩ् अडियोडु सॊल्लत् तक्कदऩ्ऱु; ए; = ऎवऩॊरु पऩ् इन्द महारहस्यार्त्तत्तै ऎऩ्ऩिडम् पक्तियुळ्ळवर् कळुक्कुच् चॊल्लप् पोगिऱाऩो, अवऩ् ऎऩ्ऩिडम् परबत्तिर्यन्दम् पॆऱ्‌ऱु ऎऩ्ऩैये यडैवाऩ्; ऐयमिल्लै - इर्यादिच्ोगङ्गळ् एऴु - ऎ।सा।३१३-३२ मुदलाम्। ऎशिष्ट कराळसंवादम्। वशिष्टर् कराळ राजऩुक्कुक् कूऱुवदु। -अरसऩे! तीर् ऩाळ् इन्द उयन्द उपदेशमाऩदु =-उऩ्ऩाल् वेदत्तिल् निष्ट्टै पॆऱामलिरुक्कु मवऩुक्कु ऎाडुक्कन्दगार ap पलऩ्&#xA;पलऩ् पॆऱ विरुम्बुगिऱवऩाय् कऩियागि: ज्ञानम् कारणमाग राऩ-पणङ्गियुमिरुप् पवऩुक्कु ळगाक्- अऱि वै युण्डुबण्णुवराऩ; इदु सासनत्तिऱ्‌कु विशेषणम्। अप्पडिये रऩ इदु अरसाळ्- टॊय्ये&#xA;&amp;ldquo;। (७] - उरुवाऩलॆऩुक्कुम् का- ञ्जाऩुक्कुम्। ऎऩ्ऩ नबुंसऩुक्कुम् कॊडु क्कत्तगादु। ऎब-वरमाऩ पुत्तियुळ्ळवऩुक्कुम् तगादु। तऩ्ऩैप्पण्डिदऩाग निऩैत्तवऩुगगुम् - पिऱरुक्कुत् तुऩ्बम् विळै विप्पयऩुक्कुम् तगादु; - उऩ्ऩाल् इदु B Qi-ऎप्पडिप् पट्टयऩिडम् कॊडुक्कत् तगुमो अदैयुम् अळवु=केळ्-असूदि। सॊल्लुमर्त्तत्&#xA;६९&#xA;श्रीमत्रहस्पदरयसारम् (अयऩ्; ८०&#xA;विशुद्धयोगाय बुधाय चैव क्रियावतेऽथ क्षमिणे हिताय ॥ विविक्तशीलाय विधिप्रियाय विवादभीताय बहुताय । विजानते चैव तथा हितक्षमादमाय नित्यात्मसमाय देहिनाम् ॥ एतैर्गुणैर्हीनतमे न देयमेतत् परं ब्रह्म विशुद्धमाहुः । न श्रेयसा योक्ष्यति तादृशे कृतं धर्मप्रवक्तारमपात्रदानात् ॥&#xA;पृथ्वीमिमां यद्यपि रत्नपूर्णां दद्यात्, न देयं त्विदमत्रताय । जितेन्द्रियायैतदसंशयं ते भवेत् प्रदेषं परमं नरेन्द्र ॥&#xA;कराल ! मा ते भयमस्तु किञ्चिदेतत् परं ब्रह्म तं त्वयाऽद्य । यथावदुक्तं परमं पवित्र बिशोकमत्यन्तमनादिमध्यम् ॥&amp;rsquo;,&#xA;विद्ययैव समं कामं मर्तव्यं ब्रह्मवादिना । आपद्यपि च घोरायां न त्वेनामिरिणे वपेत् ॥ &amp;rsquo;&#xA;११६७&#xA;तिल् च्रत्तैयुडैयवऩ्; कुणमुडैयवऩ्; पिऱरै तूषिप्पदिलिरुन्दु ऎप् पोदुम् विलगियवऩ्, कुऱ्‌ऱमऱ्‌ऱ युक्तिगळै- सत्तर्क्कङ्गळैयुडैय मा वदु युक्ति) पण्डिदऩ्, नित्य कर्मानुष्टानम् सॆय्गिऱवऩ् पॊऱुमै युळ्ळवऩ् ऎल्लोरुक्कुम् हितमाऩवऩ्; एक।न्दवासत्&#xA;कळि तिले नोक्कुडैयवऩ् शास्त्र विधिगळै परियमागक् कॊण्डवऩ् पिऱरोडु विवादत्तिऱ्‌कञ्जियवऩ्; वॆगु सास्तिरङ्गळ् अऱिन्दवऩ् (sa कृतज्ञऩायिरुप्पवऩ् to Ariā - पॊऱुमै अडक्कम् इरण्डैयुम् अऱिदमागक् कॊण्डवऩ् iui - प्राणिगळुक्कु ऎप्पोदुम् अददऩ् आत् मावुक्कु सममाय् इष्टमाऩवऩ् ऎऩ इप्पडिप्पट्टवऩुक्कु इदु उबदे सिक्कत्तक्कदु। । इन्द कुणङ्गळिराऱवऩिडम् उपदेशिक्कत्तक्क तऩ्ऱु इन्द सुददमाऩ परप्रह्ममॆऩ्बर्। ule अप्पडिप्पट्ट वऩिडम् ऒर् उपदेशिक्कप्पट्टाल् अबात्रत्तिल् कॊडुप्पदाल् धर्मत्तै युबरेसिप्पवऩै नऩ्मैयोडु सेर्क्कादु। ऐ ऎऩ्बदु पोल् ऎऩ्ऱिरुक्किऱदे पॆऩ्ऩ अरुळिच् चॆय्गिऱार् एरिदि। इम् मुऴु पूमियै रत्तङ्गळाल् निऱैन्ददाग (कि)क् कॊडुप्पवऩायिरुन्दालुम्&#xA;-शिष्यऩुक् केऱ्‌पट्ट नियममऱ्‌ऱवऩुक्कु इदु कॊडुक्कत्तगादु; ऎऩ् ओ अरसऩे! इन्द्रियङ्गळै वॆऩ्ऱिरुप्पवऩुक्(: इच् चिऱन्द वस्तु ऐय मऱ्‌ऱु उऩ्ऩाल् अळिक्कत्तरुम्; ए कराळा! उऩक्किऩि अच्चम् वेण्डा; इप् पोदु ऎऩ्क् - सोग मऱ्‌ऱदुम् ऎलå-अऴिवऱ्‌ऱदुम् रिऩ्-आनिमदयङ् गळिल्लाददुम्। एऩ् ऎऩ् मिक्क परिशुद्धमुमाय् उळ्ळबडि सॊल्लबट्टदु माऩ इन्द प्रह्मम् उऩ्ऩाल् केट्कप्पट्टदे, एafa। मनुस्म् २-११३ प्रह्मत्तै उपदेशिक्क वल्लवऩ् ऒरुवरुक्कुम् उपदेशिक्कामल् विद्यै योडुगूडवे मरणमडैवदु कूड इष्टम्; पयङ्गरमाऩ आबत्तिलुम् कळ् इन्द विद्यैयै (विदैयै) परिसु - कळर्बूमियिल् (अबात्रत्तिल्) क&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३१ शिष्य-कृत्याधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/04/31_shiShya-kRtyAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/04/31_shiShya-kRtyAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;शिष्यरुबादिगारम्-३१&#xA;अशिथिलगुरुभक्तिस्तत्प्रशंसादिशीलः प्रचुरबहुमतिस्तद्वस्तु वास्त्वादिकेऽपि । गुणवति विनियोक्तुं गोपयन् सम्प्रदाय कृतचित् जनधवृत्तिः किं न विन्दन्निधानम् ॥&#xA;श्रीमते निगमान्दगुरवे नम: शिष्यरुत्यरदिगारम्। ३१&#xA;११७७&#xA;सम्ब्रदायमॆऩ्बदु आचार्यऩ् शिष्यऩ् ऎऩ्ऱ इरुवरालुम् सात्य मागुम्। अवरिल् आचार्यकृत्यम् निरूपिक्कप्पॆऱ्‌ऱदु शिष्यऩुडैय कृत्यम् सॊल्लप्पडुगिऱदु। एत् ताङ्ग ऎऩ्ऱदै ऎळियुत्ताल् विरित्तु रैत्तु ईऩ् पुऱदै मूऩ्ऱाम् पादत्ताल् कुऱित्तु मऱ्‌ऱ अनुष्टानादिगळै सङ्ग्करहिन्दु च्लोकम् अरुळिच्चॆय्गिऱार् ऎरिवुम्बि। शिष्यबदम् इरामऱ्‌ पोऩालुम् ऎरिग चित्तमागुम्। ऎ एकळि:- ऎम्बॆरुमाऩिडमुळ्ळ पक्तियळवाऩ आचार्य विषयमाऩ पक्ति ऎऩ्ऱुम् कुऱैया तिरुक्कप् पॆऱ्‌ऱवऩाय्, अदऩ् परिवाहमाऩ- साय्ग:- अव् वाचार्यऩुडैय कुणङ्गळ् सॆयल् इवऱ्‌ऱैप् पुगऴ्वदु, मऩददऩाल् अवरै त्याऩम् सॆय्वदु, कायत्तिऩाल् प्रणाम सुच्रुषाडिगळैच् चॆय्वदु ऎऩ्बवऱ्‌ऱै शीलमाग =स्वबावमागवु टैयऩुमाय् ऎदु -&#xA;Gds आचार्यऩोडु स्वस्वामिबायसम्बन्दमुळ्ळ पक्षत्रादगळॆऩऩ, ४ागदु- अवरुडैय च्रिक्राम मॆऩ्ऩ, आदिबऱत्ताल् पुत्र। ता। पन्दुक्कळैक् कॊळ् वदु। अवै यॆल्लावऱ्‌ऱिलुम् एरि:- अदिग मदप्पुडैयऩुमाय् पिर्- अवर् उपदेशित्त अर्थत्तै ऒळि-सत्पात्रत्तिल् कर् पिऴै यऱप् पूर्ण माग उपदेशिप्पदऱ्‌काग ईबिऱरुक्कुत् तॆरियाद पडि रक्षिक्किऩ्ऱवऩुमाय् नळिa -आचार्य -तत्सम्बन्दिगळाल् एऱ्‌पट्ट उपकारङ्गळिल् नऩ्ऱियै युडैयऩुमाय् अवु: एदेऩुम्बगारम् नेर्न् दिरुत्ताल् मऱन्दवऩाय् ऎऩ्ए ऩि: एवु: एEIKIR ऎऩ्ऱबडि कुऱ्‌ऱमऱ्‌ऱ वैराक्य पूषिदमाऩ वरुत्तियै युडैयऩुमाऩ शिष्यऩ् ईळर् - निदियाऩ ऎम्बॆरुमाऩै क् - अडैयमाट्टाऩ्? अल्लदु रिक्कऩर् भगवत् भागवद आचार्यकैङ्कर्य-सम्ब्रदाय प्रसार-परि पूर्ण प्रह्मानुबवादिळिवुगळिल् ऎन्द निदियैत् ताऩ् अडैयमाट्टाऩ्; ऎल्लाम् अडैवाऩॆऩ्ऱबडि।&#xA;(१) आचार्यऩ् तऩ :रऩ् ऎऩ ऎऩ्ऱबडि केवलकृपैयिऩाले उब तेसिक्क वेण्डुम्; शिष्यऩुडैय तरि-रिगळुक्कुत् तक्क वाऱु&#xA;७-१४८&#xA;११७३&#xA;६&#xA;ळत्तुडऩ् f ॥। ३१&#xA;(१) इव् ऎऩिङ्गळैयॆल्लाम् मिडियऩुक्कु अगत्तुक्कुळ्ळे ईर्ऩ्यैक् काट्टिक् कॊडुक्कुमाप् पोले वॆळियिडुगैयाले महोबगारगऩाऩ आसा र्यऩ्निऱत्तिल् शिष्यऩ् (ए) कारऩायिरुक्कवेण्डुमॆऩ्ऱुम्, तुडुम् पण्णा तॊऴियवेण्डुमॆऩ्ऱुम् ऎङ्गळ् सॊऩ्ऩविडम्-इरण्डु कऩियुम् करियमाऩुम् इवऩैच् चीच्ची यॆऩ्ऩुम् पडियुमाय्, रिरवुम् सॊऩ्ऩ&#xA;ऎरिक्कळुक्कुप् रिगराऩ मुzै -&#xA;ऎरिक्कळोडु तुल्यऩुमाय्,&#xA;• freå: १&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱबडिये&#xA;उबदेदिप्पदु तगादॆऩ्बदु पोल् आचार्यऩ् कृपैयिऩाल् अरुळिय ताल् करियळरिक्कळ् तळ वॆऩ्ऱु निऩैक्कलागादु; आचार्यऩिडम् कृतज्ञ ऩाय् तऩ्ऩालाऩ एरियै समर्प्पित्तालुम् आचार्यऩ् सॆय्द उब कारत्तिऱ्‌कु प्रत्युबगारम् सॆय्दुविट्टदाग निऩैक्कलुमागादु ऎऩ्ऱु विरित्तु उरैक्किऱार् इव्वर्त्तङ्गळै इदि, आचार्यऩ् सॆय्द प्रह्म वित्यादिऱ्‌कु नी ऎऩ्ऩ प्रत्युबगारम् सॆय्गिऱायॆऩ्ऱु केट्टाल् नाऩ् कृतज्ञऩाय् त्रोह पुत्ति यऱ्‌ऱवऩाय् प्राणसरिरादिगळैयुम् अवरुक्कु कजिरमाक्कि मनोवाक्कायङ्गळै अवरिडम् सॆलुत्तियिरुक्किऱेऩ् पऩसक्ति एरियुम् समर्प्पिप्पवऩावेऩ् इदु नाऩ् सॆय्युम् प्रत्यु पगार मॆऩ्बाऩागिल् - इदु तवऱु: कृतज्ञऩायिरामलुम् त्रोहिप्प वऩायुमिरुन्दाल् उलगम् निन्दिक्कुम्। शास्त्रप्पडि राजदण्डऩैयुमाम्। उडलैयुम् उयिरैयुम् ऎत्तैयुम् अवऩुक्कु अदीऩमाक्कुवदु ऎऩाऩ इव ऩुक्कु विधिक्कप्पट्ट कार्यमाम्। अदै मीऱिऩाल् इवऩुक्के अन्र्त्तमाम् आचार्य उपासनत्तै विडुवऱु कण् पॆऱ्‌ऱुम् गुरुडऩागैक्कु सममागुम्। अव् अऩुबव-कैङ्कर्यङ्गळै इऴप्पदे पॆरुङ्गेडागुम्। आगैयाल् आचार्य विषयमाऩ इवैगळ् प्रत्युबगारमागा। एणै समर्प्पिप्पदु प्रत्युगारमॆऩ्ऩलाम्; उण्मैयिल् अदुवुम् उपकारमागादु। संसार तुक्कत्तिऩिऩ्ऱु मीट्टुप् परि पूर्णप्रह्मानुबवत्तै यळिक्कुम् पळियै यरुळियवरुक्कु इवऩ् सॆय्युम् स्वल्प्प द्रव्यसमर्प्पणम् प्रत्यु पगार मॆऩ्ऩक् कूडुमो ऎऩ्ऱु इव्वाक्यङ्गळिऩ् पॊरुळ्। मिडियऩुक्कु = महा तरित्रऩुक्कु: अगऱ्‌ऱुक्कुळ्ळे अवऩ् वीट्टिऩुळ्ळेये; वॆळियिडुगै याले - अवऩ् कऱ्‌ऱ रहस्यङ्गळिलेये काण्बिप्पदाले शास्त्रङ्गळ्&#xA;इत्यादिगळ्। इरण्डु विबूदियुम् = प्रक्रुनिमण्डलत्तिळ्ळवर्गळुम् परम पदन्दिलुळ्ळवर्गळुम् विबूदिमाऩुम्-सर्वेच्वरऩुम्; सीच्ची ऎऩ्बदु निन् दैयिऩ् मिगुदियैक् काट्टुम् सॊल्। क इदि।ऒरुवर् पिऱरुक्कु उब तेसम् सॆय्युम् पोऱु अदै अवऩुक्कुत् तॆरियामल् केट्टुप् पॆऱुगिऱ वऩ् विद्यैयैत् तिरुडुगिऩ्ऱवऩावाऩ्; अवऩुम् एऱ्‌रो हियुम् वेदङ् गळैयुम् ईच्वरऩैयुम् तूषिप्पवऩुम् महाबाबिगळ्; उडऩे अरसऩाल्&#xA;श्रीमत्रहस्यत्रयलारम् (qU) ३१&#xA;ऩुमागामैक्काग वत्तऩै; पडम् सॊऩ्ऩबडियऩ्ऱु। (ऎ) लाऩ् ऎळ्गलऎऩ्ऱुम्,&#xA;१८७०&#xA;&amp;lsquo;सव् क स का स । सर्वु gī: १ ऎऩ्ऱुमिप्पुडै कळिऱ्‌ सॊल्लुगिऱवैयुम् fue-कळैप् पोले इवऩुक्कुच् चिल नरिगङ्गळैच् चॊल्लिऱ्‌ऱत्तऩै पोक्कि।&#xA;&amp;lsquo;fr: sरऩ् ऎऩ्ऩुम् पडियिरुक्किऱ काऩाऩ् अऩुक्कुप् u सॊऩ्ऩबडि यऩ्&#xA;(ऎ) जाऩ्बक्कलिल्बोले आचार्यऩ्बक्क ळि प्पाऩॆऩ्ऱुम्, अवऩुक्कु नल्लऩाऩाऱ्‌पोले आचार्यऩुक्कुम् नल्लऩायिरुप्पाऩॆऩ्ऱुम्&#xA;ङ्गळिऱ्‌ सॊऩ्ऩदुवुम्,&#xA;पक्कलिले&#xA;ऱु।&#xA;&amp;lsquo;न प्रमाद्येद् गुरौ शिष्यो वाङ्मनः कायकर्मभिः । अविभज्यात्मनाऽऽचार्य वतैन्तास्मिन् यथाऽच्युते ॥&#xA;ळाळ् ऎऩ्ऱु ऎरिवु-पुळ&amp;amp;सळ् सॊऩ्ऩदुवुम् आचार्य ऩुक्कु नाम् सॊऩ्ऩबडियऩ्ऱु; ऎस्साऩ इवऩ् विऴिगण्गु रुडऩागामैक्कुम् पााागम् पोले कामाऩ इव् ऎरसात्तै ऎरिग वाऩ इवऩ् इऴवामैक्कुम् सॊल्लिऱ्‌ऱत्तऩै।&#xA;इप्पडि इव्विषयत्तिल् नामिल्लैयॆऩ्ऩुमिडत्तै&#xA;&amp;lsquo;ब्रह्मविद्याप्रधानस्य देवैरपि न शक्यते । प्रतिप्रधानमपि वा दद्यात् शक्तित आदरात् ॥&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु विळरिऩ् अरुळिच्चॆय्दाऩ्। इदिल् ऎळळिळैवुम् सॊऩ्ऩ तुवुम् तऩ् करुत्तुक्कुप् पोक्कुवीडागच् चॊऩ्ऩदत्तऩै ; इव्वळवैक् कॊण्डु ळरम् पण्णिऩाऩागत् तऩ्ऩै निऩैत्तिरुक्कप् पॆऱाऩ्।&#xA;तण्डिक्कप्पड वेण्डियवर्गळॆऩ्गिऱदु वेदमॆऩ्गिऱदु सम्रुदि। (ऎ) ऎऩ्ऩिदिविहगेच्वरसम् हितै, उडलैयुम् पणत्तैयुम् उयिरैयुट्• नल्ल आचार्यरुक्कु अर्प्पणम् सॆय्य वेण्डुम्। सरित्ति। तऩ्ऩुडैय सॊत्तु मुऴुमैयुमो अदिल् पादियिऱ्‌पादियिऱ्‌पादियो एऩियो कुडु वुक्कु तक्षिणैयाग समर्प्पिक्क वेण्डुम्। अवर् इन्द प्रयोजनत्तै यपेक्षियामैयाले इदु प्रत्युबगारमागादु। पुडैगळ् = प्रकारङ्गळ्। (ऎ) अाळऩ् इदि। अाळिल् एऩ् ऎऩि तरिय: ऎऩ्ऱ रहस्याम् नायवाक्या र्त्तम् इदु। अवऩुक्कु नल्लऩ् इदि ऎऩ ऎऩ्गिऱ च्रुत्यर्त्तम् इदु । ऎदि। साण्डिल्यस्मृति। शिष्यऩ् आचार्यऩ्विषयत्तिल् मनोवाक् कायङ्गळिऩ सॆयल्गळ् विषयत्तिल् कवऩमऱ्‌ऱिरुक्कलागादु। भगवाऩिडत् तिऱ्‌ पोल् इव्वाचार्यऩिडत्तिलुम् ताऩ् वेऱु अवर् वेऱु ऎऩ्ऱ ऎण् णमिऩ्ऱियिरुक्कवेण्डुम्।ति, आबस्तम्बधर्मसूत्रम् १-२-६-१३। विऴिक्सण्गुरुडऩ् = कण्वन्दुम् गुरुडऩावदु पोल् शास्त्रज्ञा नम् पॆऱ्‌ऱुम् अदै यिऴन्दवऩ्।&#xA;इदऱ्‌कु प्रमाणम् कूऱुगिऱार्-ऎऩ्दि साण्डिल्यस्मृति १-११७। प्रह्मविद्यै यळित्तदऱ्‌कु ईडाऩ एरिळासमर्प्पणम् तेवर्गळालु मागादु; अऩालुम् सक्तिक्कुत् तक्कवाऱु तक्षिणै समर्बिक्क वेण्डुम्।&#xA;११८०&#xA;कलित्तुडऩ् इऩ॥। ३१।&#xA;(२)इप्पडिप् इवऩुक्कुच् चॆय्य अडुप्पदु ऎऩ् ऎऩ्ऩिल् - इवऩ् कात्त ऎदिङ्गळै&#xA;&amp;lsquo;कपालस्थं यथा तोयं श्वदृतौ च यथा पयः । दुष्टं स्यात् स्थानदोषेण वृत्तहीने तथा लुतम् ॥ ऎऩ्गिऱबडिये तऩ् faamarजगङ्गळाले पळ्ळिगळैप्पोले अगाऩिसमाक्कागॊऴियवुम्,&#xA;म्&#xA;&amp;lsquo;यच्छ्रतं न विरागाय न धर्माय न शान्तये । सुबद्धमपि शब्देन काकवाशितमेव तत् ॥&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱबडिये कऱ्‌ऱदे ऎमाक्कादॊऴियवुम्, इवऱ्‌ऱैक्कॊण्डु&#xA;रयागादॊऴियवुम्, इवऱ्‌ऱै यॆल्लाम्&#xA;&amp;lsquo;पण्डितैरर्थकापण्यात् पण्यस्त्रीभिरिव स्वयम् । आत्मा संस्कृत्य संस्कृत्य परोपकरणीकृतः ॥&#xA;अवरिडम् आगरातिशयमिरुन्दाल् अदु अप्पडि सॆय्यामलिरुक्क वॊट्टादु।&#xA;(२) इप्पडि रगविषयत्तिल् नडप्पदॆल्लाम् ट्रदयुबगारमाग सॆऩ्ऱार्; वित्याविषयत्तिल् इलऩ् नडन्दुगॊळ्ळवेण्डुंवगैयै वॆळियिडुगिऱार् इप्पडि प्रत्युबगारेदि। ऒऴि - वुम् ऎऩ्ऱ मूऩ्ऱु सॊऱ्‌ कळुक्कुम् कॊळ्ळवुम् इरुक्कवु मॆऩ्बदऱ्‌कुम् प्राप्त मॆऩ्बदोडु अन्वयम्। इवऩ् क्रहित्त विद्यै पिऱरुक्कु उपयोगप्पडुम् पडियिरुक्क वेण्डुम् अरऱ्‌कागत् तक्क आचारत्तै विडामलिरुप्पदु। ऎदऱ्‌काग विद्यैयैक्रहित्ताऩो अदुविषयत्तिल् अदैप् पयऩ् पडुत्त वेण्डुम्। जीवऩत्तुक्काग अदै उपयोगिक्कलागादु। अबात्रत्तिल् सेर्क्कलागादु। वैष्णव ऩॆऩ्गिऱ पेरुक्कुम् मेलाग नाऩ् इव्वाचार्यऩ् तिरुवडि यॆऩ्ऱु सॊल्बवऩाग वेण्डु मॆऩ्ऱु ऎऩुम् प। अर् ३५-४२- मण्डैयोट्टिलुळ्ळ जलम् पोलुम्, नाय्त्तोलालाऩ तुरुत्ति&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३२ निगमनाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/04/32_nigamanAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/04/32_nigamanAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सिष्परुत्यादिगारम् मुऱ्‌ऱुम्।(३१)&#xA;श्रीमते निगमान्दगुरवे नम:&#xA;निगमनादिगारम् ३२&#xA;उबोत्कादादिगारम् तॊडङ्गि इदुवरै उपदेशित्तवऱ्‌ऱैत्तिरट्टि यॊऩ्ऱाक्कि अदिऩ् पलऩै (निगमनम् मुडिवु) इदिल् काण्बिक्किऱार् अद ऩैच् चुरुक्कि च्लोकत्तिल् अरुळुगिऱार् कादि कऩ- विशेषजायमा नकटाक्षम् पॆऱ्‌ऱ ऒरुवऩ् सो-गुरुबरम्बरासारत्तिऱ्‌ कूऱियबडि सम् प्रदायमाग उपदेशिक्कुम् आचार्यऩै अणुगियदाल् अवरुडैय कटाक्षत् तिऩाल् मुरलिल् कळाai: - अर्थानुशासनबागत्तिल् सॊल्लप्पट्ट ऎल्लाम् उळ्ळङ्गैयिलन्दैक्कऩि पाक्कप्पट्टिरुप्पवऩाय्-उळ्ळङ्गै यिल् वैक्कप् पट्ट इलन्दैक्कऩि नऩ्गुक् काणप् पडवुम् कैक्कुळ् अडक् कप्पडवु मावदु पोल् सर्वार्त्तङ्गळैयुम् तऩ्ऩुडैय पुत्तिक्कुट् पडुत्ति विशदमागप् पॆऱवाऩवऩा पॆऩ्ऱ पडि, अदऩ्बिऱगु&#xA;:- आचार्यत्रुष्ट्या ऎऩ्गिऱ पदम् ऎल्ला विशेषणङ्गळिलुम् अन्वयिक्कुम्। सत्तिरीगरणार्त्तम् अऱिन्ददाले उपायविषयमाय् कुगर्क्क मूल माऩ मोहङ्गळॆल्लाम् पोक्कडिक्कप्पट्टु, पिऱगु रा&#xA;मूलमाग :- मूऩ्ऱु रहस्पङ्गळिऩ् अर्थानुबवमागिऱ१।&#xA;रीमत्रहस्यत्रयसारम् (TAR) ३२&#xA;११९१&#xA;१। इप्पडि-इज् जीवात्मा सूरिगळोडॊक्क unaqqaात्तक्कु&#xA;ऩाय्वैत्तु सङ्गागुम् इऴन्दु ओरळविले पुरिन्दु&#xA;मुण्डाय्त् सऩिसेङ्गळै अऱियक् कॊडङ्गिऩ पडियुम् -&#xA;२ इवऱ्‌ऱै अऱिविक्कुम् रारङ्गळिल् रहस्यत्ायम् ईरामाऩबडियुम्, ३ इवऱ्‌ऱैक्कॊण्डु अऱियुम् असिङ्गळिल् तिऩ - तिऩणङ्गळिऩुडैय&#xA;सरिगळ् राय् ऎऩङ्गळाऩ पडियुम्।&#xA;४। इस् रत्तोडेगूड ऎसऩमागप् परिङ्रोसमाऩ&#xA;क&#xA;कै&#xA;इरुक्कुम् कमाऩ&#xA;त्तिल् किडक्कुम् पडियुम्, ५ इव् अजिरऩनत्तुक्कुळ्ळे ARRaul- रिसर् पण्णुवार्क्कुत् तात्टर्यमुम्, ६ इक् कणत्तिल् ऎरिगऩऩङ्गळिऱ्‌ सॊल्लप्पट्टवऩ् :यॆऩ्ऩुमि - मुम्, ? अवुङ्गळॆल्लाम् तॆळिन्दवऩ् मुमुक्षुवाय् ऎऩिaरऩोम् पडियुम्। ८ करिऩामुम्-९ इव् अळिगरिगळुक्कु अरळामाऩ arafऩामुम्- १०, इव्वुपायङ्गळिल् स्पापविनिष्ठ/५ अधिकारविशेष ं कट्टळैयुम्-११ अरूरमाऩ इव्वुपायत्तुक्कु ऎऎरमाग पोगत्तै युडैयऩाय् करऎaaaa-नल्ल कुणङ्गळै युडैय- सत्पादर माऩ शिष्यऩ् किडैत्त पोदु तॆऩ् =गुरुबरम्बरामूलमाग आचार्य कृत्यत्ताल् किडैत्त अर्थत्तै ओĀ- तऩ् वाऴ्न ळिल् उपदेशम् सॆय्गिऩ्ऱवऩाय्, अव्वळविल् तिरुप्तियडैयामल् इन्द निगमनादिगारत् तिऱ्‌ सॊल्लप्पोगिऱ पडि जूऩिल्ळिगळ्-उलगिलुळ्ळ पल पॆरियोर् कळिऩ् सदासारङ्गळागिऱ tez - तऩित्तऩिये सिन्दयिरुक्कुम् ताऩियङ् गळै तूरि- भगवतारादनत्तिऱ्‌कागक् कॊळ्ळुगिऩ्ऱवऩाय् सरिए aiAni:- इङ्गे महाऩ्गळाऱ्‌पोल् नित्यसूरिगळुडैय तिरळालुम् कॊण् डाडत् तगुन्दवऩावाऩ्। उबदिष्टमाऩ अर्थङ्गळै यॆल्लाम् तऩ् अनुष्टानत्तिऱ्‌कुक् कॊण्डुवरुगिऱवऩ् तऩक्कुमुऩ् तॆळिन्दु अनु ष्टित्तुवरुम् पॆरियोर्गळुडऩ् पऴगि विशेषङ्गळै यऱिन्दु तॆळिवु पॆऱ्‌ऱु मुडिवुवरैयिल् पॆरियोर्गळाल् कॊण्डाडप्पट्टु निदय सूरिगळुम् ऎदिर्गॊण्डऴैक्कुम् पडियागि ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुवडिगळिल् सेर्न्दु ऎम्बॆरुमाऩुक्कु पोक्यऩावा ऩॆऩ्ऱबडि।&#xA;इप्पडि यॆऩ्ऱ मुदऱ्‌सॊल्लुक्कु मुडिविल्, ऎल्लाम् उबबादित्तोम् ऎऩ्ऱ विडत्तिल् अन्वयम्। नडुविल् अडैवाग ३१ अदिगारङ्गळिऩ् अर्ददच् चुरुक्कम्। ऒक्क =समानमाग।योक्यऩाय्वैत्तु=पे क्यऩायिरुन्द;ओरळ विले पुरिन्दु =&amp;lsquo;नी सॊऩ्ऩदु पुरिन्ददु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ विडत्तिऱ्‌पोल् पुरिमल्- विळङ्गल्। पुरिन्दु - विळङ्गि; देहात्माबिमाऩम् नीङ्गि वॆळिच्चिऱप् पुऱ्‌ऱु। तॊडङ्गिऩ पडियुम् ऎऩ्ऱ वरैयिल् उबोत्कादादिगारार्त् तम्। पडि = प्रकारम्; ऒव्वॊरु उम्मैयिल ऒव्वॊरु अदिगारार्त्तम् मुडियुम्। ऎल्ला उम्मैक्कुम् ऎल्लाम ऎऩ्बदोडु अन्वयम्। किडक्कुम् पडियुम् =ऎन्दॆन्द सॊऱ्‌कळिल् कुऱिक्कप्पडु मॆऩडदैयुम्, ऎऩऩुमिड&#xA;११८२&#xA;कत्तुडऩ् सररई॥।३२)&#xA;aftatfam-१२ मुमुक्षवुक्कु माऩ भरन्यासरूपप्रधान कर्तव्य त्तिऩुडैय सळिऎगिऩम् इरुक्कुम् पडियुम्-१३ इप्पडि अनागर पण्णिऩवऩ् पक्कलिले ऩागैयाले&#xA;ऎरिवुदाऩ्&#xA;नादवुऩाम् पडियुम्, १४ इन्fक् तऩक्कुप् पिऱन्दमै कण्डु ताऩ् तेऱियिरुक्कैक्कु अडैयाळङ्गळुम्। १५ इवऩुक्कु ऎरिसियिल् ऎसऩत्ताले शरीरम् ऎरित् तगागिल् इङ्गिरुन्द कालत्तुक्कु स्वयम्ब्रयोज नमाय्यै सामाऩ कैङ्कर्यम् इरुक्कुम् पडियुम्, १६ ासुक्कर्दुक्कु ऎल्लैनिलम् माऩ पडियुम्, १७ ऎरिदुवाऩ रिक्कु ऎरिबुरसमल्लाददु क्कऩ् मल्लामैयाले ऎऩऩसरम् कैङ्कर्यम् ऎडुक्कवेण्डिऩ पडियुम्, १३ इच् ऎक्कर्-रदाऩुक्कु qiऩङ्गळ् पुगामैक्कुम् पुगुन्दवै कऴि कैक्कुम् वीररुगळुम्, १९ इन् frs तुक्कु करमाग ारत्तिल्&#xA;प्&#xA;मावदु ऎमाऩ पारमॆऩ्ऩुमिडमुम्, २० इप्पडि इरुन्द इव् अऴिवुगारिक्कु ऎदले ऎ-नग कऩमाग काणिक्तिऩिऩ्ऱुम् fईऩि मिरुक्कुम् पडियुम्, २१ इप् पडिप् पुऱप्पट्टाल्, aarनरत्तुक्कु मुडिसूट्ट अऴैत्तुवरविट्ट राजगुमारऩ् पोमाप्पोले पॆरिय मेऩ्मैयोडे qaqाग रिल्बरिसुगळ्त्ताले पोम्बडियुम्, २२ इप्पडिप् पोऩाल् अङ्गुप् पिऱक्कुम् €५३=qक्कqara-रिमाऩ कगैमिरुक्कुम्बडियुम्—&#xA;२३ इप्पडि सगमाऩ रणङ्गळिल् मा fearरत्तैयुम् २४पुङ्गळिल् एणामाऩ ऎदैयुम् इव्ऩुडैय रागत्तिल् ऩऩङ्गळिसैयाद २५ एऱ्‌ऱच् २६ सुरुक्कङ्गळैयुम् पऱ्‌ऱि ावुक्कुगळ् सर्-ञाळर्गळाले वरुम् कलक्कङ्गळुक्कुप् पण्णुम् ऎळिदु-UTEङ् गळुम् - २७।२८।२९ इवैबॆल्लाम् ऎरिऎक्कैक्कु सऩमाऩ&#xA;पाऩासगर्गळुम्, ३० इव्वर्त्तङ्गळुक्कॆल्लाम् कवुळगरम् षर पण्णुम् आचार्यऩुक्कु साळरङ्गळ् इरुक्कुम् पडियुम्।&#xA;मुम् = ऎऩ्बदुम् इरुक्कुम् कट्टळैयुम् - अवच्यमायिरुप्पदुम्। अनुरूप माग = उलगरीदियिल् पॊरुन्दिय; ऎऎमिरुक्कुम्बडियु मॆऩ्ऱदाल् इङ्गुक् कूऱाददैक् कूट्टुवदुम् कूऱियदैक् कुऱैप्पदुम् तगा ऎऩ्ऱराम्ऩिur- तऩङ्गळिल् इदऩ् विरिवु। तादऩऩ्-मोक्षत्तिऱ्‌काग वेऱॊऩ्ऱुम् सॆय्य वेण्डादवऩ्, इन्निष्टै =स्वरूप उपाय पुरुषार्त्त निष्टै। अडै याळङ्गळ् = ळिरवुङ्गळ्। नियदि निरपेक्षमाग = व्यवस्त्तै वेण्डा तबडि। विट्ट = सिऱैयिऩिऩ्ऱु विडुविक्कप्पट्ट (अल्लदु वर इट्ट)।&#xA;चित्तोबायत्तैप् पऱ्‌ऱि वरुम् = चित्तो पायत्तिल् इसैयाद विषय माऩ; शास्त्रङ्गळिसैयाद एऱ्‌ऱच् चुरुक्कङ्गळैप् पऱ्‌ऱि वरुम् ऎऩ् पदऱ्‌कु। प्रमाणङ्गळ् काट्टु मळवुक्कु एऱ निऩैत्तुम् कुऱैय निऩैत्तुम् वरुमॆऩ्ऱदु पॊरुळ् प्रमाण सम्मदत्तिऱ्‌कु मेल् = अगत्तै विषय मागक् कॊण्डदालाऩ; = इप्पडि कुऱैवागक् कॊण्डदालाऩ ऎऩ्ऱबडि&#xA;निमरसल्यत्रट्ाैरम् (RA) ३२।&#xA;११९८&#xA;३१ इप्पडिप् परमोबगारगऩाऩ आचार्यऩ्दिऱत्तिल् तगुदियाऩ कामिल्लामैयाले वुगऩ्याऩ शिष्यऩुक्कुच् चॆय्य अडुक्कुमवैयुम् ऎल्लाम् ऐसु सरङ्ङ्ॆगळालुम्, इवऱ्‌ऱुक्कनुकूलङ्गळाऩ अरिर पङ्गळालुम् अर-ए-ात्यङ्गळ् वाक् कारियत्तोम्।&#xA;इव्वर्त्तङ्गळैयॆल्लाम् मुऱ्‌पड मुडैय ऩ्बक् कलिले GTAI Sqऎेऩाय्&#xA;&amp;lsquo;क्रqDa ऎऩ्ऱु विण्णप्पम् सॆय्दु कादाऩाय् इऩामाग अडियुम् पण्णि, इवऱ्‌ऱुक्कु सादगङ् नल्वार्त्तैगळैयुम् सुव्याहृतानि महतां सुकृतानि ततस्ततः । सञ्चिन्वन् धीर आसीत सिलहारी सिल यथा &amp;quot; ऎऩ्गिऱ पडिये आय्न्दॆडुत्तु ले &amp;ldquo;तॆळिन्दु कॊळ्वदु।&#xA;नित्य आणियाऩ = कडऩ् तीर्क्कमाट्टाद;सूत्र पदत्ताले-ऎ&#xA;जैमिनिः नावा शब्दादि मेदात् &amp;rsquo; विकल्पोऽविशिष्ट फलत्वात्&amp;rsquo; &amp;lsquo;विधितत्वावाऽऽश्रम कर्मापि&#xA;इत्यादिगळैयुम् नाऩ्गाम् अत्यायसुदरङ्गळैयुम् कॊळ्ग। वुल्-सम् प्रदायमागक् केट्टबडि। मनन सॆय्दु अदैये निच्चयित्तबडि। इऩि इव्वदिगारत्तिल् सॊल्ल वेण्डियदाग ऎऩि ऎऩ्ऱु सलोकत्तिऱ्‌ सुरुक्कियदै विरित्तुरैक्किऱार् इव्वर्त्तङ्गळै इत्यादि याल्। नल्वार्ददैगळ् = पॆरियोर्गळ् इव्वाऱु सॊऩ्ऩार्गळॆऩ्ऱु सम्ब्रदायमागवुम् संवादमागवुम् विवरिप्पदऱ्‌कुमाऩ वार्त्तैगळ्; ra rा s arg ऩारि ऎऩ्ऱविडत्तिलुम् इदैक् कॊळ्ग। वु।इदि।II। ३६। ३४-३४। महाऩगळिऩ् नल वार्ऱगैगळैयुम् सिऱन्द अऩु ष्टा नङ्गळैयुम् राणि: ऎई - अङ्गङ्गुक् कण्डु आय्न्दॆडुप्पवऩाय्; सिलम् = वयल् मुदलाऩ विडङ्गळिल् उदिर्न्दु विडप्पट्ट ताऩियम्। अदै ௗ =सिलवृत्तियिलिरुप्पवऩ् ऒव् वॊऩ्ऱाग ऎडुत्तुच् चेर्प्पदु पोल् Ê सॆय्वदु सिऱन्ददॆऩ्ऱ तुणिवुळ्ळवऩाय् ऩि इरुप्पाऩ्।&#xA;aऩ्याले = नल्वार्त्तैगळुम (नल्ल अनुष्टा नङ्गळुम्, अडिक्कडि आदरिक्कप्पट्टिरुप्पदु कारणमाग। वार्त्तैगळुक्कुत् रात्पर्यत्तै qnqrrardsgfarकगा ऎऩ्ऱ अळळल्गळाल् निच्चयिक्क वेण्डुम्; [अऩुष्टाऩत्तै ऒरेविदमाग अडिक्कडि पार्प्पदिलिरुन्दु तॆळिय वेण्डुम्।) इन्द क्रन्दत्तिलुम् अवै यडङ्गियिरुक्कुम्; रावुत्ताल् ऊऩ्ऱित्तॆळिवदाम् अऩुमडा नविषयम् अादा मॆऩ्ऱु विडप्पट्टदु।&#xA;इप्पडि इन्द क्रन्दददिल् सॊऩ्ऩ अर्थङ्गळै पॆल्लाम् आचार् यऩै याच्रयित्तुक् केट्कवेण्डुम्; इदऱ्‌कनुकूलमाग मऱ्‌ऱवऱ्‌ऱैयुम् कॊळ्ळवेण्डुमॆऩ्ऱदॆऩ्? वेदप्रामाण्यमिसैन्दवर्गळिलुम् त्वा तसाक्षरानिगळाऩ वेऱु मन्त्रङ्गळैयुम् वेऱु पक्ति। नामसङ्गीर्त्तनादि उपायङ्गळैयुम् कॊण्डवर्गळुमिरुक्किऩ्ऱऩरे; तिरुमाल् ईच्वरऩॆऩ् परलुम् विवार मुळदे। सिल परिगरत्तै विट्टवरुम् परिगरङ्गळिऩ् ऱिये प्रपत्ति मट्टुम् पोदुमॆऩ्बार्गळु मुण्डे। शेषत्वज्ञानमे पोदु&#xA;०-१५०&#xA;१०४&#xA;ऎऩ् निरब॥। ३२&#xA;&amp;lsquo;सऱा;पुऴुळ्: at ऎऩ्ऱुम्&amp;rsquo; &amp;lsquo;ऎऩ्ऩ शुद्धिरियक्क ऎऩ्ऱुम् ऎळिcarळ:कवच्चु ऎत्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् आगगळुक्कुङ्गूड वरुन्दिप् कोजम् पण्णवेण्डि यिरुक्किऱ निलङ्गळिल् &amp;lsquo;पुळ काग: :&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम्, &amp;lsquo;: । जिऩञ्जल् : सि सु: IP&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम्&#xA;मॆऩ्बारुमुळर्। त्वयोच्चारणमे पोदु मॆऩ्बर् पिऱर्। परमैगान्दि देवतान्दरसम्बन्द मुळ्ळ कर्मङ्गळैच् चॆय्वदु तवऱेऩ्गिऩ्ऱऩर् सिलर्। इप्पडिच् चर्च्चा विषयमागप् पल अंसङ्गळिरुक्किऩ्ऱऩवे यॆऩ्ऩ- इङ्गुच्चॊल्लप्पट्ट अंसङ्गळिल् पानागरिगमॊऩ्ऱु मिल्लै। पॆरि योर्गळ् सॆऩ्ऱ वऴिये सॆल्लवेण्डुम्। प्रमाणङ्गळुक्कु अनुकूल माऩ तर्क्कङ्गळैक् कॊळ्ळामल् विपरीतार्त्तम् कॊण्डु तत्तुवङ्गळै मऱैबवर्गळुक्कु स्वर्ग नरगादिऩाळमे सुगमागुम्। नित्यनैमित्तिग कर्मङ्गळै विडुवदॆऩ्ऱालुम् निषित्तमाऩवऱ्‌ऱैच् चॆय्दाल् कुऱ्‌ऱ मिल्लैयॆऩ्ऱालुम् नरगादिगळ् वरुमे। त्वादसाक्षरादिगळ् च्लागियमा ऩालुम् सम्ब्रदायमाग वन्ददैये कॊळ्ळवेण्डुम्। शास्त्रप्पडि उपायानुष्टाऩम् सॆय्यामऱ्‌ पोऩाल् संसारत्तिल् उऴल्वदे यागुम्। काम्यङ्गळैच् चॆय्दालुम् कुऱ्‌ऱमिल्लै यॆऩ्ऱाल् स्वर्गादिगळुक्कुच् चॆल्वदाम्। आगैयाल् तोऩ्ऱिऩबडि नडक्कामल् व्यास। परासर। पराङ् गुस।यदिवरानिगळ् आदरित्त वऴिये इङ्गुच् चॊल्लप् पट्टिरुप्पदाल् इदै यनुसरित्तवर्गळुक्के मोषबलमॆऩ्गिऱार् A: इत्यादियाल्।&#xA;आ।२६८। १२१। plsafag: qatar:&#xA;प्रमाणम् । ॥।sat a na: q:; avitar-ar। २। ३४-३०। siLL ऩदु कत्तियिऩ् कूराऩ मुऩैयैक्काट्टिलुम् ऎळिऎदु मिग सूक्ष्ममाऩदु। अदैत् तॆरिन्दु सॊल्लत्तक्कवर् यार्?। कत्तियिऩ् कूर्मैक्कुम् धर्मत् तिऱ्‌कुम् ऎन्द विदत्तिल् साम्यमॆऩ्ऩिल्, ऒरुविदम् अदै यऱिविक्कवे मेले &amp;ldquo;वरुन्दिप् पदविन्या सम्बण्ण वेण्डि यिरुक्किऱ&amp;rdquo; ऎऩ्ऱरुळिऩार्। कत्तिमुऩैयिल् पुरविन्यासम् पण्णुवदु सात्यमागादु। अदु पोल् तर् मत्तिल् अडि वैप्पदुम् अऱिन्दु अनुष्टिप्पदुम् असात्यम्; अदैविड इङ्गु वरुत्तम् अदिगमॆऩ्बदऱ्‌काग अळिगळ् ऎऩ्ऱदु। आगैयाल् नाम् स्वतन्त्रमाग निर्णयिक्कामल् पॆरियोर्गळ् नडन्दु तेय्न्द वऴियिल् नडप्पदु उसिदम्। ति।धर्मशास्त्र मॆऩ्गिऱ तेर् एऱि-वेदमॆऩ्गिऱ कत्तियैक् कैयिल् कॊण्डिरुक्कुम् अन्दणर्गळ् विळैयाट्टाग एदेऩुम् सॊऩ्ऩालुम् अदु सिऱन्द धर्ममागुम्। इङ्गु धर्मशास्त्रङ्गळैयेऱिय वरॆऩ्ऱदाल् ऎल्ला धर्मङ्गळैयुम् नऩ्गऱिन्दवरॆऩ्ऱदाम्। वॆट्टु ऒऩ्ऱु तुण्डु इरण्डु ऎऩऱवाऱु स्पष्टमाक्कुवदाल् धर्मशास्त्रत् तिल् वैक्कप्पट्ट वेदविधिगळ् कत्तियागुम्। इन्द श्रुतिसम्रुदिगळुक्कु विरुत्तमायिरुप्पदु ऎऴुवुम् धर्ममागादु। इवऱ्‌ऱै मीऱि, प्रपन्नरुक्कु&#xA;श्रीमत्रहस्पदिरमसारम् ) ३२।&#xA;११९५&#xA;सॊल्लुगिऱबडिये अ ऎराऩ पूर्वाचार्यर्गळ्&#xA;पूर्वाचार्यर्गळ् रम् पण्णि नडन्द वऴियिले नडक्कैयावे नमक्कु वरुवदॊरु कप्पिल्लै। इव् वऴि नडन्दवर्गळुक्कु &amp;lsquo;अविश्वान्तमवालम्बमपाथेयमदेशिफम् । नमः फान्तारमध्यानं कवुरिऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम्, &amp;lsquo;q R A ।&#xA;काण&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
