<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;२ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/2/</link>
    <description>Recent content in &#43;२ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>12 वागधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/2/12_vAgadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/2/12_vAgadhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(4.02.01) वागधिकरणम्- पादसंगतिमाह - इदानीमिति । अयमाशयः - प्रथमाध्याये परतत्व प्रतिपादनंकृतम् । द्वितीयाध्यायेच नित्यत्वज्ञातृत्वप्रभृतिगुणैः जीवतत्त्वस्वरूपंशोधितम् । तृतीयाध्यायप्राथमिकपादद्वयेन जीवात्मनः सर्वावस्थासुदोषवत्वंपरमात्मनः र्निदोषत्वकल्याण गुणाकरत्वं च प्रतिपादितम् । तदनन्तरंपरमात्म प्राप्त्यर्थोपायश्च निरूपितः ।पश्चात् उपासकस्यापेक्षितंविद्यारम्भमुपक्रम्य विद्यावसानपर्यन्तं मध्ये यद्वक्तव्यं तत्सर्वमुक्तम्अथ प्रारब्ध कर्मववसाने स्थूलदेहं विजहतो जीवस्य गमनोपक्रमरूपाउत्क्रान्तिः प्रतिपाद्यते इतियद्यपि स्थूल देहपरित्यागस्य मरणरूपत्वेन वैराग्यपादे एव जाग्रदाद्यवस्थानिरुपणवत्मरणावस्थानिरूपणमपि युक्तम् । अथापि ब्रह्मज्ञस्य महानुभावत्वेनमरणमेव नास्तीति बाल बुद्धिशंकापनोदनेन तस्यापि प्राप्तकाले मरणमस्तीति विशेष सूचनार्थं, ब्रह्मविदां मरणस्य सुखात्मकत्वद्योतनार्थं ब्रह्मविद उत्क्रान्तौ मूर्धन्यनाड्या गमनमिति विशेषाभिव्यक्यैच सर्वसाधारणमपि मरणं फलाध्याये चिन्त्यते इति बोध्यम् । विषयादिकंदर्शयति - तत्रेदमिति । उदाहृतवाक्यार्थस्य क्रमेणविचार्यमाणत्वादत्रविचारणीयमशमुदाहृत्य संशयं प्रदर्शयति - अत्रेतिवाग्वृतिः=वाग्व्यापारः ।वाक्प्रकृतिकत्वाभावादिति । वागिन्द्रियोपादानत्वाभावादित्यर्थः । ननु मनसःवागिन्द्रियोपादानत्वस्येव वागिन्द्रियव्यापारोपादानत्वस्याप्यभावात्तत्र वागिन्द्रिय व्यापारलयस्याप्यसंभवस्तदवस्थः एवेत्यत्राह - वागादिवृत्तीनामिति । अयमाशयः - वाङ्मनसि संपद्यते इत्यत्र वाक्शब्दबोध्यस्यमनसि लयः प्रतिपाद्यते । तत्र वाक्शब्दबोध्यं लय प्रतियोगिभूतंकिमित्यपेक्षायां स्वरसतः प्रतिपन्नं वागिन्द्रियं न भवितुमर्हतिकारणे एवलयस्य संभवात् मनसश्च वागिन्द्रियं प्रति कारणत्वाभावात्इन्द्रियाणामाहंकारिकत्वात्अतो वाग्व्यापार एव वाक्शब्दवाच्यः इति निश्चेयम् । यद्यपि वाक्व्यापारोपिन मनः प्रकृतिकः । अथापि तस्य मनः कारणकत्वेन वाग्वृत्तेः मनसिउपरमकथनं कथंचिदुपपन्नं भवति । मनसि स्थितेपि वाग्व्यापाराभावस्तुउपपद्यते । विद्यमानस्य वागिन्द्रियस्य तादात्त्विकाभावस्याप्यभावेन वाक्शब्दस्येन्द्रियपरत्वे संपत्तिश्रुतिः न कथं चिदप्युपपद्यतेइति । सिद्धान्तमाह - एवं प्राप्ते इति । दर्शनादिति खण्डं विवृणोति - दृश्यतेहीति ।दृश्यते=अनुमीयत इत्यर्थः मनसि स्थितेपि वाग्व्यापाराभावमात्रमेवोपपद्यतेन तु वागिन्द्रियाभावोपि इति न नियमःवागिन्द्रियोपरमेपि मनः प्रवृत्तिदर्शनात् । अतः वाग्व्यापाराभाववत्वागिन्द्रियाभावोपि तदनीमुपपद्यते इति एतदभि प्रायिण्येव संपत्तिश्रुतिः किं न स्यादिति भावः । उत्तरखण्डमवतारयति - वृत्तिमात्रेतिविनिगमकं नास्तीत्याशयः ।वाक्स्वरूपसंपत्तावेवेति। मनसः प्रवृत्तव्यापारत्वेपिवागिन्द्रियस्य निवृत्तव्यापारत्व संभवात् तादृशेच मनसि प्रवृत्तस्वकार्येदारुणि निवृत्तस्वकार्यस्याग्नेरन्तर्भूतत्ववत् निवृत्तव्यापारस्यवागिन्द्रियस्यैवान्तर्भूतत्वसंभवात् वागिति शब्दस्वारस्याच्च वाक्स्वरूपस्यैवमनसिसंपत्तिर्युक्तेति भावःअथतदानीं वृत्तेरिव वागिन्द्रियस्यापि सद्भावः अनुपलम्भनिरस्तःइत्याह - नहीति ।ननु वागिन्द्रियं प्रति मनसः उपादानत्वाभावात् तत्रतस्य लयकथनमसंगतमिति बाधकहेतुरस्माकमधिकः इति शंकामनूद्य परिहरति - यदुक्तमितिसंयुज्यत इति । अत्र संपत्ति शब्दस्य लयपरत्वेहि त्वदुक्तदूषणंप्रसरेत् । संयोगपरत्वमभ्युपगम्य वागिन्द्रियमुपरतव्यापारं सत्मनसा संयुज्यते इत्यर्थ स्वीकारेण नोक्त दोषस्य प्रसक्तिः । संपत्तिशब्दस्य संयोगपरत्वमपि लोकदृष्टम् । ननु संपत्ति शब्दस्य लयसंयोगोभयपरत्वेपिलयपरत्वप्रसिद्धिस्वारस्यात् तदेवात्रस्वीकार्यमिति चेन्न उपक्रमस्थवाक्शब्दस्वारस्येनतादृशप्रसिद्धेस्सापवादत्वात्वस्तुतः तादृशप्रसिद्ध्यभ्युपगमेनार्थ वर्णनमपि न युक्तम् । वाक्शब्दस्यवाग्व्यापारत्वं हि तदानीमाश्रितम् । मनसः वागिन्द्रियव्यापारनिमित्तकारणत्वेपितदुपादानकारणत्वाभावात् तत्र व्यापारलयस्याप्यसंभव एव । उपादानकारणेएव हिलयः न तु निमित्ते । वाग्वृत्त्युपादानंच तदाश्रयभूता वागेवनतु मनः । अतो वाक्शब्दस्य वागिन्द्रिय परत्वे तदु परति परत्वेच चोद्यं समानम् । परंतु भवतां वाक्शब्दस्य वृत्ति परत्वेन लाक्षणा,संपत्तिशब्दास्वारस्यं च । अस्माकं तु नेन्द्रियपरत्वे लक्षणा ।संपद्यत इति शब्दास्वारस्य मात्रमेवेत्याशयः&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>13 मनोधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/2/13_manodhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/2/13_manodhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(4.02.02) मनोऽधिकरणम्सूत्रार्थमाह - तदिति ।सर्वेन्द्रिय संयुक्तं मनइतिअनेन वाङ्मनसीत्यत्र वाक्शब्दः सर्वेन्द्रियोपलक्षणमिति दर्शितम्ननु शब्दाच्चेति पूर्वाधिकरणस्थसुत्रखण्डबलेनैव मनःप्राणे इतिवाक्यस्याप्यर्थनिर्णयसंभवात्तदर्थनिर्धारणाय पृथक्सूत्रं व्यर्थमिति शंकापरिहाराय अधिकाशंकामाह - अधिकेतिपप्राणशब्दनिर्दिष्टाप्सु मनसः लयोपपादनाय अन्नप्रकृतित्वमवगम्यतेइत्यन्त मुक्तम् । अन्नप्रकृतित्वं अन्नप्रकृतिकत्वम् ।।उक्तयुक्त्यामनसः अन्नमयत्वेपि तस्य पृथिवीद्वारा अप्सुलय संभवोपपादनाय अन्नमयत्वंसिद्धमित्यन्तमुपात्तम् । ता अन्नमसृजन्त इति पृथिव्याः अन्न कार्यत्वोक्तेःअप्सु प्रथिवी लयः उपपन्न इति भावः । साक्षात्प्राणशब्द बोधितेमनसः पृथिवीद्वारालयासंभवपरिहाराय प्राणस्याव गम्यते इत्यन्त मुक्तम्शंकामुपसंहरति - अत इति ।परंपरया स्वकारणे लय इति।स्वकारणपृथिवीद्वाराअन्नमयस्य मनसः प्राणशब्दलक्षिताप्सु लयस्य संभवात् मनःप्राणे संपद्यतेइत्येतत्यथावस्थितमेवोपपन्नम् । संपद्यत इति शब्दास्वारस्यंचनेति भावः ।विवक्षितमधिकशंका परिहारमाह - परिहारस्त्विति ।अन्नमयं हि सोम्य मनःइत्यत्र मनसः अन्नेनाप्यायनं, आपोमयः प्राणइत्यत्र प्राण स्याद्भिराप्यायनंचात्रोच्यते । तच्च कार्यक्षमतापादन रूपम् ।न तु तत्र प्रकृतिविकृतिभावः इत्यर्थः। कुत एवमित्यत्राह - आहंकारिकत्वादिति । दूषणान्तरमाह - प्राणेतिममनश्शब्दस्य मनः परत्वमेवाभ्युपगम्य स्वकारण पृथिवीद्वारा लयस्यपूर्वपक्षितत्वात् न मनश्शब्दस्य लक्षणारूप दूषणं युक्तमिति ध्येयम् ।।मनोधिकरणं समाप्तम् ।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>14 अध्यक्षाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/2/14_adhyaxAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/2/14_adhyaxAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(4.02.03) अध्यक्षाधिकरणम्वाङ्गमनसि संपद्यत इति श्रुतिवाक्यस्य क्रमेणार्थविचारणात्संगतिः । यद्वा पूर्ववत् वचनानु सारेण प्राणस्तेजसीत्यत्रापितेजसि प्राणसंबन्धप्रतीतिः स्यादित्याक्षेप संगतिः । पूर्वपक्षमाह - यथेतियथा श्रुतिर्बोधयति तथैवास्माभिस्स्वीकर्तव्यम् । अस्माकमसर्वज्ञत्वात्अत एव वाङ्मनसि संपद्यते मनः प्राणे इत्यत्र यथाश्रुति अर्थोवर्णितः । तस्मात् प्राणस्तेजसीत्यत्र एकादशेन्द्रिय सहितस्य प्राणस्यतेजस्येव संयोगः प्रतिपाद्यते इत्यभ्युपेत्यम् । मध्येऽन्यत्रसंबन्धकल्पने श्रुतहानि अश्रुतकल्पना प्रसंगःसिद्धान्तमाह - इति प्राप्तइति । जीवोपगमः जीवसंबन्धः ।अभिसमायन्तीति।यदि तेजस्येव प्राणस्य योगः श्रूयेत तदाभवदुक्तारीतिः स्वीकर्तुंशक्या । मध्ये पुनः आत्मानमन्तकाले सर्वे प्राणाः अभिसमायन्तीतिप्राणानामात्मनि योगोऽपि साक्षादभिधीयते । अतः उक्तश्रुतिवाक्ययोरविरोधेनैवनिर्वाहः कर्तव्य इति भावः । सूत्रस्थादि शब्दविवक्षितमर्थद्वयंप्रदर्शयति - तथेत्यादिना । अथाविरोधेन निर्वाहं दर्शयति - एवं जीवेनेतिप्राणस्य जीव संबन्धः तेजस्संबन्धश्च श्रुतः ।अतस्संबन्धद्वयनिर्वाहाय जीवे प्राणसंबन्धं स्वीकृत्य प्राणसंयुक्तस्य जीवस्यतेजस्संबन्धः इति स्वीकरणे न दोषःननु प्राणस्य जीवद्वारैव तेजस्संबन्धः नतु साक्षादिति प्राणस्तेजसीतिव्यवहारः कथमित्यत्रानुरूपं दृष्टान्तमाह - यथेति । नच विनिगमनाविरहात्प्राणस्य तेजोद्वारेणैव जीव संबन्धोस्तु इति वाच्यम् । निरध्यक्षस्यप्राणस्यतेजसि स्थित्यसंभवात् । एतत्सूचनायैव सूत्रे अध्यक्षे इत्युक्तम्उपगमः समीपगमनम् । संश्लेषाय समागमः ।सर्वे प्राणाः - दश इन्द्रियाणिमनःप्राणवायुश्च । एतेषां सर्वेषां अभिसमायानं, (आगमनं) श्रुतम् ।उत्क्रान्तिः=अनुगमः ।&amp;ldquo;कस्मिन् उत्क्रान्ते&amp;rdquo; इत्यादिना प्रतिष्टोक्ताइदं वाक्यं स्वात्मनि जीवस्य चिन्तनरूपंननु अस्मात् वाक्यात् प्राणोत्क्रमाद्यनन्तरं जीवोत्क्रमणं उच्यतेतमुत्क्रामन्तं प्राणोऽनूत्क्रामति इति हि श्रुतिः । कथमिदमुपपद्यतेइति चेत् अयं भावः । मयासह कस्मिन् उत्क्रान्ते सति अहमुत्क्रमणकार्यभाक्स्याम् मया सह कस्मिन्वसति वासः स्थितः स्यात् इति जीवश्चिन्तयतिएवं चिन्तनरूपसमीक्षैव प्रतिष्टा । अतः उभयोरेकदैवोत्क्रमः । अतएव &amp;ldquo;सह हि एतौ अस्मिन्वसतः । सहोत्क्रमतः इति श्रुत्यन्तरेचोक्तम् ।।अध्यक्षाधिकरणं समाप्तम् ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>15 भूताधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/2/15_bhUtAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/2/15_bhUtAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(4.02.04) भूताधिकरणम्वृत्तमनुकीर्तयन् संशयादिकं दर्शयति - प्राणस्तेजसीति ।सजीव प्राणस्य तेजसि संबन्धः पूर्वमुक्तः । अधुना संपद्यते इतिसंपत्त्याश्रयत्वेन तेजस एवोपादानात् तन्मात्रे एव संपत्तिर्युक्तानहि भूतान्तरवाचकंपदं श्रूयते । न भूतान्तरवाचकश्च श्रूयमाणस्तेजश्शब्दःनच छत्रिन्यायेन तेजोव्यतिरिक्तानामप्यत्रोपादानं संभवति ।अछत्रिणांगमनस्यप्रत्यक्षतः उपलम्भवत् तेजोव्यतिरिक्त भूत ग्रहणे प्रमाणानुपलब्धेःइतिभावः ।। सिद्धान्तमाह - उच्यत इति ।तच्छ्रुतेरिति सूत्रखण्डं विवृणोति - पृथिवीमयइत्यादिना। सूत्रस्थ तच्छब्दस्य भूतेष्विति प्रकृतभूतमात्रपरत्वेपिसामर्थ्यात् भूतमयत्वपरत्वमित्यभि प्रेत्य भूतमयत्वश्रुतेरित्युक्तम्यद्यपि अत्र श्रुतौ तेजसीति तेजोमात्रे एव संयोग उक्तः । अथापिश्रुत्यन्तरे पृथिवीमयः आपोमयस्तेजोमयः इति संचरतोजीवस्य भूतन्तरसंयोगस्याप्युक्तेःसर्वभूतमयत्व प्रतीतेः छत्रिन्यायेन तेजोभिन्नभूतान्तरसंयोगोपिविवक्षित इति भावः । तथा च तेजश्शब्दः सर्वभूततात्पर्यकः इत्याशयः।सूत्रे भूतशब्दः भूतसूक्ष्मांशपरः । तेजश्शब्दस्यापि तत्रैव तात्पर्यम् ।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>16 आसृत्युपक्रमाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/2/16_AsRtyupakramAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/2/16_AsRtyupakramAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(4.02.05) आसृत्युपक्रमाधिकरणम्एवं सजीवस्य प्राणस्य भूतसूक्ष्मांशेषु संपत्तिरूपोत्क्रान्तिरुक्ताअथोक्तोत्क्रान्तेः विद्वदविद्वत्साधारण्यं ब्रूते इति संगतिःयद्यपि तेजः परस्यां देवतायामिति श्रुत्यर्थ विचारानन्तरं तदोकाधिकरणात्पूर्वंएतदधिकरणप्रवृत्तिर्युक्ता । तेजः परस्यां देवतायामित्युक्तायाःपरस्मिन्संपत्तेरपि उभयसाधारणत्वात् नाडीप्रवेशे एव विदुषो विशेषसद्भावाच्चअथापि - परमात्म संपत्तौ मुक्तस्यास्तित्व नास्तित्वविगानाभावात्पूर्वाधिकरण प्रतिपादितार्थे एव विगानाच्च विदुषः उत्क्रान्ति निषेधोऽत्रपरिहृियतेअत एव सैषा संपत्तिर्विदुषोन विद्यते इत्याशंक्यपरिहृतमिति परसंपत्त्यधिकरणादौभाषिष्यते । संशयादि दर्शयति - इयमित्यादिना । पूर्वपक्षयुक्तिमाह - विदुषोऽत्रैवेति।।विदुषोऽत्रैवामृतत्वं केन वचनेनैवगम्यते इत्यत्राह - विदुषोहीतिअत्रहि विदुषोऽत्रैवामृतत्वस्य ब्रह्मप्राप्तेश्च प्रतिपादनात्नोत्क्रान्तिर्युक्तेति भावः । सिद्धान्तमाह एवं प्राप्ते इति ।आ - सृत्युपक्रमादिति भिन्नं पदम् । सृतिःगतिः । फलितार्थमाह - नाडीप्रवेशात्प्रागित्यर्थःइति । सूत्रे नाडी प्रवेशात्प्रागित्यानुक्त्वा आसृत्युपक्रमादितिगत्युपक्रमावधि साम्यकथनेन विवक्षितं हेतुं विवृणोति - विदुषोऽपि हीति । उत्क्रम्य गति श्रवणमेव हेतुतया गत्युपक्रमादिति सूत्रयताविवक्षितमिति भावः । एका=नाडी मूर्धानमभिनिःसृता । सैवमूर्धन्यनाडीत्युच्यतेतया=मूर्धन्यनाड्या । आयन्=गच्छन् इण्गताविति धानुः । अन्याः=नाड्यःविष्वक् भवन्तिः=अमुमुक्षूणामुत्क्रमणार्थाः इत्यर्थः । अनयाश्रुत्या फलितं हेतु दर्शयन् विदुषोऽप्यु क्रान्तेरवर्जनीयत्वमाह - एवंनाडीति । अत्रोर्ध्वमायन्निति उत्क्रान्तिरुक्ता नाडीप्रवेशे चविशेषः उक्तः न ततः पूर्वम् ।अतो नाडी प्रवेशात्प्राग् उक्तोक्रान्तिःसर्वसाधारणीत्याशयः । अथ नाडीप्रवेशदशायां विशेषबोधकं वचन मुदाहरति- तेन प्रद्योतेनेतिप्रद्योतेन=प्रकाशेनेत्यर्थः । तस्य हैतस्य हृदयस्याग्रं प्रद्योततेतेनैष आत्मा निष्क्रामतीति हि पूर्वं श्रुतिः ।मूर्ध्नानिष्क्रमणंविद्वद्विषयमिति। मूर्ध्नोनिष्क्रमत एवहि ऊर्ध्वया नाड्या प्रकाशितद्वारयानिष्क्रमणंसंभवति । अतो वस्तुसामर्थ्यात् मूर्ध्नो निष्क्रमणं मूर्धानमभिर्निःसृतैकातयोर्ध्वमायन्नित्युक्तं निष्क्रमणं चैकविषयकमेव ।तथा निष्क्रमतश्च&amp;quot;अमृतत्वमेति&amp;rsquo;इति अमृतत्वोक्तेः तत्साधनभूतविद्यानिष्टस्यैव तथा निष्क्रमणमितिनिश्चीयते इति भावः ।मूर्ध्नो निष्क्रमणस्य विद्वद्विषयकत्वनिश्चयात्चक्षुरादिभ्योनिष्क्रमणस्याविद्वद्विषयकत्वं निश्चित प्रायमित्याशयेनाह - इतरदितिपूर्वपक्षहेतु मनूद्य निरस्यति - यदुक्तमिति । अनुपोष्येति । उष दाहेइति धातुः अदग्ध्वेत्यर्थः । तत्र च कर्माकांक्षाया मौचित्त्यात्शरीरोन्द्रियादि संबन्धमित्यध्याहृतम् ।।उत्तरपूर्वाधयोरश्लेषविनाशरूपमिति।यतोऽयं ब्रह्मज्ञानी, अतः अस्य ज्ञानं, ज्ञानाग्निः सर्वकर्माणिभस्मसात् कुरुते तथा, सर्वेपाप्मानः प्रदूयन्तेः इति शास्त्रमनुसृत्यअस्य कर्माणि दहति । ननु शरीरेन्द्रियादिकम् । अतः शरीराद्यदाहकमस्यज्ञानं शरीरसत्व काले एव यदमृतत्वं प्रापयति । तदमृतत्वं अश्लेषविनाशरूपमित्याशयःयद्यपि चरमशरीरावसान एवात्तर पूर्वाधाश्लेषविनाशौ अथापि तयोःतावत्पर्यन्तमपि कार्यकरत्वाभावेन तदभिप्रायकममृतत्ववचनमिति भावःविदुषोऽत्रामृतत्ववचनवत् अत्र ब्रह्म प्राप्तिवचनमप्यन्याभिप्रायमित्याह - अत्रेति । उपासनकालीन ब्रह्मानु भवाभिप्रायकं तद्वचनमित्यर्थःननु विदुषोऽत्रैव ब्रह्मप्राप्तिकथनं सगुणब्रह्मप्राप्तिविषयकमस्तुउत्क्रान्त्यादिश्रवणं तु निर्गुणब्रह्मप्राप्त्यर्थमिति किंन स्यादिति चेत् न । सगुणब्रह्मव्यतिरिक्त ब्रह्म सद्भावे प्रमाणाभावात्अत एव तादृश ब्रह्मप्राप्तेः निरस्तत्वात् । सत्यं ज्ञानमनन्तंब्रह्मेत्युक्त ब्रह्मवेदनस्य सोऽभ्नुते सर्वान्कामान् सह ब्रह्मणाविपश्चितेति सगुण ब्रह्मप्राप्ति फलकत्वावगमात् मुक्तेस्सगुण विषयकत्वनियमादिति&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>17 परसंपत्त्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/2/17_parasaMpattyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/2/17_parasaMpattyadhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(4.02.06) परसंपत्त्यधिकरणम्वृत्तं कीर्तयति - सकरणेति । संशयमाह - तानिपुनरिति ।यथाकर्म = कर्मानुसारेण, यथाविद्यं = विद्यानुसारेण । अयमत्र भावः - भोगापवर्गौप्राप्तुं पूर्वशरीरस्थ भूतसूक्ष्मात्मक स्वदेहं प्राप्य गच्छतोजीवस्य परमात्मसंपत्तौ प्रयोजनाभावात् तेजः परस्यां देवतायामितिवचनस्य सर्वदा सर्वगतस्य ब्रह्मणः संबन्धस्य स्वस्मिन् पूर्वमेवसत्वेन सिद्धानुवादरूपत्वाच्च कर्मानुसारेण विद्यानुसारेण च तत्तद्भोगप्रदेशमेवगच्छति । तेजः परस्यां देवतायां इत्यत्र परदेवताशब्दस्य गन्तव्यदेशावच्छिन्नपरमात्मपरत्वसंभवादपि तत्तद्देशावच्चिन्नपरमात्म गमनस्य तत्तद्देश गमने एव पर्यवसानमितिन श्रुति विरोधोपि इत्याशयःसिद्धान्तमाह - इति प्राप्त इति । यथाह श्रुतिरिति । प्रमाणसिद्धेऽर्थेहि प्रमाणानुसारात् प्रयोजनमेव परिकल्प्यम् । नतु आपाततः प्रयोजनादर्शनात्प्रमाणसिद्धोऽर्थः परित्याज्यः इति भावः । तर्हि किमत्र प्रयोजनमित्यत्राह - सुषुप्तीतियथा सुषुप्त्यादौ सुखदुःखोपभोगार्थ करणायासविश्रान्त्यै परमात्मनिसंपत्तिः एवमेव त्रिस्थूणक्षोभपूर्वक देहापादानकोत्क्रान्तिजनितश्रान्तिशान्त्यर्थं परमात्मनि संपत्तिरिति प्रयोजनमस्त्येव । अतएव नात्र सर्ववस्तु साधारणाधारत्वमभिप्रेतम् । वाङ्मनसि संपद्यतेइत्यत्रापि हि न तादृशी संपत्तिःअतस्संपद्यते इत्यनुषक्तस्य सर्वत्राप्येकरूपत्वम् । दुःखोपभागेइव सुखोपभाेगेपि आयासः सर्वविदितः । क्रीडादिषु सुखसत्वेपि पश्चादायासःअनुभूयत एव ।। अत्र सामान्येन जीवोत्क्रान्तिकथनानन्तरं जीवविशेषभूतविदुषामुत्क्रान्तिर्नीस्तीत्याशंक्यतेषामप्युत्क्रान्तिरस्तीति सिद्धान्तकथने संगत्यतिशयोऽस्ति ।भूतोत्क्रान्तिमुक्त्वा पश्चाद्विदुषः उत्क्रान्तिनिषेधपरिहारकथनेकथंचिदेव संगतिस्यादित्यालोच्य जीवोत्क्रान्ति मुक्त्वा विदुषःउत्क्रान्ति स्थापनानन्तरं विद्वदविद्वत्साधारणोपि हार्दयोगः पश्चात्स्थापितःइति ध्येयम्हार्दस्यान्तर्यामिणो विग्रहे संश्लेषः आयास परिहाराय परस्यां देवतायामितिदेवताशब्द प्रयोगात् । अयमेवात्रा विभागः । न तु लयः । लयबोधनेतात्पर्यं चेत् उत्क्रान्तिसमये एव कारणापत्तिः सुवचा । तां विहायवाङ्मनसि संपद्यते इत्येतावत्पर्यन्तस्य कथनादपि न कारणापत्तिरत्रविवक्षितेति ज्ञायते । सर्वजन्तूनामपि उत्क्रान्तेः साधारण्यात्सेर्वषामप्यायास परिहारस्य चावश्यकत्वात् सर्वत्र हार्दस्य सत्वमनेनज्ञाप्यते । &amp;ldquo;हार्दरहितजन्तुषु तु तदयोगात् आयासपरिहारार्थं प्रसादविशिष्टपरमात्मसंश्लोषोऽयंमविभागः इति दर्पणम् ।। परसंपत्त्यधिकरणं समाप्तम् ।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>18 अविभागाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/2/18_avibhAgAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/2/18_avibhAgAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(4.02.07) अविभागाधिकरणम्एवं जीवपरिष्वक्तभूतसूक्ष्माणां परस्यां देवतायांसंपत्तिरुक्ता । अथतस्या संपत्तेर्लपरूपत्वमाशंक्य निराक्रियतेप्राकृतलयवदिति । पृथिव्यस्सु प्रलीयते इत्यादौ पृथिव्याः अप्सुयादृशोलयः स्वकारणीभूत जलाद्यापत्तिरूपः तादृश इत्यर्थः । तत्रहि पृथिवीत्वावस्थां विहाय जलत्वावस्थमेव द्रव्यं तद्रीत्यैवात्रापिलयःइति भावः । योनिभूतत्वादिति । परदेवतायाः सर्वोपादानत्वात् उपादानेच कार्यलयस्योचितत्वात् भूतसूक्ष्माणां सर्वेषां परमात्मनि लय एवपरस्यां देवतायां संपद्यते इत्यनेनोच्यत इत्याशयः । ननु उत्क्रान्तस्यपुंसः शरीरभूत भूतसूक्षमाणां परमात्मनि लयाभ्युपगमे शरीरविशिष्टस्योत्तरत्रगमनं न स्यादिति चेत् ? नसर्वशक्तिमता परेण भूयोपि कार्यसंपत्तये देहादिसृष्टि संभवात् इतिसिद्धान्तमाह - उच्यत इति ।पृथग्व्यवहारानर्हसंसर्ग इति। ननु परमात्मनिसर्वेषां कारणापत्तिरूपापि संपत्तिः पृथग्व्यवहारानर्ह संसर्ग एव,नहि पृथिवीत्वावस्था प्रहाणेन जलत्वावस्था प्राप्तिवत् भूतत्वावस्थाप्राहाणेनपरमात्मत्वावस्थाप्राप्तिरित्यस्ति । अतः पूर्वपक्षसिद्धान्तयोःवैषभ्यमेव नास्तीति चेत् उच्यते । संपत्तेः कारणापत्तिरूपत्वे पृथिव्यादिभूतसूक्ष्माणांक्रमेण जलत्वाद्य वस्थाप्राप्त्या अन्ते तमस्त्वावस्थं सत् तमःपरे देव एकीभवतीत्युक्तरीत्या एकमेव द्रव्यं प्रलय दशायां अविभक्तनामरूपंसत् परमात्मानि पृथग्व्यवहारानर्ह संसर्गवत् भवेत्अविभागरूपत्वे स्थितानामेव भूत सूक्ष्माणां परमात्माना गाढ संसर्गएवअतः पक्षद्वयवैषम्यम् । एतत्सूचनायैव प्राकृत लयवत्कारणापत्तिरूपेतिपूर्वपक्षे भाषितम् ।। नन्वस्त्वनुषंगःअथापि कारणापत्तिपरत्वं तस्यकिं न स्यादित्यत्राह - तस्य चेति । ननुपूर्वत्र तस्य संसर्गवाचित्वमस्तुअधुनाऽनुषक्तस्य कारणापत्तिपरत्वे किं बाधकमित्यत्राह - अनुषक्तस्येतिपपूर्वत्र संपत्तिशब्दस्य संश्लेषमात्रमर्थः इहपुनरनुषक्तस्यतस्यैवपरमात्मनिलयः इत्यर्थान्तराभिधाने अर्थवैरुप्यं प्रसज्यते । अवैरुप्येण निर्वाहेसंभवति वैरुप्यकल्पनं चान्याय्यंसति प्रमाणे वैरुप्येणार्थवर्णनं च युक्तम् । अत्र तु तादृशं प्रमाणमपिनास्तीति भावः । प्रयोजनाभावादिति । प्रलयकाले कारणापत्तौ यादृशंप्रयोजनं तादृशस्यात्राभावाच्च नोत्क्रान्तिदशायां कारणापत्तिरितिभावः । कारणेलीनस्य करणकलेबर रहितस्य द्विपरार्धकालं विश्रमार्थंप्रलये कारणापत्तिः अत्रतु शरीरेन्द्रिय संबन्धवत एव परमात्मनिविश्रमार्थं (सति) संपत्तिरिति भावः । एवं लयाभ्युपगमे तदुत्तरगमनचन्द्रसंवादादि श्रुतिसिद्धव्यापारोपि अनुपपन्न स्स्यात् । नहिसर्वशक्तिमता परेणापूर्वशरीर सृष्टिर्युक्ता कल्पनागौरवात्पुनश्शरीर सृष्ट्यर्थं हि अव्यक्तप्रभृति सर्वं वस्तु स्रष्टव्यम्पूर्वं क्रमेण सर्वस्यापि ब्रह्मणि लीनत्वात् । अव्यक्तादि सृष्टेःश्रुतत्वेतु तदन्यथानुपपत्त्या कारणपत्तिः प्रयोजनं च कल्प्यं स्यात्अत्राव्यक्तादि सृष्टिश्च न श्रुतेत्याशयेनाह - पुनस्तत्रेति ।अविभागो वचनादित्यत्र&amp;quot;अवचनादिति पदच्छेदोपि&amp;rsquo; सूचितः । अयमत्र विवेकः - सुषुप्तौजीवमात्रस्याविभागापत्तिः। प्रलये विशिष्टस्य लयापत्तिः ।उत्क्रान्तिदशायां तु भूतसूक्ष्मविशिष्टस्य जीवस्य लयानुपपत्त्या परमात्मनिसंयोगमात्रमेव । ननु विशेष्यांशस्यास्तु प्रलय इति चेन्न, तेजश्शब्दस्यभूतसूक्ष्मविशिष्ट जीववाचिनः विशेष्य मात्रवाचित्वा भावात्अतस्तेजः परस्यां देवतायां संपद्यते इति श्रवणात् संयोगमात्रमेवशास्त्रेणविवक्षितमिति गम्यत इति । तेजः परस्यां देवतायां इति श्रुतिःतेजसो लयः वायौ भवति । कथमेवं सति परदेवतायां लयः । भूतविशिष्टप्राणस्य लयः इत्युक्तावपि आकाशे लयः स्वरसः । तथापि न परदेवतायाम्नच पंचभूत सूक्ष्मविशिष्टस्य जीवस्य हि लयः अत्रोप्यते । तत्राकाशस्यापिलयोक्त्या कथं आकाशे लय संभवः इति वाच्यम् । तथा सति अहंकारे लयोवक्तव्यः न परदेवतायाम् प्राणकरण भूतसूक्ष्मविशिष्टस्य जीवस्य लयःइत्युक्तावपि तस्याक्षरशब्दवाच्यत्वात् अक्षरं तमसिलीयते इति वचनानुसारात्न परदेवतायां लय संभव इति चेत् सत्यम्घटस्य मृदिलयः इति वत्अस्योपपत्तेः । घटत्वावस्थाप्रहाणेन अन्यावस्थाःएवंतत्तदवस्था प्रहाण पूर्वकं मृत्वावस्था प्राप्तिः संभवति ।एवंकथं मृदिलयः? परमकारणत्वादिति वाच्यम् । एवमेवात्रापीति बोध्यम्अत एव भाष्ये परमात्मनः सर्वेषां योनिभूतत्वादिति भाषितम् ।। इत्यविभागाधिकरणम्समाप्तम् ।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>19 तदोकोधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/2/19_tadokodhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/2/19_tadokodhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(4.02.08) तदोकोऽधिकरणम्पेटिकासंगतिमाह - एवमिति । समानाकारः इति । एतावत्पर्यन्तमुक्तोऽर्थः विद्वदविद्वत्साधारणः । अतस्समानाचासृत्युपक्रमादमृतत्वंचानुपोष्येत्येदत्रैव वक्तव्यम् । अथापि विदुषो ब्रह्मसंपत्तौ विवादाभावात्उत्क्रान्तिविषय एव विवादात्तत्रैवोक्तमिति । विषयवाक्यमाह - तत्रेदमितिउदाहृत श्रुत्यर्थं प्रदर्शयन् संशयमाह - अनयेति । विधिकोटिरवच्छेदकावच्छेदेननिषेधकोटिस्सामानाधिकरण्येन । भूयस्त्वमात्रमप्रयोजकमित्यत्राह - अतिसूक्ष्मत्वाच्चेतियदि एकैव नाडी स्यात्तर्हि नाडीभेदपरिज्ञानस्यान पेक्षितत्वात्मूर्धन्यनाडीपरिज्ञानसंभवात्तयैवगमन मुपपद्यतेनाड्यश्चभिन्नाः । अन्यथा अविदुषामपि तथैव गमनमित्यविशेषः ।भूयस्त्वेपिअतिसूक्ष्मत्वाभावे तत्परिज्ञानं सुशकम् । नाड्यश्चाति सूक्ष्माःअतः इयमेव मुक्तिनाडीति विविच्यज्ञानाभावात्तयैव गमनमिति नियमोन संभवति । ननु तयोर्ध्वमायन्नमृतत्वमेतीति मूर्धन्यनाड्या गच्छतएवामृतत्व प्राप्त्युक्त्या तयैव गमनमिति नियम आवश्यक इत्यत्राह - तयोर्ध्वमितिमूर्धन्यनाडीपरिज्ञानाभावेपि कदाचित्तयापि मुच्यमानस्य पुंसःगमनसंभवात् पक्षप्राप्तविषया साश्रुतिः । तथाच परदेवता संश्लेषपर्यन्तस्ययथा विद्वदविद्वन्साधारण्यं तथा नाडीनामपि सर्वसाधारण्यं भवतीत्याशयःराद्धान्तमाह - एवं प्राप्त इति । पूर्वपक्षयुक्तिमपास्यति - नचेतिभूयसीषु अति सूक्ष्मासु नाडीषु मुक्तिनाड्याः पुरुषेण स्वतो दुर्विवेचनत्वेऽपिस्वेनानुष्ठितया निरतिशय प्रीतिरूपापन्नभक्या प्रत्यहं स्वकृतेनगतिचिन्तनेन च प्रसन्नस्य हृदयपुण्डरीकवर्तिनो भगवतः अनुग्रहेणस्वस्वस्थानभूतहृदयस्याग्रे आकस्मिक स्फुरणं भवति । तेन तादृशनाडीसुविवेचात्तया &amp;ldquo;गमनंचोपपद्यते । अत एव तस्य हैतस्य हृदयस्याग्रे प्रद्योततेतेन प्रद्योतेनैष आत्मा निष्क्रामति&amp;rdquo; इति बृहदारण्यके उक्तम् ।तस्यजीवस्यओकः स्थानं तदोकः ।। विद्वान्वा अविद्वान्वा भवतुसर्वेषामपि तत्रतत्रप्रवेशार्हनाडीविषये द्वारप्रकाशः अग्नप्रद्योतश्चविद्वद्विषये भगवान् प्रसन्नः तत्तद्द्वार प्रकाशं पिधाय शतादतिरिक्तसुषुम्नानाड्याः केवलं =अग्रप्रद्योतं द्वारप्रकाशं च करोति । हृदयस्थोऽयंसंयक्ज्ञात्वा निष्क्रामति अत्रायं विवेकः= सुषुम्नानाडी नाभिप्रभृतिमूर्धपर्यन्तमवस्थिता,जीवास्तु &amp;ldquo;हृदिह्ययमात्मा&amp;rdquo; इति हृदयस्थः । तस्यचोपासकस्य अधोगमनंन युक्तम् । अतोनाभिपर्यन्तंगत्वा तत्र प्रकाशितद्वारो गच्छतीतितु न संयक् । अतो भगवान् अस्य पुरत एव नाडीं भित्वा प्रवेशयति ।यथा धानुष्कः इषुं प्रेषयति, तथा भक्तानुग्राहको भगवान् नाडीरन्धे जीवात्मानं प्रवेशयति ।यथोक्तं सारावल्यां - &amp;ldquo;नाडीचक्रे सुषुम्नां निखिलधृतिकरीं नाभिमूर्धान्तरस्थांभित्वा तन्मध्यरन्ध्र प्रहितमिषुमिवोक्षित्य नेता मुमुक्षुम् । इति ।।य एव भगवान् भक्त्युपाये वा प्रपत्त्युपाये वा अस्मान्प्रवेशयति, यश्चभगवान् अस्माकमन्तिमस्मृतिं उत्पादयति, स एव देवः ब्रह्मनाडीविज्ञानपूर्वकंप्रवेशं च करोति । विदानं तत्रापि स्वयमरिवलनिर्माणनिपुणः । एतावतींगमयितुःपदवीं दयालोः शेषाध्वलेशनयने क श्वाति भाढः &amp;ldquo;प्रियो हि ज्ञानित्यर्थंअहं, सच मम प्रियः इति हि भगवतो वाक्यम् । ज्ञानिकृतप्रीति निक्षेपानन्तरंमया तस्मिन् प्रीति निक्षेपात् स्वकृतिप्रीतेः जघन्यत्वं मनुतेभगवान् उपकार कारिणि, पश्चादुपकारकर्तुः न श्लाध्यता इति निर्विवादम्एवं स्विधमानोदवः कथं वा स्वविषयकात्यन्त प्रीतिमति विदुषि प्रीत्यब्रह्मनाडी प्रवेशं न कुर्यात् ।अतो हार्दानु गृहीतः नाडीं ज्ञात्वा तत्र प्रवश इति । तदोकोधिकरणं समाप्तम् ।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>20 रश्म्यनुसाराधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/2/20_rashmyanusArAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/2/20_rashmyanusArAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(4.02.09) रश्म्यनुसाराधिकरणम्पूर्वं विदुषां मूर्धन्यनाड्या गमननियमःउक्तः अथ रश्म्यनुसारेण गमननियमः प्रतिपाद्यते इति संगतिः । सार्थंविषयवाक्यं दर्शयति - विदुष इति । अनुसृत्येत्यस्य गतिरित्यनेनान्वयःससंशयं पूर्वपक्षमाह - तत्रेति । वचनस्योपपत्तिमाह - वचनंत्विति । एतैरेवरश्मिभिरिति एवकारश्रवणेपि असंभवाद् पक्ष प्राप्तविषयमित्येव स्वीकर्तव्यमितिभावः । राद्धान्तमाह - उच्यते इति । पूर्वपक्षमनूद्य निरस्यति - यदुक्तमितिमध्याह्ने एव छायाया मौष्ण्य लिंगात् दिनकरकिरणसद्भाववत् रात्रावपितत्सद्भावः स्वीकर्तव्यः स्फुटानुपलम्भस्तु मध्याहूच्छायायामिवोपपद्यतेवर्षादिकालेपि रात्रौ सूर्य किरणसद्भावोऽभ्युपेत्यः । मेघच्छन्नेदि ने मध्याह्नेप्येवमेव हि । अतस्सूर्यकिरणस्य सर्वदा सद्भावात्तदनुसारेणैव गमनमुपपद्यते । अतोऽविरोधात् श्रुत्युक्तार्थोपि युक्तएवेत्येवकारस्यान्यथा नयनमप्यनपेक्षितमित्याशयः । सूर्यकिरणानांनाडीनां च सर्वदा परस्पर संबन्धस्य श्रुत्यन्तरे स्पष्टमभिधानादपिनिश्यपि रश्मिसंबन्धोऽवगम्यत इत्याशयेनाह श्रूयतेचेति । सुप्ताः=संबद्धाः।।उपसंहरति - तस्मादिति । रश्म्यनुसाराधिकरणं समाप्तम् ।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>21 निशाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/2/21_nishAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/2/21_nishAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(4.02.010) निशाधिकरणम्निशि मृतस्य विदुषः सूर्यरश्म्यनुसारः पूर्वत्र स्थापितःअथाप्यात्मविदां निशि मरणस्य शास्त्रेण विप्रतिषिद्धत्वात् निशिमृतस्य ब्रह्म प्राप्तिर्नस्यात् । निशिमरणसद्भावेपि न तदात्मविदांचरममरणमित्याशंकया संगतिः । अथ संशयमाह - इदमिति । ननु निशायामपिसूर्य किरणसद्भात्तदनुसारेण निशि मृतस्यापि गतिसंभावात् ब्रह्मप्राप्तिःपूर्वत्र स्थापितेति निशि मृतस्य ब्रह्मप्राप्तिरस्ति वा ने वेतिसंशयस्यैव नावकाशः इत्याशंक्य परिहरति - यद्यपीत्यादिना । नात्र निशायांसूर्यकिरणसद्भाव शंका प्रयुक्त ब्रह्मप्राप्ति संद्भाव शंकाकिंतु निशामरणस्य निषिद्धत्वात् तथामरणवतो ब्रह्मविदः ब्रह्मप्राप्तिर्नसंभवतीति शंकेति भावः। अत्र निशामरणस्यनिषिद्धत्वं दिवामरणस्य प्रशस्तत्वबोधनात्निशामरणस्य तद्विपरीतत्व बोधनाच्च सिद्धमित्याशयेनाह - शास्त्रेष्वितिननन्वस्तु निशामरणस्य निषिद्धत्वं अथापि तथा ब्रह्म प्राप्तिः कुतोन स्यादित्यत्राह - दिवामरणेत्यादि । दिवामरणस्यप्रशस्तत्वोक्तिर्हियस्य दिवामरणं तस्यैवोत्त मगति प्राप्तिरित्यभिप्रायिणीति वक्तव्यम्अन्यथा प्राशस्त्योपपादनासंभवात् ।एवं निशामरणस्य तद्वपरीतत्वकथनमधोगति प्राप्तिहेतुत्वेनैवेति वक्तव्यंइत्थं च न निशायां मृतस्यउत्तमगतिलक्षणब्रह्मप्राप्तिर्बोभवति ।नच दिवाचेत्यादि वाक्यं अविद्वद्विषयमिति वक्तुं शक्यं संकोचे प्रमाणाभावात्नच निशा मरणवतः ब्रह्म प्राप्त्यभावे तदनुष्ठितोसनोपायवैयर्थ्यापत्तिःततथामरणस्यान्तिममरणत्वाभावेनादोषात् । अतो ब्रह्मप्राप्त्यव्यवहितपूर्वभाविमरणं विदुषा महन्येव संभवतीति न कश्चिद्दोषः । इत्थं चनिशायां रश्म्यनुसार सद्भावस्थापन प्रयासोऽप्यनपक्षितः । अह्निमृतस्यैवब्रह्मप्राप्तेः तदा रश्म्यनुसारसद्भावस्य सिद्धत्वात् । अथैतैरेवरश्मिभिरुर्ध्वमाक्रमते इत्यस्योपपत्तेरितिसिद्धान्तमाह - तन्नेति । ननु कर्मसंबन्धस्य कथं यावद्देहभावित्वंप्रारब्धकर्मणः अनेकदेह हेतुत्वसंभवात् । एवं प्रारब्धकर्म समाप्तावपिअभूतपूर्वकर्मणां सद्भावात् तदनन्तरं कथंदेहान्तरापरिग्रहःअन्यथानिशामरण निन्दावचनस्य कथं चोपपत्तिरित्यत्राशयं विवृणोति - एतदुक्तमितिबब्रह्मविदः निशामरणेपि अधोगतिर्न संभवतीत्यत्र हेतु र्विनाशादित्यन्तेनोक्तःदिवा वा निशायां वा मरणमस्तु प्रारब्धकर्म यदावसितं तदा मोक्षःआवश्यकःप्रारब्धकर्मसमाप्तिश्च निशायां भवति चेत् तदनन्तरं मोक्षःआवश्यक इति निशामृतस्यापि ब्रह्म प्राप्तिरावश्यकीतस्य तावदेवेत्यपि हि प्रारब्धकर्मावसाने एव मोक्षप्राप्तिं बोधयातीतिभावः । एतेन निशामरणं न चरममरणं भवितुर्मर्हतीत्यपि निरस्तम् ।अत एव हि दक्षिणायनाद्य प्रशस्तकाले मृतस्यापि तस्माद्ब्रह्मणोमहिमानमाप्नोतीति ब्रह्मप्राप्तिरुच्यते । तस्मात् अप्रशस्तमरणंन विद्वद्विषये अधोगति हेतुर्भवतीति । उक्तयुक्या संकोचावश्यकत्वात्निन्दावचनमविद्वद्विषयमित्याह - दिवाचेति । यथा विदुषां मरणस्य दिवारजनिवियमोनास्ति तथा देशकालनिमित्तादि नियमोपि नास्ति । चरम शरीरवियोगः हिप्रारब्धकर्मावसानजम्यः । अस्मिन्नेव देशे अस्मिन्नेव काले अनेनैवनिमित्तेनास्यमरण मित्यादिनियमाभावात्यदु चास्मिन् शव्यं कुर्वन्ति यदु च न तेऽर्चिषमेवाभि संभवन्तिइति प्रमाणबलात् पुत्रादिभिः शवसंबन्धि कर्माकरणेपि अपवर्ग प्राप्तिःन विरुद्धा भवतितर्हि अलेपक सिद्धान्त प्रसंगः इति न मन्तव्यम्अकरणे पुत्रादीनामेव दोषात् । विहितकर्मानुष्ठान परित्यागः तेषामेवनन तु मृतानाम् । तत्तत्कर्मानुसारेण विधानुसारेण वा तत्तल्लोकगमनस्यस्वतःप्राप्तेः । अत्र च सारावलिः - &amp;ldquo;न ह्यत्राप्यन्तकाले दिनरजनिभिदादेशभेदादिचैवं शव्यं कुर्वन्ति चास्मिन् यदुच यदुच नेत्यादि चैवंविमाप्यम् । इति । पुत्राद्यनुष्ठितं कर्म पुत्राद्यभिवृद्धिहेतुःनतु मृतपित्रादि कुशलार्थम् । एवं ज्योतिश्शास्त्र याथात्म्यविद्भिरिपिएतच्छरीरावसाने अवश्यं मोक्षः इति कथिनमपि तत्तथैवेति न मन्तव्यम्अस्मिन् चरमशरीरेपि प्रतिबन्धक कर्मानुष्ठाने शरीरान्तर संबन्धम्यापिसंभवादिति । निशाधिकरणं समाप्तम् ।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>22 दक्षिणायनाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/2/22_daxiNAyanAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/2/22_daxiNAyanAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(4.02.011) दक्षिणायनाधिकरणम्निशायां मृतस्य येन हेतुना ब्रह्म प्राप्तिरुक्तातेनैव हेतुना दक्षिणायने मृतस्यापि ब्रह्मप्राप्तिरस्तीति प्रतिपाद्यतेइति आतिदेशिकी संगतिः । यथा च विदुषो मरणे दिवारजनिविभागो नास्तितथैव दक्षिणायनोत्तरायणविभागोऽपि नास्तीति प्रतिपाद्यते । सूत्रार्थमाह - निशिमृतस्यापीति । तत इत्यन्तेनातश्शब्दार्थः उक्तः । एवकारेण चार्थःउक्तः । अधिकशंकामाह - अधिकेति । ननु चन्द्रप्राप्ति श्रवणमस्तु किंतत इत्यत्राह - चन्द्रंप्राप्तानां चेति। तत्र चान्द्रमसं ज्योतिर्योगीप्राप्य निवर्तते इति स्मृतिरप्यत्रानुसन्धेयाउत्तरायण प्रतीक्षादर्शनादिति ।दक्षिणायने मृतस्यापिब्रह्मप्राप्तिसंभवेभीष्मादेः मरणार्थमुत्तरायणप्रतीक्षणं निष्फलमिति भावः ।परिहारमाह - परिहारस्त्विति ।पितृयाणेन पथेति । अविदुषां दक्षिणायनेमृतस्य विदुषश्च चन्द्र प्राप्तिरविशिष्टैव अथापि पुनरावृत्तिर्नसमाना । तस्माद्ब्रह्मणो महिमानमाप्नोतीति तस्यैव ब्रह्मप्राप्तेरुक्तत्वात् । अतः पितृयाणेन मार्गेण यस्य चन्द्र प्राप्तिः तस्यपुनरावृत्तिरिति नियमः । अथ यो दक्षिणे प्रमीयते इत्यत्रतु विदुषःचन्द्रप्राप्ति बोधनेपि न धूमादिमार्गः उक्तः । अतो अर्चिरादिमार्गेणगतस्यैव दक्षिणायनरूप मरणकालविशेषात् सन्मानार्थं सूर्य प्राप्तिवत्चन्द्र प्राप्तिरिति भावः । एवं ब्रह्मणो महिमानमाप्नोतीति वाक्यशेषबलात् दक्षिणायन मृतस्यापि विदुषः ब्रह्मप्राप्तिस्स्थापिताअथैतद्वाक्य शेषाभावेपि पूर्वाधिकरणोक्तहेतुरेव पर्याप्त इत्याह - वाक्यशेषाभावेऽपीतिचन्द्रप्राप्तिप्रयोजनमेवात्राधिकं वक्तव्यमित्याशयः । भीष्माद्युत्तरकालप्रतीक्षणस्य प्रयोजनविशेषं दर्शयति - भीष्मादीनामिति । धर्म प्रवर्तकेष्वग्रेसरैःभीष्मादिभिः उत्तरायणमरणं प्रशस्तमिति दर्शयितुमेवोत्तरायणकालःप्रतीक्षितःननतु दक्षिणायनमरणे ब्रह्मप्राप्तिर्न संभवतीत्याशयेन । अतो लोकसंग्रहार्थमेव तथा प्रतीक्षणमिति न दोषः । ननु दक्षिणायनमरणापेक्षयोत्तरायणमरणस्य प्रशस्तत्वं हि उत्तमगतिहेतुत्वेनेति वक्तव्यम् । तथा सतिदक्षिणायणमरणस्योधो गतिहेतुत्वमापद्यतेतच्च न संभवति तथा मृतस्य विदुषः ब्रह्मणोमहिमानमाप्नोतीति उत्तमगतिबोधनात् ततश्च दक्षिणायनमरणापेक्षयोत्तरायण मरणस्य प्राशस्प्याभावात्तत्सूचनाय भीष्मादीनामुत्तरायण प्रतीक्षणमिति कथं वक्तुं शक्यतेइति चेत् ? स्वयं विदुषोपि अविदुषां सुकृतिनां तथामरणस्य प्राशस्त्यबोधनाय तथाचारप्रदर्शन संभवात् । भीष्मादयोपि हि सुकृतिनः । अतस्सुकृतित्वसाम्यात्उत्तरायणमरणे प्राशस्त्यमस्तीति सूचनायोत्तरायणं प्रतीक्षितवान्।। अत एव स्वयं वसुपदं प्राप्तः नतु मुक्तः इति । ननुप्रारब्धकर्मावसानेमोक्षावश्यंभावात् मरणस्वाच्छन्द्यं कथमिति शंकापरिहाराय - योग प्रभावादित्युक्तम्प्रारब्धकर्मणः शीघ्रसमाप्ति संभवेपिहि योगवशात्तद्दृद्धिकरणं संभवतीतिभावः । वस्तुतो भीष्मस्य मरणार्थमुत्तरायण प्रतीक्षणं प्रारब्धकर्म प्रतिनियतम् ।भोगैकविनाश्यप्रारब्धकर्मणः तावत्पर्यन्तं सत्वादेवहि उत्तरायण प्रतीक्षणविषयिणीच्छा अस्योद्भूता =अतोनानुपपत्तिःअतो विदुषां निशायां कृष्णपक्षे दक्षिणायने मृतत्वेपि ब्रह्मप्राप्तिस्संभवतीति । यत्रैकस्यापमर्गः प्रतिनियततया गण्यते जातकज्ञैः तत्स्यादन्त्यंशरीरं न तु भवति ततो प्यन्ययोग व्युदासः । नह्यत्राप्यन्तकाले दिनदजनिभिदादेशभेदादि चैवं शव्यं कुर्वन्ति चास्मिन् यदुच यदुचनेत्यादि चैवंविभाव्यंकिंच प्रराब्धकर्म प्रतिनियतमिदं जाह्नवीसंभवस्य स्वेच्छायेनैवमासीत् सच वसुरभवत् नैष साक्षात् विमुक्तः । तस्मात् विम्देत मुक्तिंनरपितृदिविषद्रात्रिकालेपि योगी स्यातां प्राशस्त्यनिन्दे तदितरविषयेगीतयोक्तौ तु मार्गौ ।।शरतल्पगतो भीष्मः शाम्यन्निव हुताशनः । मां ध्याति पुरुषव्याघ्रः ततोमे तद्गतं मनः ।।तस्मिन्नस्तमिते भीष्मे कौरवाणां धुरंधरे । ज्ञानान्यल्पीभविष्यन्तितस्मात्त्वां चोदयाम्यहम् ।। इति श्रीकृष्णः भीष्मं स्तौति ।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
