<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;३ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/1/3/</link>
    <description>Recent content in &#43;३ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/1/3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>१८ द्युभ्वाद्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/1/3/18_dyubhvAdyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/1/3/18_dyubhvAdyadhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(४७) मुदल् अध्यायम् मूऩ्ऱाम् पादम् त्युप्वात्यदिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;६४ (सू) त्युप्वात्यायदऩम् स्वसप्तात् (१)&lt;br&gt;&#xA;सॆऩ्ऱ इरु पादङ्गळाल् अस्पष्टदरमायुम्, अस्पष्टमायुमुळ्ळ जीवादिगळिऩ् लिङ्गङ्गळैक् कॊण्ड वाक्यङ्गळ् निरूबिक्कप्पट्टऩ। पिऩ् इरण्डु पादङ्गळाल् स्पष्टमायुम्, स्पष्टदरमायुमुळ्ळ, जीवादि लिङ्गङ्गळैयुडैय वाक्यङ्गळ् निरूबिक्कप्पडुम्। इप्पादत्तिल् स्पष्टमाऩ पलवाऱु तोऩ्ऱल्। नाडी सम्बन्दम् मुदलिय लिङ्गङ्गळैयुडैय वाक्कियङ्गळ् निरूबिक्कप्पडविरुक्किऩ्ऱऩ। आदलिऩ्, मुऩ् पादत्तोडु सङ्गदि। मुऩ् अदिगाणत्तिल् त्युप्रुदिव्यादि सम्बन्दि पुरुषऩ् परमात्मावेयॆऩ्ऱु कूऱप्पट्टदु। अदऩै इव्वदिगरणत्तिल् पलवाऱु तोऩ्ऱुदल् -नाडि सम्बन्दम् मुदलिय लिङ्गङ्गळाल् आक्षेबित्तु जीवऩागत्ताऩिरुक्कक्कूडुमॆऩ्ऱु पूर्वबक्षम् सॆय्य। अदऱ्कु उत्तरम् तरुगिऱार् ऎऩ्ऱु सङ्गदि। मेलुम्। अत्रुच्यत्वा तिगरणत्तिल् मुण्डग वाक्यङ्गळुक्कु त्रैलोक्य सरीरबरमात्मबरत्वम् स्ताबिक्कप्पट्टदु। अदैयॊट्टि वैच्वा नरादि करणत्तिल्, सान्दोक्यत्तिलुळ्ळ वैच्वानर वित्या वाक्यङ्गळुक्कुम्। त्रैलोक्य सरीरत्वम् ऎऩुम् लिङ्गत्ताल् वैच्वा नर रूब जीव परत्वत्तै सङ्गित्तु परमात्मबरत्वमे स्ताबिक्कप्पट्टदु। इन्द अदिगरणत्तिले। प्रसङ्गत्ताल् प्राप्तमाऩ वेऱु उबनिषत्तिऩ् वाक्किय विसारम् मुडिन्दवुडऩ्। अत्रुच्यत्वादिगरण विषयत्तै स्ताबिप्पदाग अदऩ् सेषमाग मुण्डगत्तिलुळ्ळ त्युप्वादि वाक्यमे इङ्गु समादाऩम् सॆय्यप् पडुगिऱदु। मुदल् पादत्तैविट्टु मूऩ्ऱाम् पादत्तिल् अदु एऩ् सॊल्लप् पडुगिऱदु?&amp;rsquo; ऎऩ्ऱाल् विलक्कत्तक्क जीवलिङ्गङ्गळ् इङ्गु स्पष्टमायिरुप्पदाल् अदु पॊरुन्दुवदागुम्। इदऱ्कु प्रगरणात् &amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् सूत्तिरत्तिल् पलऩ् स्पष्टमायुळ्ळदु। अदर्वणत्तिल् मुण्डगत्तिल् &amp;ldquo;यस्मिऩ् त्यौ: प्रुदिवी सान्दरि क्षञ्ज&amp;rdquo; ऎऩत् तॊडङ्गुम् वाक्कियत्तिल् तेवलोगम् प्रुदिवी मुदलियवै कट्कु आदारमागक् कूऱप्पडुबवऩ् जीवऩा परमात्मावा ऎऩ्ऱु संसयम्। जीवऩॆऩ्ऱु पूर्वबक्षम् एऩॆऩिल्, अरा इवरदनाबौ सम्य तायत्र नाट्य: &amp;lsquo;&amp;rsquo;। सएषोन्दच्चरदे पहुदा जायमाऩ: ऎऩ्ऩुम् मेल् च्लोगत्तिलुम्, इन्दच् चलोगत्तिलुम्। नाडि सम्बन्दमुम्, पहुदा जायमा नत्वमुम् मऩ: प्राण सम्बन्दमुम् जीवलिङ्गङ्गळाग काणप् पडुवदाले जीवऩेयागलाम् ऎऩ्बदाम्। इदऱ्कु विडै। (सू) त्युप्वात्यायदऩम् स्वसप्तात्। त्युप्रुदिवी आदिगळुक्कु आयदऩमागक् कूऱप्पडुबवऩ् परमात्मावे। जीवऩ् अल्लऩ्। स्वसप्तत्-अम्रुदस् -अम्रुदस्य एष सेदु: ऎऩ्ऱबडि तऩक्के असादारण माऩ सप्तत्ताल् कूऱुगिऱ तमेवम् वित्वाऩ् अम्रुद इह पवदि, नाऩ्य: पन्दा: इत्यादिगळिल् मोक्ष हेदुत्वम् परम पुरुषऩुक्कुत्ताऩे पिरसित्तमायुळ्ळदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९ भूमाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/1/3/19_bhUmAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/1/3/19_bhUmAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;पूमादिगरणम् (३२)&lt;br&gt;&#xA;७० (सू) पूमा सम्ब्रसादात् अत्युबदेसात् (७)&lt;br&gt;&#xA;परमात्म प्रगरणत् तॊडर्च्चियाले। मुण्डगोबनिषत्तिल् अडि मुदल् मुडिवु वरै। परमात्म परमॆऩ्ऱु निऱुवप्पट्टदु। अप्पडियागिल् सान्दोक्यत्तिल्, पूमवित्यैयिल् जीवप्रगरणत् तॊडर्च्चियाले जीवऩ् निरूबिक्कप्पडुगिऱाऩ् ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम् तोऩ्ऱवे प्रमाणङ्गळिऩ् मूलम् निऱुवुगिऱ इन्द अदिगाणम् पॊरुन्दुगिऱदु। मुऩ् अदिगाणत्तिऩ् विषयमाग मुण्डग उबनिषत्तिल् उळ्ळ ये नाक्षरम् -पुरुषम् वेद सत्यम् ऎऩ्ऱु सत्य अक्षर सप्तङ्गळाल् कुऱिक्कप्पडुम् परमबुरुषऩे सत्य सप्त वाच्यऩ् ऎऩ्बदै इव्वदिगरणत्- तिल् सादिक्किऱार् ऎऩ्बदु सङ्गदि। सान्दोक्यत्तिल् एऴाम् अध्यायत्तिल् &amp;ldquo;यत्र नान्यत् पच्यदि नाऩ्यत् च्रुणोदि नान्यत् विजाऩादि स पूमा &amp;quot; मुदलिय वाक्कियत्तिल् पूम कुणत्तुडऩ् कूडियवऩ् प्रत्यगात्मावा (जीवऩा) अल्लदु परमात्मावा ऎऩ्ऱ सन्देहत्तिल् प्रत्यगात्मादाऩ् ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षि कूऱुगिऱार्। एऩॆऩिल्, आत्मावै अऱिय विरुम्बुम् नारदरुक्कु सनत् कुमारर्, नामम् मुदल् प्राणऩ् वरै पलवऱ्ऱैयुम् उबासिक्कत् तक्कवैयाग उबदेसित्तार् नामत्तैविडच् चिऱन्ददु उळ्ळदा? वाक्कैविडच् चिऱन्ददु उळ्ळदा? ऎऩ्ऱ विऩाक्कळुम्, वाक्कु नामत्तै विडप् पॆरियदु - मऩम्, वाक्कै विडप् पॆरियदु मुदलिय विडैगळुम् प्राणऩै उबदेसिप्पदऱ्कु मुऩ्ऩर् काणप्पडुगिऩ्ऱऩ। पिऩ्ऩर् प्राणऩै विड ऎदु पॆरियदु ऎऩ्ऱु विऩावो, विडैयो काणप्पडविल्लै। आदलाल्, प्राणऩ् ऎऩ्ऩुम् जीवऩ्वरैयिलुमे आत्मोबदेसम् ऎऩ्ऱु तोऩ्ऱुगिऱदु। इदऱ्कुमेल् सॊल्लुम् पूमा ऎऩ्बदुम् प्रत्यगात्मावे ऎऩ्बदु पूर्वबक्षम्। सित्तान्दम्। (सू) पूमा सम्ब्रसाद तत्युबदेसात्: पूमगुण विसिष्टऩ् परमात्मावे। एऩॆऩिल्, सम्ब्रसादऩॆऩ्ऩुम् जीवऩैविड उयर्न्दवऩाऩ सत्यम् ऎऩप्पडुम् परमबुरुषऩैये उबदेसिक्- कैयाल् &amp;ldquo;एष सम्ब्रसादोऽस्मात् सरीरादुत्ताय परम् ज्योदि रूब सम्बत्य स्वेऩ रूबेणा पिनिष्पत्यदे&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु उबनिषत्तिले सम्ब्र सादऩ् ऎऩ्ऱु जीवऩैच् चॊल्वदाल् - अवऩुक्कु मेल् कुणम् निऱैन्दवऩायुळ्ळ परमबुरुषऩैये इङ्गु उबदेसिप्पदाल्। एषदु वा अदिवददि य: सत्येन अदिवददि सुगम् त्वेव विजिज्ञासिदव्यम्: पूमात्वेव विजिज्ञासिदव्य:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु एराळ सुगम् उडैयवऩाय् सत्यम् ऎऩप्पडु पवऩाय् उळ्ळ परमबुरुषऩै उबदेसिप्पदाल्, &amp;lsquo;पूमा&amp;rsquo; ऎऩप्पडुबवऩ् परमात्मावे ऎऩ्ऱु तेऱुगिऱदु। प्राण सप्तत्तिऩ् पॊरुळे आत्मावॆऩ ऎण्णि, प्राणऩैविडप् पॆरियदु उळ्ळदा? ऎऩ्ऱु केट्कविल्लै। आसार्यरुम् क्रुबैयाले सत्यमे अऱियत्तक्कदु ऎऩ्ऱु एषदु वा अदिवददि मुदलिय वाक्कियत्तिल् उबदेसिक्किऱार्। अदि वादित्वम् ऎऩ्बदु, ताऩ् उबासिक्कुम् पॊरुळैये ऎल्लावऱ्ऱैयुम् विडच् चिऱन्ददॆऩक् कूऱल्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२० अक्षराधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/1/3/20_axarAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/1/3/20_axarAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अक्षरादिगाणम् ३&lt;br&gt;&#xA;७२ (सू) अक्षरमम्बरान्दत्रुदे: ९&lt;br&gt;&#xA;कीऴ् अदिगरणङ्गळिल् सत्यम्। अक्षरम् ऎऩ्ऱ सॊऱ्कळुक्कुम् पॊरुळागक् कूऱप्पट्ट पामबुरुषऩे पूमादिगाणत्तिल् सत्य सप्तत्तिऩ् पॊरुळ् ऎऩ्बदै स्ताबित्तु। इव्वदिगरणत्तिल्, अक्षरम्। ऎऩ्ऱ सॊल्लिऩ् पॊरुळुम् अवऩेयॆऩ्ऱु स्ताबिक्कप्पडुगिऱदु। वाजसऩेयगत्तिल् कार्गियिऩ् विऩाविल् एदत्यैददक्षरम्। कार्गि प्राह्मणा अबिवदन्दि अस्तूलम् अनणु - अह्रस्वम् ऎऩ्ऱ वाक्यत्तिल् सॊऩ्ऩ अक्षरम् प्रदाऩमा? जीवऩा? परमात्मावा? ऎऩ्ऱ संसयम् एऱ्पड मुदलिल् प्रदाऩमेयॆऩ्ऱु पूर्वबक्षम् एऩॆऩिल्, अक्षरात्परद: पर: ऎऩ्ऱ इडत्तिल्, अक्षरसप्तत्तिऱ्कु प्रदाऩम् ऎऩ्ऱ पॊरुळिल् प्रयोगम् काणप्पडुगिऱदु ऎऩ्बदाल्; इदऱ्कु विडै। (सू) अक्षरम् अम्बरान्द त्रुदे: अक्षरम्: अक्षर सप्तत्तिऩ् पॊरुळ्, परब्रह्ममे। एऩॆऩिल्, अम्बरान्दत्रुद: - आगासत्तिऩ् ऎल्लैयाऩ (मुडिवाऩ) कारणमाऩ आगासत्तिऩैत् ताङ्गुवदागक् कूऱुवदाल्, ऎदिल् आगासम् पिऩ्ऩप्पट्टु उळ्ळदु? सर्व विगारप् पॊरुट्कळुक्कुम् कारणमाय् आगासमॆऩुम् सॊल्लिऩ् पॊरुळायुळ्ळ प्रदाऩत्तुक्कुम् आदारमागच् चॊल्लप्पट्ट अक्षरम् प्रदाऩमाग इरुक्क मुडियादु। परमात्मादाऩ् अदु प्रदाऩत्तिऱ्कु आदार पूदम् अवऩेयऩ्ऱि प्रदाऩम् ऎप्पडियाग मुडियुम्? आऩाल्, जीवऩुक्कुम् असेदऩमाऩ प्रदाऩत्तुक्काऩ आदारत्वम् कूडुमे अक्षाम् ऎऩ्बदु जी वऩागलामॆऩ्ऱ पक्षत्तै अडुत्तुक् कण्डिक्किऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२१ ईक्षतिकर्माधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/1/3/21_IxatikarmAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/1/3/21_IxatikarmAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ईक्षदिगामादिगरणम् ४&lt;br&gt;&#xA;७५ (सू) ईक्षदिगर्मव्यबदेसात् १२&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;अत्रुष्टम् त्रष्ट्रु &amp;quot; ऎऩ्ऱु परमात्मा इदरङ्गळाल् काणप् पडादवऩॆऩ्ऱु कूऱप्पट्टदु। अप्पडियायिऩ्। &amp;lsquo;परात्परम् पुरिसयम् पुरुषम् ईक्षदे &amp;quot; ऎऩ्ऱु काणप्पडुबवऩागक् कूऱप्पडुबवऩ् परमात्मावायिरुक्क मुडियादु ऎऩ्ऱ सङ्गै इव्वदिगरणत्तिल् तीर्क्कप्पडुगिऱदु ऎऩ्बदु सङ्गदि अदर्वणत्तिल् सत्यगाम प्रच्ऩत्तिल् य ; पुऩरेदम् त्रिमात्रेण ओमित्यऩेऩैवाक्षरेण परमबुरुष मबित्यायीद ऎऩत् तॊडङ्गि, &amp;ldquo;परात्परम् पुरिसयम् पुरुषमीक्षदे &amp;quot; ऎऩ्ऩुम् पगुदियिल् त्याऩिक्कवुम्, पार्क्कवुम् पडुम् पुरुषऩ् जीव समष्टि रूबऩाऩ नाऩ्मुगऩा? अल्लदु परमबुरुषऩा? ऎऩ्बदु संसयम्। समष्टि जीवऩाऩ सदुर्मुगऩेयॆऩ्बदुबूर्वबक्षम्। एऩॆऩिल्। अङ्गु ऒरु मात्तिरैयळवुळ्ळ प्रणवत्तै उबासिप्पदऱ्कु मऩुष्यलोग प्राप्ति पलमॆऩ्ऱुम्, इरुमात्तिरैप् प्रणवत्तिऩ् उबासऩत्तिऱ्कु अन्दरिक्षप्राप्ति पलमॆऩ्ऱुम्, मूऩ्ऱु मात्तिरैयाग अदऩ् उबासऩत्तुक्कु ब्रह्मलोग प्राप्ति पलमॆऩ्ऱुम् सॊल्लप्पट्टदु। इन्दप् ब्रह्मलोगम् ऎऩ्ऱु तोऩ्ऱुगिऱुदु। अन्द लोगत्तैयडैन्दु पुरुषऩाले काणप्पडुबवऩ् नाऩ्मुगऩ् ऎऩ्बदु पॊरुत्तमायिरुक्कुम्। ऎऩ्बदु सङ्गै। इदऱ्कुच्चमादाऩम्&lt;br&gt;&#xA;(सू) ईक्षदिगर्म व्यबदेसात् स:&lt;br&gt;&#xA;ईक्षदिगर्म - पार्वैक्कु विषयमाऩवऩ् – अन्दच्रुदिप्रदिबात्यऩाऩ परमात्मावे - सदुर्मुगऩऩ्ऱु, एऩॆऩिल्, अन्दच्रुदिप्रदिबात्य- व्यबदेसात् - सान्दमाय्, जरै, मरणमऱ्ऱ, अम्रुदमुम्, अबयमुम् परमुमाऩ ब्रह्मत्तै ओङ्गारत्तालेये वित्वाऩ् अडैगिऱाऩ् ऎऩ्ऱु पऱ्पल तर्मङ्गळैक् काट्टिप् पेसुवदाल्, कर्मवच्यऩाऩ नाऩ्मुगऩुक्कु अत्तर्मङ्गळ् पॊरुन्दामैयाल् परम पुरुषऩे मुक्तऩिऩ् पार्वैक्कु विषयमागिऱाऩ् ऎऩ्ऱु करुत्तु। अन्दरिक्ष लोगत्तुक्कु मेल् नाऩ्मुगऩिऩ् लोगम् ऎऩ्बदुम् सरियऩ्ऱु। इडैयिल् महर्लोगादिगळ् इरुप्पदाल् - आगवे सर्व प्राक्रुद लोगङ्गळुक्कुम् मेल् उळ्ळ वैगुण्डमे ब्रह्मलोगमॆऩ्ऱु सॊल्लप् पडुगिऱदु। यत्तत् कवयो वेदयन्दे ऎऩ्ऱु सूरिगळाल् काणप्पडुवदागच् चॊल्वदाल् नाऩ्मुगऩिऩ् लोगमऩ्ऱु ऎऩ्ऱु तिरुवुळ्ळम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२२ दहराधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/1/3/22_daharAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/1/3/22_daharAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;तहरादिगरणम् [३।५)।&lt;br&gt;&#xA;७६ (सू) तहर उत्तरेप्य: १३&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि कार्क्यक्षरवित्यैयिल् अऱियत्तक्क - पुरिसयऩाऩ पुरुषऩुक्कुप् परमात्मा ऎऩ्ऱ निलैयै स्ताबित्तु तहरवित्यैयिल् आगासम् ऎऩप्पडुम् पुरिसय पुरुषऩुक्कुम् अबरमात्मत्वम् इल्लै - अवऩ् परमात्मावे ऎऩ्ऱु स्ताबिप्पदु सङ्गदि। सान्दोक्यम् ऎट्टाम् अध्यायत्तिल्। अद यदिदम् अस्मिऩ् ब्रह्मबुरे तहरम् पुण्डरीगम् वेच्म तहरोऽस्मिऩ् अन्दर आगास: तस्मिऩ् यदन्द: तदऩ्वेष्टव्यम् तत्वाव विजिज्ञासिदव्यम् ऎऩ्ऩुम् वाक्कियत्तिल् ह्रुदय पुण्डरीगत्तिऩ् नडुविल् उळ्ळ तहरागासम् ऎऩ्बदु पञ्जबूदङ्गळिल् ऒऩ्ऱु। प्रत्यगात्मावा, परमात्मावा ऎऩ्ऱु संसयम्, पञ्ज पूदङ्गळिल् ऒऩ्ऱु ऎऩ्बदु मुदल् पक्षम्। एऩॆऩिल्, आगासम् ऎऩ्ऱ सॊल् अन्दप्पॊरुळिलेये प्रसित्तमायुळ्ळदु। तस्मिऩ् यदन्द: तदऩ्वेष्टव्यम् ऎऩ्ऱु तेडवेण्डिय पॊरुळुक्कु आदारमाऩ तहरा कासत्तैच् चॊल्लुगैयालुम् पूदागासमे ऎऩ्बदु मुदल् पक्षम्। इदऱ्कु विडै कूऱुगिऱार् इन्द सूत्तिरत्तिल्। (सू) तहर उत्तरेप्य: तहर:- तहरागासमाऩदु, परब्रह्मम् ताऩ् पूदागासमऩ्ऱु! एऩॆऩिल्, उत्रेप्य: मेल्वाक्यङ्गळिल्, सॊल्लप्पडुम् हेदुक्कळाल् -एष आत्मा अबहद पाप्मा विजरो विम्रुत्यु: ऎऩ्बदु तॊडङ्गिय वाक्यम् - &amp;lsquo;&amp;lsquo;यम् कामम् काम्यदे सोरस्य सङ्गल्बादेव समुत्तिष्टदि&amp;quot; मुदलिय वाक्यङ्गळाल् कूऱप्पडुम् कुणङ्गळ् पूदागासत्तिऱ्कु पॊरुन्दादवै ऎऩ्बदाम्। अऩ्वेष्टव्यम् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩदुम् कल्याण कुणङ्गळैप् पऱ्ऱिये। अदयदिद मस्मिऩ् &amp;lsquo;ऎऩ्ऱ इव्वदिगरणत्तिऩ् विषय वाक्यत्तिऩ् पॊरुळ् पिऩ्ऩाल् तरप्पडुम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२३ प्रमिताधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/1/3/23_pramitAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/1/3/23_pramitAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१२ प्रमिदादीगरणम् [l।३।६]&lt;br&gt;&#xA;८५ (सू) सप्तादेव प्रमिद: [२३]&lt;br&gt;&#xA;अल्बच्रुदे: ऎऩ्ऱ सूत्तिरत्तिल् कूऱिय अल्बबरिमाणत्वम् जीवऩुक्कुम् कडवल्लियिले कूऱप्पडुवदाल् - अङ्गुष्ट प्रमिदऩ् (कट्टै विरल् अळवुळ्ळ) जीवऩागलामॆऩ्ऱु सन्देगत्तै इव्वदिगरणत्तिल् परिहरिक्किऱार् ऎऩ्बदु सङ्गदि। कडवल्लियिल् &amp;ldquo;अङ्गुष्ट मात्र: पुरुष: मत्य आत्मऩि तिष्टदि&amp;rdquo; ईसाऩो पूदबव्यस्य नददो विजुगुप्सदे ऎऩ्ऱुम् मेले, अङ्गुष्ट मात्र: पुरुषो ज्योदिरिवादूमग:&amp;quot; ऎऩ्ऱुम् ह्रुदये सम्निविष्ट: ऎऩ्ऱुम् मुदल् -इडै - इऱुदिगळिल् कूऱप्पट्ट अङ्गुष्ट प्रमिदऩ् जीवऩा परमात्मावा ऎऩ्ऱु सन्देहम्। जीवऩेयॆऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। एऩॆऩिल्, &amp;ldquo;प्राणादिबस् सञ्जरदि स्वगर्मबि:&amp;rdquo;,&amp;quot; अङ्गुष्ट मात्रो रवि तुल्य रूब:&amp;quot; ऎऩ्ऱु वेऱु च्रुदियिल् प्राणादिबऩाऩ जीवऩैये वॆळिप्पडैयाग अङ्गुष्ट प्रमिदऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्लियिरुप्पदाल् ऎऩ्ऱ पक्षत्तै निरसऩम् सॆय्गिऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२४ देवताधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/1/3/24_devatAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/1/3/24_devatAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१३। तेवदादिगरणम् (१।३।७।)&lt;br&gt;&#xA;८७। (सू) तदुबर्यबि पादरायण: सम्ब वात् [२५]&lt;br&gt;&#xA;परब्रह्मोबासनत्तिल् मऩुष्यऩुक्के अदिगारमुळ्ळदु ऎऩ्ऱाल्, ब्रह्मवित्यैयिल् तेवदैगळुक्कु अदिगारमुण्डा इल्लैया? ऎऩ्ऱु संसयंवर अदिगारमिल्लैयॆऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। एऩॆऩिल्, परिनिष्पन्नमाय् सित्तमाऩ ब्रह्मत्तै- सत्यम्, ज्ञाऩम् मुदलिय सॊऱ्कळ् काट्टुवऩवॆऩ्ऱालुम्, तेवदैगळुक्कुच् चरीरमिरुप्पदाग प्रमाणङ्गळ् कूऱामैयाल् मऩत्ताल् अऩुष्टिक्कवेण्डिय उबासऩत्तिल् अवर्गळुक्कु अदिगारम् इरुक्क मुडियादॆऩ्ऱवाऱु इदऱ्कु विडै,&lt;br&gt;&#xA;(सू) तदुबर्यबि पादरायण: सम्बात्&lt;br&gt;&#xA;तत्-अन्द ब्रह्मोबासऩम्, उबर्बि-स्वर्गत्तिलुळ्ळ तेवर्गळुक्कुम् उण्डु, ऎऩ्ऱु पादरायणर् कूऱुगिऱार्। एऩॆऩिल्, सम्बवात् अऩेऩ जीवेऩात्मनानु प्रविच्य नाम रूबे व्यागरवाणि ऎऩ्ऱु नाम रूब व्या- करणम् पऱ्ऱिच् चॊल्वदाल्, तेवदैगळुक्कुम् सरीरम् उण्डु ऎऩ एऱ्पडुवदाल्, मोक्षत्तिलासैयुम्, सामर्त्यमुम् कूडुवदाल् तेवदै कळुक्कुम् पगवदुबासऩम् कूडुम् ऎऩ्बदाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२५ मध्वधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/1/3/25_madhvadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/1/3/25_madhvadhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मत्वदिगरणम् (१।३।८)&lt;br&gt;&#xA;९२ (सू) मत्वादिष्व सप्पवादनदिगारम् जैमिऩि: (३०)&lt;br&gt;&#xA;मुऩ् अदिगरणत्तिल् तेवदा सामाऩ्यत्तिऱ्कुप् पगवदुबासऩादि कारम् पऱ्ऱि सिन्दिक्कप्पट्टदु। इन्द अदिगरणत्तिल् वस्वादि तेवदा विसेषङ्गळुक्कु मदुवित्यैयॆऩ्ऩुम् ब्रह्म वित्यैयिल् अदिगार मुण्डॆऩ्ऱु स्ताबिक्किऱार्। सान्दोक्यत्तिल् मदुवित्यैयिले &amp;ldquo;असौ वा आदित्यो तेव मदु&amp;rdquo; ऎऩत् तॊडङ्गि, &amp;lsquo;तत्यत् प्रदम मम्रुदम् तत् वसव उब जीवन्दि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु कूऱि &amp;lsquo;स एददम्रुदम् वेद वसूना मेगो पूत्वा अक्निनैव मुगेन एद तेवाऽम्रुदम् त्रुष्ट्वात्रुप्यन्दि &amp;rsquo; मुदलिय वाक्यङ्गळाल् रुक्यजुस्सामादि वेदङ्गळिले सॊल्लप्पट्ट कर्माक्कळाल् एऱ्पडुम् रसत्तुक्कु आदारमादलिऩ्। आदित्यऩै तेवमदु ऎऩ्ऱुम्, अवऩुडैय किऴक्कु, तॆऱ्कु, मेऱ्कु, वडक्कु मेल् पागङ्गळै मुऱैये वसुक्कळ्, रुत्रर्गळ्, आदित्यर्गळ्, मरुत्तुक्कळ्, सात्यर्गळ् पोक्यमाग अऩुबविप्प तागच् चॊल्लि, अवर्गळ् अऩुबविक्कुम् आदित्यऩिऩ् अंसङ्गळै उबासिक्कत् तक्कवैयागवुम्, प्राप्यङ्गळागवुम् उबदेसिक्किऱदु। इत्तगैय मदु वित्यैयिल् वसुक्कळ् पोऩ्ऱवर्गळुक्कु अदिगारमुण्डा इल्लैया ऎऩ्ऱ सङ्गैयिल्, अदिगारमिल्लैयॆऩ्ऱु पूर्व पक्षम्। एऩॆऩिल्, वस्वादिगळुम् अऩुबविप्पवर्गळागप् पेसप्पट्टिरुप्पदाल्, तङ्गळैत् ताङ्गळे उबा- सिक्कै पॊरुन्दादादलिऩ्, पलऩाऩ वसुत्वम्, मुऩ्ऩरे अडैयप् पट्टिरुप्पदालुम् - अदिगारमिल्लैयॆऩ्बदे पॊरुन्दुम् ऎऩ्ऱु पूर्व पक्ष सूत्रङ्गळ् इरण्डुम् कूऱुम्।&lt;br&gt;&#xA;सू। मदवादिष्वसम्बवादनदिगारम् जैमिऩि:&lt;br&gt;&#xA;मदु वित्योबासऩादिगळिले (तामे) वस्वादिगळे तम्मै उबासिप्पदु ऎऩ्बदु असम्बवात् कर्मावुम् कर्त्तावुमायिरुक्कै सम्बविक्कादु आदलिऩ्, अनदीगारम् अदिगारमिल्लैयॆऩ्ऱु जैमिऩि सॊल्लुगिऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२६ अपशूद्राधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/1/3/26_apashUdrAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/1/3/26_apashUdrAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अप्सूत्रादिगरणम् (१-३-९)&lt;br&gt;&#xA;९५ (सू) सुगस्य तदनादरच्रवणात् तदात्रवणात् सूच्यदेहि ३३&lt;br&gt;&#xA;मऩिदरैत् तविर्त्त तेवादिगळुक्कुम्, वसु मुदलिय तेव विसेषङ् गळुक्कुम् अर्त्तित्वमुम् सामार्त्यमुमिरुप्पदाल् ब्रह्म वित्यैयिल् अदिगारमुण्डॆऩ्ऱु कूऱप्पट्टदु। अप्पडि अर्त्तित्वमुम् सामर्त्यमुमे वित्यैयै अऩुष्टिक्कुम् अदिगारत्तिऱ्कुक् कारणमॆऩ्ऱाल्, पिराह्मणर्गळैप्पोलवे मऱ्ऱ नाऩ्गाम् वर्णत्तार्क्कुम् अदिगारमुण्डॆऩ्ऱु एऱ्कलामे - तेहम् इन्द्रियादिगळिऩ् तिऱऩ्, ऎऩ्ऩुम् उबासऩ सामर्त्यमुम् - मोक्षम् पॆऱुम् विरुप्पमुम् अवर्गळुक्कुम् कूडलामे ऎऩ्ऱु एऱ्पडुम् सङ्गैयै इव्वदिगरणत्तिल् नीक्कुगिऱार् ऎऩ्बदु सङ्गदि। ब्रह्म वित्यैयिल् सूत्रर्गट्कुम् अदिगारम् उण्डा इल्लैया ऎऩ्ऱ सन्देहमेऱ्पड अदिगारमुण्डॆऩ्ऱु पूर्व पक्षिगळ् कूऱुगिऩ्ऱऩर्। एऩॆऩ्ऱाल्, अर्त्तित्वमुम् सामर्त्यमुम् अवर्गळुक्कुम् सम्बविक्कला मादलाल् अवर्गळुक्कु अक्ऩि किडैयादॆऩ्ऱालुम्, ब्रह्मत्तै मऩत्तालेये उबासिक्कलामादलाल्, इदिहास पुराणङ्गळैक् केट् तालेये ब्रह्म स्वरूबादि ज्ञाऩम् एऱ्पडलामादलिऩ्, नाऩ्गाम् वर्णत्तिलुदित्त विदुरर् पोऩ्ऱवर्गट्कु ब्रह्म निष्टर् ऎऩ्ऱ निलै पारदादिगळिले पिरसित्तमाऩदाल्, उबनिषत्तिल् संवर्क्क वित्यैयिल् &amp;ldquo;आजहार इमाच् चूत्र ऎऩ्ऱु सूत्र सप्तत्ताल् जाऩ च्रुदियै अऴैत्तु रैक्वर् ब्रह्म वित्यैयै उबदेसिक्कैयाल् सूत्रऩुक्कुम् अदिगारम् उण्डु ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। अदै निरसऩम् सॆय्गिऱार्। (सू) सुगस्य तदनादरच्रवणात् तदात्रवणात् सूच्यदे हि नाऩ्गाम् वर्णत्तवर्क्कु ब्रह्म वित्यैयिल् अदिगारमिल्लै। उबासऩम् ऎऩ्बदु मऩोव्याबारमायिऩुम्, उबनयऩम् सॆय्दु अत्यय ऩत्ताल् उणरप्पट्ट वेदान्दत्ताले वरुम् ज्ञाऩमे पगवदुबा सऩत्तिऱ्कु उबायमॆऩ्ऱु सास्त्रसित्तम्। सदुर्त्तर्क्को उबनयऩम् कूडादु। इदिहासबुराणादिगळुम् वेदत्तिऩ् विळक्कङ्गळे। अवै स्वदन्द्रमाग ब्रह्मज्ञाऩत्तिऱ्कु उबायमल्ल। विदुरादिगळ् मुऩ् जऩ्मत्तिल् ब्रह्मवित्या निष्टर्गळादलिऩ्, अन्द संस्कारमे इप्पिऱवि यिलुम्, तॊडर्न्ददु। संवर्क्क वित्यैयिल् &amp;lsquo;सूत्र&amp;rsquo; ऎऩ्ऱऴैत्तदुम् सूत्र जादियैक् कुऱिप्पदल्ल। अदु ब्रह्मज्ञाऩम् किट्टविल्लैयेयॆऩ्ऱ सोगत्तैयवऩिडम् रैक्वर्गण्डे सूत्र ऎऩ्ऱु कूऱिऩारेयऩ्ऱि वेऱऩ्ऱु। तदनादसच्रवणात् :- अन्द हंस रूबङ्गॊण्ड इरु रिषिगळिऩ् अनादरवाऩ वाक्यत्तैक् केट्टदाल्, तदात्रवणात्-जाऩ च्रुदियॆऩ्ऱ राजा रैक्वरैत्तेडि ओडिवन्दमैयाले, अस्य इन्द जाऩच्रुदिक्कु, सुक्सूच्यदेहि सोगम् काणप्पडुगिऱदऩ्ऱो अदऩाल्दाऩ् सोगमुळ्ळवऩे यॆऩ्ऱ पॊरुळिल् &amp;lsquo;सूत्र&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु रैक्वर् अऴैत्तार्। जादियैक् कुऱित्तऩ्ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२७ अर्थान्तरत्वादिव्यपदेशाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/1/3/27_arthAntaratvAdivyapadeshAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/1/3/27_arthAntaratvAdivyapadeshAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अर्त्तान्दरत्वादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;१०२ सू। कम्बऩात् [४०]&lt;br&gt;&#xA;यदिदम् किञ्ज जगत् सर्वम् प्राण एजदि निस्स्रुदम् पयादस् याक्ऩि स्तबदि&amp;rsquo;&amp;quot; इत्यादियाले प्राणऩॆऩप्पडुम् अङ्गुष्ट प्रमिदऩिडम् पयत्तालेये अक्ऩि, वायु मुदलिय उलगम् मुऴुदुम् नडुङ्गुगिऱदु ऎऩ्बदाल् अङ्गुष्ट पिरमिदऩ् परमात्मावे।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;१०३ सू। ज्योदीर्दर्सऩात् [४१]&lt;br&gt;&#xA;इन्द प्रगरणत्तिल् ताऩ् नदत्र सूर्योबादि नसन्द्र तारगम् नेमावित्युदोबान्दि कुदोऽय मक्ऩि: / तस्यबासा सर्वमिदम् विबादि ऎऩ्ऱु सूर्यादिगळैयुम् मऱैक्कुम् सोदियिऩ् तर्सऩत्तालेयुम् अङ्गुष्ट प्रमिदऩ् परमात्मावॆऩ्ऱु तेऱिऱ्ऱु। सप्ता तेव प्रमिद&amp;rsquo; ऎऩत् तॊडङ्गि नाऩ्गु सूत्रङ्गळुम् अङ्गुष्ट प्रमिदादिगरणमे। अवऱ्ऱिऩिडैयिल् तेवदा, मदु अबसूत्रादिगरणङ् गळुम् प्रसङ्गात् प्रवेसित्तऩ ऎऩ्ऱु काणवेण्डुम्। १।३ ९ अर्त्तान्दरत्व व्यब तेसादिगाणम् मुऩ्बु अङ्गुष्ट प्रमिदम् परमात्मा ऎऩ्ऱु सादिक्कप्पट्टदु। अदऱ्कु मुऩ् तहरवित्यै पुत्तियिलिरुप्पदाल् अदऱ्कडुत्त प्रगाणत्तिलुळ्ळदुम् तहरवित्यैक्कु अङ्गमुमाऩ आगासो हवै नामरूबयोर् निर्वहिदा ऎऩ्ऩुम् वाक्यत्तिल् मुक्तात्मावे पेसप्पडुगिऱाऩ् ऎऩ्ऱु सङ्गित्तु निरागरिक् किऱार् इव्वदिगरणत्तिल् ऎऩ्ऱु सङ्गदि। सान्दोक्यम् ऎट्टाम् अध्यायत्तिऩ् इऱुदियिल्, आगासो हवै नामरूबयोर् निर्वहिदा तेयदन्दरा तत्ब्रह्म तदम्रुदम् इत्यादियाऩ वाक्यत्तिल् आगासम् ऎऩप्पडुबवऩ् मुक्तात्मावा परमात्मावा ऎऩ्ऱु संसयम्। मुक्तात्मा ऎऩ्ऱु पूर्व पक्षम्। तूत्वा सरीर मक्रुदम् क्रुदात्मा रह्मलोग मबि सम्बवाऩि ऎऩ्ऱु मुक्तात्मा प्रक्रुदऩागैयाले ऎऩ्ऱदै निरसऩम् सॆय्गिऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
