<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०६ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/06/</link>
    <description>Recent content in &#43;०६ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/06/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>५१ मुदल् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/06/01_mudal_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/06/01_mudal_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।६।१।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;तिरुवाय्मॊऴि - आऱाम् पत्तु।&lt;br&gt;&#xA;पिराट्टियिऩ् तऩ्मैयिले निऩ्ऱु आऴ्वार् तिव्यदेसमॊऩ्ऱु सॆऩ्ऱु अवऩै अऩुबविक्क मुयऩ्ऱु सॆल्लमाट्टामल् निऩ्ऱु, इरुन्दविडत्तिले अवऩदु कुणङ्गळ् निऩैत्तुप् पोदु पोक्क नोक्कुळ्ळवराय् विबवादिगळैयुम् सेर्त्तु निऩैत्तल् कूडुमागैयाले अव्वाऱु अऩुबवत्तिलिऴिन्दु अदु कुऩ्ऱादबडि तमक्करुळ् पुरिय अवऩै वेण्डि, मीण्डुम् अवऩैप् पॆऱ आसैप्पट्टु, विबवावदारत्तै इङ्गुप् पॆऱवागादबडियाले अर्च्चैयैये पॆऱक् करुदि, अदऱ्‌कु अवऩ् अरुळामै ऒरुक्काल् तऩ् अऩुबव वैबवत्तिले तम्मै मऱन्ददालामॆऩ्ऱु कॊण्डु अवऩुक्कु निऩैप्पूट्टत् तूदुविडुगिऱार् इप्पत्तिऩ् मुदल् तिरुवाय्मॊऴियिल् - पडिप्पडियाग अवऩ् तऩ्वसमाऩमैयै मेऩ्मेल् अऩुबवङ्गळाले विळक्कि, तमक्कुळ्ळ पक्तियाऩदु कर्मयोगादिगळै अऩुष्टित्तु पक्तिविदियडियागप् पिऱन्द साक्षात्कारमऩ्ऱागैयाले मोक्षत्तिऱ्‌कागादु ऎऩ्ऱु तॆरिन्दु, अलर्मेल् मङ्गैयुऱैमार्बऩिऩ् ताळिणै सरणम् पुगुवर् इप्पत्तिऩ् मुडिविल्। तूदु विडुमदैत् तॊडङ्गुगिऩ्ऱदिऩिऩ्ऱु आसार्य परम्बरै मूलमागवे अवऩैच् चरणम्बुग वेण्डुमॆऩ्ऱु तॆरिवित्तदाम्। ऎम्बॆरुमाऩ् सम्च्लेषिक्कुम्बडि ऎदिरिले निऱ्‌क वेण्डुमॆऩ्ऱदु पोऩ्ऱ पलऩ्गळैक् कोलि इवर् सॆय्युम् सरणागदिगळुक्कु इवऩ् पलऩ् विरैविलळिक्किऱाऩल्लऩागिलुम्, उडऩे तम्मै अन्दमिल् पेरिऩ्ब निलत्तिऱ्‌कु अऴैत्तुक् कॊळ्ळ इवर् वेण्डिऩाल् अवऩ् उलगिऩ् नऩ्मैक्काग इवरैच् चिऱिदु कालम् इङ्गे निऱुत्त निऩैत्तिरुप्पदाल् अदऱ्‌कु माऱागुमॆऩ्ऱु अन्द प्रबत्तियैयुम् नडवादबडि सॆय्गिऩ्ऱाऩागिलुम्, माळुमोर् अवसरत्तिले माग वैगुन्दम् सेर्क्कुम्बडि सरणागदि सॆय्दाल् अदऩै यवऩे नडत्ति अरुळ् पुरिवदऱ्‌कु यादॊरु इडैयूऱुमिल्लै। इप्पत्तिल् अऩुष्टिक्कप्पडुवदाम् उबायमागिऩ्ऱ पिराऩ् ऎल्ला नऩ्मैगळैयुम् अळिक्किऩ्ऱवऩॆऩ्ऱु मुऩ् पत्तिले मॊऴिन्दार्। मुक्कियमाऩ प्रबत्तियै इङ्गे मॊऴिवर्। मुदलिल् कुरुगिऩङ्गळैत् तूदु विडुगिऱाळ् इप्पिराट्टि। तऩ्ऩाल् पोषिक्कप्पडुम् पक्षिगळ् तऩक्कु मेलाग वरुन्दुगिऩ्ऱऩवाय् इरुप्पदैक् कण्डु कडऱ्‌करैयोरम् पोदु पोक्कच् चॆऩ्ऱु अङ्गे काणुमवऱ्‌ऱैत् तूदुविडुवदामिङ्गु -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५२ इरण्डाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/06/02_iraNDAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/06/02_iraNDAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।६।२।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;६-२। मिऩ्ऩिडैमडवार्।&lt;br&gt;&#xA;अबरादमिरुप्पिऩुम् पॊऱुत्तु रक्षिक्कुम् पिराऩ् वात्सल्यम् - अऩुरागम् किळर्न्दु विट्टाल् मेल् विऴुन्दु सेर्त्तुक् कॊळ्ळुमॆऩ्ऱ महा कुणत्तैक् कुऱिक्क निऩैत्ताराय् अवऩै विट्टुत् तरियामऱ्‌ कदऱिऩ कोबिमार्गळ् अवऩ् नॆरुङ्गिऩ पोदु प्रणय कलहमाग नडन्दु कॊण्डदै अदऱ्‌कु उदारणमाक्कक् करुदिऩार्। अदु विषयत्तिले पावऩै पण्णुमाऴ्वार् तम्मिडमे अवऩ् नॆरुङ्गुगिऩ्ऱमैयैत् ताम् नऩ्ऩिमित्तङ्गळाले कण्डु ऊडलिलूऩ्ऱिऩ ऒरु नायगियाऩार्। पक्तर्गळ् ऎम्बॆरुमाऩैप् पलविद सम्बन्दङ्गळैक् कॊण्डऩुबविप्पार्गळ्। तिरुमन्दिरम् च्रिय: पदियाय् रक्षगऩाय् स्वामियाय् तऩक्कु निगरिल्लादवऩाय् उबायमाय् सर्वान्दरात्मावाय् प्राप्यऩाय् कैङ्गर्य प्रदिसम्बन्दियाय् इप्पडि उण्मैयाऩ पल सम्बन्दङ्गळ् उडैयऩागत् तॆरिविक्कुम्। सर्वेच्वरऩैप् पुत्रऩागवुम् मित्रऩागवुम् आसार्यऩागवुम् पर्त्तावागवुम् निऩैक्कुम् पोदु पर्त्तावागै ऎऩ्बदु एऱिट्ट सम्बन्दम्। ताऩ् पार्यैयागिऱ स्त्रीयाय् उण्मैयिलिल्लै आगैयाल्। इप्पडि पदिव्रदा तर्मत्तिऱ्‌केऱ्‌प, पदिबत्ऩीबावत्कैक् कॊण्डु अऩुबविक्कुमवर्क्कु अवऩै विट्टुप् पिरिन्दिरुप्पदे मिगवायिरुप्पदाले विरहवेदऩैयुम्, कूडुम् पोदु उलग नडैयिले प्रणयगलहमुम् वरुवदु इयऱ्‌कै। काणादबोदु एङ्गिक् किडक्कुमवर्क्कुक् कण्डबोदु मेल् विऴुन्दऩुबविक्कै प्राप्तमाऩालुम्, नेरुम् अऩुबवत्तै इऴप्पदु - नियायमल्लवाऩालुम्, नडु नडुवे अऩुबवित्तुत् तुऩ्बप्पडुवदैविड इल्लैयॆऩ्ऱु - विट्टिरुप्पदे मेलॆऩ वॆऱुप्पुम् उलगिलुण्डावदै ऒरुवाऱु काट्टुवदऱ्‌के यामिदु।&lt;br&gt;&#xA;ऎम्बॆरुमाऩुडऩ् कलन्दु परिमाऱुम् पिराट्टिगळुक्कु नाट्टिलिरुप्पारुक्कुप् पोले मऱ्‌ऱॊरु स्तिरीसङ्गादिगळिल् त्वेषम् कूडुमो ऎऩ्ऩिल्, अवऩ् ऒरुत्तियैयुम् विडामऱ्‌ कूडियिरुप्पाऩागिल् अदु कूडादु। अवऩ् पक्षबादम् वैक्किऱाऩॆऩ्ऱेऱ्‌पट्टाल् अदुवुम् कूडुम्। इऩि, वेऱु स्तिरीगळॆऩ्ऱु पागवदर्गळै अल्लवो आऴ्वार् पाविप्पदागुम्। वेऱु पागवदरिडम् एऩ् प्रीदि वैक्किऱायॆऩ्ऱु ऒरु पागवदऩ् पगवाऩै वॆऱुक्कलामो ऎऩ्ऩिल्, इङ्गे आऴ्वार् अदऱ्‌काग वॆऱुत्तारल्लर्। तम्मै विट्टदु तगादॆऩ्ऱदे तिरुवुळ्ळत्तिले उळ्ळदु। ‘नहिनिन्दा&amp;rsquo; न्यायमागच् चिऱिदु पिऱ निन्दै तोऱ्‌ऱिऩालुम् अदिल् नोक्किल्लै। तम्बदिगळुक्कुप् पिरिविलुळ्ळ आऱ्‌ऱामैये उरोषत्तिऱ्‌कुम् कारणमागैयाले अदऩैयुम् कुणमागवे कॊळ्ळ वेण्डुम्। पिराट्टि पॆरुमाऩै अवऩिडमुळ्ळ कादल् कल्वि इवऱ्‌ऱालाऩ नॆरुक्कत्तिऩालुम्, तऩ्ऩै अवऩ् अबिमाऩित् तिरुप्पदालाऩ एऱ्‌ऱत्तालुम् कडुमैयागप् पेसिऩाळे। अवऩुम् मऩैविमारिडम् इत्तगैय सॊऱ्‌कळैक् केट्टुक् कळित्तुत् तऩदु अडक्कत्तैक् काट्ट विरुम्बुगिऱाऩॆऩ्बदै किरुष्णावदारत्तिल् एगान्दत्तिल् रुक्मिणिदेवियुडऩ् प्रणय कलहत्तैप् पॆऱ वऴि तेडिऩविडत्तिऱ्‌ काणलाम्। आऩाल् अङ्गु तेवि अदऱ्‌कु इडमळिक्कविल्लै। &amp;ldquo;इवऩ् इप्पोदु तऩ्ऩै स्वीगरित्तालल्लदु नऩ्मै यिल्लै” यॆऩ्ऱु आर्त्तऩायिरुप्पवऩैप् पोले त्रुप्तऩाय् कर्वमुडैयवऩैयुम् अदावदु - इप्पोदु इवऩ् इसैयाविट्टालुम् मऱ्‌ऱॊरु समयम् पॆऱप् पार्क्कलामॆऩ्ऱु अदिग आदरम् तोऱ्‌ऱ नडन्दु कॊळ्ळादवऩैयुम् कैक्कॊळ्ळुम् इयल्बिऩऩाऩ सरणागद रक्षगऩ् आच्रिदैयाऩ स्तिरीयिऩिडत्तिलुळ्ळ सिल उरोषच् चॆयल्गळैप् पॊरुट्पडुत्ताऩ्।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि अवऩदु कुणत्तै नऩ्गुणर्न्द नायगि अन्द कुणत्तै अऩुबविक्क निऩैत्तु, वरुगिऩ्ऱवऩैच् चिऱिदु कालम् उबेक्षिक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु कॊण्डु, ऒरु तोट्टत्तिऩिडैये पॆरिय इल्लत्तिले तऩ् तोऴिमार्गळुम् ताऩ् वळर्क्कुम् किळि मुदलाऩवैयुम् अवऩ् कण्णिऱ्‌ पडादबडि सॆय्दु, ताऩ् पन्दुम् कऴलु माडिक्कॊण्डिरुन्दवळ्, अवऩ् वरवैक् कण्डु अवऱ्‌ऱै विट्टु विरैविले ताऩ् अवऩुक्कुत् तॆरियादे मऱैन्दिरुक्क, अवऩ्, ‘कादलि कोबित्तिरुक्किऱाळ्; इल्लैयेल्, उळ् सॆल्लाळ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुणर्न्दु किट्टप् पॆऱामैयाले आऱ्‌ऱामै करै पुण्डु काल् तरैयिल् परवादबडियाय्, ऎऩ् सॆय्वदॆऩ्ऱु तॆरियामल् तडुमाऱुम् तरुणत्तिले, अवळ् विट्टुप् पोऩ पन्दुम् कऴलुम् तऩ् कालिऱ्‌पड अवऱ्‌ऱैक् कैयिल् ऎडुत्तु उडल् मुऴुदुम् कण्णिलुम् ऒऱ्‌ऱिक् कॊण्डु, ’गृहीत्वा प्रेक्षमाणा सा भर्तुः करविभूषणम् । भर्तारमिव सम्प्राप्ता जानकी मुदिताऽभवत् (क्रुहीत्वा प्रेक्षमाणा सा पर्दु: करविबूषणम्। पर्दारमिव सम्ब्राप्ता जाऩगी मुदिदाबवत्) पिराट्टि पॆरुमाळिऩ् मोदिरम् कण्डु कळित्ताप्पोले कळित्तिरुक्क, अप्पोदु अवऩोडु पेसामलिरुक्कवुम् पुणर्न्दु मगिऴवुम् माट्टादवळाय् ऊडलिलिऴिन्दु मऱैविलिरुन्दे पेसुगिऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;इङ्गे, ‘आगळ् पोगविट्टुक् कुऴलूदु पोयिरुन्दे&amp;rsquo; (२), ‘कालिमेय्क्क वल्लाय्&amp;rsquo; (३), ‘आय्च्चियोमे&amp;rsquo; (१०) ऎऩ्ऱवऱ्‌ऱाल् आय्च्चिगळिल् ऒरुत्तियागत् तम्मै आऴ्वार् पाविप्पदुम्, &amp;lsquo;सिऱ्‌ऱिलुम् यामडु सिऱु सोऱुङ्गण्डु&amp;rsquo; (९), ऎम् कुऴऱु पूवैयॊडुम् किळियोडुम् कुऴगेले&amp;rsquo; (५), &amp;lsquo;पन्दुम् कऴलुम्&amp;rsquo; (१) इत्यादिगळाल् आयच्चिऱुमिगळोडु अवऩ् कलक्क वरुम्बोदु अवऩिडम् कादलुम्, ‘अदु केट्किल् ऎऩ्ऩैमार् तऩ्मबावमॆऩ्ऩार् ऒरुनाऩ्ऱु तडिबिणक्के&amp;rsquo; (७) ऎऩ्बदाले इल्लत्तारुक्कुत् तॆरियामे अवऩोडु कलक्कुम् आयच्चिऱुमि तऩ्मैयॆऩ्ऱुम् तॆरियलागुम्। अच् चिऱुमिगळ् अवर्गळिऩ् उऱविऩर् तडै सॆय्ददाल् अवऩोडु कलक्कवागामै पोल् आऴ्वार् अवऩोडु कलप्पदैत् तडुप्पवर् यारॆऩ्ऩिल् - एदेऩुम् उडलिलुण्डाऩ उबादि पोऩ्ऱवऱ्‌ऱै विरोदिगळाग निऩैक्कलाम्। अऩ्ऱि, तमक्कु अवऩदु अऩुबवम् वेण्डिऩबडि पॆऱप्पडामैयाल् मॆय्मॊऴि मऩङ्गळिल् सिल माऱुदल् एऱ्‌पड अवऱ्‌ऱैक् कण्डु अरुगिलिरुप्पार्, इप्पडि ऒरु विषयत्तिले ईडुबट्टुक् कॆडलागादॆऩ्ऩ, अवरै विरोदिगळागक् कॊळ्ळलाम्।&lt;br&gt;&#xA;इङ्गे ऊडलिऩ् वगैयिव्वाऱाम् - पिरिन्दु वरुन्दिप् पलगाल् वेण्डियुम् तूदुगळै विट्टऩुप्पियुम् पडुम् पिरियैयाऩवळ्, विट्टुप् पिरिन्दिरुक्क मऩम् वारामल्, कजेन्द्रऩ् त्रौबदि मुदलाऩोर्क्कु उदविऩ वण्णम् उदव मुऩ्वरुम् अवऩैक् कण्डु, नम्मै विट्टुच् चॆऩ्ऱवऩ् पिऱरोडु पुणर्न्दु पोदु पोक्कि इप्पोदु वरुगिऱाऩॆऩ्ऱु मुऩिन्दु, अवऩदु सॆयल्गळै अवऩ् तॆरियामल् प्रमित्तुच् चॆय्वदाग वैत्तु, अवऩुक्कु मुगम् कॊडामलुम् अवऩै अवर्गळिडमे पोम्बडि सॊल्लियुम् परिबविक्कैयाम्। मुदऱ्‌ पासुरत्तिल् - पन्दुम् कऴलुमाडुम् पोदु ऒडुङ्गि ऒळिवीसुम् तऩ् मिऩ्ऩिडैयिल् अवऩ् कण् वैत्तदैक् कण्ड कादलियाऩवळ् अवऱ्‌ऱै विट्टु विरैविले उट्चॆऩ्ऱु, अवऩ् अवऱ्‌ऱै वन्दॆडुत्तुक् कॊळ्वदैक् कण्डु अदऱ्‌कुत् तक्कवाऱु पेसुगिऱाळ्। पेसामलिरुक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु निऩैत्तवळुक्कु ऊडलॆऩ्ऱ वियाजमावदु वैत्तुप् पेसुम्बडि मऩम् तिरुम्बियदु -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५३ मूऩ्ऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/06/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/06/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।६।३।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;६-३। नल्गुरवुम्।&lt;br&gt;&#xA;ऎम्बॆरुमाऩुडऩ् सेर्न्दुम् नलिवु पडुदलैविड अवऩ् तिऱत्तुप् पडामल् इम्मैयिले ईडुबडुदले तगुमॆऩ्ऱु नॊन्द आऴ्वारुडऩ् सम्च्लेषम् पॆऱ अवऩ् ताऩे विडा मुयऱ्‌सि सॆय्य, अवऩदु सौन्दर्यादिगळिलिऴिन्दु इवरुम् तम् वॆऱुप्पु विलगि निऱ्‌क, मेले विट्टुप् पिरिवोमॆऩ्ऱ निऩैवु वारादबडि इवरुक्कुत् तिरुविण्णगरिल् तऩदु वैबवादिगळै ऎम्बॆरुमाऩ् काट्टियरुळ, &amp;lsquo;निऩ्ऱिलङ्गु मुडियिऩाय् - इव्वायर् कुलत्तै वीडुय्य&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु कीऴे सर्वेच्वरत्वम्, सर्वसुलबत्वम्, अदिनीसरैयुम् मोक्षान्दमाऩ ऐच्वर्यमुडैयराक्कुम् अगडिदगडना (अघटितघटना) सक्ति ऎऩ्ऱ तम्माल् अऩुसन्दिक्कप्पट्टवऱ्‌ऱै विरिवाग अऩुबवित्तरुळ इऴिगिऱार्। वळवेऴुलगिल् तम्मैत् तगादवराक्कि विलगिऩार्। मिऩ्ऩिडैयिल् तम्मै अवऩ् विट्टु वेऱु नोक्कु उडैयवऩागै तवऱॆऩ्ऱु तम्मैप् पूर्णाऩुबवत्तिऱ्‌कुत् तगुन्दवराग निऩैत्तु उरोषत्तिऩाले विलगिऩारॆऩ्ऱु नॆडुवासियुण्डु। अवऩ् सम्च्लेषम् किडैत्त पिऱगु उरोषम् तीर्न्दबोदु तमदु कीऴ्मैयुम् अवऩदु मेऩ्मैयुम् नऩ्गु विळङ्गवे मिग नीसऩैयुम् मेम्बट्टवऩाक्कुम् अवऩदु सक्तियैप् पाराट्टुगिऱार्। लोगविलक्षणऩाऩ अवऩिडत्तिलुळ्ळ अगडिदगडऩासक्तिगळ् अळवऱ्‌ऱऩवागुम्। तरित्तरऩ् सॆल्ववाऩावाऩ्; नरगिल् वीऴ्न्दवऩ् सुवर्क्क मेऱुवाऩ्; ऎल्लावऱ्‌ऱिऱ्‌कुम् अन्दर्यामियाऩ अवऩ् ऎदै ऎङ्गु वेण्डुमाऩालुम् सेर्प्पाऩॆऩ्ऱु, निमित्तमुम् उबादाऩमुमाय्, प्राप्यऩुम् प्राबगऩुमाय्, ऒऩ्ऱुम् पलवुमाय् इरुक्कुम् अवऩदु वैबवत्तिले वियन्दु इदऱ्‌कु मण्णगर् विण्णगराऩदे साऩ्ऱामॆऩ्ऱु तिरुविण्णगरिलीडुबडुगिऱार्। अगडिद कडऩैगळिले परत्व सौलप्यङ्गळिऩ् सेर्त्तियुम् ऒऩ्ऱागुम्। इदैयुम् माऱिमाऱिप् पलगाल् अऩुबविप्पर्।&lt;br&gt;&#xA;ताम् ऎम्बॆरुमाऩैप् पॆऱविल्लैये ऎऩ्ऱु वरुन्द वेण्डि यिरुक्क, सौन्दर्य ऐच्वर्यादि सर्वबूर्णऩाऩ अवऩ् केवलमाऩ तम्मोडु सेरवागामैक्कु वरुन्दुवदु ऎऩ्ऱ अगडिदगडऩैयुम् वियप्पुक्किडमायिऱ्‌ऱु। इदऩैयुम् आगरत्तिल् कुऱित्तदु काण्ग। इप्पडि ऎङ्गुम् परन्द ऎम्बॆरुमाऩै साक्षात्कारम् सॆय्दबोदु अवऩै नाम् काणविल्लैयॆऩ्ऱु वरुन्दुवदॆऩ्? अवऩदु तिरुमेऩि सम्च्लेषम् पॆऱविल्लै ऎऩ्ऱु पडुवदुम् तगादु। अवऩदु तिव्य मङ्गळ विक्रहत्तोडु उलगिलुळ्ळ मऱ्‌ऱ वस्तुगळोडु वासि यॆऩ्ऩवुण्डु? ऒव्वॊऩ्ऱिऩ् सम्च्लेषमुमे, अऱिन्दार्क्कु अवऩदु सम्च्लेषमॆऩ्ऱु अऩुबवित्तु मुरणाऩ ऎल्लावऱ्‌ऱिलुङ्गूड ऒरुवऩे आत्मावागक् कूडुमॆऩ्ऱु अवऩदु सर्वान्दर्यामित्वत्तिल् ईडुबडुगिऱदुमाम्। इदु आगरत्तिल् निगमऩ पासुरत्तिल् सर्व नियन्दिरुत्वत्तै ऎऩ्ऱदाल् कुऱित्तदाम्। अङ्गे पासुरत्तिलुम् आणैयॆऩ्ऱ सॊल् उळदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५४ नाऩ्गाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/06/04_nAgAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/06/04_nAgAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।६।४।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;६-४ - कुरवै&lt;br&gt;&#xA;पिऱन्दवाऱु मुदलाग, ऎम्बॆरुमाऩै अऩुबविक्कुम्बडि मऩत् तिडम् वेण्डुमॆऩ्ऱु वेण्डिऩ आऴ्वार्, उडऩे पिरिन्द पिराट्टियिऩ् तऩ्मैयिले तूदु विट्टु, अवऩ् तामदित्तु वन्दाऩॆऩ्ऱु कॊण्डु कूडलिऩ्ऱि ऊडलिले इऴिन्दिरुक्क, अवऩ् तऩदु कादलाल् पव्यप्पट्टुत् तऩ् वसमाक्किऩाऩ्। अदऩाल् अवऩुक्किणङ्गित् तिरुविण्णगरिल् अवऩ् सम्च्लेषम् पॆऱ्‌ऱदऱ्‌कु अत्तिरुप्पदियैप् पुगऴ्न्दिरुक्क, अवऩुम् पिऱन्दवाऱुम् ऎऩ्ऱु कण्णऩायवदरित्त वरलाऱ्‌ऱिले, इवर् तम् इयऱ्‌कैक्केऱ्‌प मण्डियिरुप्पदैयुम्, आय्च्चि तऩ्मैयिल् ऊडलिलिऴिन्दमैयैयुम् कण्डु अङ्गु नडन्द तिव्य सरित्तिरङ्गळैये इवरदु अऩुबवत्तिऱ्‌कुक् कॊणर्न्दाऩ्। अवैयॆल्लाम् नाऩ् मुऩ्ऩे नाऩ् मुऩ्ऩे ऎऩ्ऱु इवरदु पासुरङ्गळुक्कु इडमागवे, अवऱ्‌ऱिऩ् अऩुबवत्तालाऩ उवप्पिऩ् मिगुदियाले, इदऱ्‌कुमेल् पॆऱ वेण्डियदॊऩ्ऱिल्लै ऎऩ्ऱु कॊण्डु पासुरमिट्टु वॆळियिडुगिऱार्। आय्च्चिगळागि ऊडलिट्टदाले आय्च्चिगळोडु कूडले कूऱप्पडुगिऱदु -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५५ ऐन्दाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/06/05_aindAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/06/05_aindAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।६।५।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;६-५। तुवळिल्&lt;br&gt;&#xA;कीऴ् क्रुष्ण तिव्य लीलैगळै निऩैन्दु मिगक् कळित्त आऴ्वारुक्कुत् तॊलैविल्लिमङ्गलत्तु ऎम्बॆरुमाऩिडम् तॊलैयाद ईडुबाडु मेले मॊऴियप्पडुगिऱदु। माऩसाऩुबवम् इरुन्दालुम् पाह्य सम्च्लेषमिऩ्मैयाल् वन्द वियसऩत्तिऩाल्, तॊलैविल्लिमङ्गलत्तुप् पिराऩैक् काणवासैप्पट्टु, पॆऱामऱ्‌ पडुम् पॆण्बिळ्ळै निलैयिल् आऴ्वार् निऩ्ऱदु इङ्गे कूऱप्पडुम् ऎऩ्ऱदु आगरम्। इदु पूर्वर्गळिऩ् निर्वाहमॆऩ्ऱु पणित्तु, पट्टर् निर्वाहम् इ - पडियिल् वेऱु काट्टप्पट्टदु। अदावदु - तण्णीर् - कुडिक्किऱवऩ् इडैयिल् विक्कि मुऴुमैयुम् कुडिक्कामल् वरुन्दुमाबोले। पॊय्न्निऩ्ऱ ञाऩम् तॊडङ्गि अऩुबविप्पवर् पूर्णाऩुबवम् पॆऱामैयाल् मिगवुम् नोक्कुडैयराऩार्। अन्द प्रावण्यम् इङ्गे अऱिविक्कप्पडुगिऱदु ऎऩ्ऱदाम्। इदऩाल् ‘पाह्य सम्च्लेषम् पॆऱामैयाल्&amp;rsquo; ऎऩ्बदु विडप्पट्टदॆऩवागिऱदु। नञ्जीयर् पट्टर् निर्वाहत्तै मुऩ्ऩम् मॊऴिन्दु, ऎऩ्ऱुमाम् ऎऩ्ऱु पूर्वर् निर्वाहत्तैप् पिऩ्ऩे अरुळिऩार्। इदऩाल् पूर्व निर्वाहमुम् पॊरुन्दुमॆऩ्ऱु अदिल् आदरम् तॆरिविक्कप् पॆऱ्‌ऱदु। नञ्जीयरैप् पोले ईडुम् पूर्वर् निर्वाहत्तैये पिऩ्ऩिट्टुप् पेसिऩदु काण्ग। तण्णीर् कुडिप्पवऩ् इडैयिले कलङ्गि नोवुप्पट्टाऱ्‌ पोले आऴ्वार् कलङ्गिऩर् ऎऩ्बदै इसैय वेण्डुम्। अक् कलक्कम् पाह्यसम्च्लेषम् पॆऱामैयालॆऩ्ऱालॆऩ्ऩ? पूर्णाऩुबवम् पॆऱामैयालॆऩ्ऱालॆऩ्ऩ? पाह्य संसलेषम् नीङ्गलाग मऱ्‌ऱदैक् कॊण्डे पूर्णाऩुबवम् सॊल्लवागुमो? आऴ्वारुक्कु पाह्य सम्च्लेष, मिप्पोदु इरुन्दाल् पन्दुक्कळुम् वरुन्द माट्टार्गळ्। तॊलैविल्लि मङ्गलत्तिऱ्‌काग आऴ्वारुम् पडमाट्टार्। ऒरु पिराट्टि तऩ्मैयिल् निऩ्ऱिरुप्पदु इङ्गे तॆळिवागैयाल् तॊलैविल्लि मङ्गलत्तिलिल्लामैयुम् तॆरिवदाल् पिरिवाऱ्‌ऱामैयैये इङ्गे कॊळ्ळ वेण्डुम्। ऎल्लावुरैगळुक्कुम् मुडिवाऩ नोक्कु ऎऩ्ऩवॆऩिल् - नण्णि नाऩ् वणङ्गप् पॆऱ्‌ऱेऩ्&amp;rsquo;, &amp;lsquo;मलक्कु नावुडैयेऱ्‌कु&amp;rsquo;, काणुम् नॆञ्जुडैयेऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मुऩ् अरुळिच् चॆय्दवाऱु वाक्कायङ्गळोडु मऩत्तैत् तम्मिले इऴुत्तुक् कळिक्क वैक्कुम् पगवल्लीलैगळॆऩ्बदु कीऴे कूऱप्पॆऱ्‌ऱदु। संसारिगळ् इप्पडि ईडुबट्टालुम् उलग नोक्कुडैय पन्दुक्कळिऩ् सेर्क्कैयुम् पगवदऩुबवमुम् ऎऩ्ऱ इरण्डुम् ऒरु समयत्तिल् मुट्टिऩबोदु पन्दुक्कळोडु कलप्पै मुक्कियमाक्कि अव्वऩुबवत्तै विट्टॊऴिप्पर्। अव्वाऱिऩ्ऱि, पन्दु सम्च्लेषत्तै विट्टुत् तऩ् अऩुबवत्तिले प्रावण्यत्तै उण्डुबण्णुम् तऩ्मैयुम् अवऩदु आगारङ्गळुक्कुच् चिल महाऩ्गळ् विषयत्तिले उण्डॆऩ्ऱ सिऱप्पु इङ्गे कूऱप्पडुगिऱदु। इदे प्रावण्यादिसयमॆऩ्ऩुम् पट्टर् तिरुवुळ्ळत्तिलिरुप्पदुम् आगरत्तिऱ्‌ करुदियदुमाम्। इदऩैये परविघटनम् परविगडऩम् ऎऩ्ऱु श्रीदेसिगऩ् अरुळिच् चॆय्दार्।&lt;br&gt;&#xA;मुऩ् तिरुवाय्मॊऴियोडु सङ्गदियैयुम् पिऩ्वरुमाऱु पार्क्क – ‘विण्मिसैत् तऩदाममे पुग मेविय सोदिदऩ् ताळ् नण्णि नाऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम्, ’वलक्कैयाऴि इडक्कैच् चङ्गम् इवैयुडै माल्वण्णऩै&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् अऩुसन्दित्त आऴ्वारुक्कु तेवबिराऩाऩ परवासुदेवऩ् ऎऩ्ऱदुम्, कण्णऩैये अऩुबविप्पदाले अरविन्दलोसऩऩ् ऎऩ्ऱदुमाऩ आगारङ्गळ् मऩदिऱ्‌ पट्टिरुन्ददाल् तेवबिराऩ् अरविन्दलोसऩऩ् ऎऩ्ऱ तिरुनामङ्गळैयुडैय तॊलैविल्लि मङ्गलत्तु ऎम्बॆरुमाऩ् मऩत्तिल् मऩ्ऩिऩाऩ्। इदऩै मुदऱ्‌ पासुरत्तिल्, तवळवॊण् सङ्गु सक्करमॆऩ्ऱुम् तामरैत् तडङ्गणॆऩ्ऱुम्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ अडियाल् कुऱित्तरुळ्वर्। उडऩे अवऩै नण्ण वेण्डुमॆऩ्ऱु निऩैत्तार्। वॆगु कालमाग ऎम्बॆरुमाऩैप् पऱ्‌ऱिये अलऱ्‌ऱियिरुक्कुम् इवरै अरुगिलिरुप्पार्, तमक्कु इवरुडैय सेर्क्कैक्कु अऴिवु वरामलिरुक्क वेण्डुमे ऎऩ्ऱञ्जि अदऩिऩ्ऱु विलक्क मुयऩ्ऱऩर्। मऱ्‌ऱुम् सिलर् विलक्कवागादॆऩ्ऱु अदऩ् उण्मैयै विळक्किऩर्। इप्पडि मीट्कवागाद निलैयिलिरुक्कुम् नायगियिऩ् तऩ्मैयै, मीट्क मुयऩ्ऱारुक्कुत् तोऴिगळ् ऎडुत्तुक् कूऱुम् कणक्किले इङ्गे अरुळिच् चॆय्गिऱार्। इदऩाल् पिऱरुडऩ् सेर्क्कैयै विट्टु अवऩैये पऱ्‌ऱुम्बडियाऩ पऱ्‌ऱु वेण्डुम् ऎऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु।&lt;br&gt;&#xA;सिल समयम् नायगि तऩ् निलैमैयैत् ताऩे तोऴिगळिडम् सॊल्वदुम् उण्डु; तोऴि अऩ्ऩैमारुक्कु अदऩैच् चॊल्वदुमुण्डु। इङ्गे तोऴि सॊल्लाग अमैक्कप् पॆऱ्‌ऱुळ्ळदु। इन्द आऱाम्बत्तिल् आऱु तिरुवाय्मॊऴिगळ् आऴ्वारुक्कुप् पिराट्टि निलैमैयैक् काट्टुवऩवाम्। अवऱ्‌ऱिल् पिराट्टिप् पासुरङ्गळागवे अमैन्दऩ, वैगल्, मिऩ्ऩिडै, पॊऩ्ऩुलगु ऎऩ्ऱ मूऩ्ऱुम्; ताय्प् पासुरङ्गळागुम् - मालुक्कु, उण्णुम् ऎऩ्ऱ इरण्डु पदिगङ्गळुम्। तुवळिल् ऎऩ्ऩुम् इदु तोऴिप् पासुरमागुम्। तम् निलैमैयैप् पऱ्‌ऱिप् पिऱर् ऒरुवरुक्कॊरुवर् पेसिक् कॊण्डिरुन्द वगैयैप् पिऱगु तॆरिन्दु अदऩैये वॆळियिट्टु अवऩुक्कुप् पिऱरै विट्टुम् तऩ्ऩैप् पऱ्‌ऱुम्बडि सॆय्युम् तऩ्मै उण्डॆऩ्ऱु, अवऩदु पॆरुमैयैप् पगर्वदिले आऴ्वारुक्कुम् नोक्केयल्लदु तम्मैत् ताम् पुगऴ्न्द कॊळ्ळ वेण्डुमॆऩ्बदिलल्ल। सत्तुक्कळायिरुप्पवर् तम् कुडियिऱ्‌ पिऱन्दार् संसारिगळायिरुप्पिऩुम् श्री वैष्णव निलैयैप् पॆऱ्‌ऱु वाऴ वेण्डुमॆऩ्ऱ नोक्कमुडैयराम् पिऱवियिलिरुन्दे नल्ल पऴक्क वऴक्कङ्गळैप् पण्णिवैप्पर्। सिऱप्पाऩ नल्विऩैप् पयऩागत् तम् प्रजैगळ् सिलर् तङ्गळोडु कूडि वाऴ्वदैयुम् वॆऱुत्तु अवऩिडमे पॆरुम् पऱ्‌ऱुडैयरागिल्, ताङ्गळ् संसारप्पऱ्‌ऱुमुडैयरागैयाले, अवर्गळैच् चिऱिदु ताऴ्त्तवुम् मुयल्वर्। अव्वाऱु अऩ्ऩैमार् मुयल्वदुम्, अदु तगादॆऩ्बदुम् इङ्गे विळङ्गुम्।&lt;br&gt;&#xA;इवळैत् तिरुत्तत् तोऴियै वेण्डुम् ताय्मारुक्कुत् तोऴि सॊल्वदावदु - इङ्गिरुन्दे तिक्कु नोक्कित् तॊलैविल्लिमङ्गलप् पिराऩिडमे सॆऩ्ऱ मऩमुडैयाळै उङ्गळ् वसप्पडुत्त वागादु, अङ्गे परवासुदेवऩैयुम् कण्णऩैयुम् सेर्त्तऩ्ऱो इवळ् निऩैन्दुरुगुगिऱबडि। नीङ्गळे अङ्गे अऴैत्तुच् चॆऩ्ऱु अवऩैयुम्, अवऩदु तिरुप्पदियाऩ अव्वूरिऩ् पलवगैप् पॆरुमैगळैयुम् पार्क्कच् चॆय्दीर्गळ्। इप्पोदु इवळै अङ्गु निऩ्ऱु माऱ्‌ऱवागुमो? मुऩ्ऩे। ऎऩ्ऩवागुमॆऩ्ऱु योसित्तऩ्ऱो ऎदऩैयुम् सॆय्य वेण्डुम्। ऎङ्गळ् विऩैक्कुत् तक्कबडि ताऩे ऎङ्गळुक्कु पुत्ति पोमॆऩ्गिऱीर्गळागिल् अवळदु विऩैक्किणङ्गवे अवळुम् अव्वाऱिरुक्किऱाळॆऩ्ग। पिराट्टियिऩ् जादगत्तैप् पार्त्तुप् पल महाऩ्गळ् इवळ् सार्वबौमियाय् वाऴ्वाळ् आगिलुम् वऩवासमुम् नेरुमॆऩ्ऱु सॊल्लियिरुन्दार्गळ्। अप्पडि वऩवासत्तिऱ्‌कु इडमिरादबडि नडत्तिक् कॊळ्ळवायिऱ्‌ऱो? अदुबोल् वरुमवै तप्पा। तेहमे आत्मा ऎऩ्ऱ अबिमाऩमुडैयार्क्कु अहङ्गार ममगारङ्गळिऩ् वलिवाल् वेऱु विषयङ्गळिले पऱ्‌ऱुम् ऎम्बॆरुमाऩिडम् पऱ्‌ऱुक् कुऱैवुमिरुक्कुम्। मयर्वऱमदि नलम् अरुळप् पॆऱ्‌ऱ इवळै नम् निलैक्कुक् कॊणर नम्मालागुमो? आबासमाऩ इऩ्बङ्गळिले नोक्कुडैयारै, इदु अदर्मम्, इदु पऴि, मेलुम् नरगमे ऎऩ्ऱॆल्लाम् उळ्ळ कुऱैगळैक् कूऱियुम् तिरुप्पवागादॆऩ्बदु कण् कूडायिरुक्क, सिऱन्द इऩ्बत्तिले पऱ्‌ऱिऩवळै, ऎऩ्ऩ कुऱैयैक् कूऱि नाम् विलक्कलागुम् - ऎऩ्ऱवाऱु।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडियॆल्लाम् नायगियिऩिडम् तङ्गळुक्कुळ्ळ अऩ्बुक्कुम् उण्मैक्कुम् तगुमाऱु तोऴि इङ्गे पेसुगिऱाळ्। मुदलिल् अवऩैयुम् अव्वूरिल् माडङ्गळैयुमॆडुत्तुक् कूऱुगिऱाळ् -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५६ आऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/06/06_A.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/06/06_A.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।६।६।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री: आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;६-६। मालुक्कु।&lt;br&gt;&#xA;मदिप्पुक्किडमाऩ पन्दुक्कळैयुम् विट्टुत् तऩ्ऩिडम् मोहम् पॆऱच् चॆय्गिऱाऩ् ऎम्बॆरुमाऩ् ऎऩ्ऱार् कीऴ्। तऩ्ऩुडैय कुण-पूषण-तेह–इन्दिरियादिगळिऩ् इऴवैयुम् नोक्कामल् अवऩिडम् ईडुम्बडि सॆय्युम् मेम्बाडुगळ् उडैयवऩ् अवऩ् ऎऩ्गिऱार् इङ्गु। मुऩ्, पिराट्टियाय्त् तोऴिगळालुम् तिरुत्तमाट्टादबडियुम्, ताय्मार्, नम्मोडु कलन्दिराविट्टालुम् पॆण् नऩ्गु वाऴ्न्दाऱ्‌ पोदुमॆऩ्ऱु निऩैत्तु विडुम् पडियुमिरुप्पैत् तोऴियिऩ् वायिऩाल् वॆळियिट्टु, इत् तिरुवाय्मॊऴियिल् इवळुक्कु इन्दक् कादल् ऎल्लाम् इऴन्दऴियवागिऱदे ऎऩ्ऱु तिरुत्त वऴि तॆरियामल् वियसऩप्पडुम् तायिऩ् वायिऩाले तऩ् निलैयै वॆळियिडुगिऱदाम्। इन्निलैयिलुम् अवऩै विडामऱ्‌ पऱ्‌ऱुवदॆऩ्बदु अवऩ् तऩक्कुळ्ळ वियामोहत्तैप् पल इडङ्गळिल् काण वैत्तदऩाल् एऱ्‌पट्टदु ऎऩ्ऱ तॆरिविक्किऱाळ्। मुदलिल् अळिप्पवऩ् अबहरिक्किऱाऩे ऎऩ्गिऱाळ् -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५७ एऴाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/06/07_e.LAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/06/07_e.LAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।६।७।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;६-७। उण्णुञ् जोऱु।&lt;br&gt;&#xA;तोऴिगळालुम् तिरुत्तवागादवाऱु तॊलैविल्लि मङ्गलत्तैये तियाऩित्तुक् कॊण्डिरुन्द पॆण् ऎम्बॆरुमाऩिऩ् पल्वगैयाऩ कुणङ्गळिलाऴ्न्दु तङ्गळै इऴन्दु पोगिऩ्ऱवळाऩदोडु तऩ् आत्यात्मिगङ्गळाऩवऱ्‌ऱै ऎल्लाम् इऴन्दाळे, ऎङ्ङऩम् उयिर् तरित्तिरुप्पाळॆऩ्ऱु ताय् पट्ट तुयरम् ‘मालुक्कु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ मुऩ् तिरुवाय् मॊऴियिल् तॆरिविक्कप् पॆऱ्‌ऱदु। तॊलैविल्लि मङ्गलत्तिऩ् निऩैविऩिऩ्ऱु इवळैत् तिरुप्पत् तायाऩवळ् तिरुक्कोळूर् ऎम्बॆरुमाऩै अप्पोदैक्कप्पोदु पुगऴ्न्दिरुन्दाळ् पोलुम्। अदऩाल् अङ्गे पॆण् ईडुबडवाऩाळ्। इऩियावदु सिऱुगच् चिऱुग अन्नबानादिगळै अळित्तु तारग पोषग पोक्यङ्गळाले इवळै वळर्क्क वेण्डुमॆऩ्ऱु ताय् निऩैक्क, पॆण् ऎल्लाम् कण्णऩॆऩ्ऱे कण्णीर् मल्गियिरुन्दाळ्। इत्तऩै वियामोहङ् गॊण्डवळै ऎव्वाऱु तिरुत्तुवोमॆऩ्ऱु तडुमाऱ्‌ऱम् कॊण्ड ताय् अयर्न्दु पडुत्तुऱङ्गिऩ पोदो, वॆळियिऱ्‌ सॆऩ्ऱिरुन्दबोदो, मऩवरुत्तम् ताङ्गादे मोहित्तुक् किडन्दिरुक्कुम् पोदो पॆण्णाऩवळ्, इदुदाऩ् तरुणमॆऩ्ऱु ऒरुवरुक्कुम् काणवागादबडि तिरुक्कोळूर् एऱच् चॆल्ल मुडिवु कट्टि इल्लम् विट्टगऩ्ऱाळ्। नॆडुम्बोदु इदऩै अऱियामऱ्‌ किडन्द ताय् विऴित्तु इवळैक् काणामैयाले, नल्लदोर् तामरैप् पॊय्गै नाण्मलर् मेऱ्‌ पऩि सोर अल्लि यन्दादु मुदिर्न्दिट्टऴगु अऴिन्दालॊत्तदे इल्लम्, सूऩ्यमायिऱ्‌ऱे ऎऩ् मगळै यॆङ्गुम् काणेऩ्&amp;rsquo; पॆरिया। (३-८।१।) ऎऩ्ऱु कदऱुगिऩ्ऱाळाय् तिरुक्कोळूर् विषयमागवे नाम् कूऱि वन्ददाल् अङ्गे सॆल्वाळ् ऎऩ्ऱऱुदियिट्टु वरुन्दिच् चॊल्लुगिऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;आळवन्दार् कोष्टियिले ऒरु विमर्सम् नडन्ददाम् – ‘उण्णुञ् जोऱ्‌ऱिऱ्‌ पिराट्टिक्को, कळ्वऩ् कॊल्लिऱ्‌ पिराट्टिक्को अञ्ज वेण्डुवदु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदु अदु। अदावदु इत्तिरुवाय्मॊऴियिल् ताय् पॆण्णै विट्टदऱ्‌कु अञ्जुगिऩ्ऱाप् पोले पॆरिय तिरुमॊऴियिल् (३-७।)’ कळ्वऩ् कॊल्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ तिरुमॊऴियिले तायाऩवळ्, तऩ् पॆण्णैत् तऩ्ऩिऩ्ऱु पिरित्तु अऴैत्तुच् चॆऩ्ऱाऩे कळ्वऩ्, अव्विरुवरुम् तिरुवालि पुगुन्दिरुप्परा ऎऩ्ऱु अङ्गे अञ्जुवदु सॊल्लप्पडुगिऱदु। इव्विरण्डिल् ऎङ्गु अच्चम् मिक्कदामॆऩ्ऱु विमर्समाम्। अङ्गु कोष्टियिलिरुप्पवरिल् सिलर्, इरुवराय्प् पोऩवर्गळ् विषयत्तिले वयिऱॆऱिय वेणुमो? तऩिये पोऩवळैप् पऱ्‌ऱिये&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩार्गळ्। अदऩ्मेल् आळवन्दार्। ‘अङ्ङऩऩ्ऱु काणुम्। अङ्गु इरुवराय्प् पोऩार्गळागैयाले इरुवर् विषयत्तिलुम् अञ्जवेण्डुम्। तऩिये पोऩवळुक्कु पयमुण्डो&amp;rsquo; ऎऩवरुळिऩार् ऎऩ्ऱ वरलाऱु ईट्टिलुळ्ळदु।&lt;br&gt;&#xA;इदऩ् करुत्तॆऩ्ऩवॆऩिल् - इरुवराय्प् पोऩवर्गळ् ऒरुवरुक्कॊरुवर् कादल् मिगुदियाले करुदिऩ इडम् पोय्च् चेर वेण्डुमॆऩ्गिऱ नोक्कै विट्टु ऎङ्गु वेण्डुमाऩालुम् तङ्गि निऱ्‌परागैयाले ऊर् पोय्च् चेर्न्दिरुप्परॆऩ्ऱु मुडिवु कट्टलागादु। मेलुम् ‘मल्लरै यट्टवऩ् पिऩ् पोय् मदुरैप् पुऱम्बुक्काळ् कॊलो&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पॆरियाऴ्वार् अरुळिच् चॆय्दबडि नडुवऴियिले अवऩ् सिल मल्लरोडु पोर् पुरियप् पिरित्तु इवळै अङ्गु अऴैत्तुच् चॆल्ल माट्टामल् मदुरैयिऩ् अरुगिल् ऎङ्गावदु निऱुत्तिऩाऩागिल् इवळ् कदियॆऩ्ऩवागुमो? जऩस्ताऩत्तिल् करदूषणादिगळोडु पोर् पुरियप् पुऱप्पट्ट पॆरुमाळ् पिराट्टिक्कुप् पादुगाप्पाग इळैयबॆरुमाळै एविऩाऱ्‌पोल् यार् उण्डु काप्पदऱ्‌कु? मेलुम्, अवऩ् कळ्वऩ् कॊल्, पण्डु इवऩ् आयऩ् नङ्गाय् ऎऩ्ऱ सॊऱ्‌कळाल्, अऴैत्तुच् चॆल्बवऩ् नडुवऴियिल् विडामऱ्‌ कूट्टिच् चॆल्वाऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्बदऱ्‌किल्लैयॆऩ्ऱु अङ्गे तॆरिविक्कप्पडुगिऱदु। अरक्कर् कुलप्पावै तऩ्ऩै मूक्करिन्द विऱलोऩाऩबडियाले इडैयिल् ऎऩ्ऩ तीङ्गु वर इडमायिऱ्‌ऱो। अवऩुम् इवळै विट्टुप् पिरिन्दु पिराट्टियै विट्टुप् पट्ट सक्रवर्त्तित् तिरुमगऩैप् पोलवुम् पडलाम्। मऩ्ऩवर् तूदुवऩाय् अवऩ् ऊर् सॊल्लुवीर्गळ् ! सॊल्लीर् अऱियेऩ् ऎऩ्ऱॆल्लामुम् ताय् अङ्गे तुयरप्पडुवदाल् अणियालि पुगुन्दिरुप्परॆऩ्ऱु मुडिवु काणामल् मिग अञ्जियिरुप्पळ् ताय् अवऩिऩ्ऱि वेऱु यारावदु अऴैत्तुच् चॆऩ्ऱाल् इरुवराय्च् चॆऩ्ऱार्गळॆऩ्ऱु तेऱियिरुक्कलाम्। इङ्गु अव्वाऱिऩ्ऱि तिरुक्कोळूर् सॆऩ्ऱु अवऩुडऩ् कलन्दिरुक्कत् तऩिये सॆऩ्ऱाळागैयाले इडैयिले तामदिक्कक् कारणमॊऩ्ऱिल्लै आदलाल् अक्कादल् मिगुदिये उयिरैयुम् काक्कुमागैयाल् कुऱित्त इडम् कूडुवदु तिण्णमॆऩ्ऩलाम्। उण्णुम् सोऱु मुदलियऩ विट्टालुम् अवऩ् सीर् ऊर् विऩविच् चॆल्लुमिवळुक्कु वऴियिलिरुप्पवरोडु नडत्तुम् पेच्चे पेरुणवागुम्। आगिलुम् ऎल्लाम् इऴन्दिरुक्कुम् अवळैयावदु कण्डु तरित्तिरुन्दवळ् तऩक्कु अवळैयुम् काणामैयाल् तरिप्पु इल्लैयॆऩ्ऱुम् तऩ्ऩै मीऱिच् चॆऩ्ऱदाल् उलगम् इवळैप् पऴिक्कुमो ऎऩ्ऱुमॆल्लाम् पडुगिऱाळॆऩ्ऩ वेण्डुमॆऩ्ऱवाऱु।&lt;br&gt;&#xA;इत् तिरुवाय्मॊऴियिऩिऩ्ऱु तेऱुवदॆऩ् ऎऩ्ऩिल् अहङ्गार ममगारङ्गळै कॊण्डु, ऎम्बॆरुमाऩिऩ् सम्बन्दत्तैप् पॆरिदाग निऩैक्कामल्, ताय् तन्दै मक्कळॆऩ्ऱ उऱविऩैये पेणित्तिरुप्पारै विट्टु, यूयम् यूयम् वयम् वयम् &amp;lsquo;यूयम् यूयम् वयम् वयम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱॆण्णि विलगवे तगुमॆऩ्बदाम्। पिराट्टियिऩ् निलैमैयिल् इरुन्दे इल्लत्तै विट्टुच् चॆल्वदिऩिऩ्ऱु तॆरिविप्पदावदु, कुलप् पॆण्णाऩवळ् वरम्बु कडन्दु कणवऩिल्लम्गूड स्वदन्द्रमाय्च् चॆल्लक्कूडादॆऩ्ऱदु तवऱाम्। पॆरियोर्गळ् तऩ्ऩैक् कणवऩिल्लम् सेर्क्कामैक्कु तगुमाऩ कारणमिरुक्कुमागिल् सिल कालम् पोगामऱ्‌ पॊऱुत्तिरुक्कलाम्; तऩ्ऩै विट्टुप् पिरिय मऩम् वरामल्, तऩ् सुगम् ऎऩ्ऩवॆऩ्ऱुम् अऱियामल् तडुत्तुवरुम् ताय् तन्दैगळे सास्त्र वरम्बु मीऱिऩवर्गळ्। अन्निलै उणर्न्दु तऩ् कणवऩोडु ताऩे कूडल् तगुमॆऩ्बदाम्। &amp;lsquo;कॊल्लै यॆऩ्बर् कॊलो&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मुदलिऱ्‌ सॊल्लि&amp;rsquo;, ‘कुणम् मिक्कऩळॆऩ्बर् कॊलो&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदिऩिऩ्ऱु सॆल्वदे नियायमॆऩ्ऱु तॆरिविक्कप्पडुम्। सरण्यऩ् ताऩे वेण्डुम् पोदु अऴैत्तुक् कॊळ्वाऩॆऩ्ऱु निऩैत्तुत् ताऩ् मुयऱ्‌सियिऩ्ऱि इरुप्पदऩ्ऱो सेदऩऩुक्कु अडुक्कुमॆऩ्ऩिल् - अप्पोदु तऩक्कु अव्वऩुबवत्तिल् ऊऱ्‌ऱम् सिदैन्ददाम्। मुयऩ्ऱाल् पारदन्द्र्यत्तिऱ्‌कुच् चिदैवागुमे ऎऩ्ऩिल् - ऊऱ्‌ऱत्तुडऩ् मुयल्वदे अवऩ् अळित्त पारदन्द्रयत्तिऱ्‌कुप् पॊरुत्तमागुम्। मुयऩ्ऱबोदु अवऩ् सिल कारणङ्गळैक् कॊण्डु नेरिल् तडुत्ताऩागिल्, विबीषणाऴ्वाऩ् पॆरुमाळोडु सॆल्लामल् अरङ्गऩै आरादित्तु अरक्करैक् काक्क निऩ्ऱदु पोलुम्, सबरी इरामबिराऩै आरादिक्क निऩ्ऱदु पोलुम् आऴ्वार् नम् नऩ्मैक्काग अवऩुक्कुप् पामालैगळ् समर्प्पिक्कच् चिऱिदु तामदित्तदु पोलुम्, वियासादिगळ् विळम्बम् पॊऱुत्तदु पोलुम्, परदाऴ्वाऩ् पादुगैयै मट्टुम् पॆऱ्‌ऱुत् तिरुवयोत्तिक्कुत् तिरुम्बिऩदु पोलुम् पॊऱुत्तिरुक्क प्राप्तम्। अप्पोदुम् अवऩ् तिरुवुळ्ळत्तिल् ऎप्पोदु अऩुक्रहिक्क नोक्कम् उण्डामॆऩ्ऱु निऩैत्तिरुप्पदु नियायमे। अवऩदु कुणाऩुबवत्तिल् ऊऱ्‌ऱमिल्लाद त्रुप्त प्रबऩ्ऩर्गळिऩ् निलैयै पक्त सिगामणिगळाऩवर्गळिडम् कॊळ्ळलागादु। निऱ्‌क।&lt;br&gt;&#xA;मुदऱ्‌ पासुरत्तिले तायाऩवळ् तऩ् पॆण् उण्णामल् परुगामल् इरुन्दवळ् अवळुक्कु इष्टमाऩ ऊणैप् पॆऱत् तिरुक्कोळूरे सॆऩ्ऱाळॆऩ्गिऱाळ् -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५८ ऎट्टाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/06/08_ETTAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/06/08_ETTAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।६।८।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री: आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;६-८। पॊऩ्ऩुलगु।&lt;br&gt;&#xA;‘सॆऩ्ऱु तऩ् तिरुमाल् तिरुक्कण्णुम् सॆव्वायुम् कण्डु’, ऎऩ्ऱवाऱु आऴ्वारुक्कु ऎम्बॆरुमाऩोडु पाह्य सम्च्लेषम् नडन्दिरुक्कुमॆऩ्ऱु तायिऩ् स्ताऩत्तिलिरुप्पार् सिलर् निऩैत्तिरुन्ददाग मुऩ् तिरुवाय्मॊऴियिल् आऴ्वार् अरुळियिरुन्दालुम् उण्मैयिल् आऴ्वारुक्कु अवऩदु सम्च्लेषम् किडैक्कविल्लै आगैयाले सिलरै कडग(घटक)राग वैत्तु अदऱ्‌कु वऴि तेडुवदै इत् तिरुवाय्मॊऴियिल् ऒरु पिराट्टि तूदु अऩुप्पुगिऱदु पोले सॊल्लि वॆळियिडुगिऱार्।&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पॊरुळ्बड आगरत्तिल् स्वाबदेस निलैयिले मुदलिल् अवदारिगै अरुळिच्चॆय्दार्। पिऱगु ५-आवदु तिरुवाय्मॊऴियाऩ तुवळिल् तॊडङ्गि पिराट्टि निलैयिलेये पेसुवदाल् मुदलिल् तोऴिप् पासुरमुम् मेले तायिऩ् पासुरङ्गळुम् ऎन्द पिराट्टि विषयमाग एऱ्‌पट्टऩवो, अन्दप् पिराट्टि विषयमागवे इत्तिरुवाय्मॊऴियुम् आगक् कूडुमागैयाल्, आऴ्वारुक्कु पाह्य सम्च्लेषम् पॆऱप् पडाविट्टालुम्, कीऴ् ताय् सॊऩ्ऩदु पॊय्यागामैक्काग पाह्य सम्च्लेषम् पॆऱ्‌ऱ अन्दप् पिराट्टिये पिऩ्ऩैयुम् पिरिवुऱ्‌ऱु अदऩ् मेल् तूदु विडुगिऱाळॆऩ्ऩलामॆऩ्ऱु पार्त्तु अदऱ्‌कु इणङ्ग अन्याबदेसत्तिल् अवदारिगै अरुळिऩार्। मीण्डुम्, आऴ्वार् तम्मैये नायगियाग नाम् पाविक्क वेण्डियिरुप्पदाल् पाह्य सम्च्लेषम् तिरुक्कोळुर् ऎम्बॆरुमाऩोडु आऴ्वारुक्कु नेरविल्लैयागैयाले अदु पॆऱाद आऴ्वारै अदु पॆऱ्‌ऱ नायगियाग निऩैप्पदु नेरागादॆऩ्ऱु सम्च्लेषम् पॆऱाद पिराट्टियागवे कॊण्डु अन्याबदेसत्तिल् वेऱु अवदारिगैयै आगरत्तिलेये अरुळिऩार्। इन्दप् पक्षत्तिल् तिरुक्कोळूर् सॆऩ्ऱु कण्डदागक् कीऴे कूऱिऩदॆल्लाम् तायिऩ् ऊहमे; उण्मैयिल् सॆऩ्ऱवळे अल्लळ्; इल्लत्तिलिरामल् पुऱप्पट्टवळ् अङ्गुच् चेरविल्लैयॆऩ्ऱाल् वऴियिले सॆल्ल माट्टादे निऩ्ऱाळॆऩ्ऩल् वेण्डुम्। इप्पडियोर् उत्याऩ (तोट्ट)त्तिलेयिरुन्दु तूदु विडुवदाग आगरत्तिल् मुडिवाग मॊऴियप् पॆऱ्‌ऱदैये पट्टर् आदरित्तऩर्। अदऩाले इन्द अवदारिगै पट्टर् अरुळिच् चॆय्ददागप् पिऩ्ऩुळ्ळार् पणित्तऩर्। आग, ‘ऒल्गि यॊल्गि नडन्दु ऎङ्ङऩे पुगुङ्गॊल्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि, पुगविल्लै यॆऩ्बदे उण्मैयायिऱ्‌ऱु।&lt;br&gt;&#xA;मुऩ् तिरुवाय्मॊऴिगळ् पिऱर् पेच्चाग अमैन्दबडियाल् आऴ्वारुक्कु मोगम् विञ्जियिरुप्पदैक् कुऱिक्कुम्। इप्पोदु नेरिल् तूदु विडुगैयाल् तेऱिऩदु तॆरियलागुम्। मोगमावदु न विवेदात्मनो गात्रम् (‘न विवेदात्मनो कात्रम्&amp;rsquo;) ऎऩ्ऱ प्रह्लाद निलै। तेऱ्‌ऱमावदु प्रह्लादोऽस्मीति सस्मार प्रह्लादोस्मीदि सस्मार&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ निलै। नैषा पश्यति राक्षस्यो नेमान् पुष्पफलद्रुमान् । एकस्थहृदया नूनं राममेवानुपश्यति नैषा पश्यदि राक्षस्यो नेमाऩ् पुष्प पलत्रुमाऩ्! एगस्त ह्रुदया नूऩम् रामेवा नुबश्यदि ऎऩ्ऱाऱ्‌ पोले त्याऩत्तिले आऴ्न्दमै मोहम्; अदिऩिऩ्ऱु वॆळियेऱुगैये तॆळिवु। इन्द मोगमे सम्च्लेषमॆऩ्ऱुम् योगत्तिऩिऩ्ऱु विलगिऩदे विच्लेषमॆऩ्ऱुमाग, इङ्गे, ‘विऩैयेऩैप् पॊय् सॆय्दगऩ्ऱ&amp;rsquo; (४) ऎऩ्ऱ विडत्तिले माऩस सम्च्लेषमे सॊल्लप्पडलाम् ऎऩ्बदुमुण्डु - वैगल् पूङ्गऴिवायाऩ इप्पत्तिऩ् मुदऱ्‌ऱिरुवाय्मॊऴियिल् ऐच्वर्यत्ताले तऩ्ऩै मऱन्दाऩॆऩ्ऱु तूदु विट्ट नायगि, अडुत्त मिऩ्ऩिडै मडवारिल् प्रणय कलहमागप् पेसिऩदालुम्, नल्गुरविल् सम्च्लेषम् पॆऱ्‌ऱदऱ्‌कु उवन्दिरुप्पदालुम्, अन्द सम्च्लेषमे, पॊय् सॆय्दगऩ्ऱ&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु इत् तिरुवाय्मॊऴियिलुम् करुदप्पडलाम्। तिरुक्कोळूर्क्कुप् पुऱप्पट्ट पिऱगु सम्च्लेषमिल्लैयायिऩुम् मुऩ्ऩे सम्च्लेषम् पॆऱ्‌ऱिरुन्द पिराट्टि इप्पोदु मुडियप् पोय्च् चेरवागामल् तूदु विडलाम्, अङ्गङ्गुत् तूदु विडु मिडत्तिले करुत्तु वॆव्वेऱुळ्ळदु ऎऩ्बदुण्डु। ‘अञ्जिऱैय मडनारै’ यिल् अबरादङ्गळैप् पॊऱुत्तल् ऎऩ्ऱ कुणम् करुत्तिलिरुन्ददु। वैगल् पूङ्गऴिवायिल् अवऩ् अङ्गुळ्ळ पोक्यदैयाल् मऱन्दालुम् आर्त्तियै - क्लेसत्तैप् पोक्कुम् स्वबावऩाऩबडियाले तॆरिवित्ताल् वरुवाऩॆऩ्ऱु करुदिऩार्। इङ्गे, ‘तण्डुऴाय् नमक्कऩ्ऱि नल्गाऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तऩ्ऩोडु एगरसऩाय्क् कादल् मिक्कऩॆऩ्ऱु करुदियुळ्ळार्। इरु विबूदिगळैयुम् इवळ् पिऱर्क्कु इडुम्बडियाग इवळ् विषयमाऩ वाल्लप्यम् इप्पोदु अवऩुक्कुप् पिऱन्दुळदु इङ्गे वियत्तमागिऩ्ऱदु काण्ग।&lt;br&gt;&#xA;मुदऱ्‌पासुरत्तिल् तऩक्कुच् चॆय्युम् सिऱिय उदवियाल् उदवुगिऩ्ऱवैगळुक्कु ऎल्ला ऐच्वर्यमुम् पॆऱवागुमॆऩ्गिऱाळ् -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५९ ऒऩ्बदाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/06/09_ObadAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/06/09_ObadAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।६।९।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;६-९। नीराय्&lt;br&gt;&#xA;‘अञ्जिऱैय मडनाराय्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु आऴ्वार् तूदुविट्ट इडत्तिले ऎम्बॆरुमाऩ् ऎऴुन्दरुळि अऩुक्रहित्ताऱ्‌ पोले इङ्गुम् अवऩैक् काण वेण्डियिरुक्क अदु पॆऱामैक्कुक् कारणम् ऎऩ्ऩवॆऩ्ऱु आऴ्वार् आय्न्दार्। अप्पोदु, ‘ऊऱ्‌ऱिऩ्गण् नुण् मणल् पोल् उरुगा निऱ्‌पर् नीराये&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ताम् अऩुबवित्तुच् चॊऩ्ऩबडियाले तूदु सॆल्लुमवैयुम् तम् तुयरत्तैत् तम् पासुरङ्गळिऩिऩ्ऱु कण्डु उरुगि विट्टमैयाल् तूदु नडैबॆऱविल्लै ऎऩ्ऱु निऩैत्तार्। इऩि इवर्गळैप् पोले मण्णुम् विण्णुम् उरुवऴियुम्बडि कूप्पीडिट्टाल् तिरुमाल् ताऩे वरवागुमॆऩ्ऱु पार्त्तार्। तवम् पुरिगिऩ्ऱवर्गळ् कडुमैयागच् चॆय्दाल् अदऩाल् तेवर्गळ् उळ्बड तवित्तु वरऩ् अळिक्कुम् प्रह्मादिगळै वेण्डित् तवप् पलऩ् अळिक्क वैत्तु उलगम् वाऴ वऴि तेडुवदुण्डु। अङ्ङऩम् तम् कूप्पीट्टिल् अदिर्च्चि पॆऱ्‌ऱ मण्णुम् विण्णुम् अवऩिडम् वेण्डिक् कॊळ्ळलाम्। इल्लाविडिऩुम् सर्वज्ञऩाऩ अवऩ् अवऱ्‌ऱिऩ् निलैयैक् कण्डु ऎल्लावऱ्‌ऱिऱ्‌कुम् हिदम् सॆय्वदऱ्‌कागत् तम् मुऩ्ऩे तोऩ्ऱलामॆऩ्ऱु कॊण्डार्। अदऩ् मेल् नी सॆय्युम् स्रुष्टि स्तिदि मुदलिय नऩ्मैगळ् ऎल्लाम् उऩ्ऩै नाङ्गळ् काण आवल् पॆऱुदऱ्‌कागवेयऩ्ऱो? अङ्ङऩमिरुक्क वेण्डिऩालुम् ऒरु नाळ् कूडक् काणवाम्बडि वरुगिऱिलैये ऎऩ्ऱ कुऱैयुडऩ् कूप्पीडिट्टु वेण्डुगिऱार् -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६० पत्ताम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/06/10_pattAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/06/10_pattAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।६।१०।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;६-१०। उलगमुण्ड&lt;br&gt;&#xA;मयर्वऱ मदिनलम् अरुळप् पॆऱ्‌ऱ आऴ्वार् ताम् पॆऱ्‌ऱ तर्सऩ समानागार ज्ञाऩत्तिले त्रुप्तियडैयामल् पाह्य सम्लेषत्तिल् विरैन्दु पलगाल् तूदु विट्टु अऴैत्त पोदु इवरुडैय आर्त्तियैप् परिहरित्तु समादाऩम् सॆय्दु वन्द ऎम्बॆरुमाऩ् - ऎऩदु सम्च्लेषत्तिलुळ्ळ अवाविऩाल् अदु पॆऱप्पडाद पोदु संसारत्तिले मिग नॊन्दु ऐच्वर्य कैवल्यङ्गळिले तमक्कुळ्ळ वैराक्यत्तै अऱिविक्कुम् इवर्, सम्च्लेषत्तिऱ्‌कु इडमळित्ताल् तमदु पाक्यत्तिऱ्‌कुप् पोर उवन्दु निऱ्‌किऱारल्लदु अन्द समयत्तिले ऎऩ्ऩैप् पऱ्‌ऱिये इरुप्पदऱ्‌कु ऎऩ्ऩ सॆय्य वेण्डुमो, अदिल् इऴिगिऱारिल्लै। वीडु पॆऱवेण्डुम् ऎऩ्गिऱ विरुप्पमुम्, अदऩै सादारणमाग प्रार्त्तिप्पदुम् पोदुमो; इवर्क्कुळ्ळ पक्ति रूब साक्षात्कारमे मोक्षमळिक्कुम् ऎऩ्ऱु निऩैक्किऱारा! कर्म योगादियाग, मुऱैयागप् पिऱन्द परबक्ति योगमऩ्ऱो मोक्षमळिप्पदु। तुरिदमागप् पॆऱ विरुम्बुम् इवरैत् तिरुवाय्मॊऴियै उलगुक्कु वॆळियिडुम् वरै वैत्तिरुक्क निऩैत्तिरुप्पदै अऱिविप्पदाल् इवर् अदऱ्‌कु अडुत्त नॊडियिल् वीडु पॆऱुदल् तिण्णमॆऩ्ऱु निऩैक्किऱार् पोलुम्। उबायम् अऩुष्टिक्कप् पडादबोदु ऎङ्ङऩ् इवरै मेलिडत्तिऱ्‌कुक् कॊळ्वदु? साक्षात्कारम् पॆऱ्‌ऱिरुप्पदाले पक्तियोगमुम् तऩ्ऩालागुमॆऩ्ऱु इवर् निऩैत्तिरुन्दाल्, अदु प्रारप्तम् पूरणमाग अऩुबवित्त पिऱगे मोक्षम् अळिप्पदागैयाले इवर्क्कु जऩ्मान्दरमुम् नेरलामे - ऎऩ्ऱॆल्लाम् आराय्न्दु इवरुक्कु प्रत्यक्षमाग वन्दु निऱ्‌कामल् उबायत्तिलिवर् इऴिय वेण्डुमॆऩ्ऱु सङ्गल्प्पित्ताऩ्। इवरुम् नामिप्पडियिवऩै निर्बन्दित्तुक् कॊण्डु अऩादिगालमाय्च् चेर्क्कप्पट्टिरुक्कुम् विऩैगळैत् तीर्क्क वऴि सॆय्यामल् इरुन्दाल् नम्मिडत्तिले विसेष कडाक्षम् पण्ण मुऩ्वाराऩ्, ओर् उबायम् सॆय्दु इङ्गुम् नित्यसूरिक्कु सममागि अवऩुक्कु अन्दरङ्गऩागि विट्टाल् इङ्गु अवऩदु साक्षात्कारमुम् नडैबॆऱुम्। अप्पोदु वन्दाऱ्‌ पोले वारादिरुप्पवऩ् वारादाप्पोले इरुन्दु वरुवाऩ्। इङ्गुम् अवऩदु अऩुबवम् पूरणमागुमॆऩ्ऱु मोक्षार्त्तमाग उबायत्तै अऩुष्टिक्क वेण्डु मॆऩ्ऱु मुडिवु सॆय्दार्।&lt;br&gt;&#xA;नान्यः पन्था अयनाय विद्यते‘ नान्य: पन्दा अयनाय वित्यदे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदाल् अवऩैत् तविर्त्तु वेऱिडम् अदऱ्‌कागच् चॆल्वदऱ्‌किल्लै। &amp;lsquo;उरुक्काट्टादे ऒळिप्पायो&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु कदऱुमिवरुक्कुत् तिरुमेऩियाम् सुबाच्रयत्तैप् पऱ्‌ऱि उबायाऩुष्टाऩत्तिल् नोक्कु उण्डायिऱ्‌ऱु। अन्द सुबाच्रयङ्गळ् पर व्यूह विबव हार्त्त अर्च्चा रूबङ्गळाग ऐन्दागप् पिरिन्दिरुक्कुम्। अवऱ्‌ऱिल् पर व्यूहङ्गळ् वॆगुदूरमाऩ तेसत्तिलुळ्ळवै। विबवम् वॆगुदूरमाऩ कालत्तिऱ्‌ सेर्न्दवै। हार्त्तमॆऩ्बदु मिगवुम् नॆरुङ्गियिरुन्दालुम् कण्णाऱ्‌ काणक् कूडियदऩ्ऱु, योगिगळुक्के अदिल् अदिगारम्। ऎक्कालत्तिलुम् ऎल्लोर्क्कुम् सुलबमाऩ रूबत्तैप् पऱ्‌ऱि उबायत्तै अऩुष्टिप्पदाले लोग सङ्ग्रहमुम् सॆय्ददागुम्। अव्वुबायन् दाऩुम् सरणागदिये। तावदार्त्तिस्तथा वाञ्छा तावन्मोहस्तथासुखम् । यावन्न याति शरणम् त्वामशेषाघनाशनम् ‘तावदार्त्तिस् तदा वाञ्जा तावऩ् मोहस् तदा सुगम्: यावऩ्ऩ यादि सरणम् त्वामसेषागनाशऩम्‘ ऎऩ्ऱु श्री विष्णु पुराणत्तिऱ्‌ सॊऩ्ऩबडि पक्तियैप् पोल् नाऩ्गु वगैयाऩ पलऩ्गळैयुम् अळिक्कुम् अदु। आग सरणागदि सॆय्याद वरैयिल् ताऩ् मऩिदऩुक्कु, त्रव्यम् नष्टमाय् विट्टदे ऎऩ्गिऱ सोगमुम्, पुदिदाग ऐच्वर्यम् वेण्डुमॆऩ्गिऱ अवावुम्, आत्म विषयत्तिले अज्ञाऩमुम्, परमाऩन्दमाऩ मोक्षमिल्लामैयुम्, (ईट्टिल् तथा तदा ऎऩ्बदऱ्‌कु मेल् असुखम् असुगमॆऩ्ऱु पिरिक्कामे सुखम् सुगम् ऎऩ्ऱे पिरित्तु मोक्षत्तिऱ्‌कु विरोदियाऩ सुगमॆऩ्ऱु उरै सॆय्यप् पॆऱ्‌ऱदु)।&lt;br&gt;&#xA;इन्द प्रबत्तियै ओर् अर्च्चैयैप् पऱ्‌ऱि अऩुष्टिक्किऱ नाम् अर्च्चैगळिऱ्‌ सिऱन्द तिरुवेङ्गडमुडैयाऩैप् पऱ्‌ऱुदल् सिऱक्कुम्। एऩॆऩिल् – ‘विण् मीदिरुप्पाय् मलैमेल् निऱ्‌पाय्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु कीऴे मॊऴिन्दबडि परमबदत्तिऱ्‌कु अडुत्तदागुम् अदु। परमबदत्तिलुळ्ळ अप्राक्रुदमाऩ क्रीडाबर्वदमे इङ्गे कॊणरप् पॆऱ्‌ऱु विळङ्गुगिऱदॆऩ्ऱु पुराण प्रसित्तम्। आगवे तिलदमुलगुक्काय् निऱ्‌पदु इदु। अदऩ् तिरुनाममुम् तिरुवेङ्गडमॆऩ्बदु। अङ्गुळ्ळ ऎम्बॆरुमाऩुम् मऱ्‌ऱ अर्च्चैगळ् पोल् आच्रयित्तार्क्कु अऩुक्रहम् सॆय्युम्बडियैक् कॊळ्ळामल् आच्रयिक्क उबदेसिक्कुम् पडियिले विळङ्गुगिऱाऩ्। ‘मालाय् मयक्कि यडियेऩ्बाल् वन्दाय् पोले वाराये&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मेले सॊल्लुगिऱबडि मुऩ्ऩे कण्णऩाय्त् तोऱ्‌ऱित् तेर् तट्टिले तऩ्ऩै याच्रयित्त अर्जुऩऩुक्कु उबदेसित्त रहस्यार्त्तमाऩ सरणागदियै इङ्गु उबदेसिक्किऩ्ऱवऩ् आगिऱाऩ्। इवऩै आच्रयित्ताल् इदऱ्‌कु मुऩ् ऎऩक्कुप् पलगाल् वन्दाऱ्‌पोले मीण्डुम् वन्दरुळ्वाऩ्। नाऩ्गु वगै पुरुषार्त्तङ्गळैयुम् अळिक्क इन्द सरणागदिये पोदुमाऩदॆऩ्ऱु नडवडिक्कैयिल् काण्बित्तु वरुगिऱाऩ् इवऩ्। सर्व जऩङ्गळैयुम् तऩ्ऩिडम् अऴैत्तु अरुळुम् इवऩे तेस नियमम्, काल नियमम्, जादि नियमम्, आसार नियममॊऩ्ऱुम् वेण्डाद प्रबत्तिक्कुप् पलऩ् ऎळिदिल् अळिप्पवऩ्। अळिक्क सक्तियऱ्‌ऱ अयल् तेवदैगळै आच्रयित्तल् वीण् ऎऩ्बदु वियत्तमाऩ विषयम्। &amp;lsquo;सर्व सक्तऩाऩ तिरुमालैयुम् अन्द सक्तियै आविष्करिक्कुम् इडत्तिले आच्रयित्तल् नलमऩ्ऱो ? अत्तुडऩ् तिरुवुडऩ् कूडिये अवऩ् सरणमाग वेण्डुम्। श्रीनिवासऩ् ऎऩ्ऱ तिरुनामत्तुडऩ् तिरुवुक्कु ऎव्विदत्तिलुम् पव्यऩाय् विळङ्गुम् मूर्त्ति इदुवे। सरणागदि तर्मम् तॆरियादारिडम् सरणागदि सॆय्वदु वीणाम्। तॆरिन्दु कामक्रोदङ्गळुक्कु उट्पट्टु अदै नडत्तादवरिडम् सॆय्वदुम् वीणे। मिदिलैयिल् विवाहम् नडन्देऱिऩ पिऱगु सक्रवर्त्ति अयोत्तिक्कु इरामबिराऩ् मुदलाऩ मक्कळोडु वरुम् पोदु ऎदिर्त्त परसुरामऩिडम्, बालानां मम पुत्राणामभयं दातुमर्हसि पालाऩाम् मम पुत्राणाम् अबयम् तादुमर्हसि ऎऩ्ऱु वेण्डिऩाऩ्। अवर् द्वन्द्वयुद्धं प्रदास्यामि त्वन्द्व युत्तम् प्रदास्यामि ऎऩ्ऱु पोरुक्के मुऩैन्दार्। अव्वाऱिऩ्ऱि सरणागदियैये प्रदाऩ तर्ममाग उबदेसिक्कुम् मूर्त्तियाऩबडियाले इङ्गु पलऩिल् संसयमिल्लै। आगवे इङ्गु प्रबत्ति सॆय्वदु सालवुम् च्लाक्यमागुम् ऎऩ्ऱवाऱॆल्लाम् आराय्न्दु अवऩदु कल्याण कुणङ्गळै ऎडुत्तुक् कूऱि, ऐच्वर्य कैवल्यङ्गळै ऎल्लाम् उबेक्षित्तु, तामदमिऩ्ऱि मोक्षम् पॆऱुविक्कुम् प्रबत्तियैत् तम् मऩोरदङ्गळैयुम् अऱिवित्तुक् कॊण्डु इत् तिरुवाय्मॊऴियिऩ् मुडिविल् अऩुष्टिक्किऱार्। प्रबत्ति सॆय्युम् तमक्कु अदिगारमुळ्ळदु ऎऩ्बदैयुम् अदावदु आगिञ्जऩ्यत्तैयुम् इप्पोदु अऱिविक्क वेण्डियदु अवसियमायिऱ्‌ऱु।&lt;br&gt;&#xA;सक्रवर्त्तित् तिरुमगऩ् समुत्रराजऩैच् चरणमडैन्दार्। अदु पलिक्कविल्लै, एऩ्? ताऩुम् सर्वेच्वरऩाय्, ताऩ् सिऱन्द सक्रवर्त्तिक् कुलत्तिलुम् तोऩ्ऱिऩवऩाय्, सगरऩिऩ् पिळ्ळैगळाल् वळर्क्कप्पट्टदाले सागरमॆऩ्ऱु पेर् पॆऱ्‌ऱुत् तऩ् कुलत्तिऱ्‌कुत् तॊण्डु सॆय्युम् कडलैत् ताऩ् सरणमडैदल् तगुमो? ताऩे मुक्कियमाऩ उबाय मऩुष्टित्तुक् कडल् कडक्क वल्लमैयुडैय पॆरुमाळ् अगिञ्जऩऩागक् कूडुमो? अङ्ङऩल्लऩ् नाऩ् ऎऩ्ऱु तम् पुगलॊऩ्ऱिल्लाद निलैमैयै आऴ्वार् अऱिविक्किऱार्। इवरुक्कु माऩस साक्षात्कारम् इरुप्पदाल् इवर् पक्तिक्कु अदिगारि ऎऩ्ऱु संसयप्पड इडमुण्डामॆऩ्ऱु पार्त्तु मुदलिल् ‘कूडुमाऱु कूऱाये&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु, ‘वेऱु उऩ् तिरुवुळ्ळत्ति लिरुन्दाल् नियमिक्क वेण्डुम्; इल्लैयेल् सास्त्रप्पडि प्रबत्तियैये नाऩ् मुडिवु सॆय्दबडि अऩुष्टिक्किऱेऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु कुऱित्तुक् कॊण्डु तॊडङ्गुगिऱार् –&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
