<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०२ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/aNNangarAchAryaH/viLakkav-urai/02/</link>
    <description>Recent content in &#43;०२ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/aNNangarAchAryaH/viLakkav-urai/02/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>११ तिरुमॊऴि-१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/aNNangarAchAryaH/viLakkav-urai/02/01_tirumO.Li-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/aNNangarAchAryaH/viLakkav-urai/02/01_tirumO.Li-1/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २।१।११८&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै-सिऱुबिळ्ळैगळ् पूच्चि काट्टि विळैयाडुवदु पोलक् कण्णबिराऩ् ताऩुम् मानुषबावऩैक्केऱ्‌पप् पूच्चिगाट्टि विळैयाडियदै अक्कालत्तिलुळ्ळ इडैप्पॆण्गळ् कण्डु अनुबवित्तु उगन्दाप्पोले, आऴ्वार् तामुम् पावनाप्रगर्षत्ताले अच्चेष्टिदत्तै प्रत्यक्ष सममागक् कण्डु अनुबवित्तु इऩियरागिऱार् इत्तिरुमॊऴियिल्। इदु कोबिमार् पासुरमॆऩ्बदै, मेल् &amp;ldquo;पुरट्टि अन्दाळॆङ्गळ् पूम्बट्टुक्कॊण्ड अरट्टऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्बदऩालऱिग।&lt;br&gt;&#xA;कण्णबिराऩ् पाण्डवर् तुर्योदनादिगळ् ऎऩ्ऱ  इरुवरैयुम्  सन्दिसॆय्विक्कैक्कागत् तुर्योदनादियरिडन् दूदरागच् चॆऩ्ऱु ‘पाण्डवर्गळुम् नीङ्गळुम् पगैमै कॊळ्ळ वेण्डाम्; राज्यत्तिल् इरुवरुक्कुम् पागमुण्डु; आदलाल् समबागमागप् पिरित्तुक्कॊण्डु समादानमाग अरसाट्चि सॆय्दु वाऴुङ्गळ्; अदऱ्‌कु सम्मदियिल्लाविडिल् तलैक्कु इरण्डिरण्डु ऊरागप् पाण्डवर् ऐवर्क्कुम् पत्तु ऊरैक्कॊडुङ्गळ्; अदुवुम् अनष्टमागिल् पाण्डवर्गळ् कुडियिरुक्कुम्बडि ओरूरैयावदु कॊडुङ्गळ्’ ऎऩ्ऱु पलबडि अरुळिच्चॆय्य अन्दच् चॊल्लुक्कुच् चिऱिदुम् सम्मदियामल् ‘परागममिरुन्दालर् पोर्सॆय्दु जयित्तुक् कॊळ्ळट्टुम्; इन्दप् पूमि वीरर्क्के उरियदु’ ऎऩ्ऱिप्पडि तिक्कारमाग मऱुत्तुच्चॊल्लवे ताऩ् पाण्डव पक्षबादियायिरुन्दु ऎदिरिगळैत् तोऱ्‌पित्तऩऩॆऩ्ग।  मॆच्च - ऊदु = मॆच्चूदु; तॊगुत्तल् विगारम्।  कण्णऩ् पसुनिरै मेय्क्कुम्बोदु तिरुच्चङ्गैयुम् वेय्ङ्गुऴलैयुम् कॊण्डिरुप्पऩादलाल् अवऩै ‘मॆच्चूदु सङ्गमिडत्ताऩ् नल्वेयूदि’ ऎऩ्ऱार्:  “आनिरैयिऩम् मीळक्कुऱित्त सङ्गम्”  “केयत्तीङ्गुऴलूदिऱ्‌ऱुम् निरैमेय्त्तदुम्” ऎऩ्बऩगाण्ग।  ऊदि - ऊदुमवऩ्; पॆयर्सॊल्; विऩैयॆच्चमऩ्ऱु; ऊदु - पगुदि इ - करुत्ताप्पॊरुळ् विगुदि।  आगवे ‘ऊदिप्पॊय्च्चूदिल्’ ऎऩ इरट्टियादु ‘ऊदिबॊय्च्चूदिल्’ ऎऩ इयल्बाम्।  “कऴल् सूडि कैन्निऩ्ऱ वेऱ्‌कैक्कलरियऩ्” ऎऩ्ऱ विडत्तिऱ्‌पोल तुर्योदनऩ् ताऩ् पुदिदाय् मण्डबङ्गट्टि अदैक् काण्बदऱ्‌ कॆऩ्ऱॊरु व्याजमिट्टुप् पाण्डवर्गळैत् तऩदु हस्तिनाबुरिक्कु वरवऴैत्तुत् तन्द्रमागच् चगुनियैक् कॊण्डु सूदाडुविक्क अच्चूदिल् तर्मबत्रऩ् राज्यददैयुम् तम्बियरैयुम् मऩैवियैयुम् तऩ्ऩैयुन् दोऱ्‌ऱाऩादलाल् पाण्डवर् पॊय्च्चूदिल् तोऱ्‌ऱ मऩ्ऩरायिऩर्।  इवर्गळ् तमक्कुळ् पॊऱुमैयै मात्तिरम् सूदिल् तोऱ्‌ऱिलरादलाल् पॊऱैयुडै मऩ्ऩरुमायिऩर्।  - पूच्चि काट्टुदलैये अप्पूच्चि काट्टुदलॆऩ्ऱु वऴङ्गुदलुमुण्डॆऩक् कॊळ्ळिऩुमाम्।  अप्पूच्चि काट्टुगैयावदु - कण्णै  इऱुत्तुवदु मयिराल् मुगत्तै मऱैत्तुक्काट्टुवदु मुदलागच् चॆय्य पयङ्गरमाऩ पालसेष्टैगळ्।  अम्मऩे - अच्चत्तिऩाऱ्‌ सॊल्लुम् सॊल्लु इन्दप् पासुरत्तिऩीऱ्‌ऱडियैक् कुऱित्तु ओर् ऐदिह्यम्:- इप्पासुरत्तै नम्बॆरुमाळ् सन्निदियिल् उडैयवर् कोष्टियिले ‘उय्न्दबिळ्ळै’ ऎऩ्बारॊरु अरैयर् अबिनियिक्कुमळविल् ‘अत्तूदऩ्’ ऎऩ्ऩुम्बोदु श्रीगिरुष्णऩैयुम् ‘अप्पूच्चि’ ऎऩ्ऩुम्बोदु कण् इमैयै मडक्किक्कॊण्डु वरुवदैयुङ् गाट्टि अबिनयिक्क उडैयवर् पिऩ्ऩे ऎऴुन्दरुळियिरुन्द ऎम्बार् तम् तिरुक्कैगळैत् तिरुत्तोळ्गळोडु सेर्त्तुक्काट्ट अरैयरुम् ताम्मुऩ् अबिनयित्तदैविट्टु ऎम्बार् काट्टियदुबोलवे ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुत्तोळ्गळिल् सङ्गुसक्करङ्गळ् तरित्तुक् कॊण्डिरुप्पदै अबिनयिक्क उडैयवर् मिगवुमुगन्दु ‘कोविन्दप् पॆरुमाळ्’ (ऎम्बार्) इरुन्दीरो? ऎऩ्ऱाराम्: इदऩाल् एऱ्‌पडुवदावदु - तूदऩाय्त् ताऩ् सौलप्यत्तै वॆळियिट्टु ‘नम्मिले ऒरुवऩ्’ऎऩ्ऱु इव्वुलगत्तवर् कॊळ्ळुम्बडि यिरुप्पवऩ् अवर्गळ् अञ्जुम्बडि सिल कालङ्गळिल् ईच्वरत्व सिऩ्ऩङ्गळैक् काट्टुगिऱाऩॆऩ्बदु।  इदु ईऱ्‌ऱडिक्कु उळ्ळुऱै पॊरुळ् (स्वाबदेसम्)।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ तिरुमॊऴि-२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/aNNangarAchAryaH/viLakkav-urai/02/02_tirumO.Li-2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/aNNangarAchAryaH/viLakkav-urai/02/02_tirumO.Li-2/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २।२।१२८&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै-कण्णबिराऩ् पगल् मुऴुदुम् विळैयाडि यिळैत्तुप्, पॊऴुदु पोऩदैयुम् मुलैयुण्बदैयुम् मऱन्दु उऱङ्गिप्पोय् पॊऴुदु विडिन्दु नॆडुम् पोदायुम् कण्विऴियादिरुक्कवे, यसोदैप् पिराट्टि अप्पिराऩैत् तुयिलॆऴुप्पि मुलैयुण्णामैयै अवऩुक्कऱिवित्तुत् तऩ् मुलैयै युण्णवेणुमॆऩ्ऱु निर्प्पन्दित्तु विरुम्बि काट्टिऩबडियै आऴ्वार् तामनुबविक्क विरुम्बित् तम्मै अव् यसोदैप् पिराट्टियागवे पावित्तुक्कॊण्डु अवऩै अम्ममुण्ण वॆऴुप्पुदल् मुदलियवऱ्‌ऱैप् पेसि इऩियरागिऱार् इत्तिरुमॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;(अरवणैयाय्) ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुवऩन्दाऴ्वाऩागिऱ पडुक्कैयैविट्टु क्रुष्णऩागत् तोऩ्ऱिऩालुम् सॆऩ्ऱाऱ्‌ कुडैयाम् ऎऩ्गिऱबडिये अव्वक्कालत्तुक्कु एऱ्‌ऱ कोलङ्गॊण्डु अडिमै सॆय्बवऩाऩ करत्तिरुवऩन्दाऴ्वाऩ् कण्णबिराऩुक्कुत् तिरुप्पळ्ळि मॆत्तैयाय् इऩिदु तूङ्गुवदऱ्‌कु उदवुगिऩ्ऱाऩॆऩ्ग।  अम्म मुण्ण ऎऩ्ऱदु - कण्णऩुडैय कुऴन्दैप् परुवत्तिऱ्‌कुत् तक्कबडियाग यसोदै सॊल्लियदागुम्।  सिङ्गम् मुदलियवऱ्‌ऱिऩ् आणै युणर्त्तुगिऩ्ऱ एऱु ऎऩ्ऱ पॆयर् इलक्कणैयाल् प्रदानऩ ऎऩ्ऱ पॊरुळैत्तरुम्।  इरण्डामडियिऩ् ईऱ्‌ऱिलुळ्ळ आल् - आदलाल्  ऎऩ्बदऩ् सिदैवु; इऩि आल् ओ - इरण्डुम् इरक्कप् पॊरुळैक् कुऱिप्पऩ वॆऩ्ऱुमाम्।  वयिऱसैन्दाय् = नऩ्ऩूलार् सिऩै विऩै सिऩैयॊडुम् मुदलॊडुञ् जॆऱियुम् ऎऩ्ऱारादलिऩ् सिऩैविऩै मुदलोडु सॆऱिन्ददॆऩ्ग।  वऩप्पुमुलै ऎऩ्गिऱविदु - वऩमुलै ऎऩ्ऱु विगारप्पट्टदॆऩ्बर्; वऩमे नीरुम् वऩप्पु मीममुन् दुऴायुम् मिगुदियुङ् गाडुञ् जोलैयुम् पुऱ्‌ऱुमऩवे पुगलुमॆण् पेरे ऎऩ्ऱ नगण्डिऩ्बडि वऩम् ऎऩ्ऱ सॊल्लो अऴगैक् कुऱिक्कुमॆऩ्बदुम् पॊरुन्दुम्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ तिरुमॊऴि-३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/aNNangarAchAryaH/viLakkav-urai/02/03_tirumO.Li-3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/aNNangarAchAryaH/viLakkav-urai/02/03_tirumO.Li-3/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २।३।१३९&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;इदु अन्दादित्तॊडैयालमैन्ददु। अवदारिगै-यसोदैप् पिराट्टि कण्णबिराऩुक्कुक् कादुगुत्तिक् कादुबॆरुक्किक् कादणिगळुमिट्टु अऩुबविक्क आसैप्पट्टुक् कादुगुत्तुगैयागिऱ अव्वुत्सवत्तुक्कु ऊरिल् पॆण्गळैयॆल्लामऴैत्तुविट्टु, वन्दवर्गळै सम्बाविक्कैक्कीडाऩ अडैक्काय् मुदलियवैगळैयुम् सम्बादित्तु वैत्तु अवऩैक् ‘कादुगुत्त’ ऎऩ्ऱऴैक्क, अवऩ्, कादु नोगुमॆऩ्ऱञ्जि ‘वरमाट्टेऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩच्चॆय्देयुम् अवऩञ्जामैक्कुऱुप्पाऩ वार्त्तैगळैच् चॊल्लियुम् अवऩुक्कु अबिमदमाऩ वस्तुक्कळैक्काट्टियुम् उडऩ्बडुत्तिक्कॊण्डु कादु पॆरुक्किऩबडियै, आऴ्वार् तामुम् अवळैप्पोल अनुबविक्क आसैप्पट्टुत् तम्मै अवळागप् पावित्तुत्तत्कालम् पोले अवऩैक् कुऱित्तु अप्पासुरङ्गळैप् पेसि अऩुबवित्तु इऩियरागिऱार् इत्तिरुमॊऴियिल्। इत्तिरुमॊऴियिल् मुदऱ्‌पासुरम् मुदल् पऩ्ऩिरण्डाम् पासुरम् वरै मुऱैये ऎम्बॆरुमाऩुडैय त्वादसनामङ्गळैक् कूऱिवरुवदु - रत्नावलियलङ्गारत्तिऩ् पाऱ्‌पडुम्।&lt;br&gt;&#xA;कण्णबिराऩे! उऩ्ऩै रक्षिप्पदिल् समर्त्तराऩ् उऩ् तगप्पऩारुम् ‘पसुक्कळिऩ् पिऩ्ऩे पोय् वरुगिऱेऩ्; वरुगिऱवरैयिल् नी पिळ्ळैयैक् काप्पाऱ्‌ऱिक् कॊण्डिरु’ ऎऩ्ऱु सॊल्लिच्चॆऩ्ऱु इऩ्ऩुम् वरविल्लै।  कंसऩो उऩ्मेल् कऱुक्कॊण्डिरुप्पदऩाल् ऎन्द समयत्तिल् यारै अऩुप्पुवऩो ऎऩ्ऩ सॆय्वऩो ऒऩ्ऱुन् दॆरियविल्लै; उबायमऱिन्दु काप्पाऱ्‌ऱवल्ल वेऱॊरुवरुम् इङ्गिल्लै; नीयो पयमऱियामल् ऎङ्गुन् दिरिगिऩ्ऱाय्;  पल पिळ्ळैगळुडऩ् नाऩ् तिरिन्दु कॊण्डिरुन्दाल् ऎऩ्ऩै यारऱिवारॆऩ्ऱु नी निऩैक्कवेण्डा; (कडल् वण्णा!) उऩ् वडिवऴगे उऩ्ऩैक्कोट् चॊल्लिक्कॊडुक्कुमे।  मेलुम् पिळ्ळैगळोडे विळैयाडुमिडङ्गळिल् तिरिगिऩ्ऱाय्; इप्पडियॆल्लाम् ओडिप्पोगामल् किट्टवा; उऩ्ऩैक् कादुगुत्त आय्प्पाडिप् पॆण्डुगळॆल्लारुम् वन्दिरुक्किऱार्गळ्; नाऩ् अवर्गट्कुक्कॊडुक्क वॆऱ्‌ऱिलै पाक्कु ऎल्लाम् सित्तप्पडुत्ति वैत्तिरुक्किऱेऩ् - ऎऩ्ऱु सॊल्लि यऴैक्किऱाळ् यसोदै - ‘पोय्’ ऎऩ्बदै मिगुदिक्कु वासगमागक् कॊण्डु रक्ष्यवर्क्कत्तिऩुडैय रक्षणत्तिले मिगवुम् कोबमुडैयवऩाय् “कूर्वेऱ्‌ कॊडुन्दॊऴिलऩ् नन्दगोबऩ्” ऎऩ्गिऱबडिये नी पिऱन्दवऩ्ऱु तॊडङ्गित् तमदु वेलायुदत्तैक् कूर्मैयागत् तीट्टिक्कॊण्डु नी पडुक्कुन् दॊट्टिऱ्‌कीऴे ओरॆऱुम्बु ऊर्न्दालुम्  सिङ्गत्तिऩ्मेऱ्‌ सीऱुमाबोले सीऱि उऩ्ऩैक् काप्पाऱ्‌ऱुवदिल् मिगवुम् च्रत्तैयैयुडैयऩाऩ ऎऩ्ऱुम् पॊरुळाम्।  तिरिदि - मुऩ्ऩिलैयॊरुमै विऩैमुऱ्‌ऱु।  अडै - इलै = वॆऱ्‌ऱिलै; काय् - पाक्कु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ तिरुमॊऴि-४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/aNNangarAchAryaH/viLakkav-urai/02/04_tirumO.Li-4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/aNNangarAchAryaH/viLakkav-urai/02/04_tirumO.Li-4/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २।४।१५२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै: यसोदैप्पिराट्टि कण्णबिराऩुक्कुक् कादुगुत्तित् कादैप् पॆरुक्किक् कडिप्पिट्टबिऩ्बु, अऩुक्कम् नीङ्ग अवऩै नीराट्ट वेणुमॆऩ्ऱासैप्पट्टु अदऱ्‌कु वेण्डिय उबगरणङ्गळै यॆल्लाम् सित्तप्पडुत्ति अप्पिराऩैप् पलबडियाग नल्वार्त्तै सॊल्लिप् पुगऴ्न्दऴैत्तु मञ्जऩमाट्टियदै आऴ्वार् तामुम् अनुबविक्क विरुम्बित् तम्मै अवळागप् पावित्तु अवळ् अक्कालत्तिऱ्‌ पेसियदै यॆल्लाम् पेसि इऩियरागिऱार् इत्तिरुमॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;कण्णबिराऩ् * तारार्दडन्दोळ्गळ् उळ्ळळवुम् कैनीट्टि वॆण्णॆयळैन्ददऩाल् उडम्बॆल्लाम् अव् वॆण्णॆय्बट्टु मॊच्चैनाऱ्‌ऱम् वीसुम्॥  अदऩोडु विळैयाडप् पोऩाल् अदऩ्मेल् पुऴुदियुम् पडियुम,  इव्विरण्डुम् उडम्बिलिरुन्दाल् तिऩवुदिऩ्ऩुम्;  अदऱ्‌कागक् कण्णऩ् उडम्बैप् पडुक्कैयिले तेय्प्पाऩाम्, इप्पडि ऎल्लाम् वरुन्दुवदैप् पॊऱुक्कमाट्टामल् नीराडवऴैक्किऩ्ऱऩळॆऩ्ग,  विळैयाडुबुऴुदि – विऩैत्तॊगै, विळैयाडिऩ पुऴुदियॆऩ विरिक्क, ‘उण्ड इळैप्पु’ ऎऩ्ऱविडत्तुप् पोल, विळैयाडियदऩाल् तोऩ्ऱिय पुऴुदियॆऩ्ग।  पुळिप्पऴम् – ऎण्णॆयैप् पोक्कुवदाय्प् पुळिप्पुच् चुवैयुडैयदाय् इरुक्किऩ्ऱ ऒरुवगैप् पऴत्तैक् कुऱिक्कुमॆऩ्बर्, सीक्कायैक् काट्टु मॆऩ्बारुमुळर्। ऎळ् + नॆय् = ऎण्णॆय्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५ तिरुमॊऴि-५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/aNNangarAchAryaH/viLakkav-urai/02/05_tirumO.Li-5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/aNNangarAchAryaH/viLakkav-urai/02/05_tirumO.Li-5/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २।५।१६२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै-यसोदैप् पिराट्टि कण्णबिराऩै मञ्जऩमाट्टिऩ पिऩ्बु कुऴल् वारक्करुदि, अवऩ् अऴुदु ओडुदल् आडुदल् सॆय्यामल् सॆव्वऩेयिरुन्दु कुऴल् वारक्काट्टुदऱ्‌काग, लोगत्तार् कुऴन्दैगळैक् कुऴल् वारुम्बोदु वसप्पडुत्तुवदऱ्‌कुच् चॊल्लुवदु पोले ‘अक्काक्काय् कुऴल् वारवा&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्लिक् कण्णऩैच् चीराट्टिक् कॊण्डु स्वादीऩप्पडुत्तिऩबडियै आऴ्वार् तामुमनुबविक्क विरुम्बित् तम्मै अवळागप् पावित्तु अक्कालत्तिल् अवळ् अक्काक्काय् अऴैत्ताप् पोले तामुमऴैत्तुच् चीराट्टिक् कुऴल् वारुगैयागिऱ रसत्तै अनुबवित्तु मगिऴ्गिऱार् इत्तिरु मॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;काक्कै वन्दु कत्तुम्बोदु कुऴन्दैगळ् पराक्कायिरुक्कुमादलाल्, अप्पोदु तलैवारुदल् सुगमाय् मुडियुमॆऩ्बदु पऱ्‌ऱि, अक्कारियत्तैक् काक्कैयिऩ् मेलेऱ्‌ऱिक् ‘कुऴल्वाराय् अक्काक्काय्’ ऎऩ्ऱाळ् ऎऩ्ग।  ‘अक्काक्काय्!’ ऎऩ्ऱु काक्कैयै विळित्तुक् कुऴन्दैगळुक्कुक् कुऴल्वारि मुडित्ताल्, उलग वऴक्कत्तिलिरुप्पदु काण्ग।  ‘मुदल्’ ऎऩ्ऱदऩोडुम् इरण्डऩुरुबु कूट्टुग।  वित्तु – सीजम्।  ऎऩवे, आदिगारणम्।  पेर् – तिरुप्पेर्निगर्, सोऴनाट्टुत् तिरुप्पदिगळ् नाऱ्‌पदिल् ऒऩ्ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६ तिरुमॊऴि-६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/aNNangarAchAryaH/viLakkav-urai/02/06_tirumO.Li-6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/aNNangarAchAryaH/viLakkav-urai/02/06_tirumO.Li-6/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २।६।१७२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै: यसोदैप्पिराट्टि कण्णऩैक् कुऴल्वारिऩबिऩ्बु पूच्चूड उत्योगित् तिरुक्कैयिल्, कण्णबिराऩ् स्वजात्यासारत्तुक् केऱ्‌पक् कऩ्ऱुमेय्क्किऱ पिळ्ळैगळोडे ताऩुम् पोग निऩैत्तुक् कऩ्ऱु मेय्क्किऱ कोलैक्कॊडु, ऎऩ्ऱु तायै निर्प्पन्दित्तुक् केट्क, अवळुम् इवऩैप् पूच्चूडिक्काणवेणु मॆऩ्ऱ अवाविऩाले अदऱ्‌किसैन्दु कोल् कॊडामल् अवऩै वञ्जित्तुच् चॊल्लियदै आऴ्वार् तम्मै अवळागप् पावित्तुच् चॊल्लि इऩियरागिऱार् इत्तिरु मॊऴियिल्। इत्तिरुमॊऴियुम् काक्कैयैक् कुऱित्तुच् चॊल्वदावदैप् &amp;ldquo;पॊऱ्‌ऱिगऴ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ मेल् एऴाम्बाट्टालुम्, तिरुनामप्पाट्टालुम् नऩ्गु उणरलाम्।&lt;br&gt;&#xA;इडैच्चादिक्कुत् तक्कबडि आमैत्तालि ऎऩ्ऩुम् ऒरु वगै आबरणत्तैक् कऴुत्तिलणिन्दुम्, मयिल् तोगैगळैच् चेर्त्तुक् कट्टिप् पिऩ्बुऱत्तिलिरुन्दुम् वेलिक्काल्गळिले वॆट्टिऩ सिऱु कोल्गळै विल्लागच् चॆय्दु नाणेऱिट्टु वळैत्तु विळैयाडिक्कॊण्डे कऩ्ऱुगळै मेय्त्तुक् कॊण्डे सॆल्लुगिऩ्ऱ ऎऩ् मगऩुक्कुक् कोल् कॊण्डुवा‘ ऎऩ्गै।  वेलिक्कोल् – वेलिक् काल्गळिले वळर्न्द सिऱुगोल्गळॆऩ्ऩुदल्, वळैवैयुडैय कोलॆऩ्ऩुदल्।  तालिक्कॊऴुन्दै – उरुबु पिरित्तुक् कूट्टुग।  तालिगॊऴुन्दु – पऩैयिऩ् (वॆण्णिऱमाऩ) कुरुत्तॆऩ्ऱुम् उरैक्कलाम्।  इदै ओर् अणियागच् चमैत्तुक् कऴुत्तिलणिदल् मुऱ्‌कालत्तु इयल्बॆऩ्ग।  इप्पॊरुळिल्, ताळि –तालियॆऩ ळगरत्तिऱ्‌कु लगरम् पोलियाग वन्ददाम्।  “विळैयाडु विल्लेन्दि“ ऎऩ्ऱ पाडत्तिल्, ‘वेलिक्काल्गळिले कोलैवॆट्टि, (अदै) विळैयाडु विल्लाग (क्कैयिल्) एन्दिक्कॊण्डु‘ ऎऩ्ऱु पॊरुळ् कॊळ्ळलाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७ तिरुमॊऴि-७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/aNNangarAchAryaH/viLakkav-urai/02/07_tirumO.Li-7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/aNNangarAchAryaH/viLakkav-urai/02/07_tirumO.Li-7/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २।७।१८२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै-कऩ्ऱु मेय्क्कप् पोगवेणुमॆऩ्ऱु अऴुद कण्णऩै यसोदै, अक्काक्काय्! नम्बिक्कुक् कोल्गॊण्डुवा ऎऩ्ऱु सॊल्लि एमाऱ्‌ऱि अवऩऴुगैयै निऱुत्तिय पिऩ्बु, ताऩ् निऩैत्तबडि ‘नाऩ् पल पुष्पङ्गळैयुम् वैत्तिरुक्किऱेऩ्; अवै सॆव्वियऴिवदऱ्‌कु मुऩ्ऩे नी अवऱ्‌ऱैच् चूडवर वेणुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अक्कण्णबिराऩै अऴैत्तबडियै, आऴ्वार् तामुम् अनुबविक्क आसैप्पट्टुत् तम्मै अवळागप् पावित्तु अवळ् सॊल्लियबडिये सॊल्लियऴैत्तु इऩियरागिऱार् इत्तिरुमॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;“इन्द किरुष्णऩ् ऎङ्गळ् वीट्टिल् कैप्पाऩैयिलिरुन्द पालैक्कुडित्तुप् पोऩाऩ्” ऎऩ्ऱु उगवादार् सॊल्लुम्बडि कऱन्द पाऩैयिलिरुन्द पच्चैप्पालैप् परुगुमवऩाऩ पित्तऩाय् इरुन्दालुम् तेऩैविड इऩियवऩायिरुप्पवऩे! उऩ्ऩुडैय तिरुमेऩियिऩ् अरुमैयैत् तॆरिन्दु कॊळ्ळामल् काट्टिले पोय्त् तिरिवदु तविर्न्दु सॆय्बगप्पूवै नाऩ् सूट्टुम्बडि वरवेणुमॆऩ्ऱवाऱु। अरुमरुन्दावदऱियाय् – इव्वुलगत्तिल् उळ्ळार्क्कुप् पिऱवि नोयऱुक्कुम् मरुन्दुमाय् परमबत्त्तिल् उळ्ळार्क्कुप्पोग मगिऴ्च्चिक्कु मरुन्दुमाय् नीयिरुप्पदै अऱिगिलैगाण्। पऱ्‌ऱादार् सिरिप्प - पऱ्‌ऱुमवर्गळ् (अऩ्बर्गळ्) इवऩ् सॆयलुक्कु उगप्पर्बोलुम्। तेऩिल् - ऐन्दाम् वेऱ्‌ऱुमै। सॆण्बगम् - वडमॊऴियिल् &amp;lsquo;सम्बगम्&amp;rsquo; ऎऩ वऴङ्गुम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८ तिरुमॊऴि-८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/aNNangarAchAryaH/viLakkav-urai/02/08_tirumO.Li-8/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/aNNangarAchAryaH/viLakkav-urai/02/08_tirumO.Li-8/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २।८।१९२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै: यसोदैप्पिराट्टि कण्णबिराऩै नीराट्टिक् कुऴल् वारिप्पूच् चूट्टिऩबिऩ्बु, अवऩुक्कु त्रुष्टि तोषम् वारादबडि काप्पिडवेणुमॆऩ्ऱु करुदि &amp;rsquo; पोदु पोऩ वेळैयिल् नाऱ्‌सन्दि मुदलिय विडङ्गळिल् निल्लादे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अप्पिराऩै अऴैत्तुक् काप्पिट्टबडियै आऴ्वार् तामुमनुबविक्क विरुम्बित् तम्मै अवळागप् पावित्तु, तिरुवॆळ्ळऱैयिल् कण्णऩ् अर्च्चैयाय् निऱ्‌किऱ निलैयिले अव्यसोदैप् पिराट्टियिऩ् पेच्चाले अवऩैक्काप्पिड वऴैत्तु इऩियरागिऱार् इत्तिरुमॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;सन्दिर मण्डलत्तळवुम् ओङ्गियिरुक्किऩ्ऱ माळिगैगळ् निऱैयप्पॆऱ्‌ऱदुम् मङ्गळासासनम् सॆय्य वल्लवर् मलिन्दिरुक्कप्पॆऱ्‌ऱदुमाऩ तिरुवॆळ्ळऱैयिल् ऎऴुन्दरुळियिरुप्पवऩे!, ऎल्लात् तेवरुम् उऩ्ऩै सेविक्कुम्बडि मन्द्रबुष्पङ् गॊण्डुवन्दु मऱैन्दुनिऱ्‌किऱार्गळ्, पॊऴुदुम् सन्दिया कालमायिऱ्‌ऱु।  उऩदु अऴगुक्कु ऒरु कुऱै वारादबडि नाऩ् तिरुवन्दिक्काप्पिड वरवेणुमॆऩ्बदाम्।  पगवत् स्तोत्रमागिय वेदमन्दिरङ्गळैच् चॊल्लिक्कॊण्डु पगवाऩुक्कु समर्प्पिप्पदऱ्‌कागक् कैयिलेन्दियुळ्ळ मलर् मन्दिरमलर् ऎऩप्पट्टदु। काप्पु = रक्षै।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९ तिरुमॊऴि-९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/aNNangarAchAryaH/viLakkav-urai/02/09_tirumO.Li-9/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/aNNangarAchAryaH/viLakkav-urai/02/09_tirumO.Li-9/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २।९।२०२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै: यसोदैप्पिराट्टि कण्णबिराऩै नीराट्टिक्कुऴल्वारिप् पूच्चूट्टिक् काप्पिट्टुत् तऩ्बक्कत्तिल् पडुक्कवैत्तुत् ताऩुमुऱङ्गिप् पिऩ्बु विडिय ऎऴुन्दिरुन्दु वीट्टुवेलैगळैप् पार्क्कप्पोग, कण्णबिराऩ् ताऩुमॆऴुन्दिरुन्दु ऊरार् वीट्टिले पुगुन्दु वॆण्णॆयै विऴुङ्गुवदुम् पात्रत्तैयुडैप्पदुम् पक्षयङ्गळैप् पक्षिप्पदुम् काय्च्चिऩ पालैच् चाय्त्तुप् परुगुवदुम् सिऱुबॆण्गळिऩ् कैवळैगळैक् कऴऱ्‌ऱि नावऱ्‌पऴम् वाङ्गुवदुमागत् तीम्बुगळैच् चॆय्य, अव्वन्द वीट्टिलुळ्ळार् वन्दु यसोदैयिडत्तिल् कण्णऩुडैय अच्चॆय्गैगळैप् पऱ्‌ऱि मुऱैयिडुवदैयुम् अव्वप्पोदु यसोदैप्पिराट्टि कण्णऩैप् पलवाऱागच् चॊल्लियऴैप्पदैयुम् आऴ्वार् अव्ववर्गळिऩ् तऩ्मैयैत् तम्मेलेऱिट्टुक्कॊण्डु पेसि इऩियरागिऱार् इत्तिरुमॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;इव्वाऱु ऒरु इडैच्चि यसोदैयिडम् वन्दु मुऱैयिडुगिऩ्ऱाळ्।  उऩ् मगऩ् ऎङ्गळुडैय वीट्टिल् वन्दु, नाङ्गळ् सेर्त्तु वैत्त वॆण्णॆयैयॆल्लाम् विऴुङ्गुगिऩ्ऱाऩ्; अव्वळवोडुम् निल्लामल् अव्वॆण्णॆय् इरुन्द कलत्तैक् कऱ्‌पाऱैगळिले इट्टु उडैत्तु “ओसै नऩ्ऱायिरुक्किऱदु” ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱाऩ्।  इवऩ् सॆय्युम् तीम्बुगळो ऎङ्गळाऱ्‌ पॊऱुक्कप्पोगिऱदिल्लै; पुण्णिले पुळिरसत्तैप् पिऴिन्दाल् ऎप्पडि पॊऱुक्क मुडियादो अप्पडि पॊऱुक्कमुडियाद तीमैगळै ऒव्वॊरु वीट्टिलुम् सॆय्गिऱाऩ्।  इवऩदु तिरुट्टुत् तॊऴिलैत् तडुक्कलामॆऩ्ऱालुम् ऎङ्गळालागविल्लै।  आगैयाल्, यसोदैये, नी उऩ् पिळ्ळैयैक् कूवियऴैत्तुत् तीम्बु सॆय्यवॊट्टादबडि वीट्टिले उऩ् पक्कत्तिलेये वैत्तुक्कॊळ् ऎऩ्गिऱाळ्।  पुरै - वीडु; आल् - असै।  “अण्णऱ्‌कु अण्णाऩ्” - कुणत्तिऩालॊव्वादवऩॆऩ्ऱु मुरैक्कलाम्।  “तऩ्ऩम्बिनम्बियु मिङ्गु वळर्न्ददु अवऩिवै सॆय्दऱियाऩ्” ऎऩ्ऱबॆरिय तिरुमॊऴिप् पासुरम् काण्ग; अण्णाऩ् - ऎदिर्मऱैविऩैयालणैयुम् पॆयर्।  अण्णल् - आण्बाऱ्‌ सिऱप्पुप्पॆयर्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२० तिरुमॊऴि-१०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/aNNangarAchAryaH/viLakkav-urai/02/10_tirumO.Li-10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/aNNangarAchAryaH/viLakkav-urai/02/10_tirumO.Li-10/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २।१०।२१३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै-कण्णबिराऩाले नलिवुबट्ट पलबॆण्बिळ्ळैगळ् यसोदैप् पिराट्टिबक्कलिले वन्दु &amp;ldquo;सर्वरक्षगऩाय् अवाप्तसमस्तगामऩाऩ इवऩ् ऎम्मै इऩ्ऱु नलिन्दबडिगळै निऩैत्ताल् ऎङ्गळुक्कुप् पिऴैत्तिरुक्क विरगिल्लै; इवऩाल् नाङ्गळ् मुडियानिऩ्ऱोम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मुऱैप्पट्टबडियै आऴ्वार् तामुम् तम्मै अवर्गळागप् पावित्तुत् तामुम् अप्पडिये पेसि अक्कण्णबिराऩुडैय लीलारसत्तै अनुबविक्किऱार् इत्तिरुमॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;इवऩ् निऩैत्तबडि तीम्बु सॆय्य वॊण्णादबडि पलरुडैय पोक्कुवरत्तुळ्ळ इडत्तिले नाङ्गळिरुन्दु विळैयाडिऩाल् अङ्गुन् दाऩ् वन्दु तीमैसॆय्दुविट्टु ओडिवन्दु ऒळिन्दुगॊण्डदुमऩ्ऱियिल् ऒरुवार्त्तैयुम् सॊल्लादॊऴिगिऩ्ऱ उऩ् पिळ्ळैयिऩ् तीम्बु निमित्तमाग नाङ्गळ् उयिरैयिऴक्कप् पुगानिऩ्ऱोमॆऩ्ऱु सिल आय्प्पॆण्गळ् यसोदै पक्कलिले वन्दु मुऱैप्पडुगिऩ्ऱऩरॆऩ्ग। कण्णबिराऩ्, पिऱरऱियादबडि कैयाल् तॊट्टुच् चिल विलासङ्गळ् पण्णिऩाऩागिल् ऒरु कुऱैयुमिल्लै; पिऱरऱिन्दु ‘इदुवॆऩ्?’ ऎऩ्ऱु केट्कुम्बडिच् चेऱ्‌ऱैयिट्टॆऱिन्दाऩे यॆऩ्ऱु वरुन्दु किऩ्ऱऩर् पोलुम्, वळैयैयुम् तुगिलैयुम् तारादॊऴिन्दालुम् वायिल् निऩ्ऱुम् ऒरु मुत्तु उदिर्त्ताऩागिल् उयिर् तरित्तिरुप्पर्गळ् पोलुम्। मुऱ्‌ऱुम्=‘मुऱ्‌ऱुदुम्’  ऎऩ्बदऩ् कुऱै। मुऱ्‌ऱुदुम् -तऩ्मैप्पऩ्मै विऩैमुऱ्‌ऱु। उयिरै इऴन्दु कॊण्डेयिरुक्किऱोम् ऎऩ्ऱु करुत्तु,&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
