<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०२ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/02/</link>
    <description>Recent content in &#43;०२ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/02/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>११ १</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/02/01_1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/02/01_1/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २।१।२१९२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मुदऱ्‌पत्तिल् च्रिय:पदियाऩ नारायणऩ् सेवा योक्यऩ् ऎऩ्ऱार्। इरण्डाम् पत्तिल् अदिबोक्यऩ्, (प्राप्यऩ्) ऎऩ्गिऱार्। कीऴे मणियै वाऩवर् कण्णऩै ऎऩ्ऱु नम्बि युडैय सौलप्यत्तैयुम् मेऩ्मै यैयुम्, तिरुमेऩि अऴगैयुम् अनुबवित्तार्, इवैगळिल् ऒव्वॊऩ्ऱे पोदुम् मेल्विऴुवदऱ्‌कु। इव्विषयत्तै इप्पोदे अनुबविक्क वेणुम् ऎऩ्ऱुम्, अवऩ् तिरुमेऩियै सम्च्लेषिक्कवेणुम् ऎऩ्ऱुम् आसै पिऱन्ददु। अदु निऩैत्तबोदु किडैक्क विल्लै। अदऩाल् तुक्कम् उण्डायिऱ्‌ऱु। अत्तुक्कत्तै अन्याबदेसत्ताले पेसुगिऱार्। अदा वदु ऎम्बॆरुमाऩोडु कलन्दु पिरिन्दाळ् ऒरु पिराट्टि लीलोत् याऩत्तिल् (तोट्टत्तिल्) पुऱप्पट्टुप्पोय् अङ्गे इरुक्किऱ पदार्त् तङ्गळैक् कण्डु अवैगळुम् तऩ्ऩैप्पोल् पॆरुमाऩैप् पिरिन्दु तुक्कप् पडुगिऩ्ऱऩ ऎऩ्ऱु निऩैत्ताळ्। अवऱ्‌ऱुक्कु मागत् ताऩ् नोवुबडुगिऱ पासुरत्ताले पेसुगिऱार्। इवर् मुदऱ्‌पत्तिल् अञ्जिऱैय मडनारैयिल् इम्मादिरि तुक्कप्पट्टार्। आऩाल् इङ्गु अम्मादिरि इल्लै। इऩ्ऩुम् अदिगमाऩ तुक्कम्। एऩॆऩ्ऱाल् अङ्गु “पॆरुनिलङ्गडन्द नल्लडिप् पोदु अयर्प्पिलऩ्” ऎऩ्ऱु विबवावदारत्तै आसैप्पट्टुक् किडैक् काददाल् वन्द तुक्कम्। इङ्गु &amp;ldquo;नम्बियैत् तॆऩ्गुऱुङ्गुडि निऩ्ऱ&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अर्च्चावदारत्तै आसैप्पट्टु अदु किडैयामैयाल् वन्द तुक्कम्, विबवावदारम् नडन्दबोदु नामिल्लै, पिऩ्बु पिऱन्दोम् ऎऩ्ऱु अत्तुक्कत्तिऱ्‌कु समादाऩम् एऱ्‌पडलाम्। पिऱ्‌पाडर्गळुक्कागवे अवदरिक्किऱ अर्च्चावदारम् तमक्कुक् किडैक्काददाल् समादाऩम् पण्णमुडियाद तुक्कम्। इत्तुक्कम् मिगवुम् कऩत्तिरुक्कुम्। मुऩ्बु पक्षि कळैत् तूदुविट्टु तरित्ताळ्, इङ्गु अवैगळुम् तऩ्ऩैप्पोल् तुक्कप्पडुबवैगळाग निऩैत्तु अवैगळुक्कु मागत् ताम् नोवुबडुगिऱार्। मुऩ्बु मुप्पदु पासुरङ्गळाल् अनुबवित्तु एऱ्‌पट्ट तुक्कम्। इङ्गु अदऱ्‌कुमेल् ऎऴुबदु पासुरङ्गळाल् पलगुणङ्गळै अनुबवित्तबडियिल् अन्द वस्तु किडैयामैयाल् तुक्कम् अदिगमायिऱ्‌ऱु। पगवत् विषयम् पयिलप्पयिल इऩियदु। नारै, अऩ्ऱिल् पणि, कडल्, काऱ्‌ऱु, मेगम् सन्दिरऩ् इरुट्टु नीर्क्कऴि विळक्कु इवैगळैप् पार्त्तु इवैगळुम् पॆरुमाऩैप् पिरिन्दु नोवुबडुवदाग निऩैत्तार्। नारैप्पु वॆळुत्तिरुक्कुम्, अऩ्ऱिल् पक्षि वायलगु नॆगिऴ्न्दवुडऩ् अऴुम्, कडल् सॊल्लुम् पॊरुळुम् तॆरियादबडि सप्तिक्कुम्। काऱ्‌ऱु अलैन्दुगॊण्डेयिरुक्कुम्। मेगम् नीराय् नॆगिऴुम्, सन्दिरऩ्, कुऱैवऩ् वळर्वऩ्। इरुट्टु, पदार्त्तङ् गळैप् पार्क्क वॊण्ऩादु। नीर्क्कऴि अलैवरुवदु पोवदाल् एऱुवदु इऱङ्गुमदायिरुक्कुम्। विळक्कु इऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु ऎरियुम्। इवैगळुक्कु इप्पडि यिरुप्पदु स्वबावम्। इदै स्वबावम् ऎऩ्ऱु अऱियामल् इवैगळ् तम्मैप्पोल् पॆरुमाऩैप्पिरिन्दु तुक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ ऎऩ्ऱु निऩैत्तु अवैगळुक्कुमागत् ताऩ् अनुसोगिक्किऱार्। लोगत्तिलुळ्ळ ऎल्लावस् तुक्कळुक्कुम् पगवत् कुणम् तारगम् ऎऩ्ऱु आऴ्वार् तिरुवुळ्ळम्। आगै याल् तुक्कप्पडुगिऱवर्गळ् तङ्गळोडु सममाग तुक्कप्पडुगिऱवर्गळैक् कऴुत्तैक् कट्टिक्कॊण्डु कूप्पिट्टु तुक्कत्तिऱ्‌कु पोक्कुविट्टु तरिक्कु माप्पोल् इवळुम् कण्णिल् पट्ट पदार्त्तङ्ग ळॆल्लात्तोडुम् कऴुत्तैक् कट्टिक् कॊण्डु नाऩ् पट्टदु नी पट्टदो ऎऩ्ऱु कूप्पिडु किऱाळ्। “अबि व्रुक्षा: परिम्लाऩा:, &amp;lsquo;उबदप्तोदगा नत्य: पल्वला नि सरांसि स” परिसुष्कबलासा नि वनान्युबव ना नि स&amp;rsquo; सेदऩासे तऩङ् गळॆल्लाम् पॆरुमाऩ् पिरिविल् विरहाक्ऩियाल् पीडिक्कप्पट्टदु कण्डिरुप्पदे। श्रीसक्रवर्त्तित्तिरुमगऩ् &amp;lsquo;सीदे म्रुदस् ते च्वसुर :, पित्रा हीनोसि लक्ष्मण, ऎऩ्ऱु ऒरुवरै ऒरुवर् कट्टिक् कॊण्डु किडन्दु कूप्पिट्टाप्पोले इवरुम् अङ्ङऩम् सोगिक्किऱार्, कडल्गरै यिले मांसाहारत्तिऱ्‌काग इरुक्किऱदॊरु नारैप्पक्षियैक् कण्डु नीयुम् नाऩ् अगप्पट्ट विषयत्तिल् अगप्पट्टायो ऎऩ्गिऱाळ्। अलैगळ् मेल्मेलुम् पोग मलैगळ् पोल् वरुगिऱ अलैगळालुम् असैयादबडि। तऩ् मामिसम् वरुम् वरैयिल् कडऱ्‌करैयिलिरुक्कुम् नारै, तऩ् नाय कऩै निऩैत्तुक्कॊण्डु ऎत्तऩै तुक्कङ्गळ् वन्दालुम् पॊऱुत्तिरुक् किऱ नायगियिऩ् इरुप्पु पोले निऩैत्ताळ्। पगवत्तियाऩबरर् इरुक्कु माप्पोल्। ‘किरयो वर्ष ताराबि: हन्यमा ना न विव्यदु: अबिबूय माऩा व्यसऩै: यदा अदोक्षज सेदस:&amp;rsquo; मलैगळ् ऎव्वळवु मऴै पॆय्दालुम् सलिक्किऱ तिल्लै। पॆरुमाऩिडम् सॆऩ्ऱ मऩस्सै युडैय वर्गळ् तुक्कङ्गळ् ऎव्वळवु वन्दालुम् वरुन्दुवदिल्लै। वायुम् तिरै युगळुम् काऩल् मड नाराय्, किट्टिवरुगिऱ अलैगळ् तलैमेले पोग नॆय्दल् (कडऱ्‌करै) निलत्तिल् इरुक्कुम् नारैये! ताऩ् निऩैत्त आहारमाऩ पॆरिय मीऩ् वरुमळवुम् सिऱिय मीऩ्गळ् वन्दालुम् अना तरिक्किऱ नारै। आयुम् &amp;lsquo;अमरुलगुम् तुञ्जिलुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩैप्पॆऱ्‌ऱदे कारण मागत् तूङ्गाद ऎऩ् तायुम् इयऱ्‌कैयागवे पगवदनुबवम् पण्णुम् तूङ्गाद नित्यसूरिगळुम् तूङ्गिलुम् नी तूङ्गुगिऱदिल्लै। तायाऩवळ् तऩक्कु सत्रुसमाऩ वरऩैत्तेडि उऱङ्गाळ् मुऩ्ऩे। इप्पोदु विरहव् यसनत्ताल् तूङ्गाळ्, अवळ् कूडत् तूङ्गुवाळ् पोलिरुक् किऱदु। नी इमैयोडु इमै पॊरुन्दामलिरुक्किऱाय्। आयुम् ताया रुक्कु तोऴियुम्, उऩ् तोऴियुम् तेवलोगमुम् उऱङ्गुगिऱदिल्लै ऎऩ्ऱुम् सॊल्ललाम्। “नोयुम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; पयलैमैयुम् मीदूर ऎम्मेबोल् विरहव्यादियुम् वैवर्ण्यमुम् (वॆळुप्पु निऱमुम्) मेले व्याबिक्क अवर्गळैप्पोले। अदावदु नायगऩैप् पिरिन्दाल् नायगिक्कु व्यस नम् मेलिडुम्। उडम्बिल् वॆळुप्पु निऱमुम् परवुम्। आगैयाल् नारै यैप् पार्त्तु ऎऩ्ऩैप्पोल् नीयुम् आय्विट्टाया ऎऩ्गिऱाळ्। “नीयुम् तिरुमालाल् नॆञ्जम् कोट्पट्टाये&amp;rsquo;&amp;rsquo; नीयुम् च्रिय: पदियाल् नॆञ्जैमऩस्सै पऱित्तुक् कॊळ्ळप्पट्टायो? नोयुम् वॆळुप्पुम् विष मेऱिऩाप्पोल उडम्बिले ऊऱुगिऱदु। इन्नोय् अनुबविक्क नाऩ् ऒरुत्ति पोदादो? नीयुम् नोय्वाय्प्पट्टायो? मलराळ् मणवा ळऩै। नीयुम् इऴन्ददु। नॆञ्जु पऱियुण्डायो। नाऩ् अगप्पट्ट तुऱै यिले नीयुम् अगप्पट्टायो ऎऩ्गिऱाळ्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ २</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/02/02_2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/02/02_2/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २।२।२२०३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कीऴे “ऎप्पॊरुट्कुम् आदियाम् सोदिक्के” ऎऩ्ऱु प्रस्ताबिक्कप्पट्ट च्रिय: पदियिऩुडैय सर्वेच्वरत्वत्तैप् पेसुगिऱार् । परत्वत्तै तम्मुडैय प्रीदियिऩाल् कारणङ्गळोडु सॊल्लुगिऱार्। कीऴ्त् तिरुवाय् मॊऴियिल् आऴ्वारुक्कुप् पिऱन्द आऱ्‌ऱामै अळविऱन् ददु। &amp;lsquo;कडल् वॆदुम्बिऩाल् विळाव नीरिल्लै&amp;rsquo; ऎऩ्बदु पोल् इव् वाऱ्‌ऱामैक्कु समादाऩमिल्लै ऎऩ्ऱु ऎण्णियिरुन्ददुबोग अवऩे वन्दु मुगम् काट्टिऩाऩ्। आऴ्वार् प्रीदियोडे अनुबवित्तरर्। इदऱ्‌कुक् कारणम् अवऩुडैय पोक्यदैयुम् कल्याणगुणङ्गळुम्। अवै कळुक्कुक् कारणम् अवऩुडैय परत्वम्। आदलाल् अवऩदु परत्वत् तैप् पेसत् तॊडङ्गिऩार्। इन्द परत्वम् मुदऱ्‌ पत्तिल् मुदल् तिरु वाय् मॊऴियिल् अनुबविक्कप्पट्टदु। अङ्गु ताम् अनुबवित्तार्। इङ्गु पिऱरुक्कु उबदेसिक्किऱार्। अङ्गु वेदङ्गळिल् सॊल्लिय पडि पेसिऩार्। इङ्गु इदिहास पुराणङ्गळिऩ्बडि पेसुगिऱार्। उण्डावदु अऴिवदु माऱुवदु इवैगळ् इल्लामल् नित्यमाय् इरुक्किऱ परमबदम् मुदलाऩ सगल लोगङ्गळैयुमुडैयवऩ्। ऎण्णिऩ् मीदियऩ्-कणक्कुक्कु अगप्पडाद कल्याण कुणङ्गळैयुडैयवऩ् ऎऩक्कु स्वामि। पूमि अन्दरिक्षम् मुदलिय लोगङ्गळै ऎल्लाम् पिरळय कालत्तिल् वयिऱ्‌ऱिले वैत्तु रक्षित्तवऩ्। नम् कण्णऩ् “अङ्गान्दिड वैयमेऴुम् कण्डाळ् पिळ्ळै वायुळे&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पॆरियाऴ्वार्। कण्ण ऩैत् तविर वेऱु ईच्वरऩ् इल्लै। अवऩे सर्वेच्वरऩ्। इदु निच्च यम्। अवऩे त्रुष्टि निर्वा हगऩ्। वेऱु त्रुष्टि इल्लै, ऎऩ्ऱुम् पॊरुळ् कूऱुवार्गळ्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ ३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/02/03_3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/02/03_3/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २।३।२२१४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कीऴे वेवारावेट्कै नोय् ऎऩ्गिऱ पाट्टिल् सॊऩ्ऩबडि आऴ्वारै उज्जीविप्पदऱ्‌काग ऎम्बॆरुमाऩ् वन्दु तोऩ्ऱिऩाऩ् मेलुम् आऴ्वारोडुम् कलन्दरुळिऩाऩ्। तम्मोडु कलन्दमैयैप् पेसुगिऱार्। ईच्वरऩ् आच्रिदर्गळै सम्च्लेषिप्पदैये तऩक्कु सुगमाग निऩैक्किऱवऩ्। आच्रिद विरोदिगळैय् पोक्कडिक्किऱवऩ्। ऎऩक्कु स्वामि, अवऩुम् नाऩुम् ऎल्लाप् पडियालुम् कलन्दोम्, इन्दक् कलवि यिल् ऎल्ला रसमुम् कलन्दिरुन्ददु। परमबदत्तिल् पोऩाल् अऩुबविक्कुम् इप्पोगत्तै इन्द प्रगिरुदियिले इरुन्दु वैत्तुप् पॆऱ्‌ऱु वाऴ् किऱ नॆञ्जे! उऩ्ऩैप् पॆऱ्‌ऱुत्ताऩ् इन्द सम्रुत्ति ऎल्लाम् उण् डायिऱ्‌ऱु। नल्लै नल्लै ऎऩ्ऱु नॆञ्जैक् कॊण्डाडुगिऱार्। कीऴे वायुन् दिरैयुगळिले इरुन्द आर्त्ति तीर अप्पॆरुमाऩ् वन्दु सम्च्लेषित्तदैच् चॊल्लुगिऱार् इत्तिरुवाय्मॊऴियिल्। तिण्णऩ्वीट्टिल् नडुवे प्रासङ्गिगमाय् वन्ददु ईच्वरत्वम्। ताम् अऩुबवित्त अऩुबवत्तुक्कुळ्ळे ऎल्ला रसङ्गळुम् उण्डाय् वेऱु सममाऩदु इल्लाददायुमिरुन्ददु। इन्द अऩुबवत्तैत् ताऩ् तऩियाय् अऩुबविक्क मुडियामैयाले इदऱ्‌कुत् तुणैयायिरुप्पारैत् तेडिऩार्। इन्द संसारत्तिल् आळिल्लामैयाले नमक्कु प्राप्यरुमाय्, नित्याऩुबवम् पण्णुगिऱवर्गळायुम्, पगवदनुबवत्तुक्कु उबदेसिक्किऱवर्गळायु मिरुक्किऱ नित्यसूरिगळोडु अनुबविप्पदु ऎप्पोदो ऎऩ्ऱु अदु किडैक्कविल्लैयॆऩ्ऱु तलैक्कट्टुगिऱार्। इदिल् वायुम् तिरैयुगळिल् आऱ्‌ऱामैक्कु पक्षिगळैयुम् असेदऩत्तैयुम् सेर्त्तुक् कॊण्डार्। इङ्गु अनुबवत्ताल् वन्द प्रीदिक्कु नित्य सूरिगळैत् तेडुगिऱार्। ‘रामस्तु सीदया सार् तम् विजहार पहून् रुदून्, मऩस् वी तत्कद प्राण: नित्यम् ह्रुदि समर्प्पिद:’ तिरुवयोत्तियिले श्रीरामऩ् काम तन्द्रमे नडत्तिऩार् ऎऩ्ऩुम्बडि पोगत्तिल् सीदै पिऱ्‌पाडैयाम्बडि अन्दन्द, रुदुक्कळुक्कुत् तरुत्तबडि पोग उबगरणङ्गळैक् कॊण्डु पिराट्टियिऩ् विरुप्पप्पडि, पिरिक्क वॊण्णादबडि पिराट्टियुम् ऎप्पोदुम् निऩैत्तु निऩैत्तु आच्चरियप्पडुम्बडि अनुबवित्ताप्पोल् इङ्गु आऴ्वारोडु ऎम्बॆरुमाऩ् कलन्दबडि। राज्यत्तै इऴन्द राज कुमारऩै ऒरु तार्मिगऩ् राज्यत्तै वाङ्गिक् कॊडुत्ताल् अवऩै राजगुमारऩ् कॊण्डाडुमाप् पोले नॆडुनाळ् इऴन्दु पोऩ पगवदनुबवत्तै इन्द नॆञ्जु इत्तैत्तन्ददु ऎऩ्ऱु तिरुवुळ्ळत्तैक् कॊण्डाडुगिऱार्। पगवाऩ् अनादियायिरुक्किऱार्। नामुम् अनादि, अवरुक्कुम् नमक्कुम् उऱवुम् अनादि। अवऩुम् ऎङ्गुम् इरुन्दु नम्मै वळैक्किऱाऩ्। इप्पडियिरुक्क नी अऩुगूलमिल्लामैयाल् इत्तऩै कालम् इऴन्ददु। उऩ्ऩुडैय आबिमुक्यत्ताल् इव्व नुबवम् किडैत्तदु। नॆञ्जे नल्लै पो ऎऩ्ऱु कॊण्डाडुगिऱार्। मांसम् रत्तम् ऊन्दण् र्, सदै, विण् मूत्तिरङ्गळ् निऱैन्द सरीरत्तिल् वाऴ्गिऱ नॆञ्जे नी पन्द हेदुवाय् इरुन्दाय्। इप्पोदु मोक्षहेदुवाऩाय्, अदऩालल्लवो इप्पेऱु पॆऱ्‌ऱदु। परमबदत्तिले अनुबविक्कुम् अनुबवत्तै यऩ्ऱो इन्द मांस सरीरत्तिले पॆऱ्‌ऱोम् ऎऩ्गिऱार्। ऎऩ्ऩ अनुबवम् उमक्कुक् किडैत्तदु। ऎऩ्ऱु केट्क पदिल् सॊल्लुगिऱार्। वाऩुळार् पॆरुमाऩ्, नित्यसूरिनादऩ्, मदुवै सम्हरित्तवऩ्। ऎऩक्कु स्वामियुमाऩ अवऩुम् नाऩुम् कलन्दोम्। वायुम् तिरैयुगळिले ताहप्पट्ट नाऩुम्, ताहत्तै उण्डु पण्णिऩ अवऩुम् ऎल्ला रसङ्गळुम् तऩ्ऩुळ्ळे यिरुक्कुम्बडि कलन्दोम्। आयिरत्तिल् ऒऩ्ऱुम् कडलिल् कुळप्पडि नीरुम्बोले नाऩुमवऩुम् कलन्दॊऴिन्दोम्। इऩि नित्य विबूदियिल् कार्यमिल्लै। इव्वनुबवम् विच्चेदम् उण्डागामलिरुप्पदऱ्‌कुत्ताऩ् परम पदत्तै अबेक्षिक्किऱदु। ऎदु पोले कलन् ददु ऎऩ्ऱाल् तेऩुम् पालुम् कऩ्ऩलुम् अमुदु मॊत्ते ऎऩ्गिऱार्। ऒरे जादि वस्तुक्कळ् कलन्दाप्पोल्, तेऩुम् तेऩुम्, पालुम् पालुम्, नॆय्युम् नॆय्युम्, कऩ्ऩलुम् कऩ्ऩलुम् कलन्दाप्पोल् ऎऩ्गिऱार्। इदु आळवन्दार् अरुळिच् चॆय्वराम्। जीवऩुम् अनादि, पगवाऩुम् अनादि। जीवऩुम् ञाऩानन्दमयऩ्, परमात्मावुम् ञाऩानन्दमयऩ्। इवऩुक्कु अष्ट कुणङ्गळुण्डु। आगवे आळवन्दार् अप्पडि अरुळिच् चॆय्दार्। श्रीरामाऩुजर् इवऱ्‌ऱै रसमुळ्ळ पदार्त्तङ्गळै ऎल्लाम् सॊऩ्ऩदाग वैत्तु, ताऩुम् नाऩुमाऩ कलविक्कुळ् ऎल्ला रसङ्गळुम् पिऱक्कुम्बडि सम्च्लेषित्तोम् ऎऩ्बराम्। सर्वगन्द: सर्वरस; ऎऩ्बवऩल्लवा अवऩ्। आगैयाल् तेऩुम् पालुम्, कऩ्ऩलुम् पालुम् अमुदुम् पालुम् अमुदुम् कऩ्ऩलुम् ऎऩ्ऱु माऱि माऱिच् चेर्त्तुच् चॊल्ललाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ ४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/02/04_4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/02/04_4/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २।४।२२२५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अडियार्गळ् कुऴाङ्गळै उडऩ् कूडुवदॆऩ्ऱु कॊलो ऎऩ्ऱु ताम् मऩोरदित्तबडि अप्पोदु अदु किडैक्कविल्लै। उडऩे आऴ्वारुक्कुत् तुक्कम् उण्डायिऱ्‌ऱु। अन्द तुक्कत्ताले ऒरु क्षणम्गूड आत्म तारणम् पण्णमुडियाद निलैमैयै अडैन्दार्। तम्मुडैय तसैयै तऩ्ऩैच् चेर्न्दवर्गळाऩ श्रीवैष्णवर्गळ् ऎम्बॆरुमाऩुक्कुत् तॆरिविक्किऱबडियै अन्याबदेसत्ताले पेसुगिऱार्। ऎम्बॆरुमाऩै अऩुबवित्तु पिरिन्दाळॊरु पिराट्टि, पिरिवाले तळर्न्दु किडन्दविडत्तिल् किडवादे मोहमुम् उणर्च्चियुम् माऱिमाऱि सॆऩ्ऱु सोगित्ताळ्। इवळैप् पार्त्तवर्गळ् ऎल्लारुम् नोवुबडुम्बडि तय नीयमाऩ तसैयैक् कण्ड इवळुडैय तिरुत्तायार् अवऩ् मुऩ्बे इवळैप्पॊगट्टु राम किरुष्णात्यवदारङ्गळैप् पण्णि आर्त्तराऩवर्गळुडैय तुक्कत्तै यॆल्लाम् पोक्किऩ नीर् इवळै नोवुबडप् पार्त्तिरुप्पदो? इवळ् विषयत्तिल् नीर् ऎऩ् सॆय्यप् पोगिऱीर्? ऎऩ्ऱु ऎल्ला वळविलुम् अवऩैयिट्टे परिहरित्तुक् कॊळ्ळुम् कुडियागैयाले केट्किऱाळ्। अप्पडिप्पट्ट पासुरङ्गळाले तऩ् तसैयै अरुळिच्चॆय्गिऱार्। कासै इऴन्दवऩुक्कुम् पॊऩ्ऩैयिऴन्दवऩुक्कुम् माणिक्कत्तै इऴन्दवऩुक्कुम् तुक्कम् सममायिरुन्ददिल्लैये। अञ्जिऱैय मडनारैयिल् उलगळन्द तिरुवडियै आसैप्पट्टुक् किडैक्काददाल् वन्द तुक्कम्, तूदुविडुवदऱ्‌कु सक्ति इरुन्ददु। वाय्न्दिरैयुगळिल् तॆऩ्गुऱुङ्गुडि निऩ्ऱ अर्च्चावदारत्तै इऴन्द तुक्कम्। आदलाल् मुऩ्ऩिलुम् तुक्कम् अदिगम्। नित्यसूरिगळ् कोष्टियिले अऩुबविक्क आसैप्पट्टु अदु किडैक्काददाल् वन्द तुक्कम्। इङ्गु-आडि आडियिल्, अप्पडियागिल् नित्यसूरिगळैक्कूप्पिडामल् पॆरुमाळै कूप्पिडुवाऩेऩ्? ऎऩ्ऱु केट्टाल्, ऒरु काट्टिले रत्ऩङ्गळै पऱिगॊडुत्तालुम् नाट्टिल् राजाविऩ् वासलिले वन्दु अवऩ् पेर् सॊल्लिक् कूप्पिडुमाप्पोले कूप्पिडुगिऱार्। अवर्गळुडैय सेर्त्तिक्कुम् अवऩे कारणमागैयाले अवऩैक् कूप्पिडुगिऱार्। ‘कदान्वहम् समेष्यामि परदेन महात्मना सत्रुक्नेन स वीरेणत्व या स रगुनन्दऩ’। परदऩोडुम् सत्रुक्ऩऩोडुम् कूडप्पॆऱाद तुक्कत्ताल्, कूड निऱ्‌किऱ लक्ष्मणऩोडुम् कूडियिरुप्पदाय् तोऱ्‌ऱविल्लै। ‘कुहेन सहिदो रामो लक्ष्मणेन स सीदया,’ कूडप्पोऩ इळैय पॆरुमाळोडुम् पिराट्टियोडुम् कूडि इरुप्पदाय् तोऱ्‌ऱिऩदु कुहप्पॆरुमाळोडु सेर्न्द पिऩ्बु। वायुन्दिरैयुगळिल् वन्द आर्त्ति तर वन्दु अवऩ् सम्च्लेषित्तदु मुऱ्‌ऱुवदऱ्‌कु मुऩ्बु वन्द पिरिवागैयाल् आऱ्‌ऱामै मिगवुम् अदिगम्। आडि आडि अऴगाऩ ऒळि वीसुगिऱ नॆऱ्‌ऱियैयुडैय इन्दप्पॆण् मऩस्सु करैन्दु पगवत्कुणङ्गळैप् पाडिप्पाडि आडि आडि निऩ्ऱ इडत्तिल् निऱ्‌कमाट्टामल् इङ्गुमङ्गुम् सञ्जरित्तु, कण्गळिल् जलम् पॆरुगि ऎङ्गुम् तेडित् तेडि नरसिङ्गा ऎऩ्ऱु कूप्पिट्टु वाडि वाडुम् वाडिप् पोऩाळ्। मिगवुम् क्लाऩियै अडैन्दाळ्। आडि, आडि, उट्कारुवदु, नडप्पदु, पडुप्पदु इवैगळिल् माऱि माऱि वरुगिऱ व्यसऩत्तै आडिऩदागच् चॊल्लुगिऱाळ्। वडिवऴगाले तायार् कण्णुक्कु आगर्षग मायिरुप्पदाल् वल्लाराडिऩाप् पोल् इरुक्किऱदु। रामविरहत्तै सङ्गित्तु कौसल्यादेवि पडुगिऱबाट्टै ‘निरुत्यन्दी मिव मादरम्’ ऎऩ्ऱु वाल्मीगि पेसिऩाप् पोलिरुक्किऱदु। आडि मुदल् व्याबारत्तोडु मुडिन्दुविट्टदो ऎऩ्ऱिरुक्क पिऩ्ऩैयुम् आडि ऎऩ्ऱु निऱुत्तप्पडविल्लै मीण्डुम् आडिऩाळ्। ऒरु उयर्न्द विषयत्तैप् पिरिन्दाल् जीविक्कवुम् मुडियादु। इऱप्पदुम् मुडियादु। विषयत्तिऩ् उयर्त्ति जीविक्क वॊट्टादु। आसै मुडिक्कवॊट्टादु। “स कामम् अनवाप्यैव रामबादौ उबस्प्रुसऩ् नन्दिक्रामे अगरोत् राज्यम् रामागमन काङ्ग्षया” परदऩ् नन्दिक्रामत्तिल् ऒरु काल् श्रीरामऩ् मुगत्तिल् विऴिक्कलामागिल् अरुमन्द पिराणऩै विडुवाऩेऩ् ऎऩ्ऱु राज्यत्तैयुम् तॊट्टुक् कॊण्डिरुन्दाऩ्। मुदल् आडि ऎऩ्ऱ पिऱगु, इरण्डामाडि ऎऩ्ऱदिल् तुक्कम् ताळङ्गॊण्डऱियवेणुम्। अगम् करैन्दु उळ्ळे मऩस्सुम् करैन्दुविट्टदु। इसै पाडिप् पाडि-आऱ्‌ऱामैयाल् कूप्पिडुगिऱदु पाडिऩाप् पोल् इरुक्किऱदु। &amp;lsquo;मदुरा मदुरालाबा&amp;rsquo;, ऎऩ्बदुम् पण्णै वॆऩ्ऱ इऩ्सॊल् मङ्गै&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ मऴिसैयर्गोऩ् पाडलुम् काण्ग। कण्णीर् मल्गि उरुगिऩ मऩस्सु पाट्टाय् वन्ददु पोग पाक्कि कण्णीराय् प्रवहिक्किऱदु। आऩन्दक्कण्णीर् पॆरुग वेण्डियिरुक्क सोगत्ताल् कण् जलम् पॆरुगुगिऱदु। ऎङ्गुम् नाडि नाडि इव्वळवु तुक्कत्तिल् अवऩ् वरादिरुक्क माट्टाऩ् ऎऩ्ऱु ऎङ्गुम् तेडिऩाळ्। ‘सा तिर्यक् ऊर्त्वम् स तदाप्यदस्तात्’ ऎऩ्ऱु असोगवऩत्तिल् पिराट्टि अवऩ् वरुवदऱ्‌कु सम्बावऩै इल्लाद इडत्तिलुम् पार्त्ताळ् ऎऩ्ऩुमाप्पोल् नरसिङ्गा वॆऩ्ऱु-नरसिङ्गा ऎऩ्ऱु कूप्पिट्टाळ्, वरत्तुक्कु सम्बावऩै इल्लाद इडमाऩ तूणिलुम् तोऩ्ऱिऩवऩागैयाले नरसिङ्गा वॆऩ्गिऱाळ् कॊय्सगम् उळ्बड (कॊस वाऩ् उळ्बड) तेडिऩाळ् ऎऩ्ऱु पट्टर् सॊल्लुवराम्। कण्णऩ् ऎऩ् ओक्कलैयाऩे ऎऩ्ऱिरुन्दवऩागैयाले, नरसिङ्गा वॆऩ्ऱाळ्। प्रह्लादऩुक्कु उदविऩाप् पोल् ऎऩक्कु उदवलागादो? मत्तस् सर्वम् अहम् सर्वम् ऎऩ्ऱु तॆळिवुळ्ळवऩुक्कु तोऱ्‌ऱिऩवऩ् अबलैक्कुत् तोऩ्ऱमाट्टाऩो। तगप्पऩ् पगैयाऩाल् ताऩ् उदवलावदु। नीर् पगैयाऩाल् उदवलागादो? ञाऩ निष्टर्क्को उदवुवदु, पक्ति निष् टर्क्कु उदवलागादो? आण्गळुक्कुगो उदवुवदु, पॆण्गळुक्कु उदवलागादो सेराद वडिवु सेर्त्तु उदविऩाल् उदवुवदे इरुन्द पडिये उदवलागादो? ऒरु अदिगारिनियदि काल नियदि अङ्ग नियदि इवळुक्कु वेणुमो? इवळै रक्षिप्पदऱ्‌कु एदेऩुम् मुगम् पण्णवेण्डुमो। वाडि वाडुम्, कॊम्बैयिऴन्द तळिर्बोल् वाडुम्। मुदल्वाट्टम् तळिर् ऎऩ्ऱु सॊल्ललाम् इरण्डाम् वाट्टत्तैप्पार्त्ताल्। इव् वाणुदल् - अऴगाऩ नॆऱ्‌ऱियुळ्ळवळ्। इवळुक्कु इलक्काऩ अवऩ् पड वेण्डियदै इवळ् पडुगिऱाळे। इवळ् मुडिन्दाल् इऩ्ऩम् इप्पडि ऒरु व्यक्तियै उण्डाक्कलाम् ऎऩ्ऱु इरुक्किऱीरो? ऎऩ्ऱु तिरुत्तायार् कदऱुगिऱाळ्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५ ५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/02/05_5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/02/05_5/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २।५।२२३६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;इन्द ऐन्दाम् तिरुवाय्मॊऴियिल् सर्वेच्वरऩ् कजेन्द्राऴ्वाऩुडैय आर्त्तत्व नियैक् केट्टु परमबदत्तिलिरुन्दु अरैगुलैयत् तलैगुलैय वन्दु मुगम् काट्टि मुदलैयै निरसित्तु, कजेन्दिराऴ्वाऩै, आच्वसिप्पित्तु अत्ताल् सन्दोषत्तै अडैन्दु निऩ्ऱाऱ्‌पोल् आऴ्वारुडैय नरसिङ्गा, इलङ्गैसॆऱ्‌ऱवऩे, वळ्ळले, कण्णऩे ऎऩ्ऱॆल्लाम् कूप्पिट्ट आर्त्तत्व नियैक् केट्टु, आ-आ-नाम् ऎऩ् सॆय्दोम्? नम्मुडैय रक्षगत्वम् अऴगायिरुक्किऱदु ऎऩ्ऱु लज्जित्तु आर्त्तियॆल्लाम् तीर, मुगम् काट्टि अत्ताल्, ताऩ् मिगवुम् पिरगासित्त वऩाय् अऴगैयुम्, सेष्टिदङ्गळैयुम् आयुद आबरणादिगळैयुम् अनुबविप्पित्तु क्रुदक्रुत्यऩायिरुन्दबडि कण्डु तमक्कुप् पिऱन्द सम्रुत्तियैप् पेसुगिऱार्। अडियार्गळ् कुऴाङ्गळै उडऩ्गूडुवदु ऎऩ्ऱु कॊलो ऎऩ्ऱु आऴ्वार् आसैप्पट्टबडिये सर्वेच्वरऩ् वन्दु कलन्दाऩ् ऎऩ्गिऱार्। परमबदत्तिल् उळ्ळारिडत्तिल् पण्णुम् स्नेगत्तै ऎऩ्ऩिडत्तिल् पण्णिऩाऩ्। मुऱ्‌ऱवुम् निऩ्ऱऩऩ् ऎऩ्ऱु इवरे अरुळिच् चॆय्दार्। ऎऩ्ऩाविसेर् अम्माऩुक्कु - ऎऩ् आविमेल् अवऩ् विऴुन्ददुम् ताम् इऱाय्त्तमैयुम् तोऩ्ऱुगिऱदु। पूर्वव्रुत्तत्तै निऩैत्तार्। अदुवे कारणमाग अवऩ्मेल् विऴुन्दार्। कमर् पिळन्दविडत्तिल् नीर् पाय्च्चु वारैप्पोले उळ्ळुळावि उलर्न्दु ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩ आवियिले सेर्न् दाऩ्, स्वामियाऩबडियाल् वरुवदऱ्‌कु प्राप्ति उडैयवऩ्। विडायर् मडुविले सेरुमाप्पोल् सेर्न्दाऩ्। - अप्पडिच् चेर्न्द वॆम्बॆरुमा ऩुक्कु, अऴगिय मालैयुडऩ् पिरगासिक्किऱ किरीडम्, सङ्गम्, सक्रम्, तिरु यक्ञोबवीदम् इवैगळ् इरुन्दऩ। सिवन्द तामरैत् तडागम् पोऩ्ऱ कण्, सिवन्द कोवैक्कऩि पोऩ्ऱ तिरुप्पवऴङ्गळ्, सॆन्दामरै पोऩ्ऱ तिरुवडिगळ्, सॆम्बॊऩ् पोऩ्ऱ तिरुवुडम्बु उळ-इरुन्दऩ। अडियार्गळ् कुऴाङ्गळै ऎऩ्ऱु इवर् आसैप्पट्टबडिये नित्यसूरिगळोडु वन्दु कलन्दाऩ् ऎऩ्ऱु आळवन्दार् अरुळिच् चॆय्वराम्, आऴि नूल् आरम् ऎऩ्ऱु सॊल्लुवाऩेऩ्? अवैगळुम् नित्यसूरिगळ् ताऩ् तङ्गळुडैय पारदन्द्र्य सित्तिक्काग नित्यसूरिगळ् आयुदङ्गळागवुम् आबरणङ्गळागवुम् तम्मै अमैत्तुक् कॊळ्वर्गळ्। अङ्ङऩऩ्ऱिक्के पॆरुमाळ् आऴ्वारोडु सेर्वदऱ्‌कु मुऩ्बु अवऩैप्पोल् तिव्यायुदङ् गळुम् आबरणङ्गळुम् पिरगासमिल्लामल् इल्लाददुबोल् इरुन्दऩ, कल्बगव्रुक्षम् वाडिऩाल् तळिरुम् पूवुम् वाडुम्। आऴ्वारोडु सेर्न्द पिऩ्बु पिरगासत्तुडऩ् सत्तै पॆऱ्‌ऱऩ ऎऩ्ऱु ऎम्बॆरुमाऩार् निर्वाहम्, इवरोडु कलन्द पिऩ्बु ऎल्लाम् पुगर् पॆऱ्‌ऱऩ। नित्यमाऩ तोषमिल्लाद उयर्न्द परमबदत्तिले पण्णुम् प्रीदियै ऎऩ्ऩिडत्तिल् वैत्तु सर्व आयुदङ्गळ् आबरऩङ्गळाल् अलङ्गिरुदऩाय् उयर्न्द सौन्दर्यम् मुदलिय कल्याण कुणङ्गळुडऩ् कूडिऩवऩाय् सुत्तमाऩ स्वर्णम् पोऩ्ऱ तिव्यरूबत्तोडे ऎऩ्ऩोडु कलन्दाऩ् ऎऩ्गिऱार्। इप्पदिगम् पुणर्च्चि मगिऴ्दल्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ तुऱैयिल् पाडप् पट्टदु। अदावदु ऒरु पॆण् तऩक्कु नेर्न्द पर्त्ताविऩ् सम्च्लेषत्तै तोऴियिडम् सॊल्लि मगिऴ्च्चियडैदल्, आऴ्वारुम् तऩक्कु नेर्न्द पगवाऩुडैय सेर्त्तियैच् चॊल्लि मगिऴ्गिऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६ ६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/02/06_6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/02/06_6/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २।६।२२४७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आऴ्वार् तम्मोडु कलन्द कलवियाल् उण्डाऩ ऎम्बॆरुमाऩुडैय प्रीदियैप् पेसुगिऱार्। आऴ्वारिडत्तिल् ईच्वरऩुक्कु उण्डाऩ प्रीदि सॊल्लुगिऱदु इदिल्, ऊऩिल् वाऴुयिरिले आऴ्वार् पगवदनुबवम् पण्णि तमक्कु अव्वीच्वरऩिडत्तिल् प्रेमम् अवऩोडु निल्लामल् अडियार्गळै उडऩ् कूडुवदु ऎऩ्ऱु कॊलो - अवऩैच् चेर्न्दवर्गळ् वरैयिल् सॆऩ्ऱबडि सॊल्लिऱ्‌ऱु। इप्पदिगत्तिल् सर्वेच्वरऩ् आऴ्वारिडत्तिल् पण्णिऩ प्रीदि आऴ्वारोडु निल्लामल् सम्बन्दि सम्बन्दिगळळवुम् वॆळ्ळमिडुवदु सॊल्लप्पडुगिऱदु। इरण्डु तलैक्कु रसम् अदिगमाऩाल् सम्बन्दि सम्बन्दिगळळवुम् सॆल्लुम्। ‘ऎमर् कीऴ्मेल् ऎमर् एऴॆऴुबिऱप्पुम् विडिया वॆन्नरगत्तु ऎऩ्ऱुम् सेर्दल् माऱिऩरे’ ऎऩ्गिऱार् इऱे। सर्वेच्वरऩ् अनादिगालमाय् ऎदिर् सूऴल् पुक्कु तिरिन्द वस्तुवै ऒरुबडि अडैन्दोम् इव्वाऴ्वार् नम्मै विट्टु विट्टाल् ऎऩ् सॆय्वदु, &amp;lsquo;ऎऩ्मुडिवुगाणादे&amp;rsquo; अल्लावियुळ् कलन्द ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱारे ऎऩ्ऱु क्लेसप्पड नी इङ्ङऩम् पड वेण्डाम् ऎऩ्ऱु अवऩ् अदिसङ्गैयैप् परिहरित्तु अवऩुक्कुत् तैर्यम् सॊल्लुगिऱार्। &amp;lsquo;वैदेहि रमसे कच्चित् सित्रगूडे मया सह&amp;rsquo; ऎऩ्ऱाप् पोले आयिऱ्‌ऱु इदिल् रसम्। &amp;lsquo;वैदेहि रमसे कच्चित्’ ऎऩ्बदु काण्ग। इव्वाऴ्वार् नम्मै विडिल् ऎऩ्ऩ सॆय्वदु ऎऩ्गिऱ पयत्तै निव्रुत्तिप्पिक्किऱार्। इत्तिरुवाय्मॊऴियिल् स्ववैमुक्य त्रस्तत्वम् ऎऩ्गिऱ कुणम् सॊल्लप्पडुगिऱदु। अदावदु नाऩ् अनर्हऩ् नीसऩ् ऎऩ्ऱु निऩैत्तु आच्रिदर् नम्मैविट्टु विडुवऩो ऎऩ्गिऱ पयम् उण्डागिऱदु ऎऩ्गिऱ कुणम्। वैगुन्दा - श्री वैगुण्डनादऩ् तम्मोडु कलन्दाऩ् ऎऩ्गिऱ सन्दोषम् तोऩ्ऱुगिऱदु। अवऩुडैय मुदऱ्‌पेरैच् चॊल्लुगिऱार्। सीदाप्पिराट्टि आर्यबुत्र ऎऩ्ऱु कूप्पिडुवदु पोलवुम् नन्द कोगुलत्तिल् पॆण्गळ् क्रुष्ण ऎऩ्ऱु कूप्पिडुवदु पोलवुम् कूप्पिडुगिऱार्। पोगम् करैबुरण्डाल् पेरैच् चॊल्लिक् कूप्पिडुवदु तरिप्पदु वऴक्कम्। मणि वण्णऩे-नीलरत्ऩम् पोल् कुळिर्न्द तिरुमेऩियै उडैयवऩे। ऎऩ् पॊल्लात्तिरुक्कुऱळा - ऎऩक्कु पोक्यमाऩ सौन्दर्यत्तोडु कूडिऩ वामऩा। ऎऩ्ऩुळ् मऩ्ऩि ऎऩ् हिरुदयत्तिले वन्दु नित्यवासम् पण्णि, कालम्दोऱुम् ऎऩक्कु अम्रुदम् पोल् पोक्यमाऩवऩे। वाऩेऱे - नित्यसूरिगळ् नादऩे। उऩ् अडियार्गळुक्कु सॆय्यप् पट्ट तप्पमुडियाद अऩुबवित्ते तीरुम्बडियाऩ पाबङ्गळैप् पोक्कि अवर् विरोदिगळिडत्तिले वैक्कुम्बडियाऩ सुत्तियैयुडैयवऩे। &amp;ldquo;त्विषन्द: पाबक्रुत्याम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि कडलुक्कुत् तॊडुत्त अम्बै अव्वरुणऩ् वन्दु सरणम् पुगवे मरुगान्दारत्तिले असुरर् मेले विट्टाऩ्। पगदत्तऩ् विट्ट सक्तियै ‘उरसा पादयामास पार्त्तम् सञ्जात्य मादव’: अर्जुऩऩैत् तळ्ळि अन्द: पुरत्तिले एऱ्‌ऱाऩ्। कुमुद: कुन्दर: कुन्द: ऎऩ्ऱु अवऩुक्कुत् तिरुनामम्। कुन्दबुष्पम्बोल् वॆळुप्पाऩ सुत्तऩे ऎऩ्ऱबडि। अल्लदु असुरर्गळुक्कुत् तीमै सॆय्गिऱ कुन्दम् ऎऩ्गिऱ आयुदत्तै उडैयवऩे, ऎऩ्ऱुम् सॊल्ललाम्। उऩ्ऩै नाऩ् पिडित्तेऩ्-आच्रिद पक्षबादियाऩ उऩ्ऩै नाऩ् पिडित्तेऩ् ऎऩ्ऱु तिरुवुळ्ळत्तिले कॊळ्ळवेणुम् ऎऩ्ऱार्। मुऩ्बुम् इदे वार्त्तैदाऩ् सॊऩ्ऩीर्। पिऩ्बु वळवेऴुलगिल् अगऩ्ऱीर्, ऎऩ्ऱु अवऩ् सॊल्ल सिक्कॆऩवे ऎऩ्गिऱार्। नीविडिलुम् नाऩ् विडादु पिडित्तेऩागवे तिरुवुळ्ळम् पऱ्‌ऱवेणुम् ऎऩ्गिऱार्,&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७ ७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/02/07_7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/02/07_7/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २।७।२२५८&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आऴ्वारिडत्तिलुळ्ळ अबिनिवेसत्तिऩाल् आऴ्वार् सम्बन्दमुळ्ळवर्गळ् ऎल्लारैयुम् विषयीगरित्ताऩ् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩ अर्त्तत्तै विस्तारमागक् सॊल्लुगिऱदु इत्तिरुवाय्मॊऴि। ऎम्बॆरुमाऩुक्कु आऴ्वारिडमुळ्ळ प्रीदि आऴ्वारिडम् मात्तिरम् इल्लामल् अवरोडु सम्बन्दमुडैयारळवुम् वॆळ्ळमिट्टुप्पॆरुगिऩबडियैच् चॊल्लुगिऱदु। इत्तिरुवाय्मॊऴियिल् सर्वेच्वरऩ् आऴ्वारोडे वन्दु कलन्दु अत्ताल् वन्द प्रीदि तम्मिडम् मट्टुम् निल्लामल् तम्मोडु परम्बरया सम्बन्दमुळ्ळवर्गळिडमुम् पॆरुगिऩबडियै पार्त्तु इदु ऎऩ्ऩिडत्तिल् पण्णिऩ पक्षबादम् ऎऩ्ऱु सन्दोषित्तु, अवऩुडैय कुणङ्गळै अनुसन्दित्तु अवैगळुक्कु वासगमाऩ तिरुत्वादस नामत्ताले अवऩैप्पेसि अनुबविक्किऱार् ।तिरुनामम् वैष्णव सिह्ऩम्, आदलाल् ताऩ् वैष्णवऩाऩेऩ् ऎऩ्बर् ऎम्बार्। सर्वेच्वरऩ् ऒरुवऩै अनुक्रहित्ताल् अदु अवऩोडु मट्टुम् निऱ्‌कादु। विबीषणऩ् पक्कल् पक्षबादम् रावणऩळवुम् सॆऩ्ऱदु। श्रीरामऩ् रावणवदमाऩ पिऱगु विबीषणऩुक्कुच् चॊल्लुगिऱाऩ्। ‘मरणान्दानि वैराणि’ रिषिगळ् आच्रमङ्गळै अऴित्तु मैदिलियैप् पिरित्तु, जडायु महाराजावै नलिन्दु, इवै ऎल्लाम् इवऩ् इऩिमेल् सॆय्यमाट्टाऩे ‘निर्व्रुत्तम् न:प्रयो जऩम्’-इवऩ् जीवित्तिरुक्कुम् पोदु इवऩुक्कु नऩ्मै सॆय्य वेणुम् ऎऩ्ऱु इरुन्दोम्। इवऩ् विलक्कादु इरुन्दाल् पोदुम् ऎऩ्ऱु निऩैत्तोम्। अदु किडैक्कविल्लै। इप्पोदु अदु सित्तित्तदु। “क्रियदा मस्य संस्कार:” इवऩुक्कु संस्कारम् सॆय्युम्। इऩि इवऩ् विलक्क माट्टाऩ् ‘ममाप्येष यदा तव’ नीर् सॆय्याविडिल् नाऩ् सॆय्गिऱेऩ् नीर् कडक्क निल्लीर् ऎऩ्ऱाऩ्। महाराजर्क्कु सत्रु ऎऩ्ऱु वालियैक् कॊऩ्ऱाऩ्। पिऩ्बु महाराजऩ् कण्णीर् विट्टार्। अदु पॊऱुक्कामल् श्रीरामऩुम् ”सञ्जादबाष्प: ऎऩ्ऱु तामुम् कण्णीर् विट्टार्। मालागारर् पक्कल् श्रीक्रुष्णऩ् पण्ण विषयीगारम् अवर् सन्दाऩत्तळवुम् सॆऩ्ऱदु। कण्डागर्णऩ् पक्कल् विषयीगारम् अवऩ् तम्बियळवुम् सॆऩ्ऱु नी अवऩुक्कु नल्लैयागिल् अवऩ् मुऩ्ऩागप्पो ऎऩ्ऱरुळिच् चॆय्दार्। तिरुवाय्मॊऴियिल् इरण्डु नॆडुमाऱ्‌कडिमै। आऴ्वार् नॆडुमाऱ्‌ कडिमै ऎट्टाम् पत्तु कडैसित् तिरुवाय्मॊऴि। पॆरुमाऩुडैय नॆडुमाऱ्‌कडिमै इत्तिरुवाय्मॊऴि। ईसऩ् - वगुत्तस्वामि। ऎऩ् करुमाणिक्कम् ऎऩ्ऩुडैय नीलरत्ऩम्, ऎऩ् सॆङ्गोलक् कण्णऩ् - ऎऩ्ऩुडैय सिवन्द अऴगाऩ कण्गळै युडैयवऩ् कण् अऴगाले ऎऩ्ऩै अडिमैयाक्कि, अवऩ् तिरुमेऩियै अनुबविक्कच्चॆय्दाऩ्। विण्णोर् नायगऩ् नित्यासुरिगळुक्कु नादऩ्। नारायणऩाले - आच्रिदवत्सलऩाले। कीऴ् मेल् एऴ् एऴ् पिऱप्पुम् कीऴ् एऴु सन्ददियुम्। मेल् एऴु सन्ददियुमाऩ ऎमर् ऎऩ्ऩैच् चेर्न्दवर्गळ् केसवऩ् तमर् पिरमरुत्रादिगळुक्कुम् स्वामियाऩवऩुक्कु तासराऩार् कळ्। मासदिर् इदुबॆऱ्‌ऱु इन्द महासादुर्यत्तै; महाबलम् किडैक्कुम् पडियाऩ अत्यल्ब यत्ऩत्तैप् पॆऱ्‌ऱु अडैन्दु नम्मुडैयवाऴ्वु- नम् मुडैय सम्बत्तु। वाय्क्किऩ्ऱ - पलिक्किऱदु। आ- ऩ्ऩ आच्चर्यम् नम् मुडैय वैष्णव श्री ऊऱ्‌ऱुमाऱादे मेऩ्मेल् पॆरुगिवरुगिऱबडि, पगवत् किरुबैयाल् अल्लदु मादवऩॆऩ्ऱदे कॊण्डु ऎऩ्गिऱ ऒरु वार्त्तैयाले यादल् मासदिर् पॆऱ्‌ऱदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८ ८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/02/08_8/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/02/08_8/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २।८।२२७१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;तामोदरऩै ऎऩ्गिऱ कीऴे प्रस्तुदमाऩ सर्वेच्वरत्वत्तै प्रीदियाले कारणङ्गळोडु सॊल्लि सर्वेच्वरऩै आच्रयिङ्गोळ् ऎऩ्ऱु संसारिगळुक्कु उबदेसिक्किऱार्। इत्तिरुवाय् मॊऴियिले सर्वेच्वरऩ् मुक्त प्राप्यमाऩ ऐच्वर्यत्तै तमक्कुम् तम्मैच् चेर्न्दवर्गळुक्कुम् कॊडुप्पदिल् उत्साहत्तोडु उत्युक्तरायिरुप्पदैक् कण्डु मिगवुम् पिरीदियुळ्ळवराय्, संसारिगळ् पडुगिऱ क्लेसत्तैक् कण्डु ऎल्लारुम् इन्द पगवदऩुबवमागिऱ पोगत्तै अऩुबविक्क वेणुम् ऎऩ्ऱु ईच्वरऩुडैय मोक्षप्रदऩायिरुक्कुम् तऩ्मैयै उबदेसित्तार्। अदु रावणऩुक्कुच् चॊऩ्ऩ विबीषणादिगळुडैय उबदेसम् पोल् पलिक्कविल्लै। पिऩ्बु नाम् इवर्गळैप्पोल् आगामे पगवाऩै अऩुबविक्कुम् तऩ्मैयै अडैन्दोमे, वऴिबऱिक्कुम् निलत्तिल् तम् कैप्पॊरुळ् कॊण्डु तप्पिऩारैप् पोले सन्दोषित्तु मुडिक्किऱार्। इत्तिरुवाय्मॊऴि परत्वोबदेसम् ऎऩ्ऱु पूर्वर्गळ् सॊल्लुवार्गळ्। पट्टर् परत्वम् पल इडङ्गळिल् सॊल्लप्पडुगिऱदु। मोक्ष प्रदत्वम् ताऩ् तऩित्तुच् चॊल्ल वेण्डुम्। अदैच्चॊल्लुगिऱदु ऎऩ्बर्। आऩाल् इरण्डुम् ऒऩ्ऱै विट्टु ऒऩ्ऱु इरादु। ईच्वरऩ् ताऩ् मोक्षप्रदऩ्। मोक्षप्रदऩ् ताऩ् ईच्वरऩ्। मोक्षमागिऱदु पॆरिय पिराट्टियोडु एऴुलगुम् तऩिक्कोल् सॆल्ल वीऱ्‌ऱिरुक्क तिरुवडि तिरुवऩन्दाऴ्वाऩ् परिगरमाय् उडैत्ताय्, पक्ति अल्लदु पिरबत्तियागिऱ उबायत्ताल् अडैयवेण्डियदाय्, संसारबोगम् पोल् अस्तिरमऩ्ऱिक्के स्तिरमाय्, नित्यमाय्, तॆळिवाय्, तुक्कम् कलक्कामल् सुगरूबमाय् मङ्गळमाय् उत्तममाय् अळविडमुडियाददाय् इरुक्कुम् पगवदऩुबवम्। इन्द मोक्षत्तैक् कॊडुप्पवऩ् ईच्वरऩ् ऎऩ्ऱु उबदेसिक्किऱार्। मुदल् पाट्टु मुक्तप्राप्य पोगत्तै सॊल्लुगिऱदु। मुक्तऩ् अडैगिऱ पोगमावदु पर्यङ्गवित्तैयिल् सॊल्लुगिऱबडिये सर्वेच्वरऩुम् पिराट्टिमारुम् कूड तिरुवऩन्दाऴ्वाऩागिऱ पडुक्कैयिले इरुप्पिले, इन्द जीवऩ् मुक्तऩाय्च् चॆऩ्ऱु किट्टिऩाल् अहम् प्रह्मास्मि, नाऩ् राजबुत्रऩ्। प्रगार पूदऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्लुवऩ्, आगिल् इङ्गे वाराय् ऎऩ्बर्। अवऩ् अङ्गीगारम् पॆऱ्‌ऱु मादा पिदाक्कळ् इरुन्द पडुक्कैयिले कुऴन्दै सॆऩ्ऱु एऱुमाप् पोले “तम् एवम् वित् पादेन अत्यारोहदि&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पडुक्कैयिल् मिदित् तेऱुवऩ्। पिऱगु “प्रह्मसंवाद तन्य:&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम्बडि अबरिच्चेत्यमाऩ आरावमुदक्कडलिले अगस्त्यबाषैयाल् अन्योन्यम् अऩुबविप्पर्, अप्पेऱ्‌ऱैच् चॊल्लुगिऱदु। अणैवदु अरवणैमेल् नाऱ्‌ऱम् कुळिर्त्ति, मॆऩ्मै इवैगळै स्वबावमाग उडैय तिरुवऩन्दाऴ्वाऩोडे अणैवदु। &amp;lsquo;पुल्गुमणैयाम् तिरुमालुक्कु अरवु&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱार् पॊय्गै आऴ्वार्। सेषबूदऩ् कैङ्गर्यम् सॆय्दल्लदु तरियादाप्पोल् सेषियुम् सेष पूदऩोडु अणैन्दल्लदु तरियादाऩायिरुक्किऱबडि। पूम्बावै आगम् पुणर्वदु – सुन्दर स्त्रीयाऩ पॆरियबिराट्टियारोडु सम्च्लेषिप्पदु। इवळुडैय रूबगुणत्तिल् ईडुबट्टु आत्म कुणम् वरैयिल् पोगमाट्टाऩ् ‘रममाणा: वने त्रय:’ मादा पिदाक्कळ् इरुक्कुम् पडुक्कैयिल् एऱुगिऱ पुत्तिरऩैप्पोल पॆरुमाळुम् पिराट्टियुम् वीऱ्‌ऱिरुक्कुम् तिरुवऩन्दाऴ्वाऩ् मेल् मुक्तऩ् एऱ अवर्गळ् इवऩै अणैक्कैयिऱे मुक्तप्राप्यम्। काट्टिल् इळैयबॆरुमाळ् अमैत्त आसिरमम् अऱुबदिऩायिरमाण्डु मलडु निऩ्ऱ सक्रवर्त्ति तऩ् आदरत्तिऩ्बडि अमैत्त माळिगैगळैक् काट्टिलुम् अऴगायिरुन्ददु “त्रयो रममाणा:” नायगऩाऩ पॆरुमाळ् रसमल्लवे पिराट्टियिऩ् रसम्। पिराट्टिक्कुप् पिऱक्कुम् रसमल्लदिऱे पॆरुमाळुडैय रसम् । अप्पडिये अच्चेर्त्ति कण्डु उगक्कुम् “इळैयबॆरुमाऩुडैयदु। आगवे परमबदत्तिल् अऩन्दऩ् मेल् अच्चेर्त्ति कण्डु पिऱक्कुम् रसम् मुक्तऩुक्कु। इरुवर् अवर् मुदलुम् ताऩे ‘सप्रह्मा ससिव:’ ऎऩ्ऱु पिरसित्तर्गळाऩ इरुवरुक्कुम् कारणबूदर्। इरुवरैयुम् पिऱप्पित्तवर्। आगवे प्रुह्म रुत्रर्गळ् आच्रयिक्कत् तगुन्दवर्गळल्ल। पिरह्म रुत्रर्गळुक्कुम् कारणम् ऎऩ्गिऱ मेऩ्मैयै उडैयवऩ्। ऎप्पॊरुट्कुम् इणैवऩाम् तेवर्गळ् मऩुष्यर्गळ् मुदलियवर्गळ् ऎल्लारुक्कुम् सजादियऩाय् वन्दु पिऱप्पाऩ्। प्रह्म रुत्रर्गळ् नडुवे विष्णुवाय् वरुवदु इन्दिरऩ् मुदलियवर्गळ् नडुवे उबेन्दिरऩाय् वरुवदु, सक्रवर्त्ति वसुदेवर्गळ् अळविल् मऩुष्यऩाय् रामगिरुष्णर्गळाय् अवदरिप्पदु महा वराहमावदु कूऩलाऩ (उयरमिल्लाद) मरमायिरुप्पदु। इप्पडि अवऩ् ताऴविट्टु निऱ्‌पदु ऎदुक्काग वॆऩ्ऩिल् वीडु मुदलाम् - मोक्षत्तिऱ्‌कुक् कारणमाऩवऩ्, मोक्षम् कॊडुप्पदऱ्‌काग। अवदरित्त इडङ्गळिले पक्षिक्कु मोक्षम् कॊडुप्पदु, पिसासत्तिऱ्‌कु मोक्षम् कॊडुप्पदु, अवऩ् मोक्षम् कॊडुप्पदऱ्‌काग अवदरिक्किऱाऩ् ऎऩ्ऱाल् ऎल्लारुम् मुत्तराग वेण्डावो ऎऩ्ऩिल् पिऱविक्कडल् नीन्दुवार्क्के - संसराम् ऒरु पॆरिय समुत्तिरम् अदु ऎङ्गळाल् ताण्डमुडियादु, पिरबलमाऩ नीये अदैप् पोक्कित् तरवेणुम् ऎऩ्ऱिरुप्पार्क्कु प्रदिनिदियाय् निऩ्ऱु नडत्तिक्कॊडुप्पऩ् “संसारसागरम् कोरम् अऩन्दक्लेस पाजऩम्। त्वामेव सरणम् प्राप्य निस्तरन्दि मनीषिण:&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सरणागदि सॆय्बवर्गळुक्कु कडत्तिक् कॊडुक्कुम्। पुणैवऩ्-तॆप्पमावऩ्। ‘विष्णुबोदो नराणाम्’। ऒरु करैयिल् मट्टुमल्लामल् अक्करैयुम् इक्करैयुमाय् निऱ्‌कुम् ओडमायिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९ ९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/02/09_9/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/02/09_9/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २।९।२२८२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;नलमन्दमिल्लदोर् नाडु पुगुवीर् ऎऩ्ऱु कीऴे प्राप्यत्तैच् चॊऩ्ऩबडियाले तऩक्कु इष्टमाऩ पुरुषार्त्तत्तै निष्कर्षित्तु अदै प्रार्त्तिक्किऱार्। कीऴे नलमन्दमिल्लदोर् नाडु पुगुवीर् ऎऩ्ऱु इवर् ताम् अरुळिच् चॆय्दार्। सर्वेच्वरऩुम् इवर्क्कुम् इवर् परिगरङ्गळुक्कुम् मोक्षम् कॊडुप्पाऩागप् पारित्ताऩ्। अप्पोदु आऴ्वार् पॆरुमाळै प्रार्त्तिक्किऱार्। तेवरीर् ऎऩक्कु मोक्षम् तरुवदायिरुन्दाल् उऩक्कु मोक्षम् कॊळ् ऎऩ्ऱु सॊल्लक् कूडादु। नमक्कागक्कॊळ् ऎऩ्ऱु तेवरीरुक्केयाग वेण्डुम्बडि कॊडुक्कवेणुम् ऎऩ्ऱु निऩैत्तबडि अवऩ् तिरुमुऩ्बे प्रार्त्तिक्किऱार्। आऩाल् इदु ताऩ् इत्तऩै निष्कर्षम् पण्णामलिरुन्ददेऩ्, ऎऩ्ऱु केट्कलाम्। पॆरुमाळ् मेऩ्मेलुम् इवरुक्कु कुणानुबवम् पण्णुविक्कैयाले इदुक्कुप्पोदिल्लै। आऩालुम् इप्पवुम् कुणानुबवम् ताऩ् पण्णुगिऱार्। आगिलुम् अव्वीच्वरऩ् तऩ्ऩिडत्तिल् मेऩ्मेलुम् पण्णुम् विरुप्पत्तैक्कण्डु इवरुक्कु नम्मिडम् व्यामोहम् मेऩ्मेलुम् वळर्गिऱदु। नाम् इवऩै मीट्टागिलुम् नम्मुडैय प्राप्यत्तै निष्कर्षिप्पोम् ऎऩ्ऱु नी इङ्ङऩे निल् ऎऩ्ऱु अवऩै निऱुत्ति वैत्तु प्राप्यत्तै तीर्माऩिक्किऱार्। ईच्वरऩ् स्वदन्द्रऩाऩबडियाल् निऩैत्तबोदु निऩैत्तबडि सॆय्वाऩ्। प्राप्ति समयत्तिल् अनुबवम् इरुक्कुम्बडियैयुम् तीर्माऩम् सॆय्दु पॆऱ वेणुम्। तुवयम् ऎऩ्गिऱ मुऩ्बागत्तिल् सरणागदि सॊल्लुगिऱदु। अदु सर्वबलऩ्गळैयुम् कॊडुक्कुम् सादऩम्। सरणम् पुगुन्दु पिरयोजऩान् दरङ्गळैक् केट्टाल् अदैक्कॊडुत्तु विडुवाऩ्। अदऱ्‌काग प्राप्यम् अडैयवेण्डियदु ऎदु ऎऩ्ऱु तीर्माऩिक्कवेण्डुम्। आगवे त्वयत्तिल् उत्तरबागत्तिल् पिरार्त्तिक्क वेण्डियबलत्तै इत्तिरुवाय्मॊऴियिल् तीर्माऩिक्किऱाऩ् मुक्तऩाय् उयर्न्दसुगानुबवम् पण्णवुमाम् आत्म प्राप्तियै (कैवल्यत्तै) अडैयवुमाम् आत्मविनासमागवुमाम् नरगानुबवम् पण्णवुमाम् इवऱ्‌ऱिल् ऎऩक्कु ऒरु निर्बन्दमिल्लै। ऎऩक्काग वरुम्बोदु इत्तऩैयुम् वेण्डाम्। उमक्काग वरुमदुवे ऎऩक्कु वडिवाम्बडि पण्णियरुळवेणुम् ऎऩ्ऱु प्राप्यत्तैत् तीर्माऩिक्किऱार्। इप्पडिप्पट्ट परिमाऱ्‌ऱम् लोगत्तिल् काण्बदरिदु। इव्वाऴ्वारिडम् काणलाम्। श्रीमत्रामायणत्तिल् परदाऴ्वाऩ् इळैयबॆरुमाळिडत्तिल् काणलाम्। कैगेयि राजन् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩाळ्। अदु पॊऱुक्क माट्टादु परदऩ् ‘विललाब सबामत्ये’ ऎऩ्ऱु सबैयिऩ् नडुविल् कूप्पिट्टाऩ्। ऒरु कूट्टमाग कूडि ऎऩ् सेषत्वमागिऱ पॊरुळै अबहरिक्कप् पार्प्पदो ‘तस्यु पिर् मुषिदेनेव युक्तम् आक्रन्दिदुम् प्रुसम्’ ऎऩ्ऱु। इऴन्द पॊरुळुक्कुत् तक्कबडि इरुक्कुम् अऴुगै।, सबा मत्यत्तिल् अऴुदाऩ् आसार्यऩै नित्तित्ताऩ्। नीर् पुरोहिदरायिरुप्पदु अऴग यिरुक्किऱदु। ऎऩक्कु मुऩ्ऩोडि हिदम्बार्त्तीर्। आसार्यऩ् तवऱिऩाल् रहस्यत्तिल् पोदिक्कवुम् ऎऩ्गिऱ सास्तिरत्तै मीऱि सबैयिल् कर्हित्ताऩ्। ‘राज्यम् स अहम् स रामस्य’, नाऩुम् राज्यमुम् रामऩुडैय सॊत्तु। ऎऩ्ऩै राज्यत्तै आळच्चॊऩ्ऩीर्, राज्यम् ताऩ् ऎऩ्ऩै आळट्टुम्। ऒरुवऩुक्कु इरण्डु सॊत्तु इरुन्दाल् ऒरु सॊत्तु मऱ्‌ऱ सॊत्तै आळुमो, राज्यम् अराजगमाय्प् पोऩाल् प्रदाऩर् तलै यिल् मुडियै वैक्कप्पार्त्तीर्। ऎऩ्ऩैप्पार्त्तु वार्त्तै सॊल्ल वेण्डावो “कदम् तसरदात् जादो पवेत् राज्य अबहारग:&amp;rsquo;&amp;rsquo; रामऩ् राज्यत्तै नाऩ् आण्डाल् नाऩ् तसरद पुत्रऩाय् इरुप्पेऩो ऎऩ्ऱाऩ्। इळैयबॆरुमाळ् श्रीरामऩ् काट्टुक्कुप्पोम्बोदु नीर् इङ्गे निल् ऎऩ्ऱु सॊल्ल ‘कुरुष्व मामनुसरम्’ ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩार्। ‘कुरु’ ऎऩ्ऱु सॊल्लामल् ‘कुरुष्व’ ऎऩ्ऱार्। आर्बिरयोजऩत्तिऱ्‌कु आर्दाऩिरुक्किऱार्। उम्मुडैय इऴवुक्कु पदऱवेण्डामो। ऎऩ्ऩै अनुसरऩाग वैत्तुक्कॊळ्ळुम्। निल् ऎऩ्ऱु सॊल्ल नाऩ् योक्यऩो। उम्मुडैय निऴलै निल् ऎऩ्ऱु सॊल्लुमे। सेर्न्दिरुक्कवेण्डिय वस्तुवैप् पिरिन्दिरु, ऎऩ्ऱाल् अदै अऴिप्पदागुमल्लवा ऎऩ्ऱाऩ्, पञ्जवडियिल् पॆरुमाळ् इळैय पॆरुमाळैप्पार्त्तु नीरुम् निऴलुम् वाय्त्तिरुप्पदॊरु प्रदेसत्तैप्पार्त्तु पर्णसालै कट्टुम् ऎऩ्गिऱार्। उडऩे इळैयबॆरुमाळ्, पॆरुमाळ् नम्मै कैविट्टार् ऎऩ्ऱु अऴुदार्। इवरे नम्मै अऴिक्कप् पार्त्तार्। लक्ष्मणर् पारदन्द्रियत्तै निरूबगमाग उडैयवर्। कैयैक् कूप्पिक्कॊण्डार्। सीदैयिऩ् मुऩ्बु विण्णप्पित्तार् &amp;ldquo;परवा नस्मि कागुत्स्त त्वयि वर्षसदम् स्तिदे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩार्। वाल्मीगि पगवाऩ् आच्चर्यप्पट्टार्। उम्मुडैय अस्मिदैबोल् इल्लै ऎऩ् अस्मिदै, ‘परवा नस्मि’ परदन्द्रऩ्। पारदन्द्रयमे ऎऩक्कु स्वरूबम् इप्पडि ऎऩ्ऩैच् चॊल्ललागादु। क्’रिय तामिदि माम् वद’ तेव रीर् सॆय् ऎऩ्ऱु नियमिक्कवेण्डुम्। प्रदेसम् ऎङ्गे वेण्डुमाऩालुम् इरुक्कट्टुम् ऎऩ्ऩुडैय सौगर्यत्तैप् पार्क्कक्कूडादु। सन्दऩम्, मालै कुडै सॆरुप्पु पोल् परार्त्तमाऩ वस्तु। उमक्काग ऎऩ्ऱु नियमिक्कक्कूडादु। तेवरीरुक्कागवे इरुक्किऱ वस्तु नाङ्गळ् ऎऩ्ऱार्। इप्पेऱुदाऩ् आऴ्वार् इप्पदिगत्तिल् अबेक्षिक्किऱार्। अवऩुम् तलै कुलुक्कप् पॆऱ्‌ऱाराय्त् तलैक्कट्टुगिऱार्। ऎम्मावीडु ऎऩक्कु श्रीवैगुण्डत्तिलुम् अबेक्षै इल्लै। मऱ्‌ऱु ऎदिल् अबेक्षै ऎऩ्ऱाल् उऩ्ऩुडैय अऴगिय तिरुवडिगळै ऎऩ् तलैयिल् वैत्तरुळवेणुम्। अदु सॆय्युम्बोदु कजेन्दिराऴ्वाऩुक्कु वन्दु सॆय्दाप्पोल् सॆय्यलागादु। सॆय्दु कॊण्डे निऱ्‌कवेणुम्। इदु ताऩ् नाऩ् वेण्डुवदु ऎऩ्गिऱार्। सर्वेच्वरऩ् आऴ्वारैप् पार्त्तु मोक्षत्तै वाङ्गिक् कॊळ्ळुम् ऎऩ्ऱार्। इवर् वेण्डाम् - ऎऩ्ऱार्। मावीडु किडीर्, विलक्षणमाऩ मोक्षम् ऎऩ्ऱार्। अदुवुम् वेण्डाम् ऎऩ्ऱार्। ऎम् मा वीडु किडीर्, ऐच्वर्यम् आत्मलाबम् इल्लै। परमबुरुषार्त्तम् ऎऩ्गिऱ मोक्षम् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩाऩ् अदुवुम् ऎऩक्कु वेण्डाम् ऎऩ्ऱाऩ्। सॆप्पम् सॊल्ल माट्टोम् ऎऩ् करुत्तु तॆरिन्दु कॊळ्वदऱ्‌काग नीर् कॊळ् ऎऩ्ऱुम् नाम् वेण्डाम् ऎऩ्ऱुम्। प्रसङ्गिक्कवुम् कडवोमल्लोम् नाम् कॊडुप्पदिल् सालोक्यम् सामीप्यम्, सारूप्यम् ऎऩ्गिऱ मोक्षमुम् इदिल् अडङ्गि युळ्ळदु। उमक्कु वेण्डुवदु ऎऩ् ऎऩ्ऩ, निऩ् पादबऱ्‌पुत्तलै सेर्त्तु उम्मुडैय उळ्ळङ्गाल् सिवन्दु मेल् कऱुप्पाय्, विगासम् सॆव्वि कुळिर्त्ति परिमळम् इवैगळाल् पोक्यमाऩ तिरुवडिगळै ऎऩ् तलैयिल् सेर्त्तरुळ वेणुम्। अल्लदु आर्जवगुणत्तैयुडैय महत्ताऩ तिरुवडिगळै ऎऩ् तलैमेल् सेर्क्कवेणुम्। कॊक्कुवायुम् पडुगळ्ळियुम् पोले सेरवेण्डुम् (अदावदु माट्टल् ऎऩ्ऱु ऒरु आबरणम्। कादिल् उळ्ळ तोडुविऴादबडि तोट्टुक्कुम् तलैयिल् केसत्तिऱ्‌कुम् सम्बन्दप् पट्टिरुक्कुम् अदुबोल् ऎऩ्ऱबडि) ‘यावन् न सरणॆऩ प्रादु: पार्त्तिव व्यञ्जनान्विदौ &amp;ndash; सिरसा तारयिष्यामि न मे सान्दिर् पविष्यदि’, वसिष्टर् परदऩै उऩ्वॆदुप्पु ऎप्पोदु आऱुम् ऎऩ्ऱु केट्क, पॆरुमाळुम् मुडिसूडि नाऩ् ऎऩक्कु वगुत्त अवऩ् तिरुवडिगळागिऱ मुडियैच् चूडिऩाल् आऱुम् ऎऩ्ऱाऩ्। ऎम्बॆरुमाऩुम् अप्पडिये सॆय्गिऱेऩ् ऎऩ्ऱाऩ्। अप्पडिक्रमत्तिल् सॆय्गिऱोम् ऎऩ्ऱु सॊल्लक्कूडादु। ऒल्लै-इप् पॊऴुदे सॆय्यवेणुम् ऎऩ्गिऱार्। (सीक्किरम् सॆय्यवेणुम्) ऎऩ्ऱार्, इप्पडि अवसरप्पडलामो ऎऩ्ऱाऩ्। नी याऩैक्कु अवसरमाग वन्दु विऴुन्दाये ञाबगमिल्लैया ऎऩ्गिऱार्। कैम्मा तुऩ्बम् कडिन्द पिराऩे ‘परमाबद माबन्द: मऩसा सिन्दयत् हरिम्’, नी त्वरित्तु वन्दु विऴुम्बडि याऩैक्कुप् पॆरिय आबत्तल्लवे। तुदिक्कै मुऴुत्तिऩ आबत्तु अप्पडि उमक्कु आबत्तु उण्डो ऎऩ्गिऱाऩ्, आऴ्वार् अदुक्कु मुदलै ऒऩ्ऱु ऎऩक्कु मुदलै ऐन्दु (इन्दिरियङ्गळ्) अङ्गु आयिरम् वरुषम्, ऎऩक्कु अनादिगालम्। अङ्गु ऒरुमडु ऎऩक्कु समुत्रम् संसार समुत्रम् अदुक्कु सरीरनासम् ऎऩक्कु आत्मनासम्, मुदलै याऩैयिऩ् कालैप्पिडित् तदु। ऎऩक्कु नॆञ्जैप्पिडित्तदु मुदलैगळ् नीये वासि पाराय्, पिराऩे। कजेन्दिराऴ्वाऩुक्कु तुक्कत्तैप् पोक्किऩदुवुम् तऩक्कु ऎऩ्ऱु निऩैक्किऱार्, नीर् स्वामि अऩ्ऱो नीर् आर् ऎऩ्ऱाऩ्। अडियेऩ् ऎऩ्गिऱार्। आगट्टुम् इऩ्ऩम् ऎऩ्ऩ वेण्डुम् ऎऩ्ऱु केट्टार्। ई। ते निऩ् तिरुवडिगळैत् तलैयिल् सेर्प्पदे इदुवे। वेऱु ऒऩ्ऱुम् वेण् डाम् ऎऩ्ऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२० १०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/02/10_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/02/10_10/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २।१०।२२९३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कीऴे ऎम्मा वीट्टिले इवर् अबेक्षित्त पुरुषार्त्तत्तै अडैवऱ्‌कु तॆऱ्‌कुत् तिरुमलैयै आश्रयिक्किऱार् ऎऩ्ऱु आळवन्दार् निर्वाहम्। आऴ्वार् कीऴ् ऎम्मा वीट्टिले विरुम्बिय पुरुषार्त्तम् परमबदत्तिले पॆऱवेण्डुम्। इवरे ऒल्लै ऎऩ्ऱुम् कालक्कऴिवु सॆय्येल् ऎऩ्ऱुम् त्वरिक्किऱार्। आदलाल् इन्द प्रक्रुदियोडे अनुबविक्क इवर् विरुम्बुगिऱार् ऎऩ्ऱु अदऱ्‌कु एगान्द स्तलमागिय तॆऱ्‌कुत्तिरुमलैयैक् काट्टियरुळक्कण्डु अत्तिरुमलैयै अनुबवित्तदोडु अत्तोडु सेर्न्द अयऩ्मलै पुऱमलै तिरुप्पदियोडु पोम् वऴियोडु पेसक्कडवोम् ऎऩ्गिऱ निच्चयत्तोडु ऎल्लाम् प्राप्यमाऩ पुरुषार्त्तत्तिल् उळ्ळडङ्गियदु ऎऩ्ऱु अनुबवित्तु आऩन्दमडैगिऱार्। तॆऱ्‌कुत् तिरुमलैयावदु - तिरुमालिरुंसोलै कळ्ळऴगर् कोविल्, मदुरै मानगरत्तिऱ्‌कु वडगिऴक्के १२ मैल् तूरत्तिलुळ्ळदु। ऎम्बॆरुमाऩ् अङ्गे निऱ्‌कैयाले अङ्गुळ्ळ सोलैगळैप्पोल पॆरुमाळ् तिरुवुडम्बु शीदळमाय् मेऩ्मेलुम् वळर्गिऱ तेजस्सोडु विळङ्गुगिऱदु। उङ्गळुक्कु करणपाटवमुळ्ळबोदे सॆऩ्ऱु अनुबवियुङ्गोळ्। अदुवे नमक्कु प्राप्यम् ऎऩ्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;किळर् ऒळि इळमै कॆडुवदऩ्मुऩ्ऩम् - किळर्न्दु वरुगिऱ ऒळियै उडैय यौवनम् कऴिवदऱ्‌कु मुऩ्बे - कैगाल् मुदलिय इन्दिरियङ्गळुक्कुच् शक्तियिरुक्किऱबोदे ऎऩ्ऱबडि। पाल्यम् पोय् यौवनम् तलै ऎडुप्पदऱ्‌कु मुऩ्बे, यौवनम् स्त्री विषयत्तिल् मूट्टि नाशत्तै अडैवदऱ्‌कु मुऩ्बे “तस्मात् बाल्ये विवेकात्मा यतेत श्रेयसे सदा तस्मात् पाल्ये विवेगात्मा यदेद श्रेयसे सदा&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पाल्यत्तिलेये श्रेयस्सुक्कु यत्ऩप्पड वेण्डुम्। “को जानीते कदा कस्य मृत्युकालो भविष्यति । युवैव धर्मबुद्धिः स्यात् एकोऽनित्यं हि जीवितम् को जानीदे कदा कस्य म्रुत्युगालो पविष्यदि, युवैव तर्मबुत्ति: स्यात् एगो अनित्यम् हि जीविदम्”। तिरुमलैयै आश्रयिप्पोम् ऎऩ्ऱु वन्द उङ्गळुडैय श्रत्तै माळुवदऱ्‌कु मुऩ्ऩे ऎऩ्ऱुमाम्। ऒरुवऩुक्कु सिरत्तै ऒरु समयम् पिऱक्कुम्। पिऱगु माऱि विडुम्। वन्द सिरत्तै माऱुवदऱ्‌कु मुऩ्ऩे ऎऩ्ऱबडि। अल्लदु तिरुमलैयै सेविक्क वेण्डियदु ताऩ्। उडम्बिल् शक्ति इल्लैये ऎऩ्ऱु कै वाङ्गादबडि उडम्बिल् शक्तियुळ्ळ पोदे तिरुमलैयै अनुबवियुङ्गोळ्। अङ्गे ऎम्बॆरुमाऩुक्कु नाळ् सॆल्ल नाळ् सॆल्ल तिरुमेऩियिल् ऒळि वळर्गिऱदु। आच्चरिय शक्तियुक्तऩ्। इयऱ्‌कैयिलेये व्रुत्ति क्षयम् इल्लादवऩुक्कुक् कूड विगारत्तै उण्डु पण्णुगिऱ तेशम्। मरुविय कोयिल् - अवदारङ्गळ् पोल् तीर्त्तम् सादिक्कामल् नित्यवासम् पण्णुगिऱ तेशम्। वळर् इळम् पॊऴिल्सूऴ् मालिरुम् सोलै - वळर वळर इळगिप् पदित्तु पुदुमै काट्टुम् सोलैगळाल् सूऴप्पट्ट तिव्य तेशम्। अडिमै सॆय्गिऱवर्गळ् किळरॊळि इळमै उडैयवर्गळ्। अडिमै कॊळ्गिऱवऩ् वळरॊळि मायोऩ्। अडिमै सॆय्गिऱ तेशम् वळरिळम् पॊऴिल् सूऴ् मालिरुञ्जोलै। तळर्विलरागिल् - नीङ्गळ् क्लेशमिल्लामलिरुक्कैक्काग। सार्वदु सदिरे - तिरुमलैक्कुप् पोगामैदाऩ् उङ्गळुक्कु अनर्त्तम्। तिरुमलैक्कुप् पोग वेण्डुम् ऎऩ्गिऱ पुत्ति उण्डागि अदऱ्‌कु विरोदियाय् वरुम् अऩर्त्तङ्गळ् वरुवदऱ्‌कु मुऩ्बु तिरुमलैयै आश्रयिप्पदु सामर्त्यम्। इदु समर्त्त कार्यम्। मऱ्‌ऱवैगळॆल्लाम् इळिम्बु। (१)।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
