<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०१ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/01/</link>
    <description>Recent content in &#43;०१ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/01/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ १</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/01/01_1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/01/01_1/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।१।२०८२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-उयर्वऱ उयर् नलमुडैयवऩ्-आऩन्दवल्लियिल् सॊल्लुगिऱबडिये तऩ्ऩैत् तविर वेऱु पॊरुळ्गळुक्कुळ्ळ उयर्त्तियॆल्लाम् इवऩिडत्तिल् उळ्ळ आऩन्दत् तैप् पार्त्ताल् इल्लैयॆऩ्ऱु सॊल्लुम् पडियाऩ आऩन्दम् मुदलाऩ कल्याणगुणङ्गळै युडैयवऩ् यवऩो अवऩ् ऎऩक्कु अक्ञाऩम् संसयम् विबरीदञाऩ मिल्लादबडि ञाऩत्तैयुम् पक्तियैयुम् अरुळिऩाऩ् यवऩो अक्ञाऩम् स्वल्बम् कूड इल्लाद नित्यसूरिगळुक्कु निर्वाहगऩ् (स्वामि) यवऩो अवऩुडैय, पक्तर्गळिऩ् तुक्कङ्गळैप् पोक्कुगिऱ तिरुवडिगळिले सगल कैङ्गर्यङ्गळैयुम् पण्णि नी उज्जीवि ऎऩ्ऱु तऩ्ऩुडैय मऩस्सुक्कु उबदेसिक्किऱार्। ऎम्बॆरुमाऩ् इव्वाऴ्वारुक्कुत्ताऩ् समस्त कल्याण कुणङ्ग ळाल् निऱैन्दवऩ्, अन्द कुणङ्गळुम् तऩ्ऩिडत्तिलिरुप्पदाल् अवै कळुक्कु उयर्त्ति ऎऩ्ऩुम् पडियाऩ तिव्यात्म स्वरूबम् ऎऩ्बदैयुम्, नित्यसूरिगळुक्कु नादऩ् ऎऩ्बदैयुम्, तिव्य मङ्गळ विक्रहम् ऎल्ला वऱ्‌ऱैयुम् क्रुबैयाल् काट्टिक् कॊडुत्ताऩ्। इप्पडि उबगारम् सॆय्द अप्पॆरुमाऩुडैय तिरुवडियैत् तॊऴुदु पिऴैप्पाय् ऎऩ्ऱु उबदेसिक्किऱार्। सर्वेच्वरऩ् उयर्वऱ उयर्नल मुडैयवऩ्। इवऩुडैय उयर्वैप् पार्त्ताल् मऱ्‌ऱवर्गळुडैय उयर्वॆल्लाम् सुर्यऩ् सऩ्ऩिदि यिल् नषत्तिरङ्गळ् पोलवुम् मेरुमलैयिऩ् सिगरत्तिलिरुप्पवऩुक्कुक् कीऴेयिरुक्कुम् कडुगुबोलवुमिरुक्कुम्। इप्पडि मऱ्‌ऱॊरुवर्क्किल्लाद एऱ्‌ऱत्तुडऩ् कूडिय कल्याण कुणङ्गळै उडैयवऩ्। निऱ्‌क, सिलरुक्कु सिल उयर्त्तिगळ् इरुन्दाल् अवैगळ् तबस् योगम् मुदलिय प्रयासङ्गळाल् वन्दिरुक्कुम्। अप्पडियिल्लामल् इक् कुणङ्गळ् इयऱ्‌कैयागवे अमैन्दिरुक्कुम् ऎऩ्ऱबडि। ईच्वरऩुक्कुक् कुणमे इल्लै ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱवर्गळै निरसित्तुक् कॊण्डे पासुरत्तै आरम्बिक्किऱार्। इव्वळवु कुणङ्गळ् निऱैन्दिरुन्दुम् ऎऩक्कु ञाऩ पक्तिगळैक् किरुबैयाल् कॊडुत्ताऩ् ऎऩ्गिऱार्। तत्तुव हिद पुरुषार्त्तङ्गळिल् सन्देहम्, विबरीद ञाऩम् मुदलिय तोषङ्गळ् वरादबडि उण्मैयाऩ ञाऩत्तैयुम् कॊडुत्ताऩ्। मोक्षत्तिऱ्‌कुक् कारणमाऩ पक्तियैयुम् कॊडुत्ताऩ्। इक्कुणत्तैप् पार्त्ताल् स्वर्णमयमाऩ पूविऱ्‌कु वासऩैयिरुन्दाप्पोल् अवऩुक्कु मेलुम् उयर्वैक् काट्टुगिऱदु। इव्वळवु कुणङ्गळुडैय परदत्वत्तै ऒरु लोगत्तिल् नित्यसूरिगळ् ऎप्पोदुम् अऩुबवित्तुक् कॊण्डिरुक्किऱार्गळ्। अन्द नित्यसूरिगळुक्कु अऩुबविक्कुम्बडि तऩ्ऩैक् कॊडुत्तुक् कॊण्डिरुक्किऱाऩ्। अवऩुडैय तिरुवडिगळिल् कैङ्गर्यङ्गळ् ऎल्लावऱ्‌ऱैयुम्बण्णि पिऴैक्कप् पार् ऎऩ्ऱु मऩस्सुक्कु उबदेसिक्किऱार्। आगवे, मुदलडियिल् सर्वेच्वरऩ् अगिल हेय प्रत्यनीगऩ् (कुऱ्‌ऱमऱ्‌ऱवऩ्) कल्याण कुणात्मगऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पट्टदु। इरण्डामडियिल् आऴ्वारुक्कुच् चॆय्द उबगारम् सॊल्लप्पट्टदु। कर्मयोगम् ञाऩयोगम् सॆय्दु वरवेण्डिय पक्ति आऴ्वारुक्कु पगवत् प्रसादत्ताले वन्ददु ऎऩ्बदुम् तोऩ्ऱुम्। मूऩ्ऱामडियिऩाल् नित्य विबूदियागिऱ ऐच्वर्यम् सॊल्लप्पट्टदु। इदु लीला विबूदिक्कुम् उबलक्षणम्। नाऩ्गामडियिल् (सुडरडि) ऎऩ्बदाल् अवऩुक्कु उयर्न्द तिरुमेऩि उण्डु ऎऩ्बदु काट्टप्पट्टदु। (तॊऴुदु ऎऴु) ऎऩ्बदु अवऩैक्कण्डु वणङ्गिप् पिऴैक्क वेण्डुम् ऎऩ्ऱु काट्टप्पडुगिऱदु। स्तऩन्दयमाऩ कुऴन्दै तायिऩ् मुलैयिले कण् वैक्कुमाप्पोले आऴ्वार् सेष पूदऩुक्कु जीवऩ हेदुवाऩ तिरुवडिगळिले कण् वैक्किऱार्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;मऩ एव मऩुष्याणाम् कारणम् पन्दमो क्षयो:” ऎऩ्ऱु सॊल्लियिरुक्किऱदु। मऩस्सुदाऩ् संसारत्तिलिरुप् पदऱ्‌कुम् मोक्षत्तिऱ्‌कुम् कारणम्। सप्तम्, रूबम्, रसम् मुदलियवै कळिल् ईडुबट्टाल् संसारम् वरुम्, पगवाऩिडम् ईडुबट्टाल् मोक्षम् वरुम्। आदलाल् मऩदैक् कुऱित्तु उबदेसिक्किऱार्। मऩम् नबुंसग लिङ्गम्। आगिलुम् इङ्गु पुम्लिङ्गत्ताल् सॊल्लुगिऱार्। पगवत् विषयत्तिल् इऱङ्गियिरुन्दाल् अदै उयर्न्द वस्तुवायुम् अदु इल्लाविडिल् ताऴ्त्तियुम् सॊल्लुवदु आऴ्वार्गळदु इयल्बु। इव्वाऴ्वारुडैय मऩम् पगवाऩिडत्तिल् ईडुबट्टिरुप्पदाल् मऩऩे ऎऩ्ऱु ऒरु पुरुषऩाग वैत्तुप् पेसुगिऱार्। अदु इल्लाविडिल् “अवऩैयुळ्ळत्तु ऎण्णाद माऩिडत्तै ऎण्णाद पोदॆल्लाम् इऩियवाऱे&amp;quot; ऎऩ्ऱु पगवत् प्रावण्यमिल्लादवऩै माऩिडऩै ऎऩ्ऱु सॊल्ल वेण्डियिरुक्क माऩिडत्तै ऎऩ्ऱु नबुंसगमागप् पेसुगिऱार् तिरुमङ्गैयाऴ्वार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ २</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/01/02_2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/01/02_2/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।२।२०९३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-वीडु मिऩ् मुऱ्‌ऱवुम्-आऴ्वार् मुदल् तिरुवाय् मॊऴियिल् विसदमाग अऩुबवित्तार्। परत्वत्तैप् परक्कप् पेसिऩार्। इत्तिरुवाय्मॊऴियिल् परोबदेसम् पण्णुगिऱार्। कीऴे पगवाऩै अऩुबवित्तुत् तलैक्कट्टियाय् विट्टदा? परोबदेसत्तिल् ईडुबडुगिऱारे ऎऩ्ऱाल् “कॊळ्ळ माळा विऩ्ब वॆळ्ळम्&amp;quot; तऩक्कुम् तऩ् तऩ्मै अऱिवरियाऩ्” ऎऩ्ऱु इवरे पेसुवदाल् विषयम् तलैक्कट्टुम् पडियाऩदल्ल। अबरिच्चिऩ्ऩमाऩदु। (अळविड मुडियाददु)। इवरुक्कु अऩुबवित्तु आसै कुऱैन्दु विट्टदो ऎऩ्ऩ, &amp;ldquo;कादल् कडलिल् मिगप् पॆरिदाल् अदऩिऩ् पॆरिय ऎऩ् अवा&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुगैयाले इवरुक्कु आसै कुऱैयादु। विषयत्तिल् वैराक्यम् वन्दु विट्टदो ऎऩ्ऩ, “ऎप्पॊऴुदुम् नाळ् तिङ्गळ् आण्डु ऊऴि ऊऴिदॊऱुम् अप्पॊऴुदैक्कप्पॊऴुदु ऎऩ् आरावमुदु ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱबडि ऎव्वळवु कालम् अऩुबवित्तालुम् अव्वप्पोदु तिरुप्ति पिऱवाद अम्रुदमायिरुक्कुम्। आदलाल् वैराक्कियम् वन्ददु ऎऩ्ऱुम् सॊल्वदऱ्‌किल्लै। पिऩ्ऩै आसार्य पदत्तै आसैप्पट्टु उबदेसिक्किऱारो ऎऩिल् अप्पडियुम् सॊल्व तऱ्‌किल्लै इवर् क्यादि लाब पूजैगळै आसैप्पट्टवरल्ल। पिऩ्ऩै अऩुबविप्पदै विट्टुविट्टु उबदेसिक्कक् कारणम् ऎऩ्ऩवॆऩ्ऱाल् इव् वऩुबवमेदाऩ् कारणम्। ऎम्बॆरुमाऩैयुम् अवऩुडैय परत्वत्तैयुम् अऩुबवित्तार्। अदु ऒरु पॆरिय तिरुनाळ् पोले इरुन्ददु। अव्वऩुबवत्ताले ऎल्लैयिल्लाद ओर् प्रीदि उण्डायिऱ्‌ऱु। अन्द प्रीदि, पगवाऩे प्राप्यम्, प्राबगम्, पोक्यम् ऎऩ्ऱिरुक्किऱ पलरोडु सेर्न्दु पगवत् कुणङ्गळैच् चॊल्लियुम् केट्टुम् अऩुबविक्क वेण्डुम् ऎऩ्ऱु आसैयै उण्डुबण्णिऱ्‌ऱु। इवर् आसैप्पडि इन्द लोगत्तिले अप् पडिप्पट्ट श्रीवैष्णवर्गळ् इल्लै। ऎल्लारुम् उण्डिये उडैये उगन्दोडुम् ऎऩ्ऱु विषयान्दरङ्गळिल् ईडुबट्टवरायिरुन्दार्गळ्। इवरुक्को अडियार्गळ् कुऴाङ्गळुडऩ् अऩुबविक्क आसै। आगैयाल् उलगिलुळ्ळ विषयान्दरबरर्गळैप् पार्त्तार्। अवर्गळिल् कॆट्टदैत् तळ्ळि नल्लदै ऎडुत्तुक् कॊळ्ळुम् स्वबावत्तैप् पार्त्तु इवर्गळुक्कु उबदेसित्तु इवर्गळैप् पागवदर्गळाक्कि इवर्गळोडु अऩुप् विक्कलाम् ऎऩ्ऱु पार्त्तु अवर्गळुक्कु पक्तियोगत्तै उबदेसिक्किऱार्। इवर्गळैप् पागवदर्गळाक्क उबायम् पक्तियोगत्तै उबदेसिप्पदु ऎऩ्ऱु पार्त्तु अदैये पगवाऩैत् तविर मऱ्‌ऱ वस्तुक्कळिल् वैराक्यबूर्वगमाग उबदेसिक्किऱार्। उबदेसिक्कुम् पोदु ऎम्बॆरु माऩैत् तविर मऱ्‌ऱ विषयङ्गळ् तोषङ्गळ् उळ्ळ ताल् विडवेण्डियवै ऎऩ्ऱुम् सर्वेच्वरऩ्दाऩ् उबादेयऩ् ऎऩ्ऱुम्, मऱ्‌ऱवै अऩेगदोषदुष्टङ्गळ्, पगवाऩे तोषमिल्लाद तत्तुवम् ऎऩ्ऱुम्, अवऩै अडैयवॊट्टामल् तडुक्कुम् विक्ऩङ्गळै नीक्कुवदॆप्पडि ऎऩ्ऱुम् इदर विषयङ्गळै विडुवदिल् सिरममिल्लै पुदिदागच् चॆय्य वेण्डिय तॊऩ्ऱुमिल्लै ऎऩ्ऱुम्, अव्वीच्वरऩ् ताऩ् अडैय वेण्डियवऩ् ऎऩ्ऱुम् उबदेसिक्किऱार्। सर्वेच्वरऩैत् तविर मऱ्‌ऱ विषयङ्गळ् ऎल्लावऱ्‌ऱैयुम् विट्टु विडुङ्गळ्। विट्टु विट्टु उङ्गळुडैय आत्मावै समर्प्पियुङ्गळ् समर्प्पणत्तिल् उडैयवऩिडत्तिल् समर्प्पियुङ्गळ्, मोक्षत्तिऱ्‌कु उडैयवऩिडम् समर्प्पियुङ्गळ् ऎऩ्ऱबडि। उङ्गळ् आत्मावुक्कु यार् सॊन्दक् कारऩो अवऩिडम् समर्प्पियुङ्गोळ् ऎऩ्गिऱार्। मुऱ्‌ऱवुम् वीडुमिऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्ल वेण्डियिरुक्क वीडुमिऩ् ऎऩ्बदै मुदलिल् पोडुवाऩेऩ् ऎऩ्ऱु केट्टाल् सिऱु कुऴन्दै पाम्बैप् पिडित्तुक् कॊण्डु किडन्दाल् पोगट्टु विडु ऎऩ्ऱु सॊल्लि विट् टुप् पिऩ्ऩै पाम्बु ऎऩ्ऱु सॊल्लुमाप् पोलवुम्, वीट्टिल् उऱङ्गुगिऱवऩै, वीट्टिल् नॆरुप्पुप् पिडित्तु विट्टाल् पुऱप्पडु वा ऎऩ्ऱु सॊल्लि विट्टुप् पिऩ्बु नॆरुप्पु ऎऩ्ऱु सॊल्लुमाप्पोलवुम् वीडुमिऩ् ऎऩ्ऱु मुदलिल् सॊल्लुगिऱार्। इवऩ् जऩ्म मरणङ्गळुक्कु नडुविल् इरुक्किऱाऩल्लवा? विबीषणऩुम्, “परित्यक्ता मया लङ्गा” “त्यक्त्वा पुत्रांस ताराम् स” ऎऩ्ऱु विट्टुविट्टेऩ् ऎऩ्बदै मुदलिल् सॊऩ्ऩाऩ्, ऎदै विडुवदॆऩ्ऱाल् ऎल्लावऱ्‌ऱैयुम् विडु ऎऩ्गिऱार्। ओर् सण्डाळऩुडैय वीट्टै ओर् पिरामणऩुक्कु आक्किऩाल् सिलवऱ्‌ऱै विडुमाप्पोलिल्लै। इङ्गु ऎल्लावऱ्‌ऱैयुम् विट्टु विड वेण्डुम् ऎऩ्गिऱार्। मऱुबडियुम् वीडु सॆय्दु ऎऩ्ऱु सॊल्लुवाऩेऩ् ऎऩ्ऱाल् नाम् मोक्षत्तै अऩुबविप्पदैक् काट्टिलुम् विडुवदे सुगम् ऎऩ्ऱु काट्टुवदऱ्‌कागत् तिरुप्पिच् चॊल्लुगिऱार्। उङ्गळ् आत्मावै समर्प्पियुङ्गळ्; यारिडत्तिल् ऎऩ्ऱाल् “उम् मुयिर् वीडुडैयाऩिडै&amp;rsquo;&amp;rsquo; अदावदु, उङ्गळुडैय आत्मावै वीडाग इरुप्पिडमाग उडैयवऩिडम् (&amp;ldquo;यस्य आत्मा सरीरम्” ऎऩ्गिऱबडि) नारायणऩिडम् समर्प्पियुङ्गळ्, वीडुडैयाऩिडै, परमबदत्तिऱ्‌कु स्वामियाऩवऩिडम् समर्प्पियुङ्गळ्। समर्प्पिप्पदावदु, उङ्गळ् आत्मा सर्वेच्वरऩुक्कु सेषबूदम् ऎऩ्ऱु निऩैप्पदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ ३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/01/03_3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/01/03_3/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।३।२१०४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-पत्तुडै यडियवर्क् कॆळियवऩ्-कीऴे पक्तियुम् वैराक्यमुम् वेण्डुम् ऎऩ्ऱु उबदेसिक्कप् पट्टदु। पक्तियुम् वैराक्यमुम् ऎम्बॆरुमाऩैक् कण् मुदलिय इन्दिरियङ्गळाले अऩुबवित्तालल्लदु वरादु। अन्द पगवदऩुबवमुम्, वॆळियिन्दिरियङ्गळालुम् योग अप्यासम् पण्णि सुत्तमाऩ मऩस्सालुम् काणमुडियादु ऎऩ्ऱु मऩऩग मलमऱ ऎऩ्गिऱ पाट्टिले सॊल्लप्पट्टदु। आगवे अव्वॆम्बॆरुमाऩै इऴक्क वेण्डियदे ऎऩ्ऱु तुक्कप्पट्टवर्गळैप् पार्त्तु, अव्वॆम्बॆरुमाऩ् सुलबऩ् ऎऩ्ऱु अवऩुडैय ऎळियऩायिरुक्कुम् तऩ्मैयै उबदेसिक्किऱार्। अव्वॆम्बॆरुमाऩैक् काणवेणुम् ऎऩ्ऱु आसैयुडैयार्क्कुक् काणलाम्बडि ऎळियऩ्। पिरदिगूलर्गळुक्कु अरियऩ्- तुर्लबऩ् (अडैय मुडियादवऩ्), आच्रिदर्गळुक्कु ऎळियऩ् ऎऩ्ऩुमागारत्ताले अरियऩ्, आच्चरिय पूदऩ्। पुष्पत्तिल् अवदरित्त पॆरिय पिराट्टियाले आसैप्पडु मवर्। तुर्लबमाऩ नम्मुडैय स्वामि, मत्ताले उऱुत्तिक् कडैयप्पट्ट वॆण्णॆयैत् तिरुडियदिल् यसोदैप् पिराट्टियाल् मार्बिले अल्लदु वयिऱ्‌ऱिले कट्टुण्डु उरलोडे कूड असैयामलिरुन्दु अदट्टुगिऱ तायारैक् कण्डु अऴवुम् माट्टादे पयप्पट्टु निऩ्ऱु एङ्गिप् पोवदागिय सौलप्यम् ऎत्तिऱम्-ऎऩ्ऩ प्रगारम् इप्पडि ऎऩ् सॆय्दरुळिऩाय्, ऎदऱ्‌कागच् चॆय्दरुळिऩाय् ऎऩ्गिऱार्। मुदल् तिरुवाय् मॊऴियिल् ऎम्बॆरुमाऩ् सर्वस्मात्परऩ् ऎऩ्ऱार्। इरण्डान् दिरुवाय् मॊऴियिल् अवऩैप् पजियुङ्गोळ् ऎऩ्ऱु पल तडवै उबदेसित्तार्, अवऩै ऎप्पडि पुजिप्पदु, अवऩो मिगप् पॆरियऩ्। इरुगै मुडवऩै याऩै मेल् एऱु ऎऩ्ऱाल् एऱ मुडियुमो? ऎऩ्ऱु केट्क अवऩ् पॆरियवऩायिरुन्दुम् मिगवुम् ऎळियऩ् ऎऩ्गिऱार्। याऩैयुम् पणिन्दु कॊडुत्ताल् एऱलामे! आदलाल् अवऩ्, नामिरुक्कुमिडत्तिल् अवदरिक्किऱाऩ्। पाक्यमुळ्ळवर्गळ् अऩुबविक्किऱार्गळ्। पाक्यमिल्लादवर्गळ् इऴक्किऱार्गळ्। एरि कल्लिऩाल् अदिल् मूऴ्गि विडाय् तीर्न्दु पोवार्गळ् सिलर्। सिलर् सेऱ्‌ऱिले तलैयैक् कॊडुत्तु माळ्वार्गळ्, विळक्केऱ्‌ऱिऩाल् सिलर् अदऩ् ऒळियाले जीविप्पार्गळ्। विट्टिल् ऎऩ्गिऱ पूच्चिगळ् अदिल् विऴुन्दु सॆत्तुप्पोम्, पॆरुमाळ् वेद विळक्कु, आयर् कुलत्तिल् तोऩ्ऱुम् अणिविळक्कु, कदिरोऩ् कुलत्तुक्कोर् विळक्कु। अवदारङ्गळै अडैन्दु नाम् उज्जीविक्कलाम्। अप्पॆरुमाऩ् नमक्काग पल पिऱविगळैक् कॊळ्ळुगिऱाऩ्। राम किरुष्णादिगळाग अवऩ् अवदरित्त पिऩ्बु नाम् आच्रयिक्कक् कूडुम्। आच्रयियुङ्गोळ् ऎऩ्गिऱार्। अदिलुम् नीर्मैक्कु ऎल्लै निलमाऩ किरुष्णावदारत्तिले इऴिन्दु अदिलुम् परत्वत्तुक्कु सममाऩ निलैगळैविट्टु नवनीद सौर्य व्रुत्तान्दत्तिले अगप्पट्टु इळमणऱ्‌ पाय्न्दु ऎत्तिऱम् ऎऩ्ऱु मोहित्तुक् किडन्दार्। मुदलिल् परत्वत्तै अऩुबवित्तदऩ् पिऱगु परोबदेसम् पण्णिऩार्। सौलप्यत्तै अऩुबवित्तार् मोहित्तुक् किडक्किऱार्। पत्तुडै-पत्तु ऎऩ्बदु उबायमागच् चॊऩ्ऩ पक्ति अऩ्ऱु। अवऩैक् काण वेण्डुम् ऎऩ्गिऱ आसालेसम्। सौलप्यत्तैच् चॊल्लुगिऱ प्रगरणमागैयालुम्, मित्रबावेऩ सम्ब्राप्तम् नत्यजेयम् ऎऩ्गिऱ अवऩ् स्वबावत्तालुम् इप्पडि अर्त्तम् सॊल्ल वेणुम्। ऎळियवऩ्, सुलबऩाऩवऩ्। अवर्गळ् पोक्कुवदु, पुण्यत्तैक् कॊडुप्पदु, तऩ्ऩैक् किट्टलाम्बडि इरुक्कच् चॆय्वदु मट्टुमल्ल। अवर्गळ् इष्टप्पडित् तऩ्ऩै उबयोगिक्कुम्बडित् तऩ्ऩैक् कॊडुत्तल्, “इमौ स्म मुऩि सार्दूल किङ्गरौ समुबस्तिदौ” ऎऩ्ऱु रामावदारत्तिल् विच्वामित्रऩुक्कु वेलैक्कारराग वन्दिरुक्किऱोम् ऎऩ्ऱार्। “पक्त्या त्वऩऩ्यया सक्य: अहम् एवम् विदोर्जुऩ&amp;quot; ऎऩ्ऱाऩ्। पीष्मर् मुदलाऩोर् “परम् ताम परम् प्रुह्म&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्लक्केट्ट अर्जुऩऩ् परदत्वमाऩ नी ऒरुवऩ् पक्तिक्कु ऎळियऩावदु ऎऩ् ऎऩ्ऱु केट्क अवऩ् ऒरुवऩ् कऱुत्तिरुक्क ऒरुवऩ् सिवत्तिरुक्कक् कण्डाये, अदुबोल् इदु ऎऩ्ऩुडैय स्वबावम् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩाऩ्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;पक्तिक्रीदो जऩार्दऩ:&amp;quot;। सक्रवर्त्तियाऩ राजगुमारऩ् क्षाम कालत्तिल् स्वल्ब तिरव्यत्तिऱ्‌कुत् तऩ्ऩै ऎऴुदिक् कॊडुत्ताल्, पिऩ्बु तऩ् सॆल्वत्तैक् काट्टि मीट्क मुडियादु। अदुबोल् पगवाऩ् पक्तिक्कुत् तऩ्ऩै विऱ्‌ऱुविट्टुप् पिऩ्बु परत्वत्तैक् काट्टि मीळ माट्टाऩ्। तूदु पोदल्, सारत्यम् पण्णुदल् सॆय्युम्बडियागक् कैयाळऩा यिरुप्पऩ्। इप्पडि विरोदिगळिडत्तिलुम् इरुप्पऩो ऎऩ्ऩ &amp;ldquo;पिऱर्गळुक् करिय वित्तगऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱार्। पिऱर्गळुक्कु अरियऩ्, अगप्पडादवऩ्। पिऱर् ऎऩ्ऱाल् यार् ऎऩ्ऱाल् इवऩैक् कॊण्डु कार्यम् कॊळ्ळ माट्टोम् ऎऩ्बवर्गळ्। वित्तगऩ्-आच्चर्यबूदऩ्। कण्णऩ् पळ्ळि कॊण्डिरुक्क अर्जुऩऩुम् तुर्योदऩऩुम् कूडवर अर्जुऩऩुक्कुत् तऩ्ऩैक् कॊडुत्ताऩ्। तुर्योदऩऩुक्कु सेऩैयैक् कॊडुत्ताऩ्। रामावदारत्तिलुम् “हिमवाऩ् मन्दरो मेरु:”, “सक्यम् पुजाप्या मुत्तर्त् तुम् न सङ्ग्ये परदाक्र जम्”। रावणऩ् सबरिगरऩाय् तूक्क मुडिय विल्लै। हऩुमाऩ् पूमालै पोल् तूक्किक् कॊण्डु सॆऩ्ऱाऩ्। इदु वस्तु स्वबावम्। पॆरिय पिराट्टियार् आसैप्पडुम् स्वामि। पॆऱुवदऱ्‌कु अरियवऩ्। अङ्ङऩम् पॆरुमै वाय्न्द सर्वेच्वरऩ् मलैयैप् पिडुङ्गि नडुक्कडलिले नट्टु नॆरुक्कक् कडैन्दु अम्रुदत्तै ऎडुत्तुत् तेवर्गळुक्कुक् कॊडुत्तवऩ्। इडैच्चेरियिले पिऱन्दु वॆण्णॆय् कळवु काणप्पुक्कु कट्टुण्डु अडियुण्डु निऩ्ऱाऩ्। मत्तै उऱुत्ति अऴुत्ति मुप्पोदुम् कडैन्दीण्डिय वॆण्णॆय् कळविऩिल् तिरुड आरम्बिक्कुम् पोदु अगप्पट्टाऩ्। यसोदै, हिरणियऩ् उरम् पिळन्द पॆरिय पिराट्टियार् वसिक्कुम् मार्बिले वयिऱ्‌ऱिले कट्टिऩाळ्। उडऩे “यदि सक्ऩोषि कच्च त्वम्” तुऱुदुऱुत्त नी इऩिप् पो पार्प्पोम् ऎऩ्ऱु सॊल्लिविट्टु वीट्टुक् कार्यत्तैप् पार्क्कप् पोऩाळ्। सर्व सक्तियै ऒरु पॆण् &amp;ldquo;यदि सक्नोषि&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱाळ्। ऎऩ्ऩ नीर्मै! वाय् मूडु ऎऩ्ऩवे अऴवुम् माट्टामल् पोगवुम् माट्टामल् एङ्गियिरुन्दाऩ्। इदु ऎत्तिऱम्! ऎऩ्ऩ पिरगारम्! पॆरियवऩ् ताऴ्त्तियागैयाल् पेस निलमऩ्ऱु ऎऩ्गिऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ ४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/01/04_4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/01/04_4/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।४।२११५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१- अञ्जिऱैय मडनाराय्!-आऴ्वार् इप्पडि नेरे पार्क्किऱाप्पोले माऩसमाग ऎम्बॆरुमाऩै अऩुबवित्तार्। अन्द अऩुबवम् पाह्यमाग सम्च्लेषिक्क वेण्डु मॆऩ्गिऱ आसैयै उण्डु पण्णिऱ्‌ऱु। (अदावदु कण्गळाल् पार्त्तु, कादाल् अवऩ् इऩिय सॊऱ्‌कळैक् केट्टु, उडम्बिऩाल् अवऩैत् तऴुविक् कॊळ्ळ वेण्डुम् ऎऩ्गिऱ आसै पिऱन्ददु) अदऱ्‌काग प्रव्रुत्तित्तार्। अदु कैगूडविल्लै। ऎम्बॆरुमाऩुडैय कुऱ्‌ऱङ्गळैप् पॊऱुप्पदु मुदलिय कुणङ्गळै निऩैत्तु इप्पडि कुणवाऩ् नम्मैक् कैविडाऩ् ऎऩ्ऱु पार्त्तुत् तूदु मुगत्ताले तऩ्ऩुडैय विरुप्पत्तै ऎम्बॆरुमाऩुक्कु विण्णप्पम् सॆय्गिऱार्। इप्पदिगत्तुक्कु अबराद सहत्वम् ऎऩ्गिऱ कुणम् पिरदिबात्यम्। इप्पदिगम् कीऴ्च् चॊऩ्ऩ मादिरि इल्लामल् वेऱु विदमायिरुक्कुम्। मुऱ्‌कालत्तिल् ऒरुवऩ् इप्पिरबन्दम् वैराक्यम् पिऱन्दु पगवाऩै अऩुबविप्पदऱ्‌कु सादऩमाऩदु ऎऩ्ऱु मूऩ्ऱु तिरुवाय्मॊऴिगळैक् केट्टु इप्पदिगम् वन्द वाऱे इदु कामुग वाक्यमायिरुन्ददु ऎऩ्ऱु कैविट्टुप्पोऩा ऩाम्। “निदित्यासिदव्य:&amp;quot; ऎऩ्ऱु वेदम् विदित्त पगवत् कामम् ऎऩ्ऱु तॆरियविल्लै अवऩुक्कु; अव्वळवुदाऩ् पाक्यम्। वॆळि इन्दिरियङ्गळाल् अऩुबविक्क आसैप्पट्टार्। अदु किडैक्काददाल् सन्दोषत्तुडऩ् अऩुबविक्किऱ पासुरम् पोय् तुक्कप्पट्टु वरुम् पासुरमाय् विट्टदु। पगवाऩुम् इवरुक्कु पाह्य सम्च्लेषम् कॊडुक्कामल् नालडि नगर्न्दु निऩ्ऱाऩ्। एऩॆऩिल् वैत्यर्गळ् अजीर्णत्तिल् सोऱु पादगम् ऎऩ्ऱु इरण्डु नाळ् पोजऩम् वेण्डाम् ऎऩ्बार्गळ्। अदु पोल्, मेल् अऩुबवम् ताङ्गुवदऱ्‌कागप् पॆरुमाळ् विलगि निऩ्ऱार्। मरुत्तुवऩाय् निऩ्ऱ मामणि वण्णऩऩ्ऱो! आऴ्वार् कलङ्गिऩार्। अवऩ् कॊडुत्त ञाऩमुम् कार्यगरमागविल्लै। अवऩुडैय पिरिवु ञाऩिगळुक्कुम् कलक्कत्तै उण्डु पण्णुम्। पिराट्टियुम् “तत् तस्य सत्रुसम् पवेत्&amp;quot; ऎऩ्ऱिरुप्पवळ् “वेण्युत्क्र तऩम् क्र हीत्वा” ऎऩ्ऱु पेसिऩाळ्। सक्रवर्त्तित् तिरुमगऩुम् “हंसगारण्डवागीर्णाम् वन्दे कोदावरीम् नदीम्” ऎऩ्ऱु नदियैयुम् वणङ्गिऩार्। विच्लेषत् तिल् कलङ्गि पिराट्टिमार् तसैयै अडैन्दु पक्षिगळैत् तूदु विडुगिऱार्। आगिलुम् आऴ्वार् पिराट्टिमार् निलैयै अडैयक् कूडुमो ऎऩ्ऩिल् पिराट्टिमार्गळुक्कु अनन्यार्ह सेषत्वम् स्वरूबम्- अदावदु वेऱॊरुत्तरुक्कु उरियऩिल्लादबडि। पगवाऩॊरुवऩुक्के उबयोगार्हमायिरुप्पदु इदु अन्द जीवऩुक्कुम् उण्डु। अन्द सेष पावत्तुडऩ् अवऩै अऩुबवित्ताल् पिराट्टिमार्गळुक्कु उण्डाऩ रसम् जीवऩुक्कुम् उण्डु। निऱ्‌क, तदेग पोक्यत्वम् पिराट्टिगळुक्कुम् जीवऩुक्कुम् उण्डु (अदावदु अवऩॊरुवऩे सुगरूबऩ् ऎऩ्ऱिरुप्पदु। पिरिन्दाल् तरित्तिरुक्क मुडियामै) इवैगळाल् पुरुषर्गळुम् पिराट्टि तसैयैयडैयत् तट्टिल्लै। मेलुम् अवऩुडैय पुरुषोत्तमत्वम् अऩुबविक्किऱवर्गळै पॆण्णुडै उडुत्तप् पण्णुम्। ऒरु पिराट्टि तऩ्ऩुडैय तोऴिमार्गळ् तोट्टत्तिल् पूक्कॊय्वदऱ्‌कागप् पुऱप्पट्टुप् पोऩाळ्। तोऴिमार्गळ् पूक्कॊय्वदिल् ईडुबट्टिरुन्दार्गळ्। अप्पोदु नायगऩ् तऩ्ऩोरायिरम् पिळ्ळैगळुम् ताऩुमाग वेट्टैक्कुप् पुऱप्पट्टाऩ्। एवुण्ड ऒरु मिरुगम् इवऩै इन्द तोट्टत्तिले मूट्टिमऱैन्दु विट्टदु। अप्पोदु तॆय्वयोगत्ताल् पिराट्टिक्कुम् नायगऩुक्कुम् सेर्त्ति उण्डायिऱ्‌ऱु। कूट्टिऩ तॆय्वम् पिरित्तदु। उडऩे पिराट्टिक्कु व्यसऩम् पिऱन्ददु। तोऴिमार्गळैत् तूदु विडलामो ऎऩ्ऱाल् तोऴिमार्गळुम्, “ऎम्मिल् मुऩ् अवरुक्कु माय्वर्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् आऱ्‌ऱामैयाल् ऒऩ्ऱुम् सॆय्य वॊण्णादु। उडऩे तोट्टत्तिलिरुन्द पणिगळैत् तूदु विट्टुत् तऩ् निलैयै नायगऩुक्कुत् तॆरिविक्किऱाळ्। पक्षिगळुक्कु वार्त्तै सॊल्ल मुडियादु ऎऩ्बदैयुम् अऱियविल्लै कलक्कत्ताल्, अवैगळुक्कु वेगमागच् चॆल्वदऱ्‌कु इऱक्कैगळ् इरुक्किऩ्ऱऩ ऎऩ्बदै मात्तिरम् मऩदिल् कॊण्डु कण्ड पक्षिगळै ऎल्लाम् तूदुबोगच् चॊल्लुगिऱाळ्। इव्वाऴ्वारुक्कु पगवाऩोडु सेर्त्तियावदु पगवाऩ् मयर्वऱ मदिनलम् अरुळप् पॆऱ्‌ऱदु। पिरिवु ऎऩ्ऱाल् अवऩ् कॊडुत्त ञाऩत्ताल् पुरुषार्त्तम् किट्टामै। ऎदैप् पऱ्‌ऱासैयागक् कॊण्डु तूदु विडुगिऱाळ् ऎऩ्ऱाल् अवऩ् उयर्न्दवऩ्। इवळिडत्तिलुळ्ळ ताऴ्मै पारादे सेर्न्दाऩ्। नॆरुङ्गिच् चेर्न्ददुम् इवळिडमुळ्ळ तोषङ्गळ् तॆरिन्दऩ। पिरिन्दाऩ्। नम्मिडम् तोषङ्गळ् इरुन्दालुम् अवऩिडम् तोषङ्गळैप् पॊऱुत्तुक् कॊळ्वदु ऎऩ्गिऱ कुणम् इरुप्पदाल्, अन्द कुणत्तै नम्बित् तूदु विडुगिऱाळ्। अन्द कुणत्तै ऎम्बॆरुमाऩुक्कु ञाबगप्पडुत्तुगिऱाळ्, अंसिऱैय मडनाराय्। ऎम्बॆरुमाऩोडु कलन्दु पिरिन्दाळ् ऒरु पिराट्टि, अवळ् तऩ् मुऩ्ऩे आणुम् पॆण्णुमाय्च् चेर्न्दिरुक्किऱ नारैप् पक्षिगळैक् कण्डाळ्। ताऩ् तुक्कप्पट्टिरुप्पदाल् अऱिवु अऴिन्दिरुप्पदाल् अप्पक्षिगळ्, ताऩ् वार्त्तै सॊऩ्ऩाल् अवैगळ् तॆरिन्दु कॊळ्ळ मुडियादु ऎऩ्बदैच् चिन्दिक्कविल्लै। अवैगळ् सेर्न्दिरुप्पदाल् अऱिवुळ्ळवैगळाग निऩैत्ताळ्। अवै कळैक्कुऱित्तु वार्त्तै सॊल्ल निऩैत्तु तऩ् निलैयैप् पुरुषबक्षियोडु सॊल्लुवदु नियायमिल्लै ऎऩ्ऱु निऩैत्तुप् पॆण्नारैप् पक्षियैप् पार्त्तुच् चॊल्लुगिऱाळ्, अप्पक्षियैप् पार्त्ताळ्। अदऩ् सिऱगुगळैप् पार्त्ताळ्। निऩैत्त पोदु सीक्किरमागप् पोवदऱ्‌कु वेण्डिय सिऱगैयुडैयाय्, आणोडु सेर्न्दु अदऩाल् तरित्तिरुक्कुम् स्वबावत्तैयुडैयाय्, पिऱर् तुक्कत्तैक् कण्डाल् पॊऱुक्क माट्टाद स्वबावत्तैयुडैयाय् ऎऩ्ऱु कूप्पिट्टु, नी ऎऩ्ऩिडत्तिल् किरुबै पण्णि ऎऩ् तूदाय्च् चॆल्ल वेणुम्। आच्रिदर्गळुडैय तुक्कङ्गळैयॆल्लाम् पोक्कुम् स्वबावऩाऩ करुडऩै वाहऩमागवुडैयवऩुक्कुत् तूदु सॆऩ्ऱु ऎऩ्ऩुडैय निलैयैच् चॊल्ल वेणुम् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩाळ्। उडऩे अवै पोगविल्लै। नाऩ् सॊल्लियुम् एऩ् पोगविल्लै ऎऩ्ऱु योसित्ताळ्। नाम् सॊऩ्ऩ वार्त्तैयै अप्पॆरुमाऩ् केट्टु अङ्गीगरिक्काविट्टाल् ऎऩ्ऩ सॆय्वदु ऎऩ्ऱु निऩैत्तु अवै पोगविल्लै ऎऩ्ऱु निऩैत्ताळ्। पिऩ्ऩैयुम् सॊल्लुगिऱाळ्। आच्रिदर्गळिडत्तिल् अऩ्बुळ्ळवऩाऩ अवऩ् उङ्गळ् वार्त्तैयैक् केट्कामलिरुप्पाऩो? अवऩ् ऎऩ् वार्त्तैयैक् केट्टु अदै अङ्गीगरियामलिरुप्पदागिऱ सिऱैयिल् उङ्गळै वैत्ताल् अत्तऩैयुम् ऎऩक्कागत्ताऩ् पट्टालागादो? ऎऩ् सॆय्युम्? उङ्गळुक्कु ऎऩ्ऩ कॆडुदल् वन्दुविडुम्? अवऩ् अप्पडिच् चॆय्यिल् उङ्गळुक्कु अन्द काराक्रुहत्तिलिरुप्पदु कुणत्तैये उण्डु पण्णुम् ऎऩ्गिऱाळ्। सिऱैयिलिरुप्पै ऒप्पुक् कॊण्डे तूदुबोग वेण्डुम् ऎऩ्ऱबडि। “अम् सिऱैयमडनाराय्&amp;rsquo;&amp;lsquo;कुऴन्दैगळ् तायारुडैय अवयवङ्गळ् पल इरुक्क मुलैयिले कण्वैक्कुमाप् पोल् इवळ् नारैयिऩुडैय पोवदऱ्‌कु सादऩमाऩ सिऱगिले कण् वैक्किऱाळ्। अऴगाऩ सिऱगु नीर् पाय्न्द पयिर्बोले सेवलोडु सेर्न्दु तळिर्त्तु अऴगायिरुक् किऱदु। “मड नाराय्&amp;rsquo;&amp;rsquo; अदै एवित् तम् कार्यत्तै सादित्तुक् कॊळ्ळुम्बडि पव्यदैयो टिरुन्ददु। पिरिन्दाल् उण्डागुम् तुक्कम् तॆरिन्दिरुक्किऱ तम् इऩमाऩ पॆण् पक्षियैत् तूदु विडुगिऱाळ्। &amp;lsquo;नाराय् &amp;lsquo;अळियत्ताय्&amp;rsquo; अम्मा ऎऩ्ऩुमाऱु कूप्पिडुगिऱाळ्। कळ्ळर् कैयिले अगप्पट्टवऩुक्कु ताय् मुगत्तिले विऴित्ताप् पोलिरुक्किऱदु। किरुबै पण्णत्तक्काय्! अवऩ् पॊगट्टुप् पोऩाऩ्। ऎऩ् तुक्कत्तैत् तॆरिविक्क नी किट्टिऩाये। पम्बा नदिक्करैयिल् श्रीरामऩुक्कु अऩुमाऩ् किट्टिऩाप् पोल् नी किट्टिऩाय्, स्त्रीयैप् पुरुषगारमागप् पऱ्‌ऱुवदु वैष्णव कुलमागैयाल् पॆण् पक्षियै मुऩ्ऩिट्टुक् कॊण्डु कार्यम् कॊळ्ळप् पार्क्किऱाळ्। नीयुम् आण् पणियुम् सेर्न्दु ऎऩ्ऩिडत्तिल् हा-हा वॆऩ्ऱु किरुबै सॆय्य वेणुम्। सेवलिऩ् इऱक्कैयुम् अऴगायिरुक्किऱदु। पॆण्णोडु अणैन्दिरुप्पदैक् काट्टुगिऱदु। अरुळि&amp;rsquo; पगवत्विषयत्तिल् उबगरिप्पार् पिरयोजऩत्तै ऎदिर् पार्क्क माट्टार्गळ्। किरुबैयाले उबगरिप्पार्गळ्। इन्द तसैयिल् उऩ्ऩैप् पोट्टुप् पोऩवऩ् ऎङ्गळ् वार्त्तैयैक् केट्कप् पोगिऱाऩो? मेलुम् अङ्गु इरुप्पवर्गळ् ऎल्लारुम् पॆरुमाळोडु सममाऩ रूबत्तोडु इरुप्पार्गळ्। अवर्गळुक्कुम् ऎम्बॆरुमाऩुक्कुम् वासि अऱिवदु ऎप्पडि ऎऩ्ऱु अप्पुनिऩैप्पदाग निऩैत्तुप् पदिल् सॊल्लुगिऱाळ्। “वॆञ् जिऱैप् पुळ्ळुयर्त्तार्क्कु” ऎऩ्ऱु। पॆरिय तिरुवडि ऎऩ्गिऱ करुडऩैत् त्वजमागक् कॊण्डवऩ्। करुडऩ् मेल् एऱि वरुबवऩ् ऎऩ्ऱु अडैयाळम् सॊल्लुगिऱाळ्। अवऩ् वरुवदऱ्‌कु एदावदु इडैयूऱु इरुन्दाल् अदैप्पोक्क वल्ल क्रूरमाऩ सिऱगैयुडैयवऩ्। “ऎऩ् विडु तूदाय्&amp;rsquo;, ऎऩ्ऩैप् पिरिन्दु अवऩ् तूदु विडवेण्डियिरुक्क नाऩ् तूदु विडुगिऱेऩ्। पाण्डवर्गळाऩ पलिष्टर्गळ् किरुष्णऩैत् तूदु विट्टार्गळ्। नाऩ् अप्पडियल्ल। अबलैप् पॆण् तूदु विडुगिऱेऩ्। ऎऩक् कागप् पोऩाल् उङ्गळुक्कु उत्तेच्यम् किडैक्किऱदु। पिऩ्बु नारैये पोगामलिरुन्ददु। नीङ्गळ्, अवऩ् ऎङ्गळैच् चिऱैयिलिट्टाल् ऎऩ् सॆय्वदु ऎऩ्ऱु पेसामलिरुक्किऱदु ऎऩ्ऱु निऩैत्तु अवऩ् उङ्गळैच् चिऱैयिल् वैत्ताल् सेदमॆऩ्? पिऱरुक्कागच् चिऱैयिरुप्पदु सिलाक्यमे। अवऩ् इङ्गिरुन्दु तूदुबोवारै “एषसर्वस्व पूदस्तु” ऎऩ्ऱु अणैत्तुक् कॊळ्वऩ्। नाऩ् आसैप्पडुगिऱ मार्वु उङ्गळुक्कुक् किडैक्कुम्। “व्यसऩेषु मऩुष्याणाम्” पिऱर् तुक्कत्तैक् कण्डु तुक्कप् पडुगिऱवऩ् सिऱैयिल् वैप्पाऩो? तेवस्त्रीगळुडैय सिऱै वासत्तै मीट्पदऱ्‌कुप् पिराट्टि पत्तु मादम् सिऱैयिलिरुन्दाळ्। उङ्गळुक्कु अदु किडैत्तालुम् अदु कॊण्डाडत् तगुन्ददे।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ ५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/01/05_5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/01/05_5/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।५।२१२६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-वळवे ऴुलगिऩ् मुदलाय-इत्तिरुवाय् मॊऴियिल् अवऩुडैय सौसील्य कुणम् सॊल्लप्पडुगिऱदु। सौसील्यमावदु मिगवुयर्न्दवऩ् मिगवुम् ताऴ्न्दवऩोडु पऴगुवदु। आऴ्वार् तूदप्रेषणत्ताल् तम्मुडैय पिरिविऩाल् वरुम् तुयरत्तैत् तॆरिवित्तार्। उडऩे सर्वेच्वरऩ् इवरैत् तुक्कप्पडुम्बडि सॆय्दु विट्टोमे ऎऩ्ऱु वरुन्दि आऩैक्कु वन्दाऱ्‌ पोले वन्दु तोऩ्ऱिऩाऩ्। अवऩुडैय वैलक्षण्यत्तैप् पार्त्तार्। तऩ् स्वरूबत्तैयुम् पार्त्तार्। हा हा! ऎऩ्ऩ सॆय्दोम्, ऒरु तार्मिगऩ् वैत्त तण्णीर्प् पन्दलै अऴित्ताप्पोल् नित्यसूरिगळुक्कु अऩुबविक्कत् तगुन्दवऩाऩ विवऩै नाम् सेर्न्दु कॆडुक्कप्पार्त्तोम्। अम्रुदत्तिल् विषत्तैक् कलन्दाप् पोलवुम् कुळत्तिल् कळ्ळियै वॆट्टि यॆऱिवारैप् पोलवुम् नित्यसूरिगळुक्कु अऩुबाव्यमाऩ वस्तुवै नाम् सेर्न्दु कॆडुक्कक् कूडादु। मिगवुम् नीसऩाऩ नम् संसर्गत्ताल् अवऩ् तूषिक्कप्पडुवऩ्, नाम् अगल (विलग) वेण्डुम्। नाम् अगऩ्ऱाल् जीविक्क मुडियुमोवॆऩ्ऱाल् जीविक्क मुडियादुदाऩ्। नम् स्वामि ऒरु उत्कर्षत्तै (मेऩ्मैयै)त् तेडुबवर्गळ् तङ्गळुडैय नासत्तैप् पार्क्क माट्टार्गळ् ऎऩ्ऱु निऩैत्तु अगलप्पार्त्तार्। श्रीसक्रवर्त्तित् तिरुमगऩ् तेवदूदऩोडु एदो पेसिक् कॊण्डिरुन्दार्। उळ्ळे ऒरु वरैयुम् विडादे ऎऩ्ऱु इळैय पॆरुमाळै नियमित्तु यारुम् - नीर् कूड उळ्ळे वन्दाल् पिऩ् ऎऩ् मुगत्तिल् विऴिक्कलागादु ऎऩ्ऱार् इळैयबॆरुमाळ् कावलाग इरुन्दार्। अव्वमयम् तुर्वास महरिषि श्रीरामऩैप् पार्क्क वेण्डुम् ऎऩ्ऱार्। अवर् साबम् कॊडुप्पार् ऎऩ्गिऱ पयत्ताले ताऩे अम्मुऩिवरिऩ् वरवैत् तॆरिवित्तार्। “यदि प्रीदिर् महाराज यत्यऩुक्राह्यदा मयि; जहि माम् निर्विसङ्गस् त्वम् प्रदिक्ञामऩुबालय&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु श्रीरामऩुडैय पिरदिक्ञाऩुगुणमागत् तम्मैप् पारादे इळैय पॆरुमाळ् विडैगॊण्डार् “त्यजेयम् रागवम् वंसे पर्दुर् मा परिहास्यदि&amp;quot; ऎऩ्ऱु पर्त्तावुक्कु अवत्यम् वरक्कूडादु ऎऩ्ऱु पिराट्टियुम् विडै कॊण्डाळ्। अदु पोल् आऴ्वारुम् अवऩुक्कु नम् तोषम् वरक् कूडादु ऎऩ्ऱु विलगिऩार्। उडऩे पॆरुमाळ् आऴ्वारैप् पार्त्तु नी अगऩ्ऱाल् ऎऩक्कु अवत्यम् वरुम्। नीर् विलगिऩाल् सर्वेच्वरऩ् सर्वस्य सरणम् ऎऩ्बदु पोय्विडुम्। नमक्कु आळ् पऱ्‌ऱादु। ईच्वरऩ् सिल उयर्न्द अदिगारिगळुक्कुत् ताऩ् आच्रयणीयऩ् ऎऩ्बदु तोऩ्ऱुम्। अदु ताऩ् ऎऩक्कुक् कुऱैवु। ऎऩक्कु आगादारिल्लै ऎऩ्ऩुमिडम् मुऩ्बे अडिबट्टुक् किडक्किऱदु। नाम् ऒरु समयत्तिल् उयर्वु ताऴ्वु पार्क्कामल् ऎल्लार् तलैयिलुम् तिरुवडिगळै वैत्तोम् ऎऩ्ऱु उलगळन्द सौलप्यत्तैक् काट्ट आऴ्वार् नम्माल् वरुम् कुणादिक्यमुम् अवऩुक्कु वेण्डाम् ऎऩ्ऱु अगलप् पार्त्तार्। उडऩे पॆरुमाळ् उम्माल् वरुम् कुणादिक्यम् वेण्डाम्, नाऩ् वेण्डुमो वेण्डामो? नीर् अयोक्यर् ऎऩ्ऱु अगलुवदु ऎऩक्कु सत्ताहानि। (अगऩ्ऱाल् नाऩ् जीविक्कमाट्टेऩ्)। नीर् किट्टुवदु सत्तागारगम्। (पिऴैप्पुक्कुक् कारणम्)। नीर् सेर्वदु तिरुवाय्प् पाडियिल् वॆण्णॆय् मादिरि नमक्कु तारगम्। नीर् अगलिल् तिरु वाय्प् पाडियिल् नमक्कु वॆण्णॆय् विलक्किऩार् पोगुम् लोगम् पोवीर् ऎऩ्ऩ, आऴ्वारुम् अवऩोडु सेर्वदऱ्‌कुच् चम्मदित्तुच् चेर्न्दार्। “मित्रबावेन सम्ब्राप्तम् नत्यजेयम् कदञ्जऩ” ऎऩ्ऱु विबीषणऩैच् चेर्त्तुक् कॊण्डाऱ्‌ पोलवुम्, पन्दुवदम् पण्णि जीविक्क माट्टेऩ् ऎऩ्ऱ अर्जुऩऩै &amp;lsquo;करिष्ये वसऩम् तव&amp;rsquo; ऎऩ्ऩप् पण्णिऩाप् पोलवुम् सम्च्लेषित्तुत् तलैक् कट्टिऩाऩ्। “वळवेऴुलगिऩ् मुदलाय” अप्पॆरुमाऩै मऩोवाक्कायङ्ग ळाले तूषित्तेऩ् ऎऩ्गिऱार्। सम्रुत्तङ्गळायिरुक्किऱ सप्त लोगङ् गळुक्कुम् कारणमायुम् नित्य सूरिगळुक्कुम् स्वामियायुमिरुप्पवऩै (उबय विबूदिनायगऩै) अऴिक्कप् पार्त्तेऩ्। वाऩोरिऱैयैक् कळ्वा ऎऩ्बऩ् ऎऩ्ऩवायिऱ्‌ऱु निऩैत्तदु ऒरु तार्मिगऩ् तमोगुणम् तलै यॆडुत्तु ऒरु वीट्टिले नॆरुप्पै वैत्तुप् पिऩ्बु सत्वगुणम् तलै यॆडुत्तवुडऩ् अनुदबिक्कुमाप् पोले अनुदाबप्पडुगिऱार्। वाक्कियम् मुडिवडैवदऱ्‌कु मुऩ्ऩे अरुविऩैयेऩ् ऎऩ्गिऱार्। अरुविऩैयेऩ्बाबत्तै निऩैक्किऱार्। अवरिडमुळ्ळ प्रेमत्तैप् पाबम् ऎऩ्गिऱार्। अवरुक्कु अनिष्टत्तै विळैविप्पदु पाबम् ऎऩ्ऱिरुप्पवरागैयाल्, तिरुडुवदिल् आसैयुडयवराय् अत्तिरुट्टु ऎल्लारुक्कुम् पिरसित्तमाम् पडि वॆण्णॆयैत् तिरुडि अमुदु सॆय्द कळ्वा ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩेऩ् यसोदैप् पिराट्टि सॊऩ्ऩदैयुम् सॊऩ्ऩेऩ्। अदुक्कु मेले यसोदैक्कु मऱैत्तु वैत्तदैयुम् वॆळियिडुम्बडि नप्पिऩ्ऩैप् पिराट्टि सॊऩ्ऩदैयुम् सॊऩ्ऩेऩ्। मुल्लैयरुम्बै निऩैप्पूट्टु किऱ तन्द (पल्) वरिसैयैयुडैय नप्पिऩ्ऩैक्काग आयर् तलैवऩाय् रिषबङ्गळेऴैयुम् तऴुविय ऎऩ् ताय् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩेऩ्। वल्लाऩा यर्- पाण्डवर्गळ् इवऩैप् पऱ्‌ऱि नाट्टैयऴित्तुत् तिरिवर्। आऩायर् वलिय तलैवऩ्, अदावदु उडम्बिरुक्कद तलै कुळित्तुम् तलैयिरुक्क उडम्बु कुळित्तुम् तिरिवर्। इडैयर् कार्त्तिबुदियदुक्कुक् कुळित्तार्गळागिल् इवऩ् अदुवुम् सॆय्य माट्टाऩ्। इडैत्तऩत्तिल् ऊऩ्ऱियिरुप्पऩ्। अप्पडियिल्लाविडिल् पॆण्गॊडुक्क माट्टार्गळ्। म्रुत्युवुक्कु सममर् यिरुक्किऱ एऴु रिषबङ्गळैयुम् ऒरुगाले तऴुविऩाऩ्। इदऩाल् अवऩै अडैन्दाल् रिषबङ्गळैत् तऴुवुम् पोदे नप्पिऩ्ऩैमुलैयै अणैत्ताप् पोलिरुक्किऱदु। इप्पडि नित्यसूरिगळ् सॊल्वदैयुम् सॊऩ्ऩेऩ्। पिराट्टि सॊल्वदैयुम् सॊऩ्ऩेऩ्। यसोदै सॊल्वदैयुम् सॊऩ्ऩेऩ्। निऩैत्तुम् सॊऩ्ऩेऩ्। नैन्दुम् सॊऩ्ऩेऩ् अवऩै मऩम्, वाक्, सरीरम् मूऩ्ऱालुम् तूषित्तेऩ् ऎऩ्गिऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ ६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/01/06_6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/01/06_6/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।६।२१३७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-परिवदि लीसऩैप्पाडि-आऴ्वार् सर्वेच्वरऩुडैय सौसील्य कुणत्तै अऩुबवित्तार्। अदैप् पलरोडे पेसि अऩुबविक्कवेण्डुम् ऎऩ्ऱु आसैप्पट्टार्। इदऱ्‌कागक् कीऴे पत्तुडैयडियवरिले सौलप्य उबदेसत्तैक् केट्टु पक्तियोगत्तिले प्रयत्ऩम् पण्णिऩवर्गळैप् पार्त्तार्। अवर्गळ् पक्ति योगोसिदमाऩ उबगरणङ्गळ् किडैयामैयालुम्, पक्तियोगत्तैक् कुऱैविऩ्ऱि अऩुष्टिक्क मुडियामैयालुम्, पक्ति योगत्तै अऩुष्टिक्कामल् तुक्कप्पट्टुक् कॊण्डिरुन्दार्गळ्। अवर् कळैक् कुऱित्तु उबदेसिक्किऱार् इप्पदिगत्तिल्, ऎम्बॆरुमाऩ् परिबूर्णऩ्। इवऩ् इट्टदु कॊण्डु सरिया निऱैय वेण्डुम्बडि कुऱैयिल्लादवऩ्। सरिय:पदि याऩबडियाल् ताऴ्न्दवर्गळुक्कु मुगम् कॊडुक्कुमवऩ्, आरादिप्पदिल् पणम् सॆलवु इल्लै। इऩ्ऩ तिरव्यम् ताऩ् वेण्डुम् अऩ्ऱु तिरव्य नियदि इल्लै। काल नियदियिल्लै। अदिगारि नियदियिल्लै। आगैयाल् सुलबमाग आरादिक्कलाम् ऎऩ्गिऱार्। अवऩै आच्रयिप्पदु सुगमायिरुक्कुम्। ऒरु पॊरुम् कष्टप्पट्टु सम्बादिक्क वेण्डाम्। उळ्ळ उबगरणङ्गळैक् कॊण्डु आरादिक्कलाम्। प्रत्यवायमुम् एऱ्‌पडादु। आगैयाल् आच्रयियुङ्गोळ् ऎऩ्गिऱार्। आळवन्दार् अरुळियदु, &amp;lsquo;त्वदङ्ग् मुत्तिच्य&amp;rsquo; इवऩुक्कु, वगुत्त सेवियाऩ पगवाऩिडत्तिल् अवऩ् तिरुवडियै उत्तेसित्तु ऎन्द समयत्तिलुम् आरादिक्कलाम्, काल नियदियिल्लै, केऩसित्-यारुम् - आरादिक्कलाम्। यदा तदा वाबि, मुऱैप्पडियुम् सॆय्य वेण्डाम्, वा अबि ऎदैयुम् सॆय्यलाम्। ऒरु तडवै सॆय्दाल् पोदुम्, ऒरु अञ्जलिये पोदुम्। अदुवे कालान्दरत्तिलिल्लामल् अप्पॊऴुदे ऎल्लाप् पाबङ्गऩैयुम् पोक्कुम्। ऎल्ला नऩ्मैगळैयुम् कॊडुक्कुम्। ऒरुक्कालुम् वीणाय्प् पोगादु ऎऩ्ऱार्। &amp;lsquo;पत्रम् पुष्पम् पलम् तोयम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्बदु काण्ग, इलैयो पूवो पऴमो जलमो अमैयुम्, तिरव्यत्तैप् पार्प्पदिल्लै। नॆञ्जिले ईरत्तैप् पार्प्पाऩ्। “अऩ्यत् पूर् णात्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्बदैयुम् कवऩिक्कवुम्, ऒरु पूर्णगुम्बम्, तिरुवडि सोदिक्क जलम्, ऒरु, क्षेममा ऎऩ्ऱु केट्पदु इदैत् तविर वेऱु ऎदैयुम् अवऩ् अबेक्षिप्पदिल्लै। नाम् अवऩैयल्लदु मऱ्‌ऱॊरुवरै वऴिबडामल् अवऩे प्राप्यम्, प्राबगम् ऎऩ्गिऱ ऎण्णत्तुडऩ् ऎदै समर्प्पित्तालुम् अदैत् तलैयाल् स्वीगरिप्पाऩ्, ऎऩ्ऱॆल्लाम् पेसियिरुप्पदाल् सुलबमाय् आरादिक्कलाम्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;परिवदिलीसऩै&amp;rsquo; तुक्कमिल्लादवऩ् हेयप्रत्यऩीगऩ्। कल्याणगुण पूर्णऩ्, सर्व नियन्दा। अवऩैच् &amp;lsquo;&amp;lsquo;चूऴ्न्दिरुन्देत्तुवर् पल्लाण्डे&amp;quot; ऎऩ्गिऱबडि श्री वैगुण्डत्तिल् , तिरुमामणि मण्डबत्तिल् पोय्प् पाडि &amp;lsquo;&amp;lsquo;विरिवदु मेवलुऱुवीर्&amp;rsquo; विस्त् रुदमाऩ ञाऩत्तोडु कैङ्गर्यत्तोडु - पॆरुम् सम्बत्तैप् पॆऱ आसैप् पट्टरागिल् नाम् मिगवुम् उयर्न्दवळ्, नाम् आच्रयिक्कै तगादु ऎऩ्ऱु अगलामल्, सुत्त जूलत्तैत् तूवुवदु, ऒरु पुगै, ऒरु पूवै समर्प्पिप्पदु सॆय्दाल् पोदुम् ऎऩ्गिऱार्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;नऩ्ऩीर्&amp;rsquo;&amp;rsquo; - सुत्त जलम्। एलक्काय्, कुङ्गुमप्पू, कऱ्‌पूरम् मुदलिय परिमळ तिरव्यङ्गळ् सेर्क्कवुम् वेण्डाम्। पुगै, एदेऩुम् ऒरुबुगै पोदुम्। पू ऎदावदु ऒरु पूवे पोदुम्। सण्बगम् मुदलिय पुष्पम् वेण्डुम् ऎऩ्बदिल्लै ऎऩ्गिऱार्। अवऩ् पॆरुमैयैप् पार्त्ताल् नाडाद मलर् नाडि तू!! नल् विरै मलर्गळ् तुवरै आय्न्दु कॊण्डु ऎऩ्ऱु सॊल्लक् कडवदु। नम्मुडैय तऩ्मैयैप् पार्त्ताल् कळ्ळार् तुऴायुम् ऎऩ्बदे पोदुम्। ऎन्द पुष्पम् वेण्डुमाऩालुम् समर्प्पिक्कलाम्। अवऩुक्कु आगाद पुष्पमिल्लै। मुळ्ळिरुक्कुम् पू आगादु ऎऩ्ऱु सास्तिरम् विदिक्किऱदे ऎऩ्ऱु ऒरुवऩ् केट्टाऩ्। अदऱ्‌कु, अवऩुक्कु आगादु ऎऩ्बदिल्लै। आसैयोडु पऱिक्किऱवऩुक्कुक् कैयिल् मुळ् कुत्तामलिरुक्कच् चॊऩ्ऩदु ऎऩ्ऱु पट्टर् सादित्ताराम्। श्रीमुष्णत्तिल् वराहप् पॆरुमाळुक्कुक् कोरैक् किऴङ्गुम् अमुदु सॆय्यप् पण्णुवदु वऴक्कम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ ७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/01/07_7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/01/07_7/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।७।२१४८&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-पिऱवित्तुयरऱ-कीऴ्त्तिरुवाय् मॊऴियिले सुलबमाय् आरादिक्कलाम् ऎऩ्ऱार् इत्तिरुवाय् मॊऴियिले अवऩुडैय आच्रयणम् सुगमायिरुक्कु मॆऩ्गिऱार्। पॆरुमाळै आरादिप्पदु पोगरूबमायिरुक्कुम्। सर्वेच्वरऩुम् आसैप्पडुम् पडियिरुक्कुम्, च्रिय:पदियाऩ सर्व सेषी सर्वादिगऩ्, सुसीलऩ्, सुलबऩ्, एषह्येव आऩन्दयादि&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु आच्रयिक्किऱवर्गळुक्कु आऩन्दत्तैक् कॊडुक्किऱवऩ्, अवऩै आच्रयित्तुम् सिलर् अवऩिडम् वेऱु पलऩ्गळै अबेक्षिक्किऱार्गळे ऎऩ्ऱु अवर्गळै निन्दित्तु अवऩै पजिप्पदे सुगरूबम् ऎऩ्गिऱार्। कीदासार्यऩुम् “अच्रत्त ताऩा: पुरुषा: तर्मस्यास्य परन्दब; अप्राप्य माम् निवर्त्तन्दे म्रुत्यु संसार वर्त्मऩि; प्रत्यक्षावगमम् तर्म्यम् सुसुगम् कर्दुम् अव्ययम्” ऎऩ्ऱरुळिच् चॆय्दाऩ्। ऎऩ्ऩै अडैवदिल् त्वरैयुम् नम्बिक्कैयुम् इल्लादवर्गळ् ऎऩक्कुम् पोक्यमायिरुक्किऱ तर्मत्तै विट्टुविट्टु, कुऱ्‌ऱङ्गळै ऎल्लाम् पॊऱुत्तु नल्वऴिबोक्कुम् ऎऩ्ऩै विट्टु नासत्तैक् कॊडुक्कुम् संसारत्तै विरुम्बि अव्वऴिये पोगिऱार्गळ्। ऎऩ्ऩै आच्रयिप्पदु सुगमायिरुक्कुम्। निऩैक्कप्पडुगिऱ वस्तु पोक्य मायिरुप्पदाल् आरादऩम् त्याऩम् ऎल्लाम् पोक्यम्। इदै इऴक्किऱार्गळे ऎऩ्ऱु अऩुदाबप् पडुगिऱाऩ् कीदैयिल्, “पिऱवित्तुयरऱ&amp;quot; ॥॥ पिऱवि ऎऩ्बदु पिऱवि, किऴत्तऩ्मै मरणम् मुदलियवैगळैयुम् काट्टु किऱदु। पिऱप्पिऱप्पु किऴत्तऩ्मै मुदलिय &amp;lsquo;सांसारिगदुक्कङ्गळ् अऱ्‌ऱुप् पोवदऱ्‌काग ञाऩत्तुळ् निऩ्ऱु सास्तिरत्तिल् सॊल्लुगिऱबडि जीवात्मा ञाऩ स्वरूबी, नित्यऩ्, ञाऩगुणमुळ्ळवऩ्, अणुबरिमाण मुळ्ळवऩ् ऎऩ्ऱु निऩैत्तु, “तुऱविच्चुडर् विळक्कम्” सरीरम् पोऩबिऱगु ञाऩगुणगमाय् स्वयम् प्रगासमायिरुक्किऱ आत्मावैत् तलैप्पॆय्वार्। साक्षात्करिक्क वेण्डुमॆऩ्ऱिरुप्पवर्गळ् केवलर् ऎऩ्ऱबडि, सांसारिग तुक्कङ्गळ् पोगवेण्डुमॆऩ्ऱु सुत्तमाऩ जीवात्मावै तियाऩम् सॆय्गिऱवर्गळ् आत्म ञाऩत्तिलेये ऊऩ्ऱिक् किडप्पवर्गळ् पगवाऩै अडैय वेण्डुम् पगवाऩै अऩुबविक्कवेण्डुम् ऎऩ्गिऱ ऎण्णमिल्लादवर्गळ्, अवर्गळ् कडैसियिल् सुत्तमाऩ आत्मावैये अऩुबविप्पार्गळ् अवर्गळुम् पगवाऩैये आच्रयित्तु अन्द कैवल्यत्तै अडैगिऱार्गळ्। अवर्गळ् पगवाऩै अऱवऩ् सुत्तियुळ्ळवऩ् ऎऩ्ऱु मात्तिरम् निऩैत्तार्गळ्। पगवाऩुम् परमदार्मिगऩ्। नी वेण्डाम्, आत्म स्वरूबत्तै अऩुबवित्ताल् पोदुम् ऎऩ्बार्क्कुम् अवर्गळ् अबेक्षित्तबडि कॊडुक्किऱाऩे ऎऩ्ऩ तार्मिगऩो ऎऩ्ऱु ईडुबडुगिऱार्। अवऩै, कैयुम् तिरुवाऴियुमाऩ अऴगैक् कण्डु अदिल् काल् ताऴादे आत्माऩुबवत्तिऱ्‌कु विरोदिगळैप् पोक्कुवदऱ्‌कु वेण्डिय सुत्तियुळ्ळवऩ्। साणिच्चाऱ्‌ऱोबादि ऎऩ्ऱुदाऩ् निऩैत्तार्गळ्। पोक् यदैयै निऩैक्कविल्लै। अन्दणऩ् सुत्तियुळ्ळवऩ्। &amp;ldquo;इऩ्ऩारॆऩ्ऱऱिवेऩ् अऩ्ऩे आऴियोडु पॊऩ्ऩार्, सार्ङ्गमुडैय अडिगळै&amp;rsquo;&amp;rsquo; आ ऎऩ्ऱु आऴङ्गाऱ्‌पड विरगिल्लै, अवऩुडैय पोक्कियदैयैत् तॆरिन्दु कॊण्डुम्, तङ्गळ् पुरुषार्त्तत्तैये मऱवामल् आच्रयिक्किऱार्गळ्। अवर्गळुक्कुम् नी वेण्डाम् आत्माबोदुम् ऎऩ्बार्क्कुम् अवर्गळ् केट्टबडिये पुरुषार्त्तत्तैक् कॊडुक्किऱाऩ् ऎऩ्ऱबडि, अवर्गळुक्कुम् अवऩ् इऩियऩायिरुक्किऱाऩ् ऎऩ्ऱबडि।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ ८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/01/08_8/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/01/08_8/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।८।२१५९&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१- ओडुम् पुळ्ळेऱि-नम् स्वामी पक्षियाऩ करुडऩ् मेल् एऱि सञ्जरिप्पाऩ्। कुळिर्न्द तुळसियैच् चिरसिले तरिप्पाऩ्। तीर्क्कगाल मिरुक्किऱ नित्य विबूदियि लुळ्ळ वस्तुक्कळोडु सेर्न्दिरुप्पऩ्। कीऴे सॊऩ्ऩबडि तऩ्ऩोडु कलन्द ऎम्बॆरुमाऩुडैय तिव्य ऐच्वर्यम् सॊल्लुगिऱदु इप्पदिगत् तिल्, मुदऱ्‌पाट्टिल् परमबदत्तिल् ऐच्वर्यम् सॊल्लुगिऱदु। इत्तिरु वाय् मॊऴियिल् ईच्वरत्व लक्षणम् सॊल्लुगिऱदु ऎऩ्ऱुम् सिलर् सॊल्लुवार्गळ्। कीऴे &amp;lsquo;&amp;lsquo;पाडि इळैप्पिलम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩबडि पाडि अऩुबविक्किऱार् ऎऩ्ऱु सॊल्लुवर्गळ्। आर्जव कुणम् सॊल्लुगिऱदु, ऎऩ्ऱु पट्टर् तिरुवुळ्ळम्। पॆरुमाळ् पत्तर्, मुक्तर्, नित्यर् ऎऩ्गिऱ मूऩ्ऱु जीवर्गळोडुम् परिमाऱु मिडत्तिल् अवर्गळैत् तऩ् निऩैविऩ् पडि वरप्पण्णामल् तऩ्ऩै अवर्गळुक्कु ईडागप् पण्णिक् कॊण्डु परि माऱुम् आर्जव कुणम् सॊल्लुगिऱदु ऎऩ्बर्गळ्, आर्जव कुणमावदु पॆरुमाळ् कीऴ्प्पट्टवर्गळोडु पऴगुम् पोदुम्, मऩदिलुम् सॊल्लि लुम् सॆय्गैयिलुम् ऒरे मादिरियाग अवर्गळ् पोऩ वऴिये तऩक्कु वऴियाम्बडि अवर्गळोडु परिमाऱुवदु। श्रीदेसिगऩुक्कु इङ्गु आर्जव कुणम् सॊल्लप्पडुगिऱदु ऎऩ्ऱुदाऩ् तिरुवुळ्ळम्। आऩाल् इक्कुणम् ऐच्वर्यत्तिल् अडङ्गियदे, मुदल् पाट्टिल् नित्य विबूदियिल् ऐच्वर्यम् सॊल्लुगिऱदु। पॆरिय तिरुवडिक्कुप् पॆरुमाळ् तऩ् मीदु एऱिच् चॆल्वदु तिरुवुळ्ळमायिरुक्कुम्। अदऩ्बडिये पॆरुमाळुम् पॆरिय तिरुवडि मेल् एऱि अव्विबूदियिल् उळ्ळार्क्कुक् काट्टिक् कॊडुक्कुम् तिरुत्तुऴाय्क्कुम् अऱिवुण्डु। “सिऩ् मयैस् स्वप्रगासैच् च “ऎऩ्बदु काण्ग। तिरुत्तु ऴायिऩ् तिरुवुळ्ळप्पडिये अदैत् तिरुमुडियिल् सूट्टिक् कॊळ्वऩ्। अवैगळोडु ताब मुळ्ळवऩ्, मडुविल् विऴुमाप् पोल् अवैगळोडु परिमाऱुवाऩ्। ईच्वरऩायिरुन्दु संसारिगळोडुम् नित्य सूरिगळोडुम् वित्यास मिल्लामल् परिमाऱुवाऩ्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ ९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/01/09_9/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/01/09_9/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।९।२१७०&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-इवैयु मवैयु मुवैयुम्-आऴ्वार् तम्मुडैय अनर्हदैयै (तगुदियिल्लामैयै) निऩैत्तु अगलादबडि तम्मै वसीगरिप्पदऱ्‌काग नालु पक्कङ्गळिलुम् समीबत्तिलुम् इरुन्दु लष्मी, यसोदै, करुडऩ् इवर्गळिडत्तिल् पण्णुम् परिमाऱ्‌ऱत्तै तम् ऒरुवरिडत्तिलेये पण्णियुम्, अदिल् मुदलिल् कॊडुत्त अनुबवम् जरिक्कक् कॊडुत्तुम् कीऴे ऎऩ् मॆय् कलन्दाऩे ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पट्ट सेर्क्कैयै विस्तारमागच् चॊल्लुगिऱार्। किरुष्णऩ् तऩ्ऩुडैय विबूदियै विस्तारमागक् केट्टु पक्तियुण्डागि तऩ्ऩैक् काण वेणुम् ऎऩ्ऱु आसैप्पट्ट अर्जुनऩुक्कु तिव्य सक्षुस्सैक् कॊडुत्तु विच्वरूबत्तैक् काट्टि अदुबवित्ताऩ्। अदुबोल् पॆरुमाऩुडैय आर्जव कुणत्तैक् केट्टु मिगवुम् ताहप्पट्ट आऴ्वारुक्कु अवरोडु एगरसऩाय् सम्च्लेषित्ताऩ्। पॆरुमाळ् पिराट्टियोडु परिमाऱुवदु महिषि ऎऩ्गिऱ मुऱैयाल्, करुडऩोडु परिमाऱुवदु वाहऩम् ऎऩ्गिऱ मुऱैयाल्, अऩन्दऩोडु परिमाऱुवदु सयऩम् ऎऩ्सिऱ मुऱैयाल्। यसोदैयोडु परिमाऱुवदु ताय् ऎऩ्गिऱ मुऱैयाल्, इप्पडि अवर्गळोडु ऒव्वॊरु मुऱैयाले परिमाऱुव तॆल्लाम् इव्वाऴ्वार् ऒरुवरोडु परिमाऱि अदुवुम् पॊऱुक्कप् पॊऱुक्कप् परिमाऱ सर्व इन्दिरियङ्गळालुम् सर्वगात्रत्तालुम् अनुबवित्तु अदऩाल् उण्डाऩ पिरीदियाले अवऩैप् पेसुगिऱार्। च्रिय:पदियाऩवऩ् ऎऩ्ऩुडैय पर्यन्दत्तिल् विट्टुप् पोग माट्टामल् निऱ्‌किऱाऩ् ऎऩ्गिऱार्। इवैयुम् अवैयुम् उवैयुम् समीबत्तिलिरुक्किऱदायुम्, तूरत्तिल् इरुक्किऱदायुम् समीबत्तिलुमिल्लामल् तूरत्तिलुमिल्लामल् नडुप्रदेसत्तिलिरुप्पदायुम्, यवैयुम् मऱ्‌ऱुमुळ्ळ अऱिविल्लाप् पॊरुळ्गळुम्,&amp;quot; इवरुम्, अवरुम् उवरुम् समीबत्तिलिरुक्किऱदायुम्, तूरत्तिलिरुक्किऱदायुम्, तूरमुमिल्लामल् समीबत्तिलु मिल्लामल् मत्य पिरदेसत्तिलिरुक्किऱदायुम् यवरुम् मऱ्‌ऱुमुळ्ळ अऱिवुळ्ळ पॊरुळ्गळुम्, (सेदऩा सेदऩङ्गळुम्, “तऩ्ऩुळ्ळे यागियुम्&amp;quot; पिरळय कालत्तिल् तऩ्ऩिडत्तिले अडङ्गुम्बडि पण्णियुम् &amp;ldquo;आक्कियुम् &amp;quot; स्रुष्टि कालत्तिले इवै ऎल्लावऱ्‌ऱैयुम् उण्डाक्कियुम्, काक्कुम् रक्षिक्कुमवऩ्। अवैयुळ् तऩिमुदल्-अन्द अऱिवुळ्ळ वस्तुक्कळ् अऱिविल्लाप् पॊरुळ्गळ् अवैगळुक्कुळ्ळे अत्विदीय कारण पूदऩ् अवऱ्‌ऱिऩ् स्वरूब स्तिदि प्रव्रुत्ति कळुक्कु प्रदाऩ कारणमायिरुप्पवऩ्। ऎम्माऩ्, ऎऩक्कु स्वामि, कण्णबिराऩ् इप्पडि इरुप्पवऩ् मऱैन्दु निऱ्‌कामल् कण्णुक्कुत् तोऱ्‌ऱुम्बडि कण्णऩाय् वन्दु अवदरित्त उबगारगऩ्। ऎऩ्ऩमुदम् ऎऩक्कु अम्रुदमायिरुप्पवऩ्, सुवैयऩ्-रसिगऩ्। अन्द अम्रुदत्तिऱ्‌कु अऱिवु किडैयादु। इवऩ् रसिगऩ्। तिरुविऩ् मणाळऩ्, लक्ष्मीबदि, पिराट्टि अगलगिल्लेऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्ल पिऱन्दवऩ्, ऎऩ्ऩैच् चुऱ्‌ऱि, विडेऩ् ऎऩ्ऱिरुक्किऱाऩ्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;यस्य प्रसादे सगला; प्रणीदेयु रिमा: प्रजा: स रामो वानरेन्द्रस्य प्रसाद मबिगाङ्ग्षदे “लोगनाद: पुराबूत्वा सुक्री वम् नादमिच्चदि&amp;rdquo; उलगङ्गळुक्कॆल्लाम् नादऩ् सुक्रीवऩै नादऩाग विरुम्बुगिऱार् किडैक्कट्टुम्, किडैक्कामल् पोगट्टुम् ताम् मुदलिल् आसैप्पडुगिऱार् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩार् वाल्मीगि मगरिषि। अदु पोलिरुक्किऱदु इङ्गे।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० १०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/01/10_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/01/10_10/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।१०।२१८१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-पॊरुमा नीळ्बडै याऴिसङ्गत्तॊडु-इत्तिरुवाय् मॊऴियिल् कुऱ्‌ऱमिल्लाद ऒळदार्य कुणम् पेसप्पडुगिऱदु। उबायत्तिऩ् सिऱुमैयैयुम्, कॊडुक्किऱ पुरुषार्त्तत्तिऩ् मेऩ्मैयैयुम् वाङ्गिक् कॊळ्गिऱवऩुडैय ताऴ्मैयैयुम् पारामल् तऩ्ऩैये कॊडुक्कुम् कुणम्, “अनगविच्राणनम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्बदु पेसप्पडुगिऱदु। कीऴे तऩक्कुप् पिऱन्द सम्च्लेषत्तै निऩैत्तु सुगिक्किऱार्। ऎऩ्बर् सिल आसार्यर्गळ्, कीऴे सर्वेच्वरऩ् तऩक्कुक् कॊडुत्त अनुबवत्तै निऩैत्तार्। इदु तऩक्कुक् किडैत्तदऱ्‌कुक् कारणम् ऎदु ऎऩ्ऱु आलोसित्तुप् पार्त्तार्। अवऩ् कॊडुत्त पुरुषार्त्तत्तिऱ्‌कु ईडाग तऩ्ऩिडत्तिल् ऒऩ्ऱुमिल्लै। अप्पडि इरुन्दालुम् अवऩिडत्तिल् तुवेषमिल्लामै, आबिमुक्यम्, पक्ति, परमबक्ति, पर ञाऩम् ऎल्लामिरुन्दालुम् अवऩ् कॊडुक्कुम् पयऩुक्कु इदु सरियाऩ कारणमागादु। ऒरुवऩ् अरसऩिडम् ऒरु ऎलुमिच्चम् पऴत्तैक् कॊडुत्तु ऒरु राज्यत्तैप् पॆऱ्‌ऱाल् अदऱ्‌कु विलैयायिरादु। अप्पडि एदावदु नम्मिडत्तिल् नऩ्मैगळिरुन्दालुम् “पवन्दि पावा पूदानाम् मत्त एव प्रु तक्विदा:&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱबडि अवैगळुम् अवऩ् कॊडुत्तुत् ताऩ् वन्दवै। आगवे नित्यसूरिगळ् पॆऱुम् पुरुषार्त्तत्तै नमक्कुत् तन्दाऩ् ऎऩ्ऱु निऩैत्तु सन्दोषिक्किऱार् ऎऩ्बारुमुण्डु। “पॊरुमानीळ्बडै” युत्तम् पण्णुमवैगळाऩ, नमुसि मुदलाऩोर्गळोडु युत्तत्तिऱ्‌कु सित्तमायिरुक्किऱदु। अल्लदु अस्ताऩे पय सङ्गैयाले ऒरुवरै ऒरुवर् पॊरुवर्गळ्, रागवम् सरणम् कद: ऎऩ्ऱवऩै &amp;lsquo;वत्यदाम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱार् महाराजर्। “परदस्य वदे तोषम् नाहम् पच्यामि” ऎऩ्ऱार् इळैयबॆरुमाळ् मा - पॆरुमैयोडु कूडिऩ पॆरुमाळै विड आच्रिदर्गळिडत्तिल् मिगुन्द पक्षबाद मुळ्ळदु नीळ्-ईच्वरऩ् वळरुगिऱ पोदु ताऩुम् वळरुम्। अप्पडिप्पट्ट सङ्गसक्रङ्गळोडु “तिरु मानीळ् कऴल्&amp;rsquo;&amp;rsquo; सङ्गसक्रम् मुदलिय रेगैगळोडु कूडिऩ अवऩैक् काट्टिलुम् पूजिक्कत् तगुन्द आसैयुळ्ळवर्गळ् इरुक्कुमिडम् वरुम् तिरुवडिगळै “एऴुलगुम् तॊऴ&amp;rsquo;&amp;rsquo; तलैयिले वन्दिरुक्कैयाल् ऎल्लारुम् तॊऴ ‘ऒरु माणिक्कुऱळागि निमिर्न्द&amp;rsquo; अत्विदीयमाऩ तिरुमेऩि, अवऩे इऩ्ऩमॊरु तडवै इव्वडिवै ऎडुत्तुक् कॊळ्ळ वेण्डुम् ऎऩ्ऱु निऩैत्तालुम् इप्पडि वाय्क्कादु (अमैयादु), ऒरु वामऩ प्रह्मसारियागि &amp;lsquo;निमिर्न्दु&amp;rsquo;&amp;rsquo; तिरिविक्रमऩाग वळर्न्द ‘अक्करुमाणिक्कम्&amp;rsquo; कुळिर्न्द मिग विलैयुळ्ळरत्ऩम् पोऩ्ऱ अऴगैयुडैयवऩ् ऎऩ् कण्णुक्कु विषयमाऩाऩ्। ऎऩक्कु सुलबऩाऩाऩ् ऎऩ्ऩवुमाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
