<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०३ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/03/</link>
    <description>Recent content in &#43;०३ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/03/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>२१ मुदल् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/03/01_mudal_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/03/01_mudal_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।३।१।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि मूऩ्ऱाम् पत्तु&lt;br&gt;&#xA;३-१ इरुन्दण् मानिलम्&lt;br&gt;&#xA;पागवदारादऩत्तैये तॊऴिलागक् कॊण्ड इव्वाऴ्वारिडम् तिरुवुळ्ळम् उवन्दु ऎम्बॆरुमाऩ् ताऩे मन्द्रोबदेसम् सॆय्य अदऩ् मूलम् तॆळिवुऱ्‌ऱु तिव्यदेसम् तोऱुम् सॆऩ्ऱु अवऩै वऴिबड नडन्दु पिरिदि, पदरि मुदलाऩ वडनाट्टु तिव्य तेसत्तिऩिऩ्ऱु मङ्गळासासऩम् सॆय्दुवरुम् इवर् तिरुवेङ्गडम् वरैयिलुम्, अङ्गिरुन्दु तॊण्डैनाट्टुत् तिरुप्पदिगळुम् सॆऩ्ऱु नडु नाट्टुत् तिरुप्पदिगळिल् तिरुक्कोवलूरै मङ्गळासासऩम् सॆय्ददोडु इरण्डाम्बत्तु मुडिवुऱ्‌ऱदु। नडु नाट्टिल् मऱ्‌ऱॊऩ्ऱाऩ् तिरुवयिन्दिरबुरत्तिऩ् मङ्गळासासऩत्तै मूऩ्ऱाम् पत्तिल् तॊडङ्गि मेले सोऴनाट्टुत् तिरुप्पदिगळुक्कुच् चॆल्लुगिऱार्। नडु नाडागैयाले अङ्गुळ्ळ तिरुप्पदिगळि लॊऩ्ऱै तॊण्डै नाट्टोडुम् मऱ्‌ऱॊऩ्ऱै सोऴ नाट्टोडुम् सेर्त्तार् पोलुम्। परमैगान्दियागाद पल्लव राजादिगळ् तॊऴुद परमेच्चुर विण्णगरम् पोलऩ्ऱि सीरेऱु मऱैयाळर् निऱैन्द सॆल्वत् तिरुक्कोवलूरै अदऱ्‌कु मेलागप् पुगऴ्न्दु अडियवर्क्कु मॆय्यऩाय् तॆय्वनायगऩ् ऎऴुन्दरुळियिरुक्कुम् तिरुवयिन्दिरबुरत्तै अदऱ्‌कुम् मेलागक् कॊण्डाडुगिऱार्, पल अवदारङ्गळ् सॆय्द पॆरुमाऩ् इव्वूरै उवन्दिरुक्किऱाऩॆऩ्ऱु अवदारङ्गळै इवर् वऴक्कम् पोल् वर्णिबबदुम् तिव्यदेसत्तिऩ् पॆरुमैयै अदावदु नीर्वळ निलवळङ्गळे मेलडिगळिल् वर्णिप्पदुम् व्यक्तमा यिरुक्किऱदु। इदु मूलमाग इव्वूरै उयर्न्द इडमाग आऴ्वार् करुदियुळ्ळारॆऩ्ऩलाम्। नॆय्दल्, कुऱिञ्जि, मुल्लै, मरुदम् ऎऩ्ऱु नाऩिलमाग पूमियैप् पिरिप्पर्। मऱ्‌ऱॊऩ्ऱु पालै प्रजैगळुक्कुप् पाङ्गाग अमैयामैयाल् विडप्पडुम्। इवऱ्‌ऱिल् ऒव्वोरिडम् ऒव्वॊरु विदमायिरुक्क इत्तिरुवयिन्दिरबुरमाऩदु नाऩिलमुमायिरुप्पदाल् सिऱन्ददागुम्। अम्बॊऴिलूडे सॆरुन्दि नाण् मलर् ऎऩ्ऱु कुऱिञ्जियिऩ् कुणमुम्, ‘मॊय्गॊळ् मादवि सॆण्बगम् मुयङ्गिय मुल्लैयम् कॊडियाड’ ऎऩ्ऱु मुल्लै निलमेऩ्मैयुम्, ‘साऱुगॊण्ड मॆऩ् करुम्बिळङ्गऴैदगै विसुम्बुऱ मणिनीऴल्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु नॆय्दल् निलत्तऩ्मैयुम्, ‘अऩ्ऩमामलररविन्दत्तमळियिल् पॆडैयॊडुम् इऩिदमर’ ऎऩ्ऱुम् ‘सॆऴु नदिवयल्बुगु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् मरुद निल नऩ्मैयुम् नविलप्पॆऱ्‌ऱऩवे। संसार परमॆळषदमाऩ ऎम्बॆरुमाऩ् ऎऴुन्दरुळियिरुक्कुम् ऒळषदात्रियिऩ् अडिवारमुम्, करुडनदि मुदलिय नाऩ्गुवगै तीर्त्तङ्गळुमुडैयदॆऩ्ऱु इदऩै श्रीदेसिगऩुम् पुगऴ्न्दरुळिऩार् तेवनायग पञ्जासत्तिल्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;तीर्त्तैर् व्रुदम् व्रुजिन तुर्गदि नासनार्है:&lt;br&gt;&#xA;सेषक्षमा विहगराज विरिञ्जजुष्टै:&lt;br&gt;&#xA;नाद त्वया नदजनस्य पवॆळषदेन&lt;br&gt;&#xA;प्रक्यादम् ऒळषदगिरिम् प्रणमन्दि सन्द:&amp;rdquo; ऎऩ्ऱवाऱु।&lt;br&gt;&#xA;अहीन्द्रऩॆऩ्ऱाल् आदिसेषऩ्। अवरुडैय तीर्त्तम् किणऱाग उळदु। इङ्गे अयिन्दिरबुरत्तिल् आदिसेषऩैप् पोले कैङ्गर्यत्तिल् प्रसित्ति पॆऱ्‌ऱ पॆरिय तिरुवडियुम् अलगिऩाल् कीऱित् तीर्त्तम् कॊणर्न्दार्। अदे करुड नदि। पूमिदेविये आदरित्त तीर्त्तम् ऒऩ्ऱिरुप्पदाल् इदु पूमियिऱ्‌ सिऱन्द नदियागुम्। पत्त जीवर्गळिऩ् तलैवऩाऩ पिदामहऩ् मूलमाग मऱ्‌ऱॊरु तीर्त्तम् मऱ्‌ऱवरुडैय पाबङ्गळैयुम् वऱुमैयैयुम् पोक्किप् पिरमऩैप्पोले ऐच्वर्यम् अऱिवु वाक्कु ऎल्लाम् पॆऱुविक्किऱदु। आगैयाल् संसारत्तिऩिऩ्ऱु विडुवित्तु तॆय्वनायगऩाऩ परवासुदेवऩैप् परमबदत्तिल् अऩुबविक्कुम्बडि सॆय्युम् इडम् इन्द तॆय्वनायगबुरम्। आगवे इदऩै मङ्गळासासऩम् सॆय्दरुळुगिऱार्। तिरुवयिन्दिरबुरत्तिल् ताऩ् तिगऴ्न्दिरुक्कप् पाङ्गाग वेण्डुमॆऩ्ऱे वराहावदारमॆडुत्त तॆऩ्गिऱार् मुदलिल्।&lt;br&gt;&#xA;२०१। इरुन्दण्मा निलमेऩमदाय् वळैमरुप्पिऩिल् अगत्तॊडुक्कि&lt;br&gt;&#xA;करुन्दण्मा कडल् कण् तुयिऩ्ऱवऩिडम् कमलनऩ् मलर्त्तेऱल्&lt;br&gt;&#xA;अरुन्दि, इऩ्ऩिसै मुरऩ्ऱॆऴुमळिगुलम् पॊदुळि अम्बॊऴिलूडे&lt;br&gt;&#xA;सॆरुन्दि नाण्मलर् सॆऩ्ऱणैन्दुऴिदरु तिरुवयिन्दिरबुरमे। (१)&lt;br&gt;&#xA;एाम् अदु आय् - वेद प्रसित्तमाऩ महावराह रूबियागि&lt;br&gt;&#xA;वळै मरुप्पिऩिल् - वळैन्द पल्लिऩ्&lt;br&gt;&#xA;अगत्तु – उळ्ळिडत्तिले&lt;br&gt;&#xA;इरु तण् मा निलम् - पॆरिदुम् कुळिर्न्ददुम् पोक्यबोगोब करणादि मेऩ्मैयुडैयदुमाऩ पूमियै&lt;br&gt;&#xA;ऒडुक्कि – अडक्किऩवऩुम्&lt;br&gt;&#xA;करु तण् – करियदुम् कुळिर्न्ददुम्&lt;br&gt;&#xA;मा कडल् – पॆरिदुमाऩ कडलिले&lt;br&gt;&#xA;कण् तियिऩ्ऱवऩ् इडम् - तिरुक्कण् वळर्न्दरुळ्गिऩ्ऱवऩुमाऩ पिराऩ्&lt;br&gt;&#xA;इडम् - नित्यवासम् सॆय्गिऩ्ऱ तिरुप्पदियावदु&lt;br&gt;&#xA;कमलम् नल् मलर् - सिऱन्द तामरैप् पूक्कळिऩ्&lt;br&gt;&#xA;तेऱल् अरुन्दि -तेऩैप् परुगि&lt;br&gt;&#xA;इऩ् इसै मुरऩ्ऱु ऎऴुम् - इऩिय रागत्तैप् पाडि वरुगिऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;अळि कुलम् - वण्डुगळिऩ कूट्टङ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;पॊदुळि – नॆरुङ्गि&lt;br&gt;&#xA;अम् पॊऴिल् ऊडु सॆऩ्ऱु सॆरुन्दि - अऴगिय सोलैगळ् वायिलागप् पोय् सुरप्पुऩ्ऩै मरत्तिऩ्&lt;br&gt;&#xA;नाळ् मलर् - पुदिय पुष्पङ्गळै&lt;br&gt;&#xA;अऩैन्दु – तऴुवि&lt;br&gt;&#xA;उऴि तरु - सञ्जारम् सॆय्य इडमाऩ&lt;br&gt;&#xA;तिरुवयिन्दिरबुरम् - तिरुवहीन्दिरबुर मॆऩ्ऱदागुम्।&lt;br&gt;&#xA;कुळिर्न्द पॆरुङ्गडलिले तऩ् तिरुमेऩि यॊळिप्परप्पाले मुऴुक् कडलुम् कऱुत्तुप् पोम्बडि कण् वळर्नदरुळुमवऩ्, इरणियाक्षऩ् ऎऩ्ऱ अवुणऩ् पोक्य पोगो पगरण पोगस्त्ताऩङ्गळा यिरुन्दु ऎल्लोरुक्कुम् वाऴवाऩ पूमियैक् कडलिऩ् वायिलागप् पादाळम् कॊण्डुबोय् विडवे, &amp;ldquo;स् वराहो रूबम् क्रुत्वा, उत्त्रुदासि वराहेण क्रुष्ऩेन सद पाहु&amp;quot;ना&amp;rdquo; ऎऩ्ऱबडि वेदङ्गळिल् प्रसित्तमाऩ मिगप् पॆरिय वराहरूब मॆडुत्तुत् तऩ् मरुप्पिऩ् इडैयिले पूमियै वैत्तुक् कॊण्डाऩ्। आलिलैप् पळ्ळि कॊण्डु अदिस्वल्प्पमाऩ तिरुवयिऱ्‌ऱिले ऎल्लाम् वैत्तुक् कात्तदऱ्‌कु मेलायिऱ्‌ऱु इदु। इव्वळवु प्रीदियै पूमियिऩ्मेल् वैत्तवऩ् अन्द पूमियिल् तिरुवयिन्दिरबुरमॆऩ्ऱ इडम् तेडि अङ्गे वराहादि रूबङ्गळुक्कॆल्लाम् मूलमाऩ तॆय्वनायगऩॆऩ्ऱ नित्यसूदिरि नादऩागवे विळङ्गुगिऱाऩ्। अङ्गे नित्यसूरिगळ् वण्डुगळाग माऱि अवऩैप् पाडि वरुगिऩ्ऱऩर्। मुदलिल् वण्डुगळ् कमलमलर्त्तेऩ् अरुन्दुगिऩ्ऱऩ। पॆरिय पिराट्टिक्कु इडमाऩ कमल मलर्गळिऩ् तेऩै यरुन्दि अवळैप् पुगऴ्न्दु अळुडैय पुरुषगारत्ताले कुणम् पॆऱ्‌ऱु, कूट्टमागि अऴगिय सोलैगळिले पुगुन्दु, ‘निवास व्रुक्ष: सादूनाम्’ ऎऩ्ऱबडि तऩ्ऩडि निऴलिले ऎल्लोरुक्कुम् वसिक्कवाऩ विरुक्षमायिरुक्कुम् पिराऩ् पोले विळङ्गुम् सॆरुन्दियै यणुगि अदिलुळ्ळ तेऩैयुम् अरुन्दुगिऩ्ऱऩ वण्डुगळ्। इऩ्ऩिसै मुरलुगिऩ्ऱवर्गळ् पाऩम् सॆय्दु तॊडङ्गुवर्गळ्; नडुनडुवे पोमिडमॆल्लाम् पाऩम् सॆय्यामल् तलैक्कट्टमाट्टिलर्। अयिन्द्र पुरमागैयाल् अहीन्द्रऩिऩ् मेले पळ्ळिगॊण्ड पॆरुमाऩे इवऩॆऩ्ऩलाम्। अल्लदु तॆय्व नायगऩाऩ परवासुदेवऩ् पोले सयऩमिऩ्ऱि अहीन्द्रऩ् मेलिरुप्पवऩुमाम्। इदु अहीन्द्रबुरम्। अहीन्द्र मलैयॊऩ्ऱु उण्डे प्रसित्तमाऩदु; अङ्गुप्पोल् इङ्गुम् निऩ्ऱ तिरुक्कोलमाग सेवैयळिक्किऱाऩ्। इरुमूर्त्तिक्कुम् तिरुमेऩि यॊप्पुमैयुमुण्डु। तिरुवेङ्गडमुडैयाऩे नडुनाट्टिल् उळ्ळारैक् काक्क इङ्गु ओर् उरुवॆडुत्तुत् तोऩ्ऱुगिऱाऩॆऩ्बदु तगुम्। तिरुवेङ्गडम् वराहप् पॆरुमाऩिऩ् क्षेत्तिरत्तिलुळ्ळदु। नाऩिलमाऩ तिरुवयिन्दिरबुरम् पूमियिल् सारमाऩबडियाले वराहप् पॆरुमाळ् उवन्द इडमायिरुक्क वेण्डुम्। इङ्गे इवऩैक् कण्डु इऩ्ऩिसै पाडप्पॆऱ्‌ऱोम्, पाक्कियमॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;तिव्य तेसङ्गळै वर्णिक्कुम् आऴ्वार्गळ् नाम् इप्पोदु काणाद पॆरुमैगळै यॆल्लाम् इप्पडि पेसुगिऩ्ऱऩरे। ऎल्लाम् उण्मैयो ऎऩ्ऩिल्, &amp;ldquo;सिन्दामणिगळ् पगरल्लैप् पगल्सॆय् तिरुवेङ्गडत्ताऩे, &amp;ldquo;सिगरमाडङ्गळ् सूऴ् तिरुविण्णगर् सेर्न्द पिराऩ्, तिङ्गळ् सेर् मणिमाड नीडु सिरीवरमङ्गै नगर्” ऎऩ्ऱवाऱु कविमरबिऱ्‌ पेसुवदिल् करुत्तै यऱिवदे वेण्डुवदु। सॊल्लिऩ् पॊरुळ् मुऴुमैयुम् कॊळ्ळप्प वेण्डुमॆऩ्बदिल्लै। मेलुम् ऎल्ला ऊरुम् इप्पोदुळ्ळदु पोले मुऩ्ऩमुम् इरुन्द तॆऩ्ऩलागादु। आऴ्वारैप् पोऩ्ऱ महाऩ्गळ् सेरुम्बोदु अवर्गळ् मेऩ्मैयाल् मुऩ्बिऩ् इल्लाद पॆरुमैगळुम् सेरुम्। अवर्गळुक्कु ऎम्बॆरुमाऩ् पलवुरुक्कळाग सेवैयळिप्पदुबोल् ऊरिल् काट्चियुम् पलवाम्बडि अरुळ्बुरिगिऱाऩॆऩ्ग। परिबूर्ण प्रह्माऩुबवम् सॆय्युम् परमबदवासिगळुक्कु पदार्त्तङ्ग ळॆल्लाम् पगवत् सम्बन्दम् पॆऱ्‌ऱिरुप्पदु तोऩ्ऱवे पोक्यमागिऱाप्पोले, तिव्यदेसत्तिलीडुबडुम् आऴ्वार्गळुक्कु अङ्गुळ्ळ असेदऩङ्गळ् पोक्यमागत् तोऩ्ऱुगिऱबडि सेदनङ्गळाऩ वण्डु मुदलाऩवैयुम् वर्णऩैक्कु विषयमागिऩ्ऱऩ ऎऩ्बदे पोदुमायिरुक्क, वण्डुगळे आसार्यर्गळागवुम् नित्यसूरिगळागवुम् ऎदऱ्‌कुक् कऱ्‌पऩै सॆय्गिऱदॆऩ्ऩिल्, नित्यसूरिगळे वण्डुगळागवुम् वरलामागैयाले कऱ्‌पऩैयिल्लै। प्रमाणमिसैन्ददाम्। त्वऩ्यर्त्तङ्गळैक् कवियिऩ् पॆरुमैक्किणङ्गक् कॊळ्वदु सह्रुदयर् रसिक्कत् तक्कदागैयाल् आसार्यर्गळागक् कॊळ्वदु मऱुक्कत्तक्कदागादु।&lt;br&gt;&#xA;मरुप्पिऩिल् अगत्तु ऎऩ्ऱु उळ्ळबडिये कॊळ्ळलाम्। मरुप्पु अगत्तिऩिल् ऎऩ्ऱे मरुप्पिऩ् अगत्तिल् ऎऩ्ऱो माऱ्‌ऱुवदु अवसियमऩ्ऱु। ऒडुक्कि ऎऩ्बदु करुत्ताप्पॊरुळिल् वन्द ‘इ’ विगुदियुमाम्। करुन्दण्मागडल्-करुमै पॆरुमैयॆऩ्ऱु नञ्जीयर् वियाक्याऩम् सॆय्दरुळिऩाराम्। पॆरिय उरैयिल् ‘पाऱ्‌कडलिले पळ्ळिगॊण्डिरुप्पा ऩॆऩ्बदिल्ले, कडल्गळ् तोऱुम् कण् वळर्न्दरुळुमॆऩ्ऱ प्रसित्तियुमुण्डु, उवर्क्कुम् करुङ्गडल् नीरुळ्ळाऩ्&amp;rsquo; (३-तिरु। ३७) ऎऩ्ऱदे। तिरुप्पाऱ्‌कडले महावराहत्तिऩ् कुळम्बिले तुगळाय्क्कुऴम्बि करुङ्गडलायिऱ्‌ऱॆऩ्ग ऎऩवुळदु। पाऱ्‌कडलिले पॆरुमाऩिऩ् तिरुमेऩि नीलनिऱम् वीसप्पॆऱ्‌ऱुक् कऱुत्तदॆऩ्बदुम् सम्ब्रदायम्। आऴमायिरुप्पदाल् करुमैयागत् तोऱ्‌ऱुम् प्रळयक् कडलिले पळ्ळिगॊण्डदुम् इङ्गे कॊळ्ळत् तगुम्। अळिगुलम् ऎऩ्बऩ वडमॊऴिच् चॊऱ्‌कळ्। पॊदुळि। नॆरुङ्गि, सॆऱिन्दु, अम्बॊऴिलूडे ऎऩ्बदै उळ्ळबडि मेले अन्वयिप्पदे पॆरियोर् इसैन्ददुमागुम्। अणैन्दु उऴिदरुम् ऎऩ्ऱु पोगत्तिऩ् सिऱप्पैक् कुऱिप्पदाम्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२२ इरण्डाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/03/02_iraNDAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/03/02_iraNDAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।३।२।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगळ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि ३-२। ऊऩ्वाड वुण्णादु&lt;br&gt;&#xA;पावङ्गळ् पयिलावे ऎऩ्ऱु अनिष्ट निव्रुत्तियै यरुळिच्चॆय्दार्। सर्व पाबनिव्रुत्ति युण्डाऩबोदु पॆऱप्पडुवदु परमबदम्। अप् पलऩ् पॆऱुदऱ्‌कुक् कॊडिय तवङ्गळ् वेण्डा। तिव्य तेसत्तिल् पॆरुमाऩ आच्रयिप्पदे पोदु मॆऩ्गिऱाराय् तिरुवहीन्दिरबुरत्तिल् मङ्गळासासऩम् सॆय्द पिऱगु सोऴ नाट्टिऱ्‌ पुगुन्दु मुदलिल् तिल्लैत् तिरुच्चित्र कूडत्तिऱ्‌कुच् चॆल्ल विरुम्बिऩाराय् अन्द इष्टप्राप्ति अङ्गे पॆऱप्पडुमॆऩ्ऱु पिऱरैयुम् अङ्गे सेर प्रेरणै सॆय्गिऱार्-मुदलिल् उडलुक्कुम् पुलऩुक्कुम् ऊण् अळिक्कामै ऎऩ्ऱ तवक्कॊडुमैयैक् काट्टि अदऩै विडच् चॊल्लुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;२११। ऊण्वाडवुण्णादु उयिर्गावलिट्टु&lt;br&gt;&#xA;उडलिऱ्‌ पिरियाप् पुलऩैन्दुम् नॊन्दु&lt;br&gt;&#xA;ताम् वाडवाडत् तवम् सॆय्य वेण्डा&lt;br&gt;&#xA;तमदाविमैयोर् उलगाळगिऱ्‌पीर्!&lt;br&gt;&#xA;काऩाडमञ्ञैक् कणमाड माडे&lt;br&gt;&#xA;कयलाडु काऩीर्प् पऴऩम् पुडैबोय्&lt;br&gt;&#xA;तेऩाडमाडक् कॊडियाडु तिल्लैत्&lt;br&gt;&#xA;तिरुच्चित्रगूडंसॆऩ्ऱु सेर्मिऩ्गळे। (१)&lt;br&gt;&#xA;इमैयोर् - अऴियाद सूरिगळिऩ्&lt;br&gt;&#xA;उलगु - उलगाऩ परमबदत्तै&lt;br&gt;&#xA;तमदु आ - ताङ्गळ् इट्टवऴक्काग&lt;br&gt;&#xA;आळगिऱ्‌पीर् - आळक्कूडियवर्गळे!&lt;br&gt;&#xA;(नीङ्गळ् अदऱ्‌काग)&lt;br&gt;&#xA;ऊऩ् वाड – मामिसम् वऱ्‌ऱ वेण्डुमॆऩ्ऱु&lt;br&gt;&#xA;उण्णादु - आहारम् उट्कॊळ्ळामल्&lt;br&gt;&#xA;उयिर् – प्राणऩुक्कु&lt;br&gt;&#xA;कावल् इट्टु - अऴियादबडि रक्षै सॆय्दु प्राणदारणम् मट्टुम् सॆय्दु कॊण्डु&lt;br&gt;&#xA;उडलिऩ् – उडलिलिरुन्दु&lt;br&gt;&#xA;पिरिया – मरणम् वरैयिल् पिरियामलिरुक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;ऐन्दु पुलऩ् उम् – पञ्जेन्द्रियङ्गळिलुम्&lt;br&gt;&#xA;नॊन्दु – नोवुबट्टु&lt;br&gt;&#xA;ताम् वाड वाड - सरीरमुम् आत्मावुम् तेवर्गळुम् सोर्न्दु पोम्बडि&lt;br&gt;&#xA;तवम् सॆय्य वेण्डा - वेदम् ओदिऩ तवङ्गळैयुम् सॆय्वदु अवसियमल्ल।&lt;br&gt;&#xA;(आऩाल् ऎप्पडि परमबदम् आळ्वदॆऩ्ऩिल्)&lt;br&gt;&#xA;काऩ् आड - काडुगळ् सॆऴिप्पाय् काऱ्‌ऱिल् आडियिरुक्क&lt;br&gt;&#xA;मञ्ञै कणम् आड - अङ्गु वळरुम् मयिल्गळुम् सन्दोषमाय् आडि वर&lt;br&gt;&#xA;माडु ए – काऩिऩ् अरुगिलेये&lt;br&gt;&#xA;कयल् आडु - मीऩ्गळ् तुळ्ळि विळैयाडवाऩ&lt;br&gt;&#xA;नीर् काल् - नीर्गळै वाय्क्काल्गळिल्&lt;br&gt;&#xA;पऴऩम् - निलङ्गळिऩ्&lt;br&gt;&#xA;पुडै पोय् - पक्कङ्गळिले सॆऩ्ऱु&lt;br&gt;&#xA;तेऩ् आड - वण्डुगळ् पाडिक् कॊण्डु आडुम्बोदु&lt;br&gt;&#xA;माडम् - मित्तैगळिले&lt;br&gt;&#xA;कॊडि आडु - त्वजक् कॊडिगळुम् पूक्कॊडिगळुम् असैया निऱ्‌क इडमाऩ&lt;br&gt;&#xA;तिल्लैत् तिरुच्चित्रगूड मॆऩ्ऱ तिव्य तेसत्तिऱ्‌कु&lt;br&gt;&#xA;सॆऩ्ऱु - पोय्&lt;br&gt;&#xA;सेर्मिऩ्गळ् - पॆरुमाऩै आच्रयिप्पीराग।&lt;br&gt;&#xA;विसेषमाऩ पलऩैप्पॆऱ विरुम्बुगिऱवर्गळ् उक्रमाऩ तवम् पुरिवदॆऩ्बदुम् ऒरुदॊल् वऴिये। हिरण्णय-रावण विच्वामित्रादिगळ् तवम् पुरिन्ददु सर्वप्रसित्तम्, तवम् पुरिदऱ्‌कॆऩ्ऱे वाऩप्रसित्ताच्रममुम् उण्डु। तबस्विगळ् मलिन्दिरुन्दऩर् पण्डै नाळिले। ईच्वरऩैयऱिन्दुम् अऱियामलुम् तवम् उण्डु। अवर्गळुक्कु उण्णामै मुक्किय तर्ममागुम्। मामिसमॆल्लाम् वऱ्‌ऱि वैराक्यत्तै वळर्प्पदु अदऩ् पलऩ्। आऩाल् तवम् पुरिय प्राणऩिरुक्क वेण्डु मागैयाल् अदै ऒरुवाऱु काक्क मट्टुम् उट्कॊळ्वर्। अदऩाल् कण्सॆवि मुदलिय पुलऩ्गळ् नोवुऱ्‌ऱु ऒऩ्ऱुम् सॆय्य माट्टामऱ्‌ पोवदुम् अवर्गळुक्कु इष्टमे। इप्पडि इवर्गळ् वाडियिरुन्दु मऩ उऱुदियैक् कॊण्डदालुम् कावलिट्ट उयिराऩ प्राणऩै आण्डु प्राणायामम् सॆय्दिरुप्पदालुम् तवम् मेऩ्मेल् वळरुम्। अदऩालुम् तेवर्गळुम् वाडि उलगत्तिऱ्‌के आबत् तॆऩ्ऱञ्जि प्रह्मादिगळैक् कॊण्डु वरऩ् अळित्तुत् तवत्तै निऱुत्तुवर्, इप्पडि अवर्गळुम् वाड वऴङ्गुम् तवम् ऎदऱ्‌कु? उङ्गळुक्कु वेण्डुम् पलऩ् परमबदम्। अङ्गुच् चॆऩ्ऱु इळमैयोराऩ नित्यसूरिगळैप् पोले अऴियामै यदेच्चमाग अङ्गे वाऴ इत् तवम् वेण्डुवदिल्लै। तिव्य तेसम् सॆऩ्ऱु पॆरुमाळै आच्रयित्ताल् पोदुम्। नीङ्गळ् सित्रगूडम् सॆऩ्ऱु आऩन्दमाग आडलाम्, अङ्गे परमसिवऩ् आडि अन्द आट्टत्ताले ऎम्बॆरुमाऩुक्कु आऩन्दम् विळैविक्किऱाऩ्। अवऩैक् कण्डदाल् पोलुम् अङ्गु ऎल्लामे आडुगिऩ्ऱऩ। तिरुमङ्गैयोडु पळ्ळिगॊण्ड पॆरुमाऩुम् आडुगिऱाऩ् पोलुम्। &amp;lsquo;तिरुमाल् तिरुमङ्गैयोडु आडुदिल्लै’ (४) ऎऩ्बरे। काडु सॆऴिप्पाग वळर्न्दु काऱ्‌ऱु वीसप् पॆऱ्‌ऱु आडिऩ वण्णमिरुक्किऩ्ऱदु। मयिल्गळॆल्लाम् आडुम्। काऩिऩ् अरुगे पऴऩङ्गळिल् नीर्क्काल् पोगिऩ्ऱऩ-अङ्गे कयल्गळ् कुदित्तु विळैयाडुगिऩ्ऱऩ। अङ्गङ्गु तेऩ् सॊरिय अदैप् पाऩम् पण्णुम् वण्डुगळ् आडुगिऩ्ऱऩ। अवै माडङ्गळिले वळरुम् पूङ्गॊडिगळुक्कुम् वरुगिऩ्ऱऩ। अप्पूङ्गॊडिगळुम् कट्टियिरुक्कुम् कॊडिगळुम् आडुगिऩ्ऱऩ। ऎल्लाम् आडुमिडत्तै सित्रगूडमॆऩ्बदुम् सित्रमे। सित्तिरत्ति लुळ्ळऩ पोल् ऎल्लाम् असैयामलिरुक्कविल्लैये, आडुगिऩ्ऱऩवे। श्रीरामबिराऩ् ऎऴुत्तळियिरुन्द सित्तिरगूडत्तिले काऩाडु मञ्ञैक् कणमाड इत्यादिगळ् सेरुम्। अङ्गे ऊऩ्वाड उण्णामल् तवम् सॆय्बवरुम् मलिन्दिरुन्दऩर्। अव्वाऱु तवम् वेण्डामले इन्दच् चित्रगूडत्तिऱ्‌कु कळित्ताडिऩाल् इमैयोरुलगळिक्कुम् तऩ्मैयुण्डु। अङ्गे सिल कालम् पगवाऩ् ऎऴुन्दरुळि यिरुत्ताऩ्। इङ्गे निलैत्तुळ्ळाऩ्। इदु तिल्लैत् तिरुच्चित्रगूडम्। परमबदत्तिले “तिल्यो व्रुक्ष:&amp;quot; ऎऩ्ऱु तिल्य मरम् वऴियागत् तिरुमामणि मण्डबम् सॆल्वदु ओदप्पॆऱ्‌ऱदु। तिल्लै मरङ्गळ् निऱैन्द इदु परमबदत्तिऱ्‌कुक् कुऱैयाद मेऩ्मैयुडैयदु। आगैयाल् अव्वूर् सॆऩ्ऱु अङ्गे पॆरुमाऩैच् चेर्मिऩ्गळ्। अदऩ् पिऱगु इमैयोरुलगु सेर्मिऩ्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;तवम् सॆय्य वेण्डा। तवम् ऎऩ्बदु “असास्त्रमासुरम् कोरम् तप्यन्दे ये तबो जना:” ऎऩ्ऱ आसुरमाऩ तवमागिल् वेण्डा ऎऩ्ऩलाम्। सास्त्र सम्मदमाऩ तवङ्गळै वेण्डा ऎऩ्ऩलामो ऎऩ्ऩिल्, वेऱु पलऩुक्काग-अऱ्‌पबलऩुक्काग अदिग च्रममाऩ कार्यङ्गळै एऩ् सॆय्गिऱीर्गळ्। अवऱ्‌ऱैयुम् अवऱ्‌ऱालाम् पलऩ्गळैयुम् विट्टुप् परमबदम् पॆऱ विरुम्बुङ्गळ्। अदऱ्‌कागत् तवम् सॆय्वदुम् वेण्डा। तवम् पुरियुम् आच्रमत्तै विट्टु क्रुहस्ताच्रमत्तिले इरुन्दु पक्ति योगम् सॆय्दे पॆऱलामे। पक्ति योगम् सॆय्यमाट्टिलीरागिल् अवऱ्‌ऱै यॆल्लाम् विट्टु सक्रुदेव प्रबन्नाय ऎऩ्ऱ पिराऩैये पुगलागक् कॊळ्ळला मॆऩ्ऱबडि। आदत् तवम् ऎऩ्बदऱ्‌कु अदिगारिगळ् वेऱु। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२३ मूऩ्ऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/03/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/03/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।३।३।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि ३-३ वाडमरुदिडै&lt;br&gt;&#xA;तिरुच्चित्रगूडञ् जॆऩ्ऱु सेर्मिऩ्गळ् ऎऩ्ऱु कीऴे नाम् उबदेसित्तदु ऎऩ्ऩ कारणत्तिऩाले यॆऩ्ऱाल् अङ्गु उऱैगिऩ्ऱ पिराऩ् परम सुलबऩाय् क्रुष्ण राम न्रुसिम्हादि रूबङ्गळिऱ्‌ सॆय्द लीलैगळॆल्लाम् तोऱ्‌ऱ ऎळिदिल् पक्तर्गळुक्कु ऎदिरिल् वन्दु तोऱ्‌ऱम् अळिक्किऱाऩादलिऩ् ऎऩ्ऱु तमदु अऩुबवत्तैक् कॊण्डु अरुळिच् चॆय्गिऱार्। विबवङ्गळिल् अऩुबविक्कप् पॆऱामैयाल् वन्द वरुत्त मॆल्लाम् पोयिऩ आऴ्वारुक्कु अर्च्चैगळिलुम् अवऩ् विबवत्तिऱ्‌पोल् काट्चियळिप्पदाल्।&lt;br&gt;&#xA;२२१। वाड मरुदिडै पोगि मल्लरैक् कॊऩ्ऱु ऒक्कलित्तिट्टु&lt;br&gt;&#xA;आडल् नऩ्मावुडैत्तायर् आनिरैक्कऩ्ऱिडर् तीर्प्पाऩ्&lt;br&gt;&#xA;कूडिय मामऴै कात्त कूत्तऩॆऩ वरुगिऩ्ऱाऩ्&lt;br&gt;&#xA;सेडुयर् पूम्बॊऴिल् तिल्लैत् तिरुच्चित्तिर कूडत्तुळ्ळाऩे। (१)&lt;br&gt;&#xA;अऩ्ऱु – किरुष्णावदारत्तिले&lt;br&gt;&#xA;मरुदु – मरुदमरङ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;वाड - वाट्टम्बॆऱुम्बडि अवऱ्‌ऱिलुळ्ळ आत्माक्कळ् अवऱ्‌ऱै विट्टगलुम्बडि&lt;br&gt;&#xA;इडै पोगि - अवऱ्‌ऱिऩ् नडुवे पुगुन्दु कडन्दु&lt;br&gt;&#xA;मल्लरै – साणूरादिगळै&lt;br&gt;&#xA;कॊऩ्ऱु – माळ्वित्तु&lt;br&gt;&#xA;ऒक्कलित्तिट्टु - नडै पऴगि&lt;br&gt;&#xA;आडल् - कुदिप्पदिल् तेऱ्‌सियुळ्ळ&lt;br&gt;&#xA;मा उडैत्तु - केसिक् कुदिरैयैप् पिळन्दु&lt;br&gt;&#xA;आयर् आनिरैक्कु - इडैयर्गळिऩ् पसुक्कूट्टत्तिऱ्‌कु&lt;br&gt;&#xA;इडर् तीर्प्पाऩ् - तुक्कत्तैप् पोक्क&lt;br&gt;&#xA;कूडिय मामऴै - ऒऩ्ऱुसेर्न्द पॆरिय मेगवर्षत्तै&lt;br&gt;&#xA;कात्त - मलैयाल् तडुत्तरुळिऩ&lt;br&gt;&#xA;कूत्तऩ् - कुडक्कूत्तु वरैयिलाऩ ऎल्लाक् कूत्तुम् सॆय्गिऩ्ऱवऩ्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ - इवऩ् ऎऩ्ऩुम्बडि&lt;br&gt;&#xA;सेडु उयर् - इळमै पॊरुन्दि ओङ्गि वळर्न्द&lt;br&gt;&#xA;पू पॊऴिल् - अऴगिय पू निऱैन्द सोलैगळै उडैय&lt;br&gt;&#xA;तिल्लैत् तिरुच्चिरत्तिरक् कूडत्तुळ्ळाऩ्&lt;br&gt;&#xA;वरुगिऩ्ऱाऩ् – काट्चियळिक्किऩ्ऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩ सौलप्यम्, ऎऩ्ऩ परत्वम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तिरगूडत्ताऩ् किरुष्णावदारत्तिऱ्‌ सॆय्द सित्तिर लीलैगळैप् पारुङ्गळ्। नारदरिऩ् साबत्तिऩैले मरङ्गळाऩ नळगूबरऩ् मणिक्रीवऩ् ऎऩ्ऱ इरुवरुक्कु मरमाऩदऩ्मै नीङ्गवेण्डु मॆऩ्ऱुम्, अवर्गळुक्कु साबविमोसऩम् सॆय्यवरुम्बोदु कण्णऩे नॆरुक्कवेण्डुमॆऩ्ऱु अम् मरुदमरङ्गळिले पुगुन्द असुररै माळ्विक्कवेण्डुमॆऩ्ऱुम्, “एगा क्रिया त्वयर्दगरी पबूव” ऎऩ्ऱबडि ऒरु सॆयलाल् पल पलऩ्गळ् पॆऱ निऩैत्तु अन्द जीवर्गळ् विलगि अम्मरङ्गळ् वाडिप्पोम्बडि अवऱ्‌ऱै उरलाल् मुऱित्तुक्कॊण्डु इडैये तवऴ्न्दु सॆऩ्ऱाऩ्। कोगुलत्तिऩिऩ्ऱु मदुरैक्कुप् पुऱप्पडुवदऱ्‌कुच् चिऱिदु मुऩ्ऩे मुडिवागक् कुदिरै वडिवमागक् केसियॆऩ्बवऩ् कोक्कळुम् कोबर्गळुम् अञ्जुम्बडि नडैगळैच् चॆय्दुगॊण्डुम् कुदित्तुप् पाय्न्दुगॊण्डुम् वर, अदु तिऱन्द वायिले तऩ् पुजत्तैप् पुगुवित्तु अदऩ् उडलै वॆडिक्कच् चॆय्दाऩ्। अक् कुदिरैयिऩ् आडलॆल्लाम् इन्द कूत्तऩिडत्तिले सॆल्लुमो। आयर्गळ् इवऩ् सॊऩ्ऩबडि इन्दिरबूजैयै निऱुत्तिऩर्गळॆऩ्ऱु अवर्गळिड मुळ्ळ कोबत्ताले अवर्गळुडैय आनिरैगळ् उळ्बड मऴैयिऩाल् माळुम्बडि इन्दिरऩ् मऴैबॆय्विक्क अप्पोदु मलैयैक् कुडैयाक्कि अदऩैत् तडुत्तु अप्पुऱप्पडुत्तिऩाऩ्। कुडक्कूत्तु वॆण्णॆय्क्कूत्तु आडुम् परमसुलबऩ् सॆय्युम् अवदार नाट्यङ्गळुक्कु अळवु उण्डो। मदुरैयिल् मल्लरै माळ्वित्ताऩ्, इदो सित्रगूडत्तुळ्ळाऩैक् काणुङ्गळ्। अवऩ् नमक्काग वरुगिऩ्ऱदुम् अवऩिडम् पल अऱ्‌पुदक् कूत्तुक्कळुम् अवऩैक् काणुम्बोदु मऩत्तिऱ्‌पडुगिऩ्ऱऩ। इव्वळवु सक्ति सॆळलप्यमुडैयवऩागत् तऩ्ऩै यवऩ् काण्बिप्पदु तऩ्ऩिडम् नम्बिक्कै वैत्तु ऎल्लोरुम् तऩ् इडम् वर वेण्डु मॆऩ्ऱे यॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;वरुगिऩ्ऱाऩ् विऩैयागलाम्, वरुगिऩ्ऱवऩ्। सित्तिरगूडत्ति लिरुक्किऩ्ऱाऩॆऩवुम् उरैप्पर्। आऴ्वार् अव्वूरुक्कु ऎऴुन्दरुळुम्बोदु अवऩुम् महोत्सवम् कण्डरुळ्गिऩ्ऱाऩाय् ऎदिरिल् वन्दाऩ्बोलुम्। इऱन्दगालमायिरामल् प्रयोगित्तिरुप्पदाल् आऴ्वार् कालत्तिल् वरुगिऩ्ऱमैयैक् काट्टुम्। आऩाल् मेऱ्‌पासुरङ्गळिळ् मुऱ्‌कालत्तिल् वन्ददुम् कूऱप्पडुम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२४ नाऩ्गाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/03/04_nAgAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/03/04_nAgAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।३।४।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि ३-४ ऒरुगुऱळाय्&lt;br&gt;&#xA;तिरुच्चित्तिरगूडमॆऩ्ऱ तिरुप्पदियिले कोविन्दराजऩै मङ्गळा सासऩम् सॆय्दु पुऱप्पट्टाराय् सीर्गाऴियॆऩ्ऱुम् ताडाळऩ् सऩ्ऩिदियॆऩ्ऱुम् वऴङ्गप्पडुम् सीराम विण्णगरम् सॆल्लुगिऩ्ऱाराय् तम्मोडु वरुगिऩ्ऱवरैयुम्, अन्द तिव्य तेसत्तिऱ्‌कु अरुगिलिरुप्पारैयुम् अदैच् चेरुम्बडि तॆरिवित्तुक् कॊळ्गिऱार्। मुऩ् तिरुप्पदिक्कुप् पोम्बोदु अदैच् चेरवेणु मॆऩ्ऱवर् इप्पोदु इन्दत् तिरुप्पदियिल् नोक्कु उडैयराऩ पडियाल् इदऱ्‌कुम् वरवेणु मॆऩ्गिऱार्। सक्तियिल्लादवर्गळुक्कु ऒव्वॊरु तिरुप्पदियिल् सेवै सॆय्वदे पोदुमॆऩ्बदाले सीराम विण्णगरे सेर्मिऩ् ऎऩ्ऱ एगारमाम्। अऩ्ऱि, पल तिरुप्पदिगळुक्कुप् पोगिऩ्ऱ नमक्कु उडऩे सेरवेण्डुवदु सीराम विण्णगरे ऎऩ्ऱुम् करुत्ताम्। ऒव्वॊरु तिरुमॊऴियिलुम् तसावदार वरलाऱ्‌ऱै वगै वगैयाग कूऱिवरुम् इवर् इङ्गे ऎऴुन्दरुळियिरुप्पवऩ् तिरिविक्रमप् पॆरुमाळाऩ पडियाले मुदलिल् वामनावदारत्तै यरुळिच्चॆय्गिऱार्। मेलडिगळ् वऴक्कम्बोल् तिव्यदेसप् पॆरुमैयैक् कुऱिक्कुम्। अदिल् महा पागवदर्गळिऩ् सेर्क्कै यॆऩ्ऱ पॆरुमै मुदऱ्‌ पासुरत्तिलाम्।&lt;br&gt;&#xA;२३१। ऒरुगुऱळायिरुनिल मूवडिमण् वेण्डि&lt;br&gt;&#xA;उलगऩत्तुम् ईरडियालॊडुक्कि, ऒऩ्ऱुम्&lt;br&gt;&#xA;तरुगवॆणा मावलियैच् चिऱैयिल् वैत्त&lt;br&gt;&#xA;ताडाळऩ् ताळऴणैवीर्, तक्कगीर्त्ति&lt;br&gt;&#xA;अरुमऱैयिऩ् तिरळ् नाऩ्गुम् वेळ्वियैन्दुम्&lt;br&gt;&#xA;अङ्गङ्गळवै याऱुम् इसैगळेऴुम्&lt;br&gt;&#xA;तॆरुविल् मलिविऴा वळमुम् सिऱक्कुम्, काऴिच्&lt;br&gt;&#xA;चीरामविण्णगरे सेर्मिऩीरे। (१)&lt;br&gt;&#xA;ऒरु कुऱळ् आय् - ऒप्पऱ्‌ऱ वामऩ वडिवुडैयऩाय्&lt;br&gt;&#xA;इरु निलम् - परन्द पूमियै&lt;br&gt;&#xA;मू अडि मण् - मूऩ्ऱु अडि वैप्पळवु मण्णाग (मऩदिऱ्‌ कॊण्डु)&lt;br&gt;&#xA;वेण्डि - यासित्तु (ताऩम् पॆऱ्‌ऱवुडऩे)&lt;br&gt;&#xA;उलगु अऩैत्तुम् - ऎल्ला लोगङ्गळैयुम्&lt;br&gt;&#xA;ईर् अडियाल् - इरण्डे अडिगळिल्&lt;br&gt;&#xA;ऒडुक्कि – अडक्किविट्टु&lt;br&gt;&#xA;ऒऩ्ऱु उम् तरुग - &amp;ldquo;मूऩ्ऱावदु अडिक्कु वस्तुवैक् कॊडुप्पायाग&amp;rsquo;&lt;br&gt;&#xA;ऎऩु - ऎऩ्ऱु सॊल्लि&lt;br&gt;&#xA;अवऩ् ऒऩ्ऱुमिल्लाम् तलैयैक् काट्टियबोदु,&lt;br&gt;&#xA;मावलियै - ताऩम् सॆय्द महाबलियै&lt;br&gt;&#xA;सिऱैयिल् वैत्त - पादाळ काराक्रुहत्तिऱ्‌ सेर्त्त&lt;br&gt;&#xA;ताडाळऩ् - मुयऱ्‌सियुडैयोऩाऩ पगवाऩिऩ्&lt;br&gt;&#xA;ताळ् अणैवीर् - तिरुवडिगळैप् पॆऱ विरुप्पमुडैयवर्गळे!&lt;br&gt;&#xA;तक्क कीर्त्ति - तम् स्वरूबत्तिऱ्‌कुत् तगुन्द पुगऴ् उडैय&lt;br&gt;&#xA;अरुमऱैयिऩ् - अरिय वेदक् किळैगळिऩ्&lt;br&gt;&#xA;तिरळ् नाऩ्गु उम् – नालु कूट्टङ्गळुम्&lt;br&gt;&#xA;ऐन्दु वेळ्वि उम् - पञ्ज महायज्ञङ्गळुम्&lt;br&gt;&#xA;अङ्गङ्गळ् अवै आऱु उम् - प्रसित्तङ्गळाऩ वियागरणादि वेदाङ्गङ्गळ् आऱुम्&lt;br&gt;&#xA;एऴु इसैगळ् उम् - सप्त स्वरङ्गळुम्,&lt;br&gt;&#xA;तॆरुविल् - ऒव्वॊरु वीदियिलुम्&lt;br&gt;&#xA;मलि – विरुत्तियडैन्द&lt;br&gt;&#xA;विऴावळम् उम् - उत्सव सम्रुत्तियुम्&lt;br&gt;&#xA;सिऱक्कुम् - वेऱिडत्तैविड अदिगमाऩ&lt;br&gt;&#xA;काऴि - काऴि ऎऩ्ऱ इडत्तिलुळ्ळ&lt;br&gt;&#xA;सीराम विण्णगर् ऎऩ्ऱ तिरुप्पदियै&lt;br&gt;&#xA;नीर् सेर्मिऩ् - नीङ्गळ् सेरुङ्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;इरुनिलत्तिल् इत्तगैय कुऱळैक् कण्डदिल्ले। इवऩ् इरन्ददु मूवडि मण्, अच्चॊल्लाल् इवऩ् निऩैत्तिरुन्ददु इरुनिलम्। मूवडियॆऩ्ऱवऩ् ईरडिगळुक्के इरुनिलत्तैप् पोदुमाऱाक्किऩाऩागैयाल् मुऴुनिलम् इरुनिल माक्कप्पट्टदु। ओरडिक्कु ऎऩ्ऩ अळिक्किऱायॆऩ्ऱु केट्टाऩ्। तऩक्कु उळ्ळ तॆल्लाम् अळित्तुविट्टाऩागैयाले अवऩ् परमोदारऩ् ऎऩप् पुगऴ्न्दु, आयिऩुम्-कैयिल् वैत्तिरुन्दु कॊडुक्कविल्लैयॆऩ्ऱ अबगीर्त्तिक्कु इडमिल्लै यागिलुम्, ऒऩ्ऱुगॊडुक्कप्पडविल्लै यॆऩ्ऱ कुऱै निऩ्ऱदु; आगवे सिऱैयिल् वैक्किऱेऩ् ऎऩ्ऱु पादाळत्तिल् तळ्ळुवदऱ्‌काग ईरडियाल् अळप्पदाम् सूऴ्च्चियैच् चॆय्दवऩ्। एऱ्‌कऩवे नम्मैत् तिरुवडि मावलि कालत्तिल् तॊट्टिरुन्दाल् नाम् संसरियोम्। इऩियावदु अदऩै यणैयवेण्डुमॆऩ्ऱिरुप्पीर्! नीङ्गळ् सीरामविण्णगर् सेरुङ्गळ्। अदु महाबागवदर्गळ् इरुक्कुमिडम्। वेदङ्गळ् नाऩ्गु, अवऱ्‌ऱिऩ् किळैगळ् ऎत्तऩैयो ऎल्लाम् अङ्गे विळङ्गुगिऩऱऩ। ऒरुवऩुक्कु उळ्ळवै ईरडिगळ्। केट्टवडिमूऩ्ऱु। अवऩ् इप्पोदु ४-५-६-७ मुदलाऩ ऎण्णिक्कैयुळ्ळ इडमुम् विरुम्बि विट्टाऩ्। नाऩ्गु वेदङ्गळ् अवऱ्‌ऱिल् सॊऩ्ऩ पञ्ज महायज्ञङ्गळ् अऩुष्टिक्कुम् महाऩ्गळ् निऱैन्द इडम् अदु। वेदङ्गळै योदुवदु मट्टुमऩ्ऱि अङ्गोबाङ्गङ्गळैक् कसडऱक् कऱ्‌ऱवर्गळुमावर् अवर्। अत्तुडऩ् सङ्गीद सास्त्रत्तिल् पुलमैबॆऱ्‌ऱु इसैयुडऩ् पाडि ऎम्बॆरुमाऩै अऩुबविप्पवरुमावर्। महोत्सवत्तिल् वेदगोषमुम् वित्यैगळिल् वित्ताण्मै कॊण्डवरिऩ् विसार कोष्टियुम् सङ्गीद पजऩमुम् वात्य कोषङ्गळुम् मऱ्‌ऱुम् विऴावॊलियुम् निऱैन्दवण्णमिरुक्कुम् तिरुप्पदियागुम् सीरामविण्णगरॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;इरु निलम्, परप्पाऩ पूमिक्कुळ् मूऩ्ऱडि मण्णे केट्टार् ऎऩ्ऱाल् पिऱगु मुऴु पूमियळप्पदु तवऱागुम्। आगवे इरु निलत्तैये मूवडि मण्णाग वैत्तु वेण्डिऩाऩॆऩ्ऩ वेण्डुम्। आग मुऩ्ऩोरुरैप्पडि इरु निलत्तै यॆऩ्बदु पॊरुळ्। इरण्डु निलम् ऎऩ्गिऱ त्वऩिप् पॊरुळुम् उण्डु। ताडाळऩ्-मुयऱ्‌सियुडैयोऩ्। मऱैयिऩ् ऎऩ्ऱु सागैगळैच् चॊल्वदाल् ऒव्वॊरु वेदत्तैयुम् तिरळ् ऎऩ्ऱदु। वेळ्वि ऐन्दावऩ-प्रसित्तमाऩ पञ्ज महायज्ञङ्गळ्। अवऱ्‌ऱिल् प्रह्म यज्ञम् अत्ययऩम् सॆय्य अदिगारम् पॆऱ्‌ऱदु मुदल् उण्डु। मऱ्‌ऱ तेव यज्ञम्, पित्रु यज्ञम्, पूद यज्ञम्, मऩुष्य यज्ञम् ऎऩ्बवै वैच्वदेवत्तुडऩ् अऩ्ऩत्ताल् तिऩन्दोऱुम् सॆय्यप् पडुमवै। अक्ऩिहोत्रम् पित्रुच्रात्तदर्प्पणादिगळ् वेऱु। इऩि, वैदिग यागङ्गळै इष्टि पसु सोमङ्गळ् ऎऩ्ऱु मूऩ्ऱागप् पिरित्तु पित्रुयज्ञादिगळै नाऩ्गावदाक्कि प्रह्म यज्ञत्तोडे ऐन्दु ऎऩ्ऱु कऱ्‌पऩै कॊळ्वदागिलुम् कॊळ्ग। ऎम्बॆरुमाऩिऩ् तिरुवारादऩत्तै ऒरु वेळ्वियाक्कवेण्डु मॆऩ्ऱाल् अदैयुम् अडक्कुग। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२५ ऐन्दाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/03/05_aindAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/03/05_aindAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।३।५।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि ३-५ वन्दुऩदु&lt;br&gt;&#xA;सीराम विण्णगरिऩिऩ्ऱु तम् नाडाऩ तिरुवालियिल् ऎऴुन्दरुळि यिरुक्कुम् पिराऩै मङ्गळासासऩम् सॆय्य ऎऴुन्दरुळुम् आऴ्वारुक्कु इदुवरैयिल् अऩुबवित्त इडङ्गळै विड अव्विडत्तिल् आवल् अदिगमायिऱ्‌ऱु। इवर् तिरुवालियि लिरुप्पवर् तम् मुयऱ्‌सियाले आङ्गाङ्गुच् चॆऩ्ऱु अन्दन्द मूर्त्तियै यऩुबवित्तु वन्दार्। इन्द मूर्त्ति इवर् मुयऱ्‌सियिऩ्ऱिये इवर् तिरुवुळ्ळत्तिल् पदिन्दु निऩ्ऱदाम्। तम् नाडादलिऩ् आऴ्वार् इव्वूर् वन्द पिऱगु मूर्त्तियै तर्सऩम् सॆय्दु मऩत्तिल् पदिय वैक्क वेण्डुमॆऩ्बदिल्लै। मुऩ् अऩुबवित्त मूर्त्तियाऩबडियाल् ताऩे वन्दु तोऩ्ऱुम्। अत्तुडऩ् आऴ्वार् ऎप्पोदु वरुवारॆऩ्ऱु ऎदिर्बार्त्तिरुक्कुम् इम्मूर्त्ति सीराम विण्णगरै विडुवदऱ्‌कु मुऩ्ऩमे इवरिडम् कुडिगॊण्डार्। &amp;ldquo;सीराम विण्णगरे सॆल्मिऩीरे” ऎऩ्ऱु ऎल्लोरैयुम् सीरामनगर् सेरच् चॊल्लुगिऱवर् तामुम् अङ्गेये निऩ्ऱु विडुवरो ऎऩ्ऱु तिरुवालिप् पॆरुमाऩ् अञ्जिऩाऩ् पोलुम्। नीर् सेर्मिऩ् ऎऩ्ऱु पिऱरैच् चॊल्लुगिऱीरे। अदऩाल् उमक्कु अम्मूर्त्तियैविड इम्मूर्त्ति प्रियम् पोलुम् ऎऩ्ऱु अवऩ् निऩैत्ताऩ्। (इदु &amp;ldquo;नमद त्रिद सानाम् नादम्” ऎऩ्ऱु तेवनादऩै सेविक्क ऎल्लोरैयुम् प्रेरिक्कुम् श्रीदेसिगऩ् ताम् “प्रबत्ये तम् किरिम्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु तिरुमलैयै सेवित्तु निऩ्ऱाऱ्‌ पोलिरुक्किऱदॆऩ्ऱुम् रसिप्पर्) तिरुवालियम्माऩ् ताऩे नॆञ्जिल् वन्दु पुगुन्दाऩ्। अदावदु इवर् निऩैक्क मुयऱ्‌सि कॊळ्ळामलिरुक्क निऩैविल् निऩ्ऱाऩ्। वियाजमिऩ्ऱि वरुवाऩो ऎऩ्ऩिल्, इदऱ्‌कु मुऩ् इवर् इवऩैप् पलगाल् सेवित्तिरुन्ददै इन्द क्रुदज्ञऩ् मऱप्पाऩो। अऩ्ऱि, मुऩ्दिरुमॊऴि मुडिविले तम्मैच् चॊल्ल इऴिन्दवर् आलिनाडऩ् ऎऩ्ऱार्, तिरुमालिरुञ्जोलै मलै ऎऩ्ऩेऩ् ऎऩ्ऩत् तिरुमाल् ऎऩ् नॆञ्जु निऱैयप् पुगुन्दाऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु नम्माऴ्वारुक्कु एऱ्‌पट्टबडि इवर् आलि यॆऩ्ऱबोदे आवा वॆऩ्ऱु वन्दु मऩत्तिल् निऩ्ऱाऩ्। मलैयैच् चॊल्लुमदिल् तिरुमालॆऩ्ऱ सॊल् कलन्दुविट्टदे। ऎऩ्ऩैये मले यॆऩ्गिऱीरा ऎऩ्ऩ ऎऩ्ऱु केट्टुक्कॊण्डे नम्माऴ्वारिडम् अवऩ् पुगुन्दाऩ् पोलुम्। इङ्गुम् इवऩ् ऎऩ्ऩ आऴ्वारे! &amp;lsquo;आलिनाडऩ् अरुळ्मारि अरट्ट मुक्कि अडैयार् सीयम् कॊङ्गुमलर्क् कुऴलियर्वेळ् मङ्गै वेन्दऩ् कॊऱ्‌ऱ वेल् परगालऩ् कलियऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ सॊऱ्‌कळॆल्लाम् ऎऩ्ऩैये कुऱिक्कुम् पोलुम् ऎऩ्ऱु आलिनाडऩ् तऩ्ऩैये इवर् कॊण्डाडिप् पोरुवदागक् कॊण्डाऩ् पोलुम्। अदऩ्मेल् इवऩे नमक्कु परमप्राप्यऩ्, इवऩुम् विडाऩ्। नामुम् इवऩै विडलागादॆऩ्ऱु विसेषप् परिवुडऩ् परवुगिऱार्, मुप्पदु पासुरङ्गळ् वयलालि मणवाळऩ् विषयमागुम्। तामाऩ तऩ्मैयिले इत्तिरुमॊऴि। तलैवियाऩ तऩ्मैयिले मेऱ्‌ऱिरुमॊऴि। तायिऩ् पेच्चागुम् अदऩ्मेल्&lt;br&gt;&#xA;२४१। वन्दुऩदडियेऩ् मऩम् पुगुन्दाय् पुगुन्ददऱ्‌पिऩ् वणङ्गुम्, ऎऩ्&lt;br&gt;&#xA;सिन्दऩैक् किऩियाय् तिरुवे! ऎऩ्ऩारुयिरे!&lt;br&gt;&#xA;अन्दळिरणियार् असोगिऩ् इळन्दळिर्गळ् कलन्दु, अवै यॆङ्गुम्&lt;br&gt;&#xA;सॆन्दऴल् पुरैयुम् तिरुवालियम्माऩे। (१)&lt;br&gt;&#xA;अम् तळिर् - अऴगिय इलैगळाम्&lt;br&gt;&#xA;अणि आर् - अलङ्गारङ्गळ् पॊरुन्दिय&lt;br&gt;&#xA;असोगिऩ् – असोग मरङ्गळिऩ्&lt;br&gt;&#xA;इळम् तळिर्गळ् अवै – पुदिय तळिर्गळाऩवै&lt;br&gt;&#xA;ऎङ्गुम् कलन्दु - ऎल्लाविडत्तिलुम् परन्दु&lt;br&gt;&#xA;सॆम् तऴल् पुरायुम् - सिवन्द नॆरुप्पुप्पोलिरुक्क इडमाऩ&lt;br&gt;&#xA;तिरुवालि ऎऩ्ऱ तिरुप्पदिक्कु&lt;br&gt;&#xA;अम्माऩे - स्वामियाऩवऩे!&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् आर् उयिरे - ऎऩक्कु अरुमैयाऩ उयिराऩवऩे&lt;br&gt;&#xA;तिरुवे - तिरुवाऩवऩे!&lt;br&gt;&#xA;उऩदु अडियेऩ् - उऩक्कु तासऩाऩ ऎऩदु&lt;br&gt;&#xA;मऩम् – नॆञ्जिले&lt;br&gt;&#xA;वन्दु पुगुन्दाय् - नीये वन्दु प्रवेसित्तरुळिऩाय्।&lt;br&gt;&#xA;पुगुन्द तऱ्‌पिऩ् - नी पुगुन्द पिऱगु&lt;br&gt;&#xA;वणङ्गुम् – तॊऴुगिऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् – ऎऩ्ऩुडैय&lt;br&gt;&#xA;सिन्दऩैक्कु - उऩ् विषयमाऩ निऩैविल्&lt;br&gt;&#xA;इऩियाय् - पोक्यमाय् विळङ्गुगिऱाय्।&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩ पाक्यम्। आलिनाडऩ् ऎऩ्ऱबोदु ऎऩ् मऩत्तिल् नीये वन्दु पुगुन्दाय्। वॆगु तूरत्तिऩिऩ्ऱु ऊरै नोक्किऩेऩ्। मरङ्गळुक्कुळ्ळे नॆडुग उयर्न्दिरुक्कुम् असोग मरङ्गळ् काणलायिऩ। (गगनंविशोक:) ऎऩ्ऩप् पट्टवऩे असोग मरङ्गळाऩाऩो ऎऩ्ऱु तोऩ्ऱिऱ्‌ऱु। अन्द मरङ्गळिल् ऎल्ला इलैगळुमे अऴगायिरुक्कुम्। अडर्न्दु अलङ्गारमायिरुक्कुम्। ऎङ्गुम् विऴाक्कळिल् पन्दल्गळिल् असोगम् तळिर्गळ् अणियाय् विळङ्गुम्। सोगम् तीर्क्कुमवै। &amp;ldquo;असोग सोगाबनुद&amp;rsquo; ऎऩ्ऱऴैत्तार् पॆरुमाळ्। आलियम्माऩै विट्टुप् पिरिन्द सोगम् ऎऩक्कुम् इप्पोदु नीङ्गुम्। तऴल् वीसुगिऩ्ऱ वण्णम् इत्तळिर्गळ् विळङ्गुगिऩ्ऱऩ। सेऱार् सुऩैत् तामरै सॆन्दी मलरुम् तिरुवेङ्गडम् पोलिरुक्किऩ्ऱदु तिरुवालि। इव्वळवु नाळ् ऎङ्गॆङ्गो नाऩ् सॆऩ्ऱिरुन्ददाल् ऎऩक्कु आरुयिराऩाय्। इप्पोदु नीये ऎऩ् मऩम् वन्दु पुगुन्दाय् सीराम विण्णगरिलेये। अदऩाल् उऩ् अऩ्बैक् कण्डु वणङ्गुगिऩ्ऱेऩ्। सिन्दऩैक् किऩियाऩॆऩ्ऱ ऎऩ्ऩुडैय आरात्य मूर्त्ति नी। ऎङ्गुच् चॆऩ्ऱालुम् उऩ्ऩैच् चिन्दऩै सॆय्दिरुप्पेऩ्। ऎन्द मूर्त्तियैक् कण्डु कळिक्कुम्बोदुम् नी सिन्दऩैक्किऩियऩायिरुप्पवऩ्। इप्पडिये नीये वन्दरुळिऩ मैयैक् काणुम्बोदु उऩ्ऩैत् तिरुवॆऩ्ऱे अऴैक्कवेण्डुम्। अरुळे वडिवमाऩ पॆरिय पिराट्टिबोलाऩाये। उण्मैयिल् नी तिरुवुक्कुम् तिरु ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;पुगुन्दाय् ऎऩ्बदैये विऩैमुऱ्‌ऱाक्कलाम्। इऩियाय् ऎऩ्बदु विळिच् चॊल्लाम्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२६ आऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/03/06_A.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/03/06_A.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।३।६।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि ३-६ तूविरिय&lt;br&gt;&#xA;सीराम विण्णगरिले मऩत्ते पुगुन्द वयलालिमणवाळऩै माऩस प्रत्यक्षमाग अऩुबवित्तुवरुम् आऴ्वार् अवऩै पाह्यसम्च्लेषम् सॆय्दु पॆऱ वासैप्पट्टु विरगु तॆरियामल् तविक्किऱबोदु तमदु सेषत्व पारदन्द्र्यङ्गळै नऩ्गु आराय्गिऩ्ऱाराय् पदिव्रदैयाऩ पिरिरिट्टियिऩ् निलैयिल् निऩ्ऱार्, अप्पोदु ताम् उळ्ळ इडम् अवऩै वरुविप्पदे तगुम्, ताम् सॆल्ललागा तॆऩ्ऱु तूदु विडत् तॊडङ्गुगिऱार् इत् तिरुमॊऴियिल्। इदु तलैविप् पासुर मालै। मुदलिल् ऒरु वण्डैत् तूदु विडुगिऱाळ्। तूदु विडुम् पाट्टुक्कळ् इङ्गे नाऩ्गु।&lt;br&gt;&#xA;२५१। तूविरिय मलरुऴक्कित् तुणैयोडुम् पिरियादे&lt;br&gt;&#xA;पूविरिय मदु नुगरुम् पॊऱिवरिय सिऱुवण्डे&lt;br&gt;&#xA;तीविरिय मऱै वळर्क्कुम् पुगऴाळर् तिरुवालि&lt;br&gt;&#xA;एवरि वॆञ्जिलैयाऩुक् कॆऩ् निलैमै युरैयाये। (१)&lt;br&gt;&#xA;तूविरिय - सिऱगुगळ् विरिन्दिरुक्क&lt;br&gt;&#xA;मलर् उऴक्कि - पुष्पङ्गळे मिदित्तुक् कॊण्डु&lt;br&gt;&#xA;तुणैयोडु उम् - पन्दुवाऩ सेवलोडु कूडवुम्&lt;br&gt;&#xA;पिरियादे - सेर्न्देयिरुन्दु&lt;br&gt;&#xA;पू विरिय - पुष्पम् नऩ्गु विरिन्द विडत्तिले&lt;br&gt;&#xA;मदु नुगरुम् - तेऩ् अरुन्दुगिऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;पॊऱि वरि अ - पॊट्टुगळेयुम् कोडुगळैयुमुडैय&lt;br&gt;&#xA;सिऱुवण्डे! - इळम् वण्डे&lt;br&gt;&#xA;ती विरिय - वैदिगाक्ऩि विरुत्तियाग&lt;br&gt;&#xA;मऱै वळर्क्कुम् - वेदार्त्त विसाराऩुष्टाऩङ्गळ् सॆय्युम्&lt;br&gt;&#xA;पुगऴाळर् - पेर् पॆऱ्‌ऱ महाऩ्गळ् उऱैयुम्&lt;br&gt;&#xA;तिरुवालि - तिरुवालियिलिरुक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;ए वरि - अम्बुडऩ् अऴगाऩ&lt;br&gt;&#xA;वॆम् सिलैयाऩुक्कु - कॊमडिय विल्लैयुडैय वीरऩिडम्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् निलैमै - नाऩ् पडुवदै&lt;br&gt;&#xA;उरैयाय् - सॊल्लवेणुम्।&lt;br&gt;&#xA;इरण्डाम् अडियै मुदलिल् कूट्टि मुदलडियैप् पिऱगु सेर्त्तु उरैयाये ऎऩ्ऱ विऩैयोडु सेर्क्कलाम्। विरिन्द पूविल् तेऩ् अरुन्दुम् सिऱुवण्डे नी नऩ्गु सिऱगु तूक्कि निऱैय नुगर्न्दु उऩ् कऩम् ताङ्गादबडि मलरैयुम् उऴक्कि अदऩ् पिऱगे उऩ् तुणैयाऩ सेवलैयुम् सेर्त्तुक्कॊण्डे अवरिडम् सॆऩ्ऱु उरैक्क वेणुमॆऩ्ऱबडि। नी तूविरिय मलरुऴक्कुवदैक्काणुम् पोदु नाऩ् कै काल् पल आडैगळ् विरित्तुप् पळ्ळियिरुन्ददु निऩैवुऱुगिऱदु। उऩ् तुणैयुडऩ् उऩ्ऩैक्काणुम् नाऩ् ऎऩ् नादऩै निऩैक्कामलिरुक्क मुडियुमा। नीङ्गळ् इरुवरुम् मदुबाऩम् सॆय्गिऱीर्गळ्। अवऩ् ‘न मांसम् रागवो पुङ्ग्ते न साबि मदु सेवदे&amp;quot; ऎऩ्ऱबडि यिरुक्किऱाऩ्। नाऩ् ऒऩ्ऱुमे कॊळ्वदिल्लै। नी अवऩिडम् सॆऩ्ऱु सॊऩ्ऩाल् अवऩ् केट्कमाट्टा ऩॆऩ्बदिल्लै। अव्वाऱु अवऩ् इरुप्पदु तॆरिन्दाल् स्त्रीगादुगऩॆऩ्ऱु अव्वूरिलुळ्ळा रॆल्लारुम् वेदवैदिग तर्मङ्गळै यॆल्लाम् विट्टु अवऩै यारादिप्पदैये मऱुप्पर्। अवऩ् ऎऩ्ऩिडम् वर ऒऩ्ऱालुम् तडै नेरादु। अवऩ् एवरिवॆञ्जिलै याऩुगिऱाऩे, अवऩै नीङ्गळ् अऴैत्तु वरुमळवुक्कुप् पडवेण्डा। ऎऩ् निलैमैयैच् चॊऩ्ऩाल् पोदुम्। ऎऩ्ऩै मट्टुम् सॊल्वदु पोदादु। ऎऩक्कु इप्पोदुळ्ळ तसैयैच् चॊल्लवेण्डुम्। तलैवि तलैमगऩिरुक्कुम् इडत्तिऱ्‌कुत् तुणिन्दुबोदल् तगुमो; सॆल्ल सक्तियुमिल्लैये ऎऩ्ऱवाऱु करुत्तु। ऎल्ला निलैयैयुम् विडप् पिराट्टि निलैये मिगच् चिऱन्ददाऩ पडियाले अन्निलैयिल् वरुम् पासुरङ्गळुक्कु विरिवाग उरै सॆय्वर्। अऩुबव कालत्तिऱ्‌केऱ्‌प अवरवर् आराय्न्दु कॊळ्ग। तुणै पेडैयागिल्, वण्डु-आण् वण्डाम्।&lt;br&gt;&#xA;इत्तगैय पासुरङ्गळिले उट्पॊरुळुम् वेऱु उण्डु। अदिल् इङ्गे पक्तियोग निष्ट्टऩाऩ महाऩैत् तूदु विडुवदॆऩ्ग। तूविरिदल् कर्मयोग ज्ञाऩ योगानुष्टाऩम्। मलरुऴक्कुदल् जीवात्माविऩ् तर्सऩम्। तुणे-कूड इरुक्कुम् सिष्यादिगळ्, पूविरियमदु। आत्माविऩुळ्ळिरुक्कुम् परमात्म स्वरूबम्, पॊऱि-सङ्ग सक्रदारण सिऩ्ऩम्। वरि-ऊर्त्तुव पुण्डरादिगळ्। सिऱुमै युवा स्यात् ऎऩ्ऩप्पट्टदु। पाल्येनदिष्टयेत् ऎऩ्ऱ पाल्यमुमाम्। वण्डु-कीदि सङ्गीर्त्तनादि समर्त्तऩ्। सददम् कीर्त्तयन्द: ऎऩ्ऱबडियाऩ पक्तऩ्। इदै विरित्तुक्कॊळ्ग, उट्पॊरुळाऩदु विमर्सत्तिऱ्‌केऱ्‌प ऎङ्गुम् वेऱु पडुम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२७ एऴाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/03/07_e.LAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/03/07_e.LAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।३।७।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि ३-७ कळ्वऩ् कॊल्&lt;br&gt;&#xA;तिरुवालियम्माऩ् तऩ् मऩत्तिल् ताऩे पुगुन्ददऱ्‌कु मगिऴ्न्दु ऒरु तिरुमॊऴियरुळिच्चॆय्दु मेले मुऩ् तिरुमॊऴियिले पिराट्चि निलैयिल् माऱित् तूदुविट्टुप् पिऱगु अवऩ् विषयमाऩ तोऱ्‌ऱम् एऱ्‌पड अवऩोडु पेसुगिऩ्ऱ पोदु, निलैयाळा निऩ् वणङ्ग वेण्डायेयागिलुम् ऎऩ् मुलैयाळ वॊरु नाळ् उऩ् अगलत्तालाळायो ऎऩ्ऱु परगाल नायगि प्रार्त्तित्तबोदु अवऩ् इरक्कमुऱ्‌ऱु इवळोडु सम्च्लेषम् सॆय्वदु पोऩ्ऱ तोऱ्‌ऱम् अळित्ताऩ्। इवळै वा ऎऩ्ऱु अऴैत्तुब पोगिऱवऩ् पोलवुम् तोऩ्ऱिऩाऩ्। उडऩे तलैमगळुम् अवऩ् तुणैयिले पोवदागक् कॊण्डु पुऱप्पट्टुच् चॆल्लुगिऱाळ्। (सीरामविण्णगरि ऩिऩ्ऱु पुऱप्पट्टुत् तिरुवालियिऩ् अरुगिले तूदुविट्ट आऴ्वार् विरैन्दु तिरुवालिक्कुप् पुगुम् समयम् इदॆऩ्ऱुगॊळ्ग) पडुक्कैयिल् इरुप्पदुम् वॆळियिल् मुयलालुमिनम् मदियैक् काण्बदुमाऩ तऩ् पॆण्, इऩि वॆगु तूरम् पोगमाट्टाळ् ऎऩ्ऱु ताय् निऩैत्तुच् चिऱिदु उऱङ्गिऩवळ् उडऩे ऎऴुन्दु पॆण्णैक्काणादु वॆळियिल् वन्दु वॆगु तूरत्तिले सॆल्लुगिऩ्ऱदैक् कण्डु, वयलालि मणवाळऩ् अऴैत्तुप् पोगिऱाऩॆऩ्ऱुम् उणर्न्दु, ऒऴुङ्गाग अणियालि पुगुवरो पुगारो ऎऩ्ऱु कवलैयुडऩ् पेसुगिऱाळ्। अवऩ् अऴैत्तुप् पोगिऱाऩॆऩ्ऱु तॆरिन्द पिऱगु अङ्गे पुगुवरो अल्लरो ऎऩ्ऱु ऐयप्पाडु ऎऩ् ऎऩ्ऩिल्, इत्तिरुमॊऴि विषयमाग आळवन्दार् अरुळिच्चॆय्ददै &amp;lsquo;उण्णुम् सोऱु&amp;quot; ऎऩ्ऱ तिरुवाय्मॊऴियिले विरिवागक् काण्ग। पॆण् तऩिये सॆऩ्ऱाळागिल् अङ्गे सॆल्लुवाळॆऩ्ऱु निच्चयमाग निऩैक्कलाम्। अवऩ् वन्दु अऴैत्तुप् पोगिऱबडियाल्दाऩ् ऐयमुण्डागिऱदु। &amp;lsquo;अवऩुक्कुप् पलविडङ्गळिल् पल वेलैगळ् इरुक्कुमाऩबडियाल्, क्रुष्णा वदारत्तिले पल कोबिगळै वञ्जऩै सॆय्दवऩ्। रामावदारत्तिले सूर्प्पऩगैयै विगारप्पडुत्ति वलुविल् पोरुक्कुप् पलरै अऴैत्तवऩ्। पिऱन्दबोदु इत्तगैय सॆयलुडैयवऩ् पिऱप्पिलियाय् परमबदत्तिलेयिरुप्पवऩ् इन्द वयलालियिले पुगुवाऩ् ऎऩ्ऱु निच्चयिक्कमुडियुमो, &amp;lsquo;स्त्तिदे मनसि सुस्वस्त्ते&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ वराहसरमच्लोगप्पडि इवऩ् तऩ्ऩै ऒरुक्काल् ऒऩ्ऱु वेण्डि निऩैत्तवर्गळै ताऩे पॊऱुप्पुडऩ् तऩ् इडम्गॊण्डुबोगिऱवऩ् इन्दप् पॆण्णिडमुम् अव्वळवु अऩ्बु वैत्तिरुप्पदाल् इप्पडियेगूड परमगदि कॊण्डुबोगलाम्। इवळुम्, &amp;ldquo;निलैयाळा निऩ् वणङ्ग वेण्डायेयागिलुम्” ऎऩ्ऱु तऩक्कु निलैयाय्, “पत्ताञ्जलिबुडा ह्रुष्टा नम इत्येव वादिन:” ऎऩ्ऱ मुक्ति निलैयै अबेक्षित्तिरुप्पदाले अदऱ्‌कागक् कॊण्डुबोगिऱाऩागिल् नाऩ् पॆण्णै इऴक्कवागुमे। तिरुवालि पुगुन्दाल् उडऩे सॆऩ्ऱु कण्डु कळित्तेयिरुप्पेऩ् ऎऩ्ऱु वरुन्दिप् पेसुगिऱाळ्। (आऴ्वारुडऩ् कूड सॆल्लुगिऩ्ऱवर्गळ् आऴ्वारिऩ् पित्तैक् कण्डु कवलैप्पडुगिऱदु इदऩाल् विळङ्गुम्) ऎम्बॆरुमाऩे अऴैत्तुप् पोगिऱाऩॆऩ्ऱु तॆरिन्द पिऱगु, पॆण् पडि कडन्दु नडप्पदु तगादॆऩ्ऱो, प्रबऩ्ऩर् कुडिक्कट्टुप्पाट्क्कुच् चेरादॆऩ्ऱो निऩैक्कवागामऱ्‌ पोऩालुम् ताऩ् पॆण्णै इऴवामऱ्‌ पॆऱ्‌ऱिरुक्क वेणुमॆऩ्ऱ नोक्कत्तुडऩ् कूऱक् कुऱैयिल्लै। तऩ्ऩिडम् सॊल्लामल् तऩ् पॆण्णै यऴैत्तुप् पोगिऱबडियाले मुदलिल् कळ्वऩॆऩ्ऱुम् अदऩालेये तऩक्कु ऐयप्पाडॆऩ्ऱुम् तोऱ्‌ऱक् कूऱुगिऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;२६१। कळ्वऩ्गॊल् याऩऱियेऩ् करियाऩॊरु काळै वन्दु&lt;br&gt;&#xA;वळ्ळि मरुङ्गुलॆऩ्ऱऩ् मडमाऩिऩैप् पोदवॆऩ्ऱु&lt;br&gt;&#xA;वॆळ्ळिवळैक् कैबऱ्‌ऱप् पॆऱ्‌ऱ तायरै विट्टगऩ्ऱु&lt;br&gt;&#xA;अळ्ळलम् पूङ्गऴऩि यणियालि पुगुवर्गॊलो। (१)&lt;br&gt;&#xA;कळ्वऩ् कॊल् - तिरुडऩो ऎऩ्ऩवो&lt;br&gt;&#xA;याऩ् यऱियेऩ् - ऎऩक्कुत् तॆरियविल्लै।&lt;br&gt;&#xA;करियाऩ् – करुनिऱऩाऩ&lt;br&gt;&#xA;ऒरु काळै - विरुडबम् पोऩ्ऱवऩ्&lt;br&gt;&#xA;वन्दु - ताऩे उळ्ळे पुगुन्दु&lt;br&gt;&#xA;वळ्ळि मरुङ्गल् - नडक्कवागाद कॊडिबोऩ्ऱ इडैयुडैयळुम्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् तळ् मडम् माऩिऩै - मडप्पमुळ्ळवळुम् माऩ् पोऩ्ऱञ्जुगिऱवळुमाऩ ऎऩ् पॆण्णै&lt;br&gt;&#xA;पोद ऎऩ्ऱु - वरप्पारॆऩ्ऱु कूऱि&lt;br&gt;&#xA;वॆळ्ळिवळै कै - वॆळुत्त वळैगळ् अणिन्द कैयै&lt;br&gt;&#xA;पऱ्‌ऱ - पिडित्तबडियाले अवळ्&lt;br&gt;&#xA;पॆऱ्‌ऱ तायरै - पॆऱ्‌ऱु वळर्त्तदाल् इदु वरैयिल् कॆळरविक्कप्&lt;br&gt;&#xA;पडाददैयुम्&lt;br&gt;&#xA;विट्टु अगऩ्ऱु - इङ्गे विट्टु विलगिऩ पिऱगु&lt;br&gt;&#xA;अळ्ळल् – सेऱाऩ&lt;br&gt;&#xA;अम् पू - अऴगिय पुष्पङ्गळैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;कऴऩि - वयल्गळ् निऱैन्द&lt;br&gt;&#xA;अणि आलि - पूलोगालङ्गारमाऩ तिरुवालियिल्&lt;br&gt;&#xA;पुगुवर् कॊल् - इरुवरुम् पुगुवारा? ऎऩ्ऩवो।&lt;br&gt;&#xA;अवऩ् सॊत्तै अवऩ् कॊण्डुबोवदिल् कुऱ्‌ऱमॆऩ्ऩ ऎऩ्बर् सिलर्। आयिऩुम् ऎऩक्कुम् अवळै सॊत्ताग अवऩे सिलगालम् अमैत्तिरुक्क ऎऩक्कुत् तॆरियामल् एऩ् कॊण्डु पोगवेण्डुम्। कळ्वऩ् करियाऩाग इरुप्पाऩ्। इवऩ् ऎऩ्ऱुमे करियाऩ्। अऩुबविक्कुम् काळैयाऩ अवऩ् इङ्गे अगलत्ताल् अणैन्दु अऩुबविक्कलामे। एऩ् पुऱम् पोगवेण्डुम्। कॊडियिडैयाळ् नडक्कमाट्टिलळ्। मडप्पम् अच्चम् ऎल्लावऱ्‌ऱिऱ्‌कुम् माऩे उवमैयाक्कुवेऩ्। अवऩ् माऩ् पोल् विरैन्दु सॆल्ल सक्तियळित्ताऩ् पोलुम्, ऎऩ्ऩोडु सॊऩ्ऩाल् ऎल्ला नगैगळैयुम् अळिप्पेऩे, वॆळ्ळिवळैक् कैयैप् पऱ्‌ऱिऩवऩुक्कु वेऱु वळैगळ् अणियवेण्डुमॆऩ्ऱु तॆरियादा। अवऩ् निऱ्‌क इवळ् इदुवरैयिल् ऎऩ्ऩै मदित्तु इरुन्दवळ्, ताय्, अदिलुम् वळर्त्त ताय् मट्टुमल्लेऩ्, पॆऱ्‌ऱ ताय्, ऎऩ्ऩैयुम् वा ऎऩ्ऱऴैक्कामल्, ऎऩ्ऩोडु सॊल्लामल् विट्टु अगऩ्ऱाळ्। पोऩालुम् अऴगाय् पूलोगालङ्गारमाऩ वयलालि सॆऩ्ऱाल् नऩ्ऱायिरुक्कुम्। ऎऩ्ऩवामो अऱियेऩ् ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;याऩऱियेऩ् ऎऩ्ऱदाले ताय्क्कुत् तॆरियामले कॊण्डुबोऩाऩ्। आदऩाल् कळ्वऩ् ऎऩ्गिऱदॆऩ्ऱऩराम् पिळ्ळैयमुदऩार्। पट्टर् अरुळियदु-पिळ्ळै पिळ्ळै ऎऩ्ऱु कदऱुम्बोदे कॊण्डुबोगिऱ कळ्ळरुम् उण्डु। अङ्ङऩमेयामॆऩ्ऱवाऱु। कळ्वऩ् ऎऩ्ऱदैक् केट्टवुडऩे यारो तिरुडऩॆऩ्ऱु अयल् वीट्टार् निऩैत्तु, मेले कॊल् ऎऩ्ऱ सॊल्लैक् केट्टु, तिरुडऩिल्लै यॆऩ्ऱु निऩैत्तु विट्टार्। निऱम् करिदाऩबडियाल् कळ्वऩॆऩ्ऱु निऩैत्तेऩ् ऎऩ्ऩुमाबोले करियाऩॊरुगाळै यॆऩ्ऱाळ् ताय्।, करियाऩॆऩ्ऱु पुरुषऩैक् कुऱित्तदाल् काळैयॆऩ्बदु आगुबॆयर् ऎऩवऱियप्पट्टदु। मरुमगऩ् वन्दिरुप्पाऩ् ऎऩ्ऱु ऎण्णिऩर्। उडऩे पोदवॆऩ्ऱु ऎऩ्बदैक् केट्कवे, इदऩाल् ताऩ् कळ्वऩॆऩ्ऱाळ् ऎऩ्ऱु तॆळिन्दु ऎऩ्ऩ नडन्ददॆऩ्ऱु केट्क, मेलडिगळाल् विरित्तुरैत्तऩळ्। याऩऱियेऩ् ऎऩ्बदु, ऎन्द इडम् सॆऩ्ऱाऩ् ऎल्लाम् अवऩिडमायिऱ्‌ऱे ऎऩ्ऱ करुत्तालॆऩ्ग। पोदवॆऩ्ऱु-पोदवेणुमॆऩ्ऱु। अऩ्ऱि, पोद इवळ् वरुम्बडि इवळै वॆऩ्ऱु=स्वादीऩम् सॆय्दु ऎऩ्ऩलुमाम्। वा ऎऩ्ऱऴैक्कामले कूडवे इवळुम् पोम्बडि सॆय्दाऩ् ऎऩ्ऱु मेऱ्‌ पासुरत्तिले उरैप्पर्। ऒव्वॊरु पासुरत्तिलुम् मूऩ्ऱाम् अडियिल् विऩैयॆच्चत्तिऱ्‌कु ऒरुत्ति ऎऴुवायागवुम् पुगुवरॆऩ्बदऱ्‌कु इरुवर् कर्त्तावागवुमिरुप्पदु सेरादु। विऩैयॆच्चत्तिऩ् मेल् इरुक्किऱाळ्, अल्लदु इरुक्क ऎऩ्ऱवाऱु सेर्त्तु इणैक्क। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२८ ऎट्टाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/03/08_ETTAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/03/08_ETTAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।३।८।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि ३-८ नन्दा विळक्के&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि मूऩ्ऱु तिरुमॊऴिगळाले वयलालि मणवाळैत् तामाऩ तऩ्मैयिलुम् तलैमगळ् तऩ्मैयिलुम् अवळ् तायिऩ् तऩ्मैयिलुमाग वॆगु मुगमाग अऩुबवित्तु, इऩि नाङ्गूर् तिव्य तेसत्तिलुळ्ळ वॆगु मूर्त्तिगळै यऩुबविक्कत् तॊडङ्गुगिऱार्, अङ्गुळ्ळ पदिऩॊरु तिरुप्पदिक्ळुक्कुप् पदिऩॊरु तिरुमॊऴिगळागुम्। ऒव्वॊरु तिरुमॊऴियिलुम् नाङ्गूर् अल्लदु नाङ्गै ऎऩ्ऱ तिरुनामम् कलन्दिरुक्कुम्। मुदलिल् मऩत्तै मणिमाडक्कोयिल् वणङ्ग नियमिक्किऱार्-अङ्गु ऎऴुन्दरुळि यिरुप्पवऩ् नरनारणऩागैयाले पदरिगाच्रमत्तिले तिरुवष्टा क्षर प्रसारम् सॆय्दु उलगुक्कुत् तत्तुवज्ञाऩ प्रगासम् अळिक्कुम् विळक्कु इत् तॆऩ्दिक्किलुम् विळक्कागिऱदॆऩ्ऱु वाऩोर् वऴिबड निऩ्ऱाऩॆऩ्ऱु तिरुवॆट्टॆऴुत्तिले यूऩ्ऱि नारायण परराऩ तम् तऩ्मैक् केऱ्‌प, पुगऴ्न्दु तॊडङ्गुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;२७१। नन्दाविळक्के अळत्तऱ्‌करियाय्&lt;br&gt;&#xA;नरनारणऩे करुमामुगिल्बोल्&lt;br&gt;&#xA;ऎन्दाय्!, ऎमक्केयरुळायॆऩनिऩ्ऱु&lt;br&gt;&#xA;इमैयोर् परवुमिडम्, ऎत्तिसैयुम्&lt;br&gt;&#xA;कन्दारम् अन्देऩिसैबाडमाडे&lt;br&gt;&#xA;कळिवण्डु मिऴऱ्‌ऱ निऴल् तुदैन्दु&lt;br&gt;&#xA;मन्दारम् निऩ्ऱु मणमल्गु नाङ्गूर्&lt;br&gt;&#xA;मणिमाडक्कोयिल् वणङ्गॆऩ्मऩऩे! (१)&lt;br&gt;&#xA;नन्दा – अऴियादवऩाऩ&lt;br&gt;&#xA;विळक्के - प्रबैयुडैयवऩे!&lt;br&gt;&#xA;अळत्तऱ्‌कु – अळविडप्पडुवदऱ्‌कु&lt;br&gt;&#xA;अरियाय् - अरुमैयाऩवऩे!&lt;br&gt;&#xA;नरनारणऩे – नरनारायण मूर्त्तिये!&lt;br&gt;&#xA;करु मा - करिय पॆरिय&lt;br&gt;&#xA;मुगिल् पोल् - मेगम् पोऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;ऎन्दाय् – ऎऩ्ऩप्पऩे&lt;br&gt;&#xA;ऎमक्कु ए – ऎङ्गळुक्के&lt;br&gt;&#xA;अरुळाय् - अरुळ् पुरिय वेणुम्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ निऩ्ऱु - ऎऩ्ऱु सॊल्ल कात्तिरुन्दु&lt;br&gt;&#xA;इमैयोर् - तेवदैगळ्&lt;br&gt;&#xA;पावुम् इडम् - तुदि सॆय्युम् तिरुप्पदियाय्&lt;br&gt;&#xA;अम् तेऩ् - अऴगिय ऒरुवगै वण्डुगळ्&lt;br&gt;&#xA;कन्दारम् इसै पाड - कान्दारस्वरत्तिल् पाडुम्बोदु&lt;br&gt;&#xA;माडु ए – अवऱ्‌ऱिऩरुगे&lt;br&gt;&#xA;कळि वण्डु - आऩन्दिक्कुम् वेऱु वण्डुगळ्&lt;br&gt;&#xA;निऴल् - तम् निऴलिल्&lt;br&gt;&#xA;मिऴऱ्‌ऱ – नीट्टिप् पाडुम्बडि&lt;br&gt;&#xA;तुदैन्दु — नॆरुक्कमाग&lt;br&gt;&#xA;मन्दारम् निऩ्ऱु - मन्दार विरुडसङ्गळ् निऱ्‌क&lt;br&gt;&#xA;मणम् मल्गु - परिमळम् मिगुम् इडमुमाऩ&lt;br&gt;&#xA;नाङ्गूर् मणि माडम् कोयिल् - तिरुनाङ्गूरिलुळ्ळ मणिमाड मॆऩ्ऱ तिव्य तेसत्तै&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् मऩऩे वणङ्गु - ऎऩदु मऩमे! तॊऴुवायाग।&lt;br&gt;&#xA;नन्दाविळक्के अळन्दऱ्‌करियाय् ऎऩ्ऱदु ‘सत्यम् ज्ञानम नन्दम् प्रह्म’ ऎऩ्ऱदैक् कॊण्डॆऩ्बराम् आऴ्वाऩ्। श्रीमत् रहस्यत्रय सारत्तिलुम् इदे करुत्तिल् उदाहरिक्कप्पट्टदु। आग नन्दा ऎऩ्बदु विळक्काऩ पगवाणुक्कु विसेषणम्। विळक्किऩ् प्रबैयाऩ ञाऩत्तिऱ्‌कल्ल। विळक्कु ऎऩ्बदु ज्ञाऩमुळ्ळ ऎऩ्ऱ पॊरुळदु। ज्ञानम् ऎऩ्ऱ पदत्तिऱ्‌के नित्यासङ्गुसिद ज्ञाऩमुडैयवऩॆऩ्ऱ पॊरुळ् श्रीबाष्यत्तिले। नन्दा ऎऩ्बदाले काल परिच्चेदमिल्लैयॆऩ्ऱु सॊऩ्ऩदाल् तेस परिच्चेदादिगळ् इल्लै यॆऩ्बदु मेऱ्‌पदत्तिऩ् पॊरुळॆऩ मुऩ्ऩोरुरैयिल् तॆरिगिऱदु। सत्यम् निर्विगारसत् ऎऩ्ऱाऱ्‌पोल् नन्दा ऎऩ्बदु नास मॆऩ्गिऱ विगारमऱ्‌ऱवऩ् निर्विगारऩ् ऎऩ्ऱ पॊरुळदाय्, अनन्दम् मूऩ्ऱुविद परिसेदनङ्गळुमिल्लाददु ऎऩ्ऱु श्रीबाष्यत्तिऱ्‌पोले, अळत्तऱ्‌ करियाय् ऎऩ्ऱु पॊदुवागवुम् कूऱुवदुमाम्। आऩन्द वल्लियैक् काट्टि नारायणानुवागत्तैयुम् अङ्गुळ्ळ &amp;lsquo;नीलदोयदमत् यस्त्ता&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ वाक्यत्तैयुम् मेले काट्टुगिऱार्। ऎमक्के अरुळाय्-असुरर्गळै अऴिप्पाय् ऎऩ्ऱु इमैयोरिऩ् वेण्डुगोळ्। पाडुगिऱवर्गळुक्कुप् पन्दल्बोट्टु उबसरिक्कुमा पोलेयिरुक्किऩ्ऱऩ अव्वूर् कऱ्‌पविरुट्चङ्गळ्। अवैबोऩ्ऱ पॆरियोर्गळुम् अव्वाऱे। अङ्गे नीयुम् इसैयुडऩ् मिऴऱ्‌ऱित् तॊऴुदॆऴु ऎऩ्ऱु मऩऩै वेण्डुगिऱार्। (तवञ्ज कुर्यास्सबर् याम्।) (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२९ ऒऩ्बदाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/03/09_ObadAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/03/09_ObadAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।३।९।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि ३-९ सलङ्गॊण्ड&lt;br&gt;&#xA;तिरुनाङ्गडरिल् मणिमाडक्कोयिलै मङ्गळासासऩम् सॆय्दबिऱगु अङ्गुळ्ळ वैगुन्द विण्णगरत्तै मङ्गळासासऩम् सॆय्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;२८१। सलङ्गॊण्ड विरणियऩदगल् मार्वम् कीण्डु&lt;br&gt;&#xA;तडङ्गडलैक् कडैन्दमुदम् कॊण्डुगन्द काळै&lt;br&gt;&#xA;नलङ्गॊण्ड करुमुगिल्बोल् तिरुमेऩियम्माऩ्&lt;br&gt;&#xA;नाडोऱुम् मगिऴ्न्दिऩिदु मरुवियुऱै कोयिल्&lt;br&gt;&#xA;सलङ्गॊण्डु मलर् सॊरियुम् मल्लिगै यॊण्सॆरुन्दि&lt;br&gt;&#xA;सण्बगङ्गळ् मणनाऱुम् वण्बॊऴिलिऩूडे&lt;br&gt;&#xA;वलङ्गॊण्डु कयलोडि विळैयाडु नाङ्गूर्&lt;br&gt;&#xA;वैगुन्दविण्णगरम् वणङ्गु मडनॆञ्जे। (१)&lt;br&gt;&#xA;मडम् नॆञ्जे - मडप्पमुडैय मऩमे!&lt;br&gt;&#xA;सलम् कॊण्ड - ताऩ् स्वदन्द्रऩ् ऎऩ्ऱ वेऱॆण्णम् उळ्ळ&lt;br&gt;&#xA;इरणियऩदु – इरणियासुरऩुडैय&lt;br&gt;&#xA;अगलम् मार्वम् - अगऩ्ऱ मार्बै&lt;br&gt;&#xA;कीण्डु – किऴित्तुम्&lt;br&gt;&#xA;तड कडलै - अगऩ्ऱ पाऱ्‌कडलै&lt;br&gt;&#xA;कडैन्दु अमुदम् कॊण्डु - ताऩे कडैन्दु अमुदत्तैक् कैप्पऱ्‌ऱियुम्&lt;br&gt;&#xA;उगन्द काळै - उवन्दवऩाय् वलिवुडैयऩुम्&lt;br&gt;&#xA;नलम् कॊण्ड - लोगानुक्रहम् सॆय्युम्&lt;br&gt;&#xA;करुमुगिल् पोल् - करिय मेगम् पोऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;तिरुमेऩि – तिरुमेऩियुडैयऩुम्&lt;br&gt;&#xA;अम्माऩ् - सर्वस्वामियुमाऩ वैगुण्ड नादऩ्&lt;br&gt;&#xA;नाळ् तोऱुम् - ऒव्वॊरु नाळुम्&lt;br&gt;&#xA;मगिऴ्न्दु - मेऩ्मेल् आऩन्दमुऱ्‌ऱु&lt;br&gt;&#xA;इऩिदु – पिऱर्क्कुम् पोक्यमाग&lt;br&gt;&#xA;मरुवि उऱै कोयिल् - प्रीदियुडऩ् वासम् सॆय्युमिडमाय्&lt;br&gt;&#xA;सलम् कॊण्डु - ऎङ्गुम् तीर्त्तङ्गळैप् पॆऱ्‌ऱदाल्&lt;br&gt;&#xA;मलर् सॊरियुम् – पुष्पङ्गळैप् पॆय्गिऱ अऴगिय&lt;br&gt;&#xA;मल्लिगै सॆरुत्ति सण्बगङ्गळिऩ्&lt;br&gt;&#xA;मणम् नाऱुम् - वासऩै वीसुगिऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;वण् पॊऴिलिऩ् ऊडे - विलक्षणमाऩ सोलैयिडङ्गळिऩ् इडैयिले&lt;br&gt;&#xA;कयल् – मीऩ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;वलम् कॊण्डु - तिडम् पॆऱ्‌ऱु, वलमाग&lt;br&gt;&#xA;ओडि विळैयाडु – तुळ्ळि विळैयाड इडमुमाऩ&lt;br&gt;&#xA;नाङ्गूर् वैगुन्द विण्णगरम् - तिरुनाङ्गूरिलिरुक्कुम् इत् तिरुप्पदियै&lt;br&gt;&#xA;वणङ्गु - तॊऴुवायाग।&lt;br&gt;&#xA;असुरसिसुवाऩ प्रह्लादऩॆऩ्ऱ पक्तऩुक्काग असुरऩैयऴित्तवऩ्, तेवर्गळै यऩुक्रहिक्कक् कडल् कडैन्दु ऊणमुदम् पॆण्णमुदम् इरण्डैयुम् कॊण्डवऩ्, अमुदमाऩ कडल्मगळोडु कळिक्कुम् काळै। इङ्गुळ्ळवर्गळुक्कुम् कलम् सॆय्य अऴगिय तिरुमेऩियुडऩ् ऎऴुन्दरुळियिरुप्पवऩ्। अवऩुडैय सम्बन्दत्तिऩले जलम् मुदलाऩ पञ्जबूदङ्गळुम् कॊडि सॆडिगळाऩ स्तावरङ्गळुम्, परमाऩन्दमाय् पगवाऩैये निऩैत्तु प्रदक्षिणम् वरुगिऱाप् पोले वलत्तुडऩ् विळैयाडुगिऩ्ऱ मीऩ्मुदलाऩ जङ्ग्मङ्गळुम् विळङ्गुमिडमाय् वैगुन्दमॆऩ्ऱ विण्णगरमे इदॆऩ्ऩलाऩ तिरुप्पदियै वणङ्गु मिगवुम् पव्यप्पट्टु ऎऩ्ऱु नॆञ्जुडऩ् पेसुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;कीण्डु कॊण्डु ऎऩ्ऱ इरण्डुम् उगन्द ऎऩ्बदोडु इयैयुम्। नलम् कॊण्ड ऎऩ्बदु तिरुमेऩिक्कुम् सेरुम्। नाळ्दोऱु मॆऩ्बदु नाळुक्कु नाळ् मगिऴ्च्चि मिगुवदैक् कुऱिक्कुम्। सलङ्गॊण्डु ऎऩ्बदै सॊरियुम् नाऱुम् ऎऩ्बवऱ्‌ऱोडु सेर्क्क। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३० पत्ताम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/03/10_pattAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/03/10_pattAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।३।१०।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि ३-१० तिरुमडन्दै&lt;br&gt;&#xA;इदऱ्‌कुमेल् तिरुनाङ्गूरिल् अरिमेय विण्णगरम् ऎऩ्ऱ तिरुप्पदियै वणङ्ग नॆञ्जुक्कु नियमऩम्।&lt;br&gt;&#xA;श्रीदेवि पूदेविगळोडु कूडि नित्यसूरिगळ् उळ्बडत् तॊऴुम्बडि पुष्प सम्रुत्तियुळ्ळ् इत् तिरुप्पदियिल् ऎऴुन्दरुळियिरुप्पदै मुदलिल् वर्णिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;२९१। तिरुमडङ्दै मण्मडङ्दै यिरुबालुन् दिगऴत्&lt;br&gt;&#xA;तीविऩैगळ् पोयगल, अडियवर्गट्कॆऩ्ऱुम्&lt;br&gt;&#xA;अरुळ् नडन्दु इव्वेऴुलगत्तवर् पणिय, वाऩोर्&lt;br&gt;&#xA;अमर्न्देत्त विरुन्दविडम्, पॆरुम्बुगऴ् वेदियर् वाऴ्&lt;br&gt;&#xA;तरुमिडङ्गळ् मलर्गळ् मिगु कैदैगळ् सॆङ्गऴुनीर्&lt;br&gt;&#xA;तामरैगळ् तडङ्गळ्दॊऱु मिडङ्गळ् तॊऱुम् तिगऴ&lt;br&gt;&#xA;अरुविडङ्गळ् पॊऴिल् तऴुवि यॆऴिल् तिगऴु नाङ्गूर्&lt;br&gt;&#xA;अरिमेयविण्णगरम् वणङ्गु मडनॆञ्जे। (१)&lt;br&gt;&#xA;मडम् नॆञ्जे – सॊऩ्ऩबडि केट्कुम् मऩमे! नी&lt;br&gt;&#xA;तिरु मडन्दै - श्री तेवियुम्&lt;br&gt;&#xA;मण् मडन्दै - पूदेवियुम्&lt;br&gt;&#xA;इरु पाल् उम् - इरण्डु पक्कङ्गळिलुम्&lt;br&gt;&#xA;तिगऴ - विळङ्गा निऱ्‌क, अदऩाल्&lt;br&gt;&#xA;तीविऩैगळ् - कॊडिय कर्मङ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;पोय् अगल - वॆगु तूरम् विट्टॊऴिवदऱ्‌कु&lt;br&gt;&#xA;अडियवर्गट्कु - आच्रिदर्गळुक्कु&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऱुम् - ऎल्लाक् कालमुम्&lt;br&gt;&#xA;अरुळ् नडन्दु - तयै नडमाडुवदाल्&lt;br&gt;&#xA;इ एऴ् उलगत्तवर् - प्राक्रुद लोगङ्गळिलिरुप्पवरॆल्लोरुम्&lt;br&gt;&#xA;पणिय – सेवित्तिरुक्क&lt;br&gt;&#xA;वाऩोर् – परमबद वासिगळुम्&lt;br&gt;&#xA;अमर्न्दु एत्त - निलैनिऩ्ऱु पुगऴ्न्दिरुक्क&lt;br&gt;&#xA;इरुन्द इडम् - अदऩाल् अवऩ् निलत्तिरुक्कुम् तिरुप्पदियाय्&lt;br&gt;&#xA;इडङ्गळ् तॊऱुम् - नालु पक्कङ्गळिलुम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरु पुगऴ् - मिक्क कीर्त्तियुडैयराऩ&lt;br&gt;&#xA;वेदियर् - वेद वित्तुक्कळ्&lt;br&gt;&#xA;वाऴ् तरुम् - वाऴ्वदऱ्‌काऩ&lt;br&gt;&#xA;इडङ्गळ् - इल्लङ्गळुम्,&lt;br&gt;&#xA;मलर्गळ् मिगु - पुष्पङ्गळै मिगवागक् कॊण्ड&lt;br&gt;&#xA;कैदैगळ् - ताऴैगळुम्,&lt;br&gt;&#xA;तडङ्गळ् तॊऱुम् - ऎल्लाप् पॊय्गैगळिलुम्&lt;br&gt;&#xA;सॆङ्गऴुनीर् - सिवन्द उत्पलङ्गळुम्&lt;br&gt;&#xA;तामरैगळ् - तामरैप् पूवगैगळुम्&lt;br&gt;&#xA;तिगऴ - विळङ्गा निऱ्‌क&lt;br&gt;&#xA;अरु इडङ्गळ् - सूक्ष्म प्रदेसङ्गळाऩ आगासावगासङ्गळै&lt;br&gt;&#xA;पॊऴिल् - सोलैगळ्&lt;br&gt;&#xA;तऴुवि - अणैन्दिरुप्पदाल्&lt;br&gt;&#xA;ऎऴिल् तिगऴुम् - अऴगुडऩ् विळङ्गुगिऩ्ऱदुम्&lt;br&gt;&#xA;नाङ्गूर् – तिरुनाङ्गूरिलुळ्ळदुमाऩ&lt;br&gt;&#xA;अरिमेय विण्णगरत्तै वणङ्गु:&lt;br&gt;&#xA;इत् तिरुप्पदिक्कु अरिमेय विण्णगरमॆऩप् पॆयराम्। अरियॆऩ्ऱाल् अबहरिक्किऱवऩ्; पाबङ्गळै तयैयिऩाल् पोक्कुगिऱ पॆरुमाऩ्। अवऩ् प्रीदियोडु ऎल्लोरुम् पुगऴ ऎऴुन्दरुळियिरुक्कुक्कुमिडम्। नित्य सूरिगळुम् इङ्गे वन्दु विट्टबडियाल्, ऎल्लोरुम् पाबमऱ्‌ऱिरुप्पदाल्, नित्य परिमळमुमा यिरुप्पदाल् इदे विण्णगरमायिऱ्‌ऱु। पाबमॆल्लाम् पोवदु पगवाऩिऩ् अरुळाल्। अव्वरुळ् अवऩदु प्रयत्ऩमिऩ्ऱि ताऩे नडमाडुगिऱदु। अदऱ्‌कुक् कारणम् इरु तेविगळुम् इरु पक्कङ्गळिल् इरुप्पदाल् अडिबणिन्दवर्गळ्मेल् अवऩदु तयात्रुष्टि विऴवेण्डियिरुप्पदे। ऒरु पक्कमुम् तिरुम्बामल् ‘आर्त्रा परादिनिजनेबि’ ऎऩ्गिऱ च्लोगत्तिऱ्‌ सॊल्लियबडि अवऩ् इरुप्पदै इङ्गे करुदिऩदाम्, इङ्गे पॆरिय पिराट्टि, &amp;lsquo;न कच्चित् नाबरात्यदि’ ऎऩ्गिऱाळ्। पूमिप् पिराट्टियाऩवळ्, कुऱ्‌ऱङ्गण्डु पॊऱुक्कैयुङ्गूड मिगै ऎऩ्ऩुम्बडि इरुक्किऱाळ्। कुऱ्‌ऱत्तैक् कणक्किडुवदॆदऱ्‌कु ऎऩ्गिऱाळ् ऎऩ्ऱु मुऩ्ऩोरुरै। &amp;lsquo;कुऱ्‌ऱम् सॆय्यादवर् यार्? आयिऩुम् कार्यम् करुणमार्येऩ। तयै पुरिय वेणुम्’ ऎऩ्ऱु पॆरिय पिराट्टि सॊऩ्ऩाल् अदुवे कुऱ्‌ऱत्तैप् पॊऱुक्कवेण्डु मॆऩ्बदुदाऩे। पिऩ् पूमिदेवियिऩ् सॆयलॆऩ्ऩ ऎऩ्ऩिल्, ‘न कच्चिक् नाबरात्यदि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒऩ्ऱु इरण्डु कुऱ्‌ऱत्तोडु निऩ्ऱाल् कूऱलाम्। कुऱ्‌ऱमे यॆल्ला मॆऩ्ऩविरुक्किऱाऩे ऎऩ्ऱु ऎण्णत् तॊडङ्गुम्बोदु, ‘ऎण्ण माळादबाबम्’ ऎऩ्बदॆऩ्। पॊऱुप्पवऩुक्कु ऎत्तऩैयाऩालॆऩ्ऩ। ऎल्लात् तीट्टुक्कुम् ऒरे मुऴुक्कु ऎऩ्गिऱवळ् पूमिप्पिराट्टियॆऩ्बदु इदऩ् करुत्ताम्। पूमिदेवियिल्लाद पोदु अवळ् सॆयलैयुम् पिराट्टिये सॆय्गिऱाळ्। पूमि तेविक्कु अत्तऩ्मैयुम् इवळालेये। पावम् पण्णिऩवऩुक्कु पगवाऩिडम् अणुग अऱिवैयुम् तैर्यत्तैयुम् अळिप्पवळ् पिराट्टि ऎऩ्बदुमुण्डु। वन्दवऩुक्कु अऩुक्रहम् सॆय्यवेण्डुम् ऎऩ्ऱु पिराट्टि पॆरुमाऩिडम् पणिक्कुम् पोदु, कुऱ्‌ऱत्तिऱ्‌कुच् चिऱिदु सिक्षैयुम् सॆय्य अवऩ् करुदुवदुगण्डु, मुऴुमै पॊऱुत्तरुळ वेणुमॆऩ्गिऱाळ् पूमि ऎऩ्ऩलुमाम्। ऒरुवरुक्कु इरुवरागि ऒरे विषयत्तैच् चॊल्वदु अवसियमागिऱदु अदिग अबरादमुळ्ळवर् विषयत्तिल्। तयासदगत्तिल् च्री पू नीळा ऎऩ्ऱ मूवर् विषयमाग मूऩ्ऱु च्लोगङ्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;अरुळ्नडन्दु, पॊऴिल् तऴुवि ऎऩ्ऱ इरण्डिडत्तिलुम् ऎच्चत्तिरिबु। वाऴ्दरुमिडङ्गळ् ऎऩ्बदु तिगऴ ऎऩ्ऱविडत्तिल् सेरुम्। कैदैगळ् मुदलाऩवैयुम् अङ्गे। अरु-अरूबम्-अमूर्त्तम्, अदु आगास प्रदेसम्। कीऴे इडमिल्लामल् मेलॆङ्गुम् ओङ्गिप् परवुगिऩ्ऱऩ पॊऴिल्गळ्। ऎऴिल् तिगऴ-ऎऴिलाल् तिगऴ पॆरुम् पुगऴ्-मलर्गळ् मिगु ऎऩ्ऱ इरण्डडियिऩ् सेर्त्तियाल् ‘यथासंपुष्पितस्य वृक्षस्य दूराद् गन्धो वाति, एवं पुण्यस्य कर्मणो दूरात् गन्धो वाति’ ऎऩ्ऱ वेदम् निऩैवुऱुम्। पॆरियोर्गळिऩ् अऱिवुम् सॆयलुम् ऎङ्गुम् पुगऴप्पडुगिऱदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
