<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;ऎम्बॆरुमानार्-दासः - प्रपन्नानुष्ठान-भास्करः on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/</link>
    <description>Recent content in &#43;ऎम्बॆरुमानार्-दासः - प्रपन्नानुष्ठान-भास्करः on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ अभिगमनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/01_abhigamanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/01_abhigamanam/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;परत-कल-मन-मलकननपडन&#34;&gt;प्रातः-काल-मुन मेल्कॊनुनपुडनु&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रषन्नुडु नित्यमु — कूर्मपुराणे &amp;ldquo;ब्राह्मेमुहू रउ त्थाय धर्ममर्थञ्चचिन्तयेत् । काय क्लेशन्तदुर्भूतम् । ध्यायीत मन सेश्व रं.”अनुप्रकारमुनु&amp;rdquo; पञ्च पञ्च उषःकालः&amp;quot; अनु प्रकारमुनु प्रातःकाल मुन निद्रमानि लेचि “दर्पणम्पूर्ण कुम्भञ्च दक्षिणङ्करमेवच । पूज्यां श्चमङ्गळद्रव्यं प्रातःपश्येन्महीपतिं.&amp;quot; अनु प्रकारमु अद्दमु, पूर्ण कुम्भमु, तन ऎडम चॆय्यिनि, तलिदण्ड्रुलु आचार्युडु वीरलतिरुवडिगळुलनु भगवद्भागवतबिम्बमुलनु, मङ्गळ द्रव्यमुलु मॊदलगु वाट्लनु चूडवल यु,पिदप पडकलो नै करमुलु मॊगिड्चि कूर्चुनि धर्मार्थ काय क्लॆशमुलनु चिन्तिञ्चि “उत्तिष्ठक् चिन्तयिहरिं” अनु रीतिनि हरिस्मरणतो वाक्य गुरुपरम्परनु द्वयमुनु अनु सन्धिञ्चि, तन याचार्युनि मॊदलु आळ्वार्ल वरकुनु पॆरियषिराट्टि परमपद नाधुलु कोवॆल तिरुमुल पॆरु माळ् कोवॆल मॊदलगु नूट यॆनिमिदि दिव्य देश मुलयन्दलि पॆरुमा ळ्ळनु ध्यानिञ्चि, श्रीशैलेशादि तनयलु तिरुप्पल्लि यॆऱुच्चि तिरुप्पावु या वत्तुतनयलु सहा अनु सन्धिञ्च वलयु, अन्दु कवकाशमु लेनि यॆडल, मॊदटि पाशुरमु “चित्तं चिरुगाले, वङ्गक्कडल्&amp;quot; अनु मूडुपाशुर मुलैन ननुसन्धिञ्च वलयु. तदनन्तरमु पडकलो नुञ्चिलेचि श्रीकुल&#xA;कुल शेख राज्वारुलु आनतिच्चिन मुकुन्दमालतनय, “घुष्यते यत्रनग रेकङ्गया त्रा दि नेदी ने । तमहंशिरसावन्दे राजानङ्कुल&#xA;शेखरं . &amp;ldquo;अनु श्लोकमुननु सन्धिञ्चिश्रीरङ्गयात्र चेयुनटुल भाविञ्चि कोवॆल पार्श्वमुचूचुचु मुं दुग भूमिमीद कुडिकालुवुञ्चि लेचि अडुगु पॆट्टिनडुववलयु.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ उपादान-कालानुष्ठान-क्रममु</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/02_upAdAna-kAlAnuShThAna-kramamu/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/02_upAdAna-kAlAnuShThAna-kramamu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;पुष्पतुळसी दर्भाहरणविधिः- अभिगमन कालानुष्ठाना सन्तरमु पादानानुष्ठानमुनु सङ्कल्पिञ्चुकॊनि भगवद्भागवता चार्याराधनार्थ मु तुळसी पुष्पादिसकल पदार्धमुल सङ्ग्रहिञ्चवलयुनु “शुष्कं पर्यु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;विस्तारः (दृष्टुं नोद्यम्)&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;*वङ्गिपुरन्नम्बिगारु. “प्राप्तॆथा हॆ्नू द्वितीयां शॆ।स्वास्त्रम स्त्रैण धग्मतः । आज९यि त्वाचक&#xA;ना द्रव्य म शेषञ्चयदितं” यनिसा&#xA;यिञ्चियुन्नारु.&#xA;ना रायणमुनिभिः—अहॆन्नाद्वितीयभागेन कृष्णाराधनतत्परः द्रव्याण्या राधनार्धानि शास्त्रीयाणिसमाज येत् ।प्रकृतानिविशुद्धानि ! शुद्धदेशो द्भवानिच । करौद्राण्यनि षिर्थानि । सङ्गृहीतानि वैष्णवै ः । सु गन्धीनि मनोज्ञानि ! पुष्पाण्यभि मुखानिच । दधिक्षी राज्यमुख्यानि । द्रव्याणि चवि शेषतः । उ त्तमानुपदं शांश्चमु द्गमाषादि कान्यपि ! ताम्बूला दीनिचान्यानि । सर्वाण्यादाय सादरम् । यथाहणं तानि संस्कृत्य प्र&#xA;&amp;ldquo;मेदचक्रानं ततः&amp;rdquo; ॥ अनि चॆप्पबडियुन्नदि.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ इज्या-काल-विधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/03_ijyA-kAla-vidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/03_ijyA-kAla-vidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;तिरुवा राधन मुपक्रमिञ्चुटकुपूर्वमु तॆलियदगिनदि. “यदृ हेनास्ति तुलसी सालग्राम शिलार्चनम् । श्मशान सदृशं विद्यात् तत्स हंशुभवर्जितं” येगृहमुनन्दु सालग्रामशिलार्चनलु लेवो आगृह मु अशुभमै श्मशान सदृशमयिनदिगा तॆलियदगिनदि. “ब्राह्मणेःक्षत्रि मैश्वैश्यैशूद्र स्त्री स्तथेतरैः । यथाहियिज्य सेव्यश्च नित्यं सर्वे श्वरोहरिः&amp;quot; ब्राह्मण क्षत्रिय वैश्य शूद्रुलु स्त्रीलु तदितरुलु&#xA;सर्वेश्व रुडयिनहरिनिप्रतिदिनमु आराधिञ्चवलयु. “वैदिकम्ब्राह्मणानांस्यात् राज्ञांवै दिक तान्त्रिकम् । तान्त्रिकं वैश्यशूद्राणां सर्वेषान्तान्त्रिकं तुवा” ब्राह्मणुलु वैदिकमुगानु, क्षत्रियुलु वैदिक तान्त्रिकमुगानु, वैश्यशूद्रुलु मॊदलगुवारु तान्त्रिकमुगानु आराधिञ्चवलयु.&#xA;“द्वादशाङ्गुळमानन्तु लोहजापूर्वजन्मनः । नवाङ्गुळङ्कत्रि यस्य विशस्सप्ताङ्गुळन्नु ता ! पञ्चाङ्गुळञ्चतुर्दन । प्रतिनू विभ वेद्भ वेत् ” ब्राह्मणुलु पण्ड्रॆण्डङ्गुळमुलुगललो हविग्रहमुनु, क्षत्रियुलु तॊम्मिदङ्गुळमुलुगल विग्रहमुनु, वैश्युलु एडङ्गुळमुलुगल विग्रहमु नु, शूद्रुलु अयिदङ्गुळमुलुगल विग्रहमुनु, आराधिञ्चवलयु.&#xA;&amp;ldquo;प्रतिमा यन्मयीक्लि प्ता प्रभा पीठादि तन्मयी ! तदनन्तरलो हैवा९ । प्रभापीठादिकल्पयेत्&#xA;27&#xA;“गृहेसम्भारशयनौ नार्चयेत्तुकदाचन&amp;rdquo; उग्राणशयनगृह मुलयन्दु नर्चिञ्चकूडदु.&#xA;“सुरूपाम्प्रतिमांविष्णोः । प्रसन्न वदनेक्षणाम् ।कृत्वात्मनः प्रीतिकरीं सुवर्ण रजतादिभिः विष्णु विग्रहमुलनु सुवर्ण रजतादुल चे नतिसुन्दर मै प्रसन्नमगुवद नेक्षणमुलतो मनस्सुकाह्लादकर मगुनट्लॊन र्चवलयु.&#xA;“भगव न्मूत = यस्त्वन्याः सर्वाःपूज्यायधातधम् । श्रीभूमि सहितं देवं श्रिया केवलयापीवा”&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ स्वाध्याय-काल-विधिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/04_svAdhyAya-kAla-vidhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/04_svAdhyAya-kAla-vidhiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;स्वाध्वायं कारयति स्वाध्यायं सङ्कल्प्य शाण्डिल्यः अष्टाङ्गयोगप्रीतिञ्च कृत्वाध्यानपनोवशिस्वा थ्यायमपि सङ्कल्प्ययथा श क्तिज&#xA;पेन नुं स्तोत्रपारैश्च सन्तोष्य शक्तश्चेत्&#xA;ज्ञान विद्यया । सच्छा स्त्र पाठपठनैः शास्त्रा ब्यन्यापिशिक्षया शास्त्रार्थजापनै र्वापि शिषयॆ शास्त्रमादरात् व्याख्यायालोक नेनापि ग्रन्धनिमाँणकमणा शिष्या णांशक्षयावापि स्वाध्याय्या समुच्यते,&lt;/p&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;विस्तारः (दृष्टुं नोद्यम्)&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ndash;स्वाध्यायकालमुन चेयवलयुनवि. —&#xA;चतुर्धकालमु सम्प्राप्तमयिनप्पुडु सकल वेद पारङ्गु लै आ वेदार्थ मुलनुव्य क्तमु गा तॆलियचेयुटकु तगिनट्लु सकल वेदार्थ मुलनु यॆरिगिनवार लैस्वयोग महिमचेसाक्षात्कृतपरापरतत्वयाधात्म्यमुनु गलवार लै युण्डुमनु पराशर पाराशर्य शुक शौनकादुलु चॆप्पिन वेदोपभृह्मण मुलगु स्मृतीतिहासपुराणादुलनु शास्त्रजन्य योगजन्य ज्ञानमुलकण्टे अतिशयिञ्चिनभगवत्प्रसाद जन्यज्ञानमुगलनम्मा त्रिवार् मॊदलगु आध्वारा दुलुसायिञ्चिन द्राविड वेदतदङ्गोपाङ्गादुलनु ऎम्बॆरुमा कृपाकटाकु. मुनु पॊन्दि आळ्वार्लु अर्चावतारमुन सायिञ्चगा नालायिरमुनु विनिपरम्पर”गा उपदेशिञ्चुचुवच्चिन श्रीमन्नाध यामुनयतिवर कूरना धुलु यॆम्बार् भट्टर् नञ्जीयर् नम्बीळ्ळ पॆरियवाच्चां बिळ्ळ वडक्कु त्तिरुवीधिपिळ्ळ पिल्ललो काचार्युलु अरिगियमणवाळनैना राचार्युलु श्रीम णवाळ महामुनुलु मॊदलगुवारु सायिञ्चिन नालायिर व्याख्यानमुलनु तत्सारमगुरहस्यग्रँधत द्व्याख्यानमुलनु श्रवण मनन जपादि अध्या&#xA;समुलु चेयवलयु.&#xA;तत्कालकृत्यमुनु श्रीवेदव्यासभगवानुलु सायिञ्चि युन्नारु, “इतिहासपु राणाभ्यां वेदं समुपबृंहयेत्&amp;quot;अनियु-दक्ष्कुलु “इतिहा स पुराणाभ्यां षष्ठंस प्तममभ्य सेत् &amp;ldquo;अनियु “भुक्तो पस्थायचादिश्यं पुराणानि सदापठेत्&amp;rdquo; इत्यादुललो जॆप्पबडियुन्नदि.&#xA;जपादिकालमुललोगुर्वादुल यन्दु मौन वर्णनमुनु सर्वत्र चॆप्प&#xA;बडियुन्नदि.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ योग-काल-विधीः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/05_yoga-kAla-vidhIH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/05_yoga-kAla-vidhIH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अनन्यप्रयोजनमुगा चेयवलसिन योग विशेषमु अनन्य प्रयो जनुलकु न्यासविद्या भेदमुल चेत तत्संहितो क्त्र प्रक्रिया भेदमुल चेरूप गुण विभूत्याद्य नुभवमुलु नानाविधमुलुगा नुण्डिन नुद्वयमन्त्रकम गुशरणागति विद्यानिष्ठुलकु द्वयमन्दु&#xA;चॆप्पिन ल क्ष्मी विशिष्टत्वमुनु वात्सल्या दिगुणयोगमुनु दिव्यमङ्गळ विग्र हॆू सेतत्वमुनु ध्यानयोगमुन कुविषयमुगा नुन्नन्दुन श्रीभाष्यकारुलु सायिञ्चिन द्वयार्थविवरणम गुनित्यगद्यस्तो त्रादुलयन्दु येविधमगु ननुसन्धानमुनु चॆप्पबडियु न्नदो याविधमगु ननुसन्धानमु नॆतत्सं प्रदायनिष्ठुलु चेयवलयु श्रीवैकुण्ठ गद्ययं दनस्यगतुलकु प्रपत्तिने मोतो पायमुगा विधिञ्चि यरोगियगु क्षुधातु रुनकु क्षी रान्न भोजनमुवले स्वयं प्रयोजनम गुध्यानयोगमुनु तद्ध्यानयोगानु बन्ध्यनुसन्धानवि शेषमुलनु विस्तार मुगा सायिञ्चिरि यदियॆट्लनिन - (स्वाधीन त्रिविध चेत ना चेतन स्वरूपस्थि तिप्रवृत्ति भेदमनि) यारम्भिञ्चि (स्वामित्वेन सुहृत्वेन गुरुत्वेन परिगृ हेत्)अनु पर्यन्तमु प्रास्य प्रापकभूतशरण्याध्यवसायमुनु&#xA;चॆप्पि, पिम्मट ऐकान्ति&#xA;कात्यन्तिक परिचर्यैक मनोरधयनि पुरुषार्थ विशेषा&#xA;पे क्ष चे ननन्यप्रयोजनत्वमुनु प्रतिपादिञ्चि परम पुरुषार्थ प्राप्तिकॊरकु (तत्पाचां बुजक्वय प्रपद्येरन्यन्न मे कल्पकोटिसहस्त्रेणापि साधनम स्त्रीति मन्वान) यनिअनन्यो पायत्वानु सन्धाननिश्चयमुचे (तस्यैवभ गवत) इत्यादुलचे (महाविभूतॆ श्रीमती) यनु वरकु शरण्यत्वाद्यु पयुक्ताकारमुल ननुसन्धिञ्चि (चरणार विन्दयुगळं अनन्यात्म सञ्जी व नेन तद्गत सर्वभावे शरणमनु प्रजेत्) यनि शरणवरणमु चेसि (त तश्चप्रत्यहमातॊ जीवना यैवमनुस्म रेत्) यनि प्रपन्नुनिकि प्रतिदिनमु प्राणरक्षणार्धमुगा चेयु भोजनादुलु वलॆ आत्मोज्जीव नार्धमुगा ननुस्म रणमुनु विधिञ्चि विस्तारमुगा प्यान्तर्ग तमगु परमपद वैभवमुनुसा यिञ्चि (महति दिव्ययोग पर्वं अनन्त भोगिनि श्रीमद्वैकुणैश्वर्यादिदि व्य लोकमात्मकान्त्याविश्वनू प्याययन्त्यां शेष शेषाशनादि सर्वं परिजनं&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ स्त्री-धर्ममुलु</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/06_strI-dharmamulu/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/06_strI-dharmamulu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;चॆल्लिलु स्त्री लॆल्ल प्पुडु प्रबोधकालमुन लेचि, हरिस्मरणचेसि जलमलविसर्जना नन्तरमु, शास्त्रचोदितमगु शौचादुलु आचमनमु, दन्त धावनमुख प्रक्षाळनमुलनु आचरिञ्चि, परिशुद्धलै पात्रशुद्धि चेसि, यन्दुशुद्धोदकमु चे तमतम भर्तलपादप्रक्षाळनमु चेसि, यातीर्थमुनु तामुशिरस्सुनप्रोक्षिञ्चु कॊनि, रॆण्डुमारुलु आतीर्थमुनु स्वीकरिञ्चि दण्डमु समर्पिञ्चि पिदप तम यत्तमामलकु भक्तिपूर्वकमुतो दण्डमु समर्पिञ्चवलयु.&#xA;तदनन्तरमु गृहमुनन्दन्तट गोमयजलमुचल्लि सम्मार्जनमु चेसि चाटलुमॊदलगुवानिनिकडिगि, रोलु रोकलि मॊदलगु. तिरुमडप्पळि उप करणमुलनु जलमुचे शोधिञ्चि आयास्थानमुलं दुनचवलयु, जलमु चे&lt;/p&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;विस्तारः (दृष्टुं नोद्यम्)&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;वासिष्ठ संहितायां स्त्रीधरे सततं&#xA;प्रातरुत्थाय कीर्तये च्चजनार्दनं I. शौचादिकयतो केन कृत्वाचम्य समाहिता॥ १॥ दन्त धावनमास्यादि शोधयित्वाशुचिव्रताः प्रकाश्यपादौ भर्तुश्च पात्रेशु द्धोद केनच ।२॥प्रोत्या त्मानन्ततःपीत्वा प्रणम्यचवु नःपुनः ।श्वशूश्वशुर योःपादवं दनं भक्तितत्परा ॥ ३॥ कुर्यान्नित्यं गृहं सर्वंसे चयेन्गोमयोदकैः । गृहं समार्तयित्वाद तूर्पादीनवि शोधयेत् ॥ ४॥ उलूखलादिमुसलं गृहॆूप करणादिकं! प्रळ्यशोधयित्वातु तत्तत् स्थानेषविस्य सेत् ॥× 1 जलाहरणरङ्ञ्वादिशूद्रस्पृष्टं परित्य जेत् ! एवङ्गृहादि संशोध्य स्नानार्थन्निर्ग मेद्बहिः ॥ ६ । उदयानन्त&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ पर्युषित-भोजनमु</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/07_paryuShita-bhojanamu/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/07_paryuShita-bhojanamu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;पा&#xA;कालातीतमैननु नूनॆ नॆय्यि सम्बन्धमुगल अन्नमु भुजिम्पव च्चुनु.—— वीट्लसम्बन्धमुलेक पोयिननु गोदुनुलु, यवलु, नॆय्यि, लु, तैरु, मोरु,कर्यमदुलु पलहारमुलु, परुपु, क्र सरमु अनगापुलगमु पालसम्बन्धमगुव स्तुवुलु, पायसं, तैरुतो कलपिनमावु, अटुकुलु, वॊरुगुलु मॊदलगुनवि परिग्रहिञ्चवच्चुनु. कञ्चुयन्दुञ्चिन नाळि केर मु, ताम्रपाश्रमुनन्दुञ्चिन तेनॆयु पालु मॊदलगु गव्यमुलु उप्पु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;विस्तारः (दृष्टुं नोद्यम्)&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;पर्युषितान्न भोजनं&#xA;अत्रयाज्ञवल्क्य ः ॥ अन्नम्पर्युषितम्भोज्यं स्नेहाकं चिरसं स्थितं ! अ स्नेहालपीगोधूमायवगोर सविक्रियाः ॥ यमोपि ॥ शाकं मांसमपूपा श्चसूपङ्क्रसरमेवच । यवागूःपायसं चै &amp;lsquo;वयच्चा न्यत् स्नेहसंस्थितं! सर्वं पर्युषितम्भोज्यं स्नेहा कञ्चिन संस्थितं! अपू पाश्चकरम्भाश्च धानावटक सक्तवः । आश्रयदुष्टमाह। नाळिकेरं कांस्य पात्रेताम्रपात्रेस्थितम्मधु गव्यञ्चताम्रपात्रस्थं मद्यतुल्यतुतं विना ! तान्रुपात्रयुतङ्गव्यं क्षीरञ्चलवणान्वितं ! घृतंलवणसंयु&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;कंसु राकल्पं विवर्ण येत्॥विचिकित्सातुहृदये अन्नेयस्मिक्&#xA;प्रजाय ते! सुहृलेख्यन्तुतत् ज्ञेयम् ॥ दिवारात्रं भानुवा रेस प्तन्यञ्चतथा दिवा ! धात्रीफलंसर स्स्वाद्य अलक्ष्मी कोभवेद्धृवन्तिकार्द्रकदधिश्राणातिल शाकानिनिश्यदन् । त्यज तेरूपवाक् श्रीभिःपुष्पिणीसुर ताद्यथा! क्षीरविषये विष्णुः॥गोजामहिषी व्यतिरि १ सर्वासांषीरं तद्विकारांश्चवर्ण येत् ।अजा ग्रहणात् आनिकं त्याज्यं आनिक मेळकङ्गोजामहिषुन अनिर्दशाहा सन्धिनी विवत्सायमु सूस्स्यन्दिनील शुन गृञ्जनवलाण्डुभगा&#xA;अमेध्यभागानु क्षार हिताविकृतारुद्रादिव्य देशित दायुधाद्यन्ता तस्याः क्षीरन्तद्विका रांश्चवर्जयेत् । अनिद शाहा अनति क्रान्तदशाहा सन्धिनीया वृषेण सन्धीय तेया वेलामतिक्रम्य दुह्य तेयाचवत्सान्त रेणसन्धीयते या चविन त्सामृतव त्सायमसूःयम? प्रसवित्री स्यन्दि स्रवत् श्री रा॥ ब्राह्म&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ शुद्धिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/08_shuddhiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/08_shuddhiH/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;सतक-चणडलदय-अदषठत-गह-शदध&#34;&gt;सूतिक-चण्डालाद्य्-अदिष्ठित-गृह-शुद्धि&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;चेयुटचेत&#xA;सूतिकागृहमु मृतिपॊन्दिन स्थानमु दहनभूमि चण्डाळवासस्धळ मु विष्णसम्बन्धमैन स्धलमु अशुर्थप्रदेशमुयिवि यन्तयु अग्नि चेदहिं पचेयुट चेतनु अच्चट मट्टिनि त्रॊव्वि बैट वेसि वेरुमट्टिनि वेयुट&#xA;चेतनु गोमयमु चेनुकुट चेतनु, पशुवुलना स्थळमुनन्दु सञ्चरिँप चेयुट चे तनु यीयलु)दुविधमुलु चेत ना भूमि परिशुद्धियगुनु&#xA;यगुनु &amp;ndash; विष्टचे अशु द्धमैनस्थळमुनकु पैनचॆप्पिन अयिदु विधमुललो कॊन्तमट्टुके चेयुट चे शुद्धियगुनु—— प्रातः कालमुनन्दु गोमयजलमुचे गृहमन्तयु चि लकरिञ्चि मार्जनमु चेसि सायङ्कालमुन तिरु वॆळ्ळक्कु ज्वलिम्प नु, धभकाजलमुचे प्रोक्षिञ्चुट चेतनु नागृहमु शुद्धियगुनु यनि हारित ऋषि चेजॆप्पबडियॆ - एगृहमुनन्दु चण्डाळुलु पतितुलु वासमु चे यागृहमुनन्दलि मृत्पात्रमुलनु परित्यजिञ्चि, पशुवुलनु मू डुरोजुलुकट्टियुञ्चुट चे नास्थळमु शुद्धियगुनु — नॊक मास मुनकु पैन&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ व्रतोपवासादि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/09_vratopavAsAdi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/09_vratopavAsAdi/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;एकदश-वरतम&#34;&gt;एकादशि-व्रतम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;विष्णुस्मृता॥ एकादश्यान्न भुञ्जीतकदाचिदपि मानवः । यदिभुञ्जीत मो हेन नरकेषुनि मज्जति ॥&#xA;ता एकादशियन्दॊकप्पुडुनु भुजिम्प गूडदु, मोहमुचे भुजिञ्चु वानिकि नर कानु भवमु कलुगुननि विष्णुस्मृति चॆप्पुचुन्नदि.&#xA;सनत्कुमार संहितायां&#xA;एकादश्यां मुनिश्रेष्ठ योभुञ्जे न्यूड&#xA;चेतसः । प्रतिग्रासम सौभुक्ते किल्बिषं श्वादिविट्समं निष्कृतिर्म द्यप स्योक्तःधर्म शास्त्रेमनी षिभिः एकादश्यन्न कामस्य । निष्कृतिति क्वासि&#xA;मोदिता ।&#xA;ता॥ नॆवडु मूढहृदयुडै एकादशियन्दु भुजिञ्चुमो वाडु भुजिञ्चुनुक्कॊ क्क कबळमुनु पापमुनु गलुगजेयुनु. मरियुनदि शुनकमु मॊदलगु निहीन जन्तुवुल विष्टकु सममगुनु. धर्म शास्त्रमुलन्दु मद्यपानमु जेसिन वानिकि प्रायश्चित्तमु विधिं चबडियुन्नदि; एकादशियन्दु भुजिञ्चुवानिकि नट्टिप्रायश्चित्तमु विधिञ्चबडलेदु. आनि सनत्कुमार संहित चॆप्पुचुन्नदि.&#xA;कात्यायनः I अष्टवर्षाधि कोमर्तो॥ह्य पूर्णाशीतिवत्सरः । एकादश्या मुप वसे त्पक्षयोरुभ योरपि&#xA;ता॥ ऎनिमिदि येण्ड्लकुपैबडि ऎनुबदि येण्ड्लकु लोबडिन वयस्सुगलवारु प्रतिमान मुन वच्चॆडु शुक्लकृष्ण पक्षमुलयन्दलि एकादसुल यन्दुप वसिम्प वलयुननि कात्या यन स्मृति चॆप्पुचुन्नदि.&#xA;श्रीविष्णुधर्मेनब्रह्महास गोम्नळ्ळ स्तेयीच गुरुतल्पगः । एकादश्यां तु योभुज्कौ पक्षयो रुभयोरपि । मातुृहापितृ हाचैव भ्रातृहा गुरुहाकथा । ए कादश्यान्तु योभुक्ते शक्तिमा निरुपद्रवः । सुरापान समं पापं भवेत्तन्यन संशयः॥&#xA;ता॥ एकादशियन्दु भुजिञ्चुवाडु ब्रहहत्ययुनु गोहत्ययुनु स्वर्णापहारमुनु गुरुपत्नी गमनमुनु जेसिनवाडगुनु. मरियु शक्तिमन्तुडै, निरुपद्रवुडै युण्डुवाडे कादशियन्दु भुजिञ्चॆनेनि, तल्लिनि दण्ड्रिनि सहोदरुनि गुरिनि हत्यजेसिन वाडगुनु, अट्टिवा निकि सुरापान मुनकु सममगु पापमुकलुगुनु. निन्दुकु स्संळ्ळयमु लेदनि श्रीविष्णु धर्ममु चॆप्पुचुन्नदि.&#xA;श्रीमहाभारते । वरं स्वमात्रुगमनं वरङ्गोमांसभक्षणं वरिञ्चापिसु रापानं हरिवासर भोजनात्&#xA;ताः एकादशियन्दु स्वीकरिम्पबडु नन्नमुन कन्न, स्वमातृ गमनमुनु गोमान्न भक्षणमुनु सुरापानमुनु श्रेष्ठमु लगुनु. अनगा एकादशियन्दु भुजिञ्चॆडु अन्नमु यीमूटिकै ननु निषिद्धमनि तात्पर्यमु.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० सन्न्यासाश्रम-विधि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/10_sannyAsAshrama-vidhi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/10_sannyAsAshrama-vidhi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;जाबालश्रुतौ ॥ तस्मात् ब्राह्मणाः प्रप्रजन्ति यनि ब्राह्मणुडु सन्या साश्रम मुनकु तगिन वाडनि श्रुति चॆप्प बडुचुन्नदि.&#xA;मनुस्मृतौ I. आत्मन्यग्नीक् समारोप्य ब्राह्मणः प्रप्रजेद्गृहात् । एषवो भाहितोधरो ब्राहणन्य चतुर्विधः&#xA;ता॥ ब्राहणुडु त्रेताग्नुलु मूटिनि आत्मारोपणमु चेसि कॊनुचु सन्य शिञ्च वलयु; नालुगा श्रममुलु ब्राह्मणुनिके विधिञ्चबडिनदि यनि मनुवचनमु.&#xA;आत्रिस्मृतौ । चत्वार आश्रमाश्चैते ब्राह्मणस्य प्रकीर्तिताः । गार्हस्थ्यं&#xA;! ब्रह्मचर्यञ्चवान श्रस्थं त्रयं स्मृतम् । क्षत्रियस्यापि कथिताय आचारा द्विजस्यहि। ब्रह्म चर्यञ्चगार्हस्थ्यम् । आश्रम द्वितीयं विशः। गार्हस्थ्य व दितञ्चैकं शूद्रस्य परिकीर्तितं&#xA;मु&#xA;ता नालुगा श्रममुलु ब्राह्मणुनिके तगिनदनियु, सन्यासमु तप्प तक्किन मू डाश्रममुलु क्षत्रियुनके तगिनदनियु, ब्रह्मचर्य गार्हस्थ्यमुलु रॆण्डुनु वैश्युनि केतगिन दनियु, शूदृनिकि गार्हस्थ्य मॊकटिये विधिञ्च बडिनदि&amp;rsquo; यनि अत्रि भगवानुलु साधिञ्चि युन्नारु.&#xA;याज्ञ्यवल्क्य स्मृतौ । चत्वारो ब्राह्मणस्योक्ता आश्रमाश्रुति चोदिताः । क्षत्रियस्यत्रयः प्रोक्ताः द्वावे वैश्य शूद्रयोः ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ भगवत्-सन्निधाव् अपचाराः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/11_bhagavat-sannidhAv_apachArAH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/11_bhagavat-sannidhAv_apachArAH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;भगवत्-सन्निधियन्दु परित्यजिञ्चवलयु मुप्पदि रॆण्डपचारमुलु॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीवराहपुराणे I यानैर्वापादुकै र्वापि गमनं भगवद्गृहे । देवूत्स वाद्य सेवाचा प्रणामळ्चत दग्रतः । एकहस्त प्रणामश्च पुरस्स्वात्म प्रद क्षिणम् । उच्छिष्टे चैवचाचे भगवद्वं दवादिकं॥ पाद प्रसरणञ्चाग्रे तथा पर्यङ्कबन्धनम् । शयनं भोजनं चैव मिथोभावण मेवचः उच्चैर्भाषावृधा जल्पोरोदनञ्चैव विग्रहः । निग्रहानु ग्रहचैव स्त्रीषु साहत भाषणं अश्लीलकधनञ्चैवा प्यधोवायु विमोक्षणं कम्बळावरणञ्चैन परनिन्दा परस्तुतिः । शक्तागौणो पचारश्चा प्यनि वेदित भक्षणम् । तत्तत्कालो दृवा वाञ्च फलादीवाम नर्पणं विनियुक्ता वशिष्टुन्य प्रदानं व्यञ्जवादिषु । पृष्ठीकृत्या सनञ्चैव परेषामभि वादनङ्गुरामानं निजस्तोत्रं देवता निन्दनन्तथा । अपचारा स्तथा विष्णोर्द्वात्रिं शत्परिकीतिताः ॥&#xA;ता वाहन मॆक्कुकुनि गानि पाधुकुलु धरिञ्चिगानि भगवत्सन्निधिकि पोवुटयु १॥ उत्सवमु जरुगुचुण्डुनपुडु सेविञ्चक युण्डुटयु २ पॆरुमाळ्ळनु दण्डमु समर्पिञ्च कुण्डुटयु ॥3॥ सॆकचॆय्यानुकॊनि दण्डमु समर्पिञ्चुटयु पॆरु माळ्ळ कॆदुट आत्म प्रदक्षिणमु चेयुटयु उच्छिष्ठ संसर्गमैनपुडुनु, आशौचमु गानुण्डुनपुडुनु, पॆरुमाळ्ळकु दण्डमु समर्पिञ्चुटयु पॆरुमाळ्ळ कॆदुट काळ्ळु मुडुचुकॊनि मोकाळ्ळकुनु वीपुकुनु उत्तरीयमु चुट्टुकॊनि कूर्चुण्डुटयु ॥ सन्निधियन्दु शयिनिञ्चुटयु भुञ्जिचुटयु १० सॆकरिकॊकरु रहस्यमुगा माटलाडु कॊनुटयु ॥ ११ बिग्गर माट लाडुटयु व्यर्थपु माटला डुटयु । १३ ॥ रोधनमु चेयुटयु ॥ १४॥ सॆकरिकॊकरु कलिगिञ्चुटयु ॥ १५ । सॆकरिनि निग्रहिञ्चुटयु अनुग्रहिञ्चुटयु १७ । स्त्रीलतो भाव गर्भमुगा माट्लाडुटयु II अनुचित भाषलाडुटयु I १९ आपानवायुवुनु विडुचुट यु ॥ २० 4 कम्बळि मॊदलगुनवि कप्पुकॊनि युण्डुटयु २१ परनिन्द चेयुटयु २२ । सरस्तुति चेयुटयु २3 शक्तिवन्तुडै युण्डि सङ्ग्रहमुगा युपचारमु ॥ २५॥ चेयुटयु ॥ २र ॥ पॆरुमाळ्ळारगिञ्चनि पदार्थमुलु मॊदलगुनवि भुजिञ्चुटयु आयाकालमु लन्दुण्डगल फलमुलु मॊदलगुनवि पॆरुमाळ्ळकु समर्पिञ्च कुण्डुटयु २६ । तनकुपयोग पडिन शेवमैन पदार्थमुलनु पॆरुमाळ्ळकु समर्पिञ्चुटयु I २७ । पॆरुमाळ्ळ पक्क मुड्डिचूपि कूर्चुण्डुटयु ॥ २८॥॥ पॆरुमाळ्ळ कॆदुट परुलकु दण्डमु&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ मनवाळ-जीयर्-पडि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/12_manavALa-jIyar-paDi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/12_manavALa-jIyar-paDi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीमणवाळ महामुनुलु साधिञ्चिन जीयर् पडियनु तिरुवाराधन क्रममु नन्दाया कालमुलन्दनु सन्धिञ्चवलयु पाशुरमुलु मॊदलगुनवि ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीरामायणमुनन्दु – श्लो॥ कौसल्या सुप्रजाराम पूर्वासन्ध्या प्रव र्तले उत्तिष्ठ नरशार्धूल कर्तव्यं दैवमान्हा कम् ॥&#xA;तिरुप्पावुनन्दु——नायगनाय् निन्दनन्द गोपनुडय । कोयिल् काप्पाने कॊडि तोस्टु, तोकणवायिल् काप्पाने मणिक्कदपन्ताळ् तिऱवाय् । आयर् शिऱुमियरॆ मक्क पै प । मायन्मणि वण्णक् नॆन्नलेवाय् नेर् क् क्रूयोमाय् वन्दोस्तुयिलॆब्रि प्पाडुवाक् वायालुन्न मुन्न मात्तादे यम्मानी, नेयनि लैक्कदवु नीक्कॆलो रॆं&#xA;पावाय् 0&#xA;मारिचुलै मुख्यं जिल् मन्नि किडन्दम् । शीरियशिङ्ग मणिव्रुत्तु तीवि ऎत्तु वेरिमयिर्&#xA;1 त्रिवित्तु। पॊङ्ग वॆप्पाडु. पेर्ुपति मूरिन मिरु मुप्पुऱप्पट्टु प्पोदरु माप्पोलॆ नीपू वैप्पूवण्ण वुकाकोयिल् निन्जज्गने पोद्दरु कोप्पुडय, शीरिय शिर्देशन त्तिरुन्दु। यां वन्द कारि यमा रायरुळे लो रॆम्पावाय्.&#xA;अब्जव्वलगमळन्दायडिपोत्ति, कॆन्द्रग्गु लॆन्नि ल भै शित्ताय् तिऱ्पत्ति, पौर्णोच्छ गड मुदैत्ताय् पुग पोत्ति । क्कन्लुकुणिला वॆऱिन्दाय् कल् पोत्ति, कुन्जुकुडैया वॆडु त्ताय् गुणम्पोत्ति । वॆनुपगै कॆडुक्कुन्नि कैयिल् वेल् पोत्ति - ऎन्हन्टु शेवग मॆये त्ति&#xA;1 प कॊळ् वाक् , इन्स्टुयां वन्दोमिकलो रॆम्पावाय् I&#xA;शित्तिञ्चिऱु का लेवन्दुन्नै च्चेवित्तु, पोत्तमपै यडियेपोत्तुं पॊरुळ् केळाय्।&#xA;अ पॆत्त मेय्ुण्णु ज्कुल त्तिल्पि जिन्दुनि, ज्कुर्तेवलॆज्लरै क्कॊर्ल्मर्पोगा। दित्तॆप्प कॊळ् वानन्टुकाण् गोविन्दा, ऎत्तक्कु में आ पिऱ विक्कु मुन्द न्न डुतो मेयावो मुनक्के नामाट् चॆय्ूं मत्तनज्कामङ्गळ् मात्तेलो रॆम्पावाय्&#xA;तिरुप्पल्लाण्डु - पल्लाण्डु पल्लाण्डु पल्लायिरत्ताण्डु पलकोडिन रायिरमुं मल्लाण्ड तिण्डोळ् मणिवण्णा वु शेवडि शॆव्वि तिरुक्काप्पु :&#xA;आडियो मोडुं नि न्नॆडुं पिरिविन्जियायिरं पल्लाण्णु।वडिवाय् नि९वलनूर् पिनिल् वाटि गिन्घमज्जॆयुं पल्लार्डु । वडिवार् शोदिवलत्तु चेयु इृडरायुं पल्लाण्डु 1 पडैपोर् पुक्कुमुअङ्गु मप्पाज्ज शन्नियमुं पल्लाण्डे॥&#xA;श्री याळवन्दारु स्तोत्रं – नमो नमोवाङ्मनसाति भूमये नमो नमो वाङ्मन सैकभूमये । नमो नमोनन्त महाविभूतये नमोनमोननदयैक सिद्धवे&#xA;R&#xA;नधर्मनिष्ठासिन न चात्म वेदी नभक्तिमां स्वच्चरणारविद्दे । आकिञ्च मोनन्य गति शृर ण्यश्व शाृदमूलं शरणं प्रपद्ये ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>मूलम् २</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/mUlam-alt/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/mUlam-alt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Source: &lt;a href=&#34;https://archive.org/details/Vaishvadeva/prapannAnuShThAna-bhAskaraH.pdf&#34;&gt;TW&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;०&#34;&gt;०&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;वजपनम&#34;&gt;विजापनमु&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमते रामानुजायनमः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ई ग्रन्थमु नेक भागवतिनीयमनानुसारमुगा,&lt;br&gt;&#xA;श्रीभाष्यकारुल शिष्यप्रशिष्युलकु,&lt;br&gt;&#xA;श्रीमत्परमहंसेत्यादि श्रीमान् श्रीवङ्गिपुरं नम्बि गारुनु,&lt;br&gt;&#xA;श्रीरङ्गनारायणाचार्युलवारुनु,&lt;br&gt;&#xA;श्रीवादि-केसरि अऴगियमणवाळ-जीयर् मॊदलगुवारुनु,&lt;br&gt;&#xA;श्रुति-स्तृति-संहिताध्यर्थमुलु सङ्ग्रहिञ्चि रचियिञ्चिनय् आह्निक-ग्रन्थमुललो नुण्डु&lt;br&gt;&#xA;पञ्चकालानुष्ठान क्रमणिकयुनु,&lt;br&gt;&#xA;गृहणीधर्ममुलुनु, पर्युषित-भोजनमुनु, सूतिकाचण्डालाद्यधिष्ठित-ताम्रादि-गृहपात्र वस्त्र-धान्यादुल शुद्धि क्रममुनु शिष्टजनाग्रेसरु लुपन्यसिञ्चिन युपन्यासमुलुनु, विषयसूचिकयं दुदहरिं चबडिन य सेक विषयमुलुनु, श्रुतिस्मृतीतिहास पुराणमुलु, ई पनिषत्तुलु, उपस्मृ गुलु, सौरद्वाज वासिष्ट पराशर मौनक नारायण अगस्य संहितादुलु, भगवच्चा स्त्रमु, आश्वराचार्युल दिव्यप्रबन्धमुलु मॊदलगु ग्रन्थमुललो नुण्डु प्रमा णमुल ननुसरिञ्चि ननेक पण्डितुल यॊक्कयु, परम वैष्णव लक्षणनुगु ज्ञानभक्तिनै राग्य शीलुलै शान्तिदान्त्याध्याक्ष्म गुण निधुलयि, साधुजनाग्रेसरुलगु, मॊदलियाण्डान्-दासुलवारु, सामिनेनि पार्थ-सारथि-दासुलवारि सहायमुचे आचार्य-लब्धमगुन् अर्थमुलनु यथामतिगा रचियिञ्चि,&lt;br&gt;&#xA;सांशाखिल प्रविणसंस्कृत रूपवेद सारार्थ-सङ्ग्रहमगु श्रीवचनभूषण दिव्यशास्त्रानिदि रहस्यमुलन्दुण्डियु, विलक्षणमोक्षादिकारमुनु ग्रन्थमु नन्दुण्डियु, कॊन्नि परमार्थमुलनु सङ्ग्रहिञ्चि नीग्रन्थमुनकु सुपोद्घातमु गा जेर्चि पण्डितुलचे नामूलाग्रमुगा परिशीलिम्पिञ्चि शुद्धपत्रिकयन्दु विमर्शिम्पबडि, श्रीमत् परमहं सेत्यादि श्रीमान् श्री वानमामल श्री शठकोप रामानुज जीयर् स्वामुलवारि परिगृहीतमैन नीग्रन्थमु नन्देदेनि भ्रम प्रमादादुलचे पालित्यमुलुण्डॆनेनि, जलमि श्रितमगु क्षीरमुनु मात्रमु परिग्रहिञ्चि, जलमु नुपेक्षिञ्चुहं समाट्की सारासार विवेकचतुरुल यिन साधुजनुलगु परवभाग वतो तम्मुट्टि पालित्यमुलनु नीशुद्ध पत्रिक यन्दु जूचुकॊनुटयेगाक, असङ्गतमै युण्डॆडु वानिनि सवरिञ्चि यनुग्रहिम्पवल युननि विनयमुलो&#xA;ब्रार्धिञ्चॆदनु.&#xA;इट्लु&#xA;भागवत श्रीपादरेणुवगु,&#xA;17 प - यॆम्बॆरुमानार् दासुडु,&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
