<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०७ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/07/</link>
    <description>Recent content in &#43;०७ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/07/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>६१ मुदल् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/07/01_mudal_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/07/01_mudal_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;तिरुवाय्मॊऴि - एऴाम् पत्तु – तिरुवाऱायिरप्पडि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;२७४४ * उण्णिलाविय ऐवराल्गुमैदीऱ्‌ऱि ऎऩ्ऩैयुऩ्बादबङ्गयम्&lt;br&gt;&#xA;नण्णिला वगैये नलिवाऩ् इऩ्ऩमॆण्णुगिऩ्ऱाय्&lt;br&gt;&#xA;ऎण्णिलाप्पॆरुमायऩे! इमैयोर्गळेत्तुम् उलगम् मूऩ्ऱुडै&lt;br&gt;&#xA;अण्णले! अमुदे! अप्पऩे! ऎऩ्ऩैयाळ्वाऩे! ७।१।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(उण्णिलाविय) इप्पडि ऎम्बॆरुमाऩै शरणम् पुक्कु, &amp;ldquo;ऎऩ्ऩुडैय प्रकृतिसम्बन्धत्तैप् पोक्कि ऎऩ्ऩै अडिमै कॊण्डरुळ वेणुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अपेक्षिक्कच् चॆय्देयुम् अवऩुक्कुत् तम्मुडैय तिरुवुडम्बिलुळ्ळ लोभत्तालुम्, इवरैक् कॊण्डे तिरुवाय्मॊऴियै मुडिक्कत् तिरुवुळ्ळमागैयालुम् इप्प्रकृतिसम्बन्धत्तैत् तविर्त्तरुळामैयाले, पण्डु पोले इन्द्रियङ्गळ् नडुवे तामिरुक्किऱ पडियैक् कण्डु, इवर् तम्मुडैय करणङ्गळ् प्राकृतविषयविमुखमाय् भगवत्प्रवणमायिरुक्कच् चॆय्देयुम्; विषयप्रवणकरणसजातीयमागैयालुम्, इऩ्ऱळवुम् वर अनादिकालमॆल्लाम् विषयप्रवणमाय् भगवदनुभवविरोधियागैयालुम्, इप्पोदुम् अभिमतसंश्लेषप्रतिबन्धकमागैयालुम्, हेयमागैयाले भगवत्संश्लेषानर्हमागैयालुम् इवऱ्‌ऱिऩुडैय दर्शनमात्रत्ताले विषयङ्गळिले आकृष्यमाणरैप् पोले अतिमात्रभीतराय्, ऎम्बॆरुमाऩैक् काणप् पॆऱाद व्यसनत्ताले पीड्यमानरुमाय्क् कॊण्डु ऎम्बॆरुमाऩै नोक्कि, इक्करणसन्निधानत्तैत् तविर्प्पित्तरुळ वल्लैयायिरुन्दु वैत्तुत् तविर्त्तरुळामैयाले, नी इवऱ्‌ऱैयिट्टु ऎऩ्ऩै हिंसिप्पित्तु उऩ् तिरुवडिगळिऱ्‌ सेरादबडि पण्णुगिऱ इत्ताल् उऩक्कु ऎऩ्ऩ प्रयोजनमुण्डु परमकारुणिकऩे! इवऱ्‌ऱिऩिऩ्ऱुम् उऩ् तिरुवडिगळिले ऎऩ्ऩै वाङ्गियरुळाय्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तिरुवडिगळैप् पूण्डु कॊण्डु किडन्दु, ऎम्बॆरुमाऩैक् काणप् पॆऱाद व्यसनत्तालुम् तत्संश्लेषप्रतिबन्धकप्रकृतिदर्शनजनितव्यसनत्तालुमाग, अशोकवनिकैयिल् पिराट्टि कूप्पिट्टाऱ्‌ पोले कूप्पिडुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;मद्व्यसननिरसनानुगुणासङ्ख्येयविचित्रशक्तियुक्तऩाय् सर्वस्वामियाय् निरवधिकभोग्यभूतकल्याणगुणपराजितमत्स्वरूपऩायिरुन्दु वैत्तु, इऩ्ऱळवुम् वर अनादिकालमॆल्लाम् उऩ् तिरुवडिगळै यिऴप्पित्तु वैत्तु, इऩ्ऩमुम् ऎऩ्ऩुडैय शरीरे वर्तमानमुमाय् अत एव अवर्जनीयमुमाय् मृत्युसदृशमुमाय् भयङ्करमुमायिरुन्द पञ्चेन्द्रियङ्गळालुम् विषयङ्गळिले ऎऩ्ऩै आकर्षिप्पित्तु उऩ् तिरुवडिगळै ऒरु क्षणम् विश्लेषिक्किलुम् धरिक्क माट्टादिरुक्किऱ ऎऩ्ऩै, उऩ् तिरुवडिगळै इऴप्पिक्कवो पार्त्तरुळुगिऱदु? पिराऩे! ऎऩ्ऱु कूप्पिडुगिऱार्। १।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६२ इरण्डाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/07/02_iraNDAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/07/02_iraNDAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२७५५ * कङ्गुलुम् पगलुम् कण्दुयिलऱियाळ् कण्णनीर् कैगळालिऱैक्कुञ्&lt;br&gt;&#xA;जङ्गुसक्करङ्गळॆऩ्ऱु कैगूप्पुन् दामरैक्कण्णॆऩ्ऱे तळरुम्&lt;br&gt;&#xA;ऎङ्ङऩे तरिक्केऩुऩ्ऩै विट्टॆऩ्ऩुमिरुनिलङ् गैदुऴाविरुक्कुञ्&lt;br&gt;&#xA;जॆङ्गयल् पाय्नीर्त् तिरुवरङ्गत्ताय्! इवळ्दिऱत्तॆऩ् सॆय्गिऩ्ऱाये! ७।२।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(कङ्गुलुम् पगलुम्) इप्पडि तिरुवेङ्गडमुडैयाऩोडु संश्लेषिक्कप् पॆऱाद व्यसनत्तालुम् तत्संश्लेषप्रतिबन्धकप्रकृतिदर्शनजनितव्यसनत्तालुम् अत्यन्तम् अवसन्नराय् अवऩ् तिरुवडिगळैप् पूण्डुगॊण्डु किडन्दु कूप्पिट्टु, पिऩ्ऩैयुम् तम्मुडैय अपेक्षितम् पॆऱामैयाले, इऩिक्कोयिलिले पॆरियबॆरुमाळ् तिरुवडिगळिले सॆऩ्ऱु विऴुन्दालल्लदु ऎऩ्ऩुडैय क्लेशम् पोगादु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पार्त्तुप् पॆरियबॆरुमाळ् तिरुवडिगळिले सॆऩ्ऱु विऴुन्दु अङ्गुम् ऒरु कटाक्षम् पॆऱामैयाले &amp;ldquo;मदियॆल्लाम् उळ्गलङ्गि ऎऩक्कुच् चॆल्लुगिऱ व्यसनमॊऩ्ऱुम् तॆरिगिऱदिल्लै। सॊल्ल क्षमऩागिऱिलेऩ्। पिराऩे! ऎऩ्ऩै ऎऩ् सॆय्य निऩैत्तरुळिऩाय्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु, ताम् पॆरिय पॆरुमाळै नोक्किक् कूप्पिडुगिऱ पासुरत्तै अन्यापदेशत्ताले पेसुगिऱार्। पॆरिय पॆरुमाळोडे कलन्दु पिरिन्दाळॊरु पिराट्टि, व्यसनातिशयत्ताले मोहदशापन्नैयायिरुक्किऱ पडियैक् कण्डु इवळिलुम् अवसन्नैयायिरुन्द इवळुडैय तिरुत्तायार्, इवळुक्कुच् चॆल्लुगिऱ दशै सॊल्ल निलमल्लामैयाले, इवळुडैय दशैयैप् पॆरियबॆरुमाळुक्कुक् काट्टि इवळुडैय व्यसनकारितमाऩ चेष्टितङ्गळैयुञ् जॊल्लि इवळ् तिऱत्तु ऎऩ् सॆय्य निऩैन्दरुळिऩायॆऩ्ऱु पॆरिय पॆरुमाळै नोक्किक् कूप्पिडुगिऱ पासुरङ्गळागच् चॊल्लुगिऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;उऩ्ऩैक् काणप्पॆऱाद निरवधिकव्यसनत्ताले दिवारात्रविभागमिऩ्ऱिये ऒरुक्कालुम् निद्रैयाऩदु ऎङ्ङऩेयिरुक्कुम् ऎऩ्ऱऱियाळ्। उऩ्ऩैक् काण्गैक्कागप् पेरूऱ्‌ऱाग ऊऱुगिऱ कण्णनीरागिऱ कडलैत् तऩ्ऩुडैय अभिनिवेशत्तालुम् मौग्ध्यत्तालुम् तऩ् सिऱुक्कैगळाले इऱैया निऱ्‌कुम्। कूराराऴि वॆण्सङ्गेन्दिक् कॊडियेऩ् पाल् वाराय्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्लत् तॊडङ्गि मुडियच् चॊल्ल क्षमैयल्लामे, अव्विरप्पुत् तोऩ्ऱुम्बडि कैगळाले तॊऴानिऱ्‌कुम्। तामरैक् कण्गळाल् नोक्काय् ऎऩ्ऱु सॊल्ल उद्योगित्त मात्रत्तिले तळरुम्। ऎऩ्ऩैयुङ् गूडत् तोऱ्‌पित्तु अडिमैयाक्किऩ कण्गळैयुडैय उऩ्ऩैप् पिरिन्दु, तीक्ष्णमाऩ विषत्तैप् पानम् पण्णिऩाप्पोले ऒरुबडियालुम् धरिक्क माट्टेऩॆऩ्ऱु सॊल्ला निऱ्‌कुम्। तऩ्ऩुडैय सन्तापत्तैप् पॊऱुक्क माट्टामे, महीतलत्तिले विवेष्टनम् पण्णा निऱ्‌कुम्। निखिलजन्तुजातशरण्यऩे! कोयिलिले कण्वळर्न्दरुळुगिऱदु इवळुक्कागवऩ्ऱो, इवळुडैय दशैयिरुक्किऱबडि पार्त्तरुळाय्, पिराऩे! इवळ् तिऱत्तु ऎऩ् सॆय्य निऩैत्तरुळिऩाय्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱाळ्। १।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६३ मूऩ्ऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/07/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/07/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२७६६ * वॆळ्ळैच् चुरिसङ्गॊडाऴियेन्दित्&lt;br&gt;&#xA;तामरैक्कण्णऩॆऩ्ऩॆञ्जिऩूडे,&lt;br&gt;&#xA;पुळ्ळैक् कडागिऩ्ऱ वाऱ्‌ऱैक् काणी&lt;br&gt;&#xA;रॆऩ् सॊल्लिच् चॊल्लुगेऩ् अऩ्ऩैमीर्गाळ्&lt;br&gt;&#xA;वॆळ्ळच्चुगमवऩ् वीऱ्‌ऱिरुन्द वेदवॊलियुम् विऴावॊलियुम्,&lt;br&gt;&#xA;पिळ्ळैक्कुऴा विळैयाट्टॊलियुम् अऱात्&lt;br&gt;&#xA;तिरुप्पेरैयिल् सेर्वऩ् नाऩे। ७।३।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(वॆळ्ळैच् चुरिसङ्गु) इप्पिराट्टियोडे पॆरियबॆरुमाळ् संश्लेषत्तै अनुभवित्तु, अन्द संश्लेषरसमुळ्ळडङ्गादबडि पॆरुगिऩवाऱे, अदु सात्मिक्कैक्कागवुम् आश्रितप्रतिकूलमृगमृगयार्थमागवुम् तॆऩ्दिरुप्पेरैयिले ऎऴुन्दरुळत् तिरुवुळ्ळत्ते कोलियरुळि, इवळुडैय संवादार्थमाग इवळिडत्तिले अतिमात्रसम्मानत्तैप् पण्णियरुळि तॆऩ् तिरुप्पेरैयिले वेट्टैक्कुप् पोय् वरुगिऱोम्” ऎऩ्ऱरुळिच् चॆय्य, इप्पडि पतिसम्मानितैयाऩ इवळ् अव्युत्पन्नविश्लेषैयागैयालुम्, इवऩ् ऎऴुन्दरुळुगै इवऩैक् काणादॊऴिगैक्कु हेतुवॆऩ्ऩुमिडम् अऱियामैयालुम् ऎऴुन्दरुळि संवदित्तु विजयत्तै आशासित्तु दिव्यायुधङ्गळैक् कॊडुत्तरुळि * &amp;lsquo;आद्वारमनुवव्राज मङ्गळान्यभिदध्युषी&amp;quot; ऎऩ्ऩुम् प्रक्रियैयाले तिरुप्पल्लाण्डु पाडिक्कॊण्डु तिरुवणुक्कऩ् तिरुवासलळवुम् पिऩ्ऩै ऎऴुन्दरुळप् पॆरियदिरुवडि तिरुत्तोळिले एऱियरुळि, ऒरु तामरैत् तडागम् मलर्न्दाप्पोलेयिरुन्द तिरुक्कण्गळाले इवळैप् पु(पि)रिन्दु पार्त्तरुळि, इवळाले अनुज्ञातऩाय्त् तॆऩ्दिरुप्पेरैयिले यॆऴुन्दरुळ, इवळ् अवऩैक् काणामैयाले अत्यन्तम् अवसन्नैयाय् अवऩॆऴुन्दरुळियिरुन्द तॆऩ् तिरुप्पेरैयिले ऎऴुन्दरुळ उद्योगिक्क, इवळुडैय तिरुत्तायारुम् तोऴिमारुम् मऱ्‌ऱुमुळ्ळ बन्धुक्कळुम् इवळै प्रतिबन्धिक्क नाऩ् पोगै तविरेऩ्, तऩिये पोऩाळ् ऎऩ्ऩुम् पऴि उङ्गळुक्कु वारामे नीङ्गळे ऎऩ्ऩैत् तॆऩ्दिरुप्पेरैयिले ईण्डुक् कॊण्डु पोय्विडुङ्गोळ्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;निरतिशयौज्ज्वल्यपरिपूर्णनिर्मलशारदचन्द्रमण्डलम् पोलेयिरुन्द श्रीपाञ्चजन्यत्तैयुम्, निरतिशयदीप्तियुक्तसूर्यमण्डलम् पोलेयिरुन्द तिरुवाऴियैयुम् एन्दि, पॊऩ्मलैयिऩ् मीमिसैक् कार्मुगिल्बोले पॆरिय तिरुवडित् तिरुत्तोळिले एऱियरुळि, इलङ्गॊळिसेर् अरविन्दम् पोऩ्ऱु नीण्ड कण्गळै युडैयऩाऩवऩ् ऎऩ्ऩॆञ्जिऩूडे शारिकैत् तिरिन्दरुळुगिऱबडि नीङ्गळ् काण्गिऱिलिगोळ्। इऩ्ऩबडि ऎऩ्ऱु ऎऩक्कुच् चॊल्ल निलमागिऱदिल्लै। आदलाल्, अवऩै ऒरु क्षणम् काणादॊऴियिल् धरिक्कमाट्टेऩ्। वेदघोषत्तालुम् महोत्सवघोषत्तालुम् क्रीडमानराऩ बालर्गळुडैय परमपुरुषगुणस्तुतिघोषत्तालुम् परिपूर्णमाऩ तिरुप्पेरैयिले, मत्संश्लेषजनितनिरवधिकसुखमहोदधिनिमग्नऩाय्प् परिपूर्णऩाय्क् कॊण्डिरुक्किऱ इरुप्पैक् काणवेणुम्। नीङ्गळ् ऎऩ्ऩैक् कॊण्डुबोय् विडीर्गळागिल् नाऩेयागिलुम् पोवेऩॆऩ्ऱु, तऩ्ऩै प्रतिबन्धिक्किऱ तायारैयुन् दोऴिमारैयुङ् गुऱित्तुच् चॊल्लुगिऱाळ्। १।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६४ नाऩ्गाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/07/04_nAgAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/07/04_nAgAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२७७७ * आऴियॆऴच् चङ्गुम् विल्लुमॆऴत्, तिसै&lt;br&gt;&#xA;वाऴियॆऴत् तण्डुम् वाळुमॆऴ&lt;br&gt;&#xA;अण्डम् मोऴैयॆऴ मुडिबादमॆऴ, अप्पऩ्&lt;br&gt;&#xA;ऊऴियॆऴ उलगङ् गॊण्डवाऱे। ७।४।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(आऴियॆऴ) इप्पडि तॆऩ्दिरुप्पेरैयिले तामे पोग अध्यवसित्तिरुन्द समयत्तिले, * यदा व्रजति सङ्ग्रामं ग्रामार्थे नगरस्य वा । गत्वा सौमित्रिसहितः नाविजित्य निवर्तते ॥ सङ्ग्रामात्पुनरागम्य कुञ्जरेण रथेन वा । पौरान् स्वजनवन्नित्यं कुशलं परिपृच्छति ॥ ऎऩ्ऩुम् प्रक्रियैयाले तॆऩ्दिरुप्पेरैयिले मृगयार्थमाग ऎऴुन्दरुळिऩ पॆरियबॆरुमाळ् विजयलक्ष्मीपरिवृतराय्क् कॊण्डु ऎऴुन्दरुळिऩबडियैक्कण्डु निरतिशयप्रीतियुक्तराय् संभ्रान्तमानसराय्क् कॊण्डु, * तं दृष्ट्वा शत्रुहन्तारं महर्षीणां सुखावहम् । बभूव हृष्टा वैदेही भर्तारं परिषस्वजे ॥ ऎऩ्ऩुम् न्यायत्ताले प्रतिकूलनिरसनजनितश्रमत्तुक्कु शिशिरोपचारमागप् पॆरिय पॆरुमाळोडे संश्लेषित्तु, तदीयदिव्यचेष्टितङ्गळैच् चॊल्लि, ऎऩ्ऩप्पऩ् सॆय्दरुळिऩ पडियॆऩ्? पिराऩ् सॆय्दरुळिऩबडि यॆऩ् ऎऩ्ऱनुभविक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;चतुर्दशभुवनान्तर्वर्तिकळाऩ सर्वात्माक्कळिऩालुम् संस्तूयमानऩाय्, सृष्ट्यन्तमॆऩ्ऩुम्बडि भिदुरिताण्डभित्तिकमाग संवर्धितदिव्यावयवदिव्यायुधोपेतऩाय्क् कॊण्डु ऎऩ्ऩप्पऩ् महाबलियै जयित्तु लोकत्तै यळन्दु कॊण्डरुळिऩबडि ऎऩ्! ऎऩ्गिऱार्। १।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६५ ऐन्दाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/07/05_aindAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/07/05_aindAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२७८८ * कऱ्‌पारिरामबिराऩै यल्लाल् मऱ्‌ऱुङ् गऱ्‌परो!&lt;br&gt;&#xA;पुऱ्‌पा मुदलाप् पुल्लॆऱुम्बादि यॊऩ्ऱिऩ्ऱिये&lt;br&gt;&#xA;नऱ्‌पालयोत्तियिल् वाऴुम् सरासरम् मुऱ्‌ऱवुम्&lt;br&gt;&#xA;नऱ्‌पालुक्कु उय्त्तऩऩ् नाऩ्मुगऩार् पॆऱ्‌ऱ नाट्टुळे। ७।५।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(कऱ्‌पारिरामबिराऩै) प्रस्तुतत्रैलोक्यविक्रमण,अमृतमथनादिविजयरूपदिव्यचेष्टितङ्गळुडैय परोपकारकत्वलक्षणगुणवत्वाकारत्तै यनुबविक्किऱार्। अदवा, प्रस्तुतदशरथात्मजदिव्यचेष्टितङ्गळिले तिरुवुळ्ळन् दाऴ्न्दु, मऱ्‌ऱुम् अप्रस्तुतदिव्यचेष्टितङ्गळैयुम् &amp;lsquo;तदीयं&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् इव्आकारत्तालनुभविक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;प्राकृतवस्तुक्कळे धारकपोषकभोग्यमायिरुक्कक् कडव इप् प्रकृतिमण्डलत्तिले वैत्तुक् कॊण्डु तिरुअयोध्या तिरुनगरियिले वर्तिक्किऱ दूर्वादिनिखिलजन्तुक्कळैयुम्, कर्मयोगाद्युपायम् पण्णादिरुक्कच् चॆय्देयुम्, तिरुनाट्टिलुळ्ळारैप् पोले तऩ् तिरुवडिगळे धारकपोषकभोग्यमाक्कियरुळिऩ इम् महागुणत्तैयुडैयऩायिरुन्द इरामबिराऩैयल्लाल् मऱ्‌ऱुङ्गऱ्‌परो? ऎऩ्ऱु, अवऩुडैय गुणङ्गळै यनुभविक्किऱार्। १।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;२७८९ नाट्टिऱ्‌ पिऱन्दवर् नारणऱ्‌काळऩ्ऱि यावरो?&lt;br&gt;&#xA;नाट्टिऱ्‌ पिऱन्दु पडादऩ पट्टु मऩिसर्क्का&lt;br&gt;&#xA;नाट्टै नलियुमरक्करै नाडित् तडिन्दिट्टु&lt;br&gt;&#xA;नाट्टै यळित्तुय्यच् चॆय्दु नडन्दमै केट्टुमे। ७।५।२&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६६ आऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/07/06_A.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/07/06_A.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२७९९ * पामरु मूवुलगुम् पडैत्त पऱ्‌पनाबावो!&lt;br&gt;&#xA;पामरु मूवुलगुमळन्द पऱ्‌पबादावो!&lt;br&gt;&#xA;तामरैक् कण्णावो! तऩियेऩ् तऩियाळावो!&lt;br&gt;&#xA;तामरैक्कैयावो! उऩ्ऩैयॆऩ्ऱु कॊल् सेर्वदुवे ! ७।६।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(पामरु मूवुलगुम्) इप्पडि आश्रितरैप् प्रकृतिसंबन्धत्तैप् पोक्कित् तऩ् तिरुवडिगळिले सेर्त्तरुळुम् इम्महागुणम् किडक्कच् चॆय्दे, नाऩ् पिऩ्ऩैयुम् इप् प्रकृतियोडे कूड वर्तिक्किऱ अत्तऩैयागादे ऎऩ्ऱु तत्संश्लेषविरोधियाऩ तम्मुडैय प्रकृतिसम्बन्धत्ताले अत्यन्तम् अवसन्नराय्, इप् प्रकृतिसम्बन्धत्तैप् पोक्कियरुळि उऩ् तिरुवडिगळिले ऎऩ्ऩैच् चेर्त्तरुळ वेणुम् ऎऩ्ऱु चक्रवर्तित् तिरुमगऩै नोक्किक् कूप्पिडुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;देवादिस्थावरान्तनिखिलजन्तुजालपरिपूर्णमाऩ सकललोकङ्गळैयुम् पडैत्त परमकारुणिकऩे! पिऩ्ऩैयुम् अन्द सृष्टमाऩ लोकत्तिले श्रीवामनऩाय् वन्दु अवतरित्तरुळि अनालोचितगुणागुणमाग सर्वात्माक्कळुम् उज्जीविक्कुम्बडि सकललोकत्तैयुम् अळन्दरुळिऩ परमशीलवाऩे! ऎऩक्कु नीयल्लदु कदियिल्लै। आऩबिऩ्बु, उऩ्ऩुडैय अतिरमणीयविकसितसरसीरुहसदृशमाऩ तिरुनाभियैयुम्, विकसितनळिनसदृशमाऩ तिरुवडिगळैयुम्, तिरुक्कण्गळैयुम्, तिरुक्कैगळैयुम्, कण्गळारळवुम् निऩ्ऱु काणुम्बडि उऩ्ऩै ऎऩ्ऱो नाऩ् सेर्वदु? ऎऩ्ऱु कूप्पिडुगिऱार्। १।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६७ एऴाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/07/07_e.LAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/07/07_e.LAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२८१० * एऴैयरावि युण्णुम् इणैक्कूऱ्‌ऱङ् गॊलो? वऱियेऩ्&lt;br&gt;&#xA;आऴियङ्गण्णबिराऩ् तिरुक्कण्गळ् कॊलो? वऱियेऩ्&lt;br&gt;&#xA;सूऴवुन् दामरै नाण्मलर् पोल् वन्दु तोऩ्ऱुङ् गण्डीर्&lt;br&gt;&#xA;तोऴियर्गाळऩ्ऩैमीर्! ऎऩ् सॆय्गेऩ्! तुयराट्टियेऩे। ७।७।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(एऴैयरावि) इप्पडि ऎम्बॆरुमाऩुडैय आश्रितवात्सल्यादिगुणानुसन्धानत्ताले स्वापेक्षितत्तैच् चॆय्दरुळुमॆऩ्ऱु आश्वस्तराऩ आऴ्वार्, अवऩ् सॆय्दरुळामैयाले पिऩ्ऩैयुम् अवऩोडे संश्लेषिक्क आसैप्पट्टु, तत्सौन्दर्यानुसन्धानप्रकर्षजनिततत्साक्षात्कारराय् तत्संश्लेषमलभमानराय्, साक्षात्कृतातिरमणीयतदीयदिव्यावयवङ्गळाले पीड्यमानराय्क् कॊण्डु अन्यापदेशत्ताले कूप्पिडुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;परमपुरुषसंश्लेषापेक्षिवनिताजनप्राणहारिमृत्युयुगळमो? अऩ्ऱिये, आयतातिरमणीयविलोचनविजितसकललोकऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩुडैय तिरुक्कण्गळ् कॊलो? अऱिगिऱिलेऩ्। अप्पोदलर्न्द तामरैप् पूप्पोले सूऴ वन्दु तोऩ्ऱि ऎऩ्ऩै बाधिया निऩ्ऱऩ। तोऴियर्गाळ्! अऩ्ऩैमीर्! ऎऩ्ऱुम् दुःखमे पडप् पिऱन्देऩागादे यॆऩ्ऱु, * &amp;ldquo;हा राम हा लक्ष्मण हा सुमित्रे हा राममातः सह मे जनन्या&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु अशोकवनिकैयिल् पिराट्टि कूप्पिट्टाप् पोले कूप्पिडुगिऱाळ्। १।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६८ ऎट्टाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/07/08_ETTAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/07/08_ETTAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२८२१ * माया! वामऩऩे! मदुसूदा! नीयरुळाय्&lt;br&gt;&#xA;तीयाय् नीराय् निलऩाय् विसुम्बाय्क् कालाय्&lt;br&gt;&#xA;तायाय्त् तन्दैयाय् मक्कळाय् मऱ्‌ऱुमाय् मुऱ्‌ऱुमाय्&lt;br&gt;&#xA;नीयाय् नी निऩ्ऱवाऱु इवैयॆऩ्ऩ नियायङ्गळे ! ७।८।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(माया वामऩऩे) कीऴुरुवु वॆळिप्पाडॆऩ्ऱऱिन्दु नोवु पडच्चॆय्दे तऩ्ऩैक् काट्टि आर्ति तीरादॊऴिगिऱ पडियैयुम्, अङ्ङऩेयिरुक्क मुडियादबडि तम्मै नडत्तुगिऱ पडियैयुङ् गण्डु इव्आश्चर्यम् इरुन्द पडियॆऩ्?&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऎम्बॆरुमाऩुक्कु अऱिविक्क, अवऩुम् इव्वळवो ऎऩ् पडि!&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तऩ्ऩुडैय विचित्रविभूतित्वत्तैक् काट्टियरुळक् कण्डु, &amp;lsquo;इदु इरुन्द पडियॆऩ्?&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु विस्मितरागिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;अत्याश्चर्यभूतऩाय् आश्रितविरोधिनिरसनशीलऩाऩ नी ऎऩ्ऩैत् तॆळिविक्क वेण्डुम्। लोकत्तिल्, वह्निजलभूम्याकाशवायुक्कळैयुम् तायैयुम् तन्दैयैयुम् मक्कळैयुम् मऱ्‌ऱॆल्लारैयुम् विभूतियागवुडैयैयाय्, इवऱ्‌ऱोडु पिरिय असाधारणाकारत्तैयुम् उडैयैयाय्क् कॊण्डु नी निऩ्ऱबडि यॆऩ्? ऎऩ्ऱु विस्मितराय् ऎम्बॆरुमाऩैक् केट्किऱार्। १।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६९ ऒऩ्बदाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/07/09_ObadAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/07/09_ObadAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२८३२ * ऎऩ्ऱैक्कुम् ऎऩ्ऩै उय्यक् कॊण्डु पोगिय&lt;br&gt;&#xA;अऩ्ऱैक्कऩ्ऱु ऎऩ्ऩैत् तऩ्ऩाक्कि ऎऩ्ऩाल् तऩ्ऩै&lt;br&gt;&#xA;इऩ्दमिऴ् पाडिय ईसऩै आदियाय्&lt;br&gt;&#xA;निऩ्ऱ ऎऩ् सोदियै ऎऩ् सॊल्लि निऱ्‌पऩो? ७।९।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(ऎऩ्ऱैक्कुम् ऎऩ्ऩै) इप्पडि महाश्चर्यमाऩ जगद्रूपत्तैयुम्, अप्राकृतस्वासाधारणदिव्यरूपत्तैयुम्, इवै अवऩ् पक्कलिले सङ्गतमायिरुक्किऱबडियैयुम् अनुसन्धित्तु अत्यन्तविस्मितराय्, निरतिशयप्रीतियुक्तराय्, निरस्तसमस्तप्रस्तुतव्यसनरायिरुन्दु निरवधिकाश्चर्योभयविधाकारत्तै युळ्ळबडिये सॊऩ्ऩार्। इदुदाऩुम् निरूपित्तवाऱे अवऩ् सॆयलायिरुन्ददु। इत्तै अनुसन्धित्तु, अत्यन्तनिहीनऩायिरुन्द ऎऩ्ऩैक् कॊण्डु तिरुवाय्मॊऴि सॊल्लुवित्तरुळुवदे!” ऎऩ्ऱु, तम्मैक् कॊण्डु तिरुवाय्मॊऴि पाडुवित्तरुळिऩवऩुडैय सर्वशक्तित्वसौशील्यवात्सल्यादिकल्याणगुणानुभवजनितनिरवधिकप्रीतियाले सॊल्लुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;आत्मान्तकिङ्करत्वेन स्वीकरित्तु, प्रतिदिनमुम् ऎऩ्ऩैत् तऩ्ऩैप्पोले परिशुद्धऩाक्कि, ऎऩ्ऩै उपकरणमागक् कॊण्डु तिरुवाय्मॊऴि पाडुन्दऩ्ऩुडैय सर्वशक्तित्वत्तैयुम्, एतत्प्रबन्धनिर्माणहेतुत्वकृतनिरवधिकतेजस्सैयुम् ऎत्तैच् चॊल्लि पर्यवसिप्पऩ्, कालतत्वमुळ्ळदॆल्लाम् सॊऩ्ऩाल् ताऩ् आर्वऩो ऎऩ्गिऱार्। १।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>७० पत्ताम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/07/10_pattAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/07/10_pattAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२८४३ * इऩ्बम् पयक्क ऎऴिल्मलर् मादरुन् दाऩुम् इव्वेऴुलगै&lt;br&gt;&#xA;इऩ्बम् पयक्क इऩिदुडऩ् वीऱ्‌ऱिरुन्दु आळ्गिऩ्ऱ ऎङ्गळ् पिराऩ्&lt;br&gt;&#xA;अऩ्बुऱ्‌ऱमर्न्दुऱैगिऩ्ऱ अणिबॊऴिल्सूऴ् तिरुवाऱऩ्विळै&lt;br&gt;&#xA;अऩ्बुऱ्‌ऱमर्न्दु वलञ्जॆय्दु कैदॊऴु नाळ्गळु मागुङ्गॊलो? ७।१०।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(इऩ्बम् पयक्क) इप्पडि ऎऩ्ऩैत् तिरुवाय्मॊऴि पाडुवित्तरुळुगैक्काग, तिरुनाट्टिऩिऩ्ऱुम् अङ्गे ऎऴुन्दरुळियिरुन्दबडिये सपरिकरमागत् तिरुवाऱऩ्विळैयिले वन्दु पुगुन्दु ऎऩ्ऩैत् तिरुवाय्मॊऴि पाडुवित्तुप् पाट्टैक् केट्टरुळि, तिरुवडि पॆरुमाळ् गुणङ्गळैच् चॊल्लक् केट्टरुळि अशोकवनिकैयिले पिराट्टि निर्वृतैयायिरुन्दाऱ्‌ पोले निर्वृतऩायिरुन्द तिरुवाऱऩ्विळैयै ऎऩ्ऱो सॆऩ्ऱु नाम् अनुभविक्कप् पॆऱुवदु ऎऩ्ऱु मनोरथिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;परस्परसाहित्यत्ताले तङ्गळुक्कु इऩ्बमुण्डाम्बडियागवुम्, अयर्वऱुममरर्गळुक्कु इऩिदाम् पडियागवुम्, पिराट्टियोडे कूडत् तिरुमामणि मण्डबत्तिले वीऱ्‌ऱिरुन्दरुळि, इव्वेऴुलगै इऩ्बम् पयक्क आळ्गिऩ्ऱ ऎङ्गळ् पिराऩ् अऩ्बुऱ्‌ऱमर्न्दु उऱैगिऩ्ऱ अणिबॊऴिल्सूऴ् तिरुवाऱऩ्विळै अऩ्बुऱ्‌ऱमर्न्दु वलञ्जॆय्दु कैदॊऴु नाळ्गळुम् आगवऱ्‌ऱेयो? ऎऩ्गिऱार्। १।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
