<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;03 पद-वाक्य-योजना on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/03_pada-vAkya-yojanA/</link>
    <description>Recent content in &#43;03 पद-वाक्य-योजना on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/03_pada-vAkya-yojanA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>२७ मूल-मन्त्राधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/03_pada-vAkya-yojanA/27_mUla-mantrAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/03_pada-vAkya-yojanA/27_mUla-mantrAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मूलमन्त्रादिगारम्-२७&#xA;तारं पूर्वं तदनु हृदय तच्च नारायणायेत्याम्नायोक्तं पदमत्रयतां सार्थमाचार्यदत्तम् । अङ्गीकुर्वन् अलसमनसामात्मरक्षाभरं नः क्षिप्रं देवः क्षिपतु निखिलान् किङ्करैश्वर्यविघ्नान् ॥५९&#xA;अस्मत् गुरुबरम्बराप्यो नम:&#xA;सारविस्तरम् - मूलमन्त्रादिगारम् - २७&#xA;१३&#xA;इऩि पदवाक्ययो जनाबागम्। इदिल् अडैवाग मूलमन्त्रम् त्व यम् कीदासरमच्लोकम् ऎऩ्गिऱ मूऩ्ऱु रहस्यङ्गळिल् पदङ्गळुम् वाक्यङ्गळुम् अवऱ्‌ऱिऩ् पॊरुळुम्, पदम् पदत्तोडु सेर्वदु, वाक्यम् वाक्यत्तोडु सेर्वदु इव्वाऱॆऩ्ऱु अवऱ्‌ऱिऩ् योजऩैगळुम् अऱिवि क्कप्पडुम्, मूल मन्त्र विषयमाऩ मुदलदिगारत्तिल् &amp;lsquo;ाऩ् रक् ईस&#xA;इत्यादिगळुक्किणङ्ग मन्त्रनादऩाय् मन्त्रार्त्तमाऩ तेवदैयायिरुक्कुम् पिराऩ् विषयमागवुम् मन्त्र प्रवर्त्तगरिषियाबय गुरुविषयमागवुम् मन्त्र विषयमागवुमाऩ च्लोकङ्गळ् मूऩ्ऱु। नाऩ् कावदु च्लोकत्ताल्। इम्मूल मन्त्रत्तिऩ् अर्थम् मुऴुमैयुम् इङ्गे अऱिविक्कप्पडुमॆऩ्गिऱार्। इङ्गु मूलमन्त्रमावदु ऎदु, अदै मूलमन्त्र मॆऩ्ऱु सॊल्लुवदऱ्‌कुक् कारणमॆऩ्ऩ ऎऩ्बदै यऱिविप्पदऱ्‌काग मूलमन्त्रार्त्तमाऩ तेवदै मूलमाग नाम् पॆऱवेण्डुम् पॆरुम् पेऱ्‌ऱुक्कु उपायमाग परन्यासा नुष्टानत्तिऱ्‌कुक् कारणमाऩ तत्तुव हित पुरुषार्त्त ज्ञानत्तिऱ्‌कु अष्टाक्षरमन्त्रम् कारणमायिरुप्प ताल् इदु मूल मन्त्रमागिऱदॆऩ्ऱऱिवित्तुक्कॊण्डु इदु तु मूलमाग नमक्कुप् पलऩळिक्कुम् मन्त्र देवताविषयमाग मङ्गळम् अरुळिच् चॆय् किऱार् कमेले ऎडुक्कप्पडुम् सादऩै च्लोकम् १-११। सॆऩडूर् ऎऩ् : ऎऩ्ऱदिल् इदै मूलमन्त्रमॆऩ्ऱु निर्देशित्तिरुक्किऱार्। मोक्षार्त् तमाग प्रपत्तियनुष्टानत्तिऱ्‌कुच् चेद नऩै अदिगारियाक्कुगिऱबडियाल् तिरुवष्टाक्षरम् मूलमन्त्रमागिऱदु। पूर्वार्त्तत्ताल् तिरुवष्टाक्षर स्वरूपम् अऱिविक्कप्पडुगिऱदु। इङ्गु सऩिक् काऩ्गाळत्कत् ऎऩ्ऱ पद ङ्गळ् art मुदलाऩ मूऩ्ऱिलुम् अन्वयिक्कुम्। ईर पदत्तिऩाले &amp;rsquo; त्यव्याहरेत् । नम इति पश्चात् । नारायणेत्युपरिष्टात् एतद्वै नारायणस्याष्टाक्षरं पदम् ऎऩ्गिऱ त्तु करुदप्पॆऱुम्। कलऩ् - पूर्वोत्तर क्रम त्तुडऩ् वेदत्तिल् ओदप्पट्ट। at-प्रणवत्तै - मुदलिलुम्, सुदा- अदऩ्बिऱगु तर्रा:रादैयुम् (५ - अप्पडिप्पट्ट&#xA;नारायणाय ऎऩ्गिऱ सॊल्लैयुम् ऎऩ् - अर्थत्तुडऩ् अऩासऩ्-आचार्यराल् अळिक्कप्पट्टु अयऩार् - अऱिगिऩ्ऱवर्गळुम् रासऩ् आकिञ्चन्यत्ताले&#xA;८१४&#xA;माऩ&#xA;ऩियत्तुडऩ् (३७)&#xA;कल्याणमावहतु कार्तयुगं स्वधर्मं प्रख्यापयन् प्रणिहितेषु नरादिकेषु ।&#xA;आद्यं कमप्यधिगतो रथमष्टचक्रं वन्धुस्सतां बदरिकाश्रमतापसो नः ॥ ६०&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२८ द्वयाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/03_pada-vAkya-yojanA/28_dvayAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/03_pada-vAkya-yojanA/28_dvayAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;त्वयादिगारम्-२८&#xA;आकर्णितो वितनुते कृतकृत्यकक्ष्याम् आम्नेडितो दिशति यश्च कृतार्थभावम् ।&#xA;प्रत्यूषतां भजति संसृ कालरात्रेः पद्मासहायशरणागतिमन्त्र एषः ॥&#xA;९०१&#xA;सादरमागवुम् ऒदप्पॆऱ्‌ऱदु, पुण्डरीगाऱगळ् नारदादि मूलमाग इदैये पॆऱ्‌ऱु मोक्षमडैन्दऩ रॆऩ्ऱु पारदादि प्रसिददम्। नमच्चप्तम् इरुप्पदाले प्रपत्तिमन्त्रमावदऱ्‌कुम् कुऱैयिल्लै। &amp;lsquo;सदाऩ् जासाञ् केra fortu&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु आत्मसमर्प्पणमन्त्रमाग पाष्यगाररुम् अरुळिऩार्। इप्पडि सुप्रसिद्धमाऩ मन्त्रत्तै सम्ब्रदायमूलमागप्पॆऱ्‌ऱिरुक्क, श्रुति पुराणादि प्रसिद्धमागाददाय् पूर्वाचार्यवाक्य मॆऩ्ऱे सॊल्ल प्पट्ट त्वयत्तै सरणागदि मन्त्रमागक् कॊळ्वदॆऩ्? ओऩ्ऱायिरुक्क। त्वयमॆऩ्बदॆऩ् इत्यादि शङ्कैगळॆल्लाम् तीरुम्बडि मेले विरित्तु उरैप्पदऱ्‌कु सङ्ग्रहमागुम् सलोकम् कग इदि।च्लोकार्त्तमावदु ए: ऎन्द मन्त्रमाऩदु ऎa:-केट्पिक्कप् पॆऱ्‌ऱगाय् नादय कसर्- मन्त्रत्तैच् चॊऩ्ऩवऩुक्कु उपाय पूर्त्तियाऩवऩिऩ् तऩ्मैयै fagā- नऩ्ऱागच् चॆय्गिऱदो, अङ्:- पल काल् उच्चरिक्कप्पट्टदाय् कळऩक् ऎ - पुरुषार्त्तम् पॆऱ्‌ऱवऩायिरुक्कैयैयुम्। fएऩि - अळिक्किऱ तो,रऎ:-इन्द, पुऩ६ णारिā०:- च्री विशिष्ट नारायणऩिडत्तिल् सरणागदि सॆय्वदैच् चॊल्लुम् मन्त्रमाऩदु असरिक्कगळ्:-संसार मागिऱ इरुण्ड इरवुक्कु Rा विडियऱ्‌ कालमायिरुक्कैयै अळिā - अडैगिऱदु। अत्कारि विशेषङ्गळिरुप्पदाल् इदुवे मोक्षमन्त्र माग आदरिक्कप्पडुगिऱदॆऩ्ऱु च्लोकत्तिऩ् करुत्तु, ए : ऎऩ्गिऱ पदत् तिऩाले इदऱ्‌कुम् च्रुक्यादि प्रसिद्धियुम् आचार्य परिक्रहमुम् उण् डॆऩ्ऱु अऱिविक्कप्पॆऱ्‌ऱदाम्। अङ्गे: ऎऩ्ऱ पदत्ताले ऒरु तत्तिऱ्‌कु मेलागच् चॊल्लप्पडुवदैक् कूऱियदाल् अरित्तु ऎऩ्ऱविडत्तिल् ऒरु तरम् सॊल्वदु करुदप्पॆऱ्‌ऱिरुक्कवेण्डुम् अदऩाल् केट्कप्पट्टदा यॆऩ्ऱु पॊरुळ् कॊळ्ळामल् केट्पिक्कप्पट्टदा यॆऩ्&#xA;—&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२९ चरम-श्लोकाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/03_pada-vAkya-yojanA/29_charama-shlokAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/03_pada-vAkya-yojanA/29_charama-shlokAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीमते निगमान्तमहा देधिकाय नमः&#xA;करिगT: ३९।&#xA;सरमच्लोकादिगारम्-२९&#xA;य उपनिषदामन्ते, यस्मादनन्तदयाम्बुधेः त्रुटितजनताशोकः श्लोकः जयं समजायत । तमिह विधना कृष्णं धर्मं प्रपद्य सनातनं शमितदुरिताः शङ्कातङ्कत्यजः सुखमास्महे ॥&#xA;श्रीमते निगमान्दगुरवे नम, सरमच्लोकादिगारम्-२९।&#xA;१०२५&#xA;मूऩ्ऱावदु रहस्यमाऩ भगवत्कीदासलोकत्तिल् यै यरुळत् तॊडङ्गुगिऱार्गइदि, मुदल्च्लोकत्तिल् अदिगारार्त्त सङ्ग्रहम्। Ā-ऎन्द परमात्मा कारियासर्- वेदान्दङ्गळुक्कु अरु - समीबत्तिल् विळङ्गुगिऱाऩो; ऎल्ला वेदान्दङ्गळालुम् नेरागच् चॊल्लप्पडुगिऱाऩो ऎऩ्ऱबडि। acfe fact ऎऩ्ऱरुळिऩारे। ऎऩ्गिऱ सॊल्लुक् रुम् पजऩ् a ऎऩ्ऱु ताऩे प्रासीन व्याक्यानम् अळळ a = मुडिविल्। ऒव्वोर् उबरिषत्तिऩ् मुडिविलुम् ऎवऩ् उपाय मागवुम् - प्रपत्तिक्कु इलक्कागवुम् ऒदप्पट्टिरुक्किऱाऩो वॆऩ्ऱदाम्। इदऩाल्, कीगासरमच्लोकत्तिऱ्‌कु उपनिषत्तुक्कळिलुळ्ळ सरम (कडैसि) भागम् प्रमाणमॆऩ्ऱु कुऱित्तबडि। ईसावास्यत्तिल् मुडिवु भगवाऩे उपायमॆऩ्ऱदाग प्रपत्तिबरमाग च्रीदेशिगऩिऩ् पाष्यत्तिल् व्यक्तम्; कूर नारायणीयत्तिल् विरिवु: नरत्तिलुम् तऩदु क् क इत्यादि टुत्तिल् ईRAN ऎऩ्गिऱ श्रुति। तैत्तिरियत्तिल् मुडिविल् न्यास विद्यैये मिग विरिवाग उळदॆऩ्ऱॆल्लाम् वेऱिडत्तिल् विळक्कि यिरुक् किऱोम्। इप्पोदु इरण्डु करङ्गळुक्कुम् ऎबु ऎऩ्बदु ऎऎम्। क ए ऎऩ्बदु सरमच्लोकत्तिऱ्‌कु विशेषणम्। सरिया अर् ऎऩ्बदऱ्‌कु अरस रिळग ळिऴु ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पडड कीदाच्लोकङ्गळिऩ् मुडिविलॆऩ्ऱु पॊरुळ्। इन्द पुऩत्तिऱ्‌कु प्रदिनिर्देशमाऩ परुत्तै ३८&amp;lt;ऩ् व्याक्या नत्तिल् काण्ग - अळवऱ्‌ऱ कृपैक्कुक् कडलाऩ ऎवऩिडत्तिलिरुन्दु fa॥। ऐनसमूहत्तिऩ् सोगत्तैप् पोक्कक्कूडिय ऎल्ऎऩ्ऱ ऎन्द सलोकमाऩदु = ताऩागवे -पक्तियोगारिगळैक् केट्ट अर्जु नऩ् अवै तऩक्कु सक्यमल्लवॆऩ्ऱु नॊन्दिरुन्दुम् वेऱु कुऴुवाऩ उपायम् अरुळवेणुमॆऩ्ऱु केट्कामलिरुक्कुम्बोदे, तयैयिऩालेये ऎण- पॊरुळ्विळङ्ग उण्डायिऱ्‌ऱो। च् - अन्द कार् ऎर्-चित्तो पायमाय् पक्ति स्त्तानत्तिलिरुप्पवऩुमाऩ कृष्णऩै ऎऩ सास्त् रप्पडि ८-इप् पिऱवियिल् रासि - सरणमागवडैन्दु एAgA:-&#xA;इष्टप् पडि सञ्जिद -प्रारप्तकर्मङ्गळ् पोक्कप्पडवागि ए ऎऩ्ऱबडि निस्लंसयराय् निर्बयराय् ऐ सुमागम् इरुक्किऱोम्।&#xA;४४४&#xA;र-१३९&#xA;१&#xA;७७१११&#xA;१०३६&#xA;णत्तुडऩ् (ऎरा) २९।&#xA;दुर्विज्ञानैर्नियमगहनैर्दूर विश्रान्तिदेशः बालान बहुभिरयनैः शोचतां नः सुण्न्याः ।&#xA;निष्प्रत्यूहं निजपदमसौं नेतुकामः खभूम्ना सत्पाथेयं किमपि विदधे सारथिः सर्वनेता ॥&#xA;ए। ऎऩ्बदु च्लोकबरमागिल् g - इन्द च्लोकत्तिलुळ्ळ रिवु =र् ऎऎ ऎऩ्ऱ विधिप्पडि यॆऩ्ऱु पॊरुळाम्। ऎā ऎऩ्ऱ पदत्ताले, पक्ति योगम् सिलरे सॆय्यक्कूडुम्; सॆय्यादवर्क्कुप् कजप्रसक्तियिल्लै; प्रपत्ति पलरनुष्टिक्कक् कूडियदु; पिऱरुक्कागवुम् अनुष्टिक्कक्कूयदु; ऒरु प्रपत्तिये ऐनसमूहत्तिऱ्‌कु सोगत्तै नीक्कुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदाम्।&#xA;इप्पडि प्रपत्तियै विधित्ताल् एदुवाऩ पक्तियोगत्तिल् यारुम् इऴियारे; अप्पोदु उपनिषत्तुक्कळ् पल विद्यैगळै उपदेशित्तदु वीणागुमे यॆऩ्ऩ - इन्द च्लोकमे असक्तरुक्के प्रपत्तियिल् अदिगार मॆऩ्ऱु तॆरिविक्किऱदॆऩ्गिऱार् रिऩ्ळाळ्दि। पूरिप्ऩर्: विशेषमाग अऱियप् पडमाट्टादवैयुम् सुaराळर्: अनेक ऐन्मङ्गळ् अङ्ग लोबमिरामलुम् योगत्तुक्कु वेण्डिय नियमङ्गळुडऩुम् सॆय्यवेण्डियिरुप्पदाल् असक्यङ्गळायुम् तरिवुगळ्: उपायत्तै मुडित्तुक् कळैप्पऱ्‌ऱिरुक्कै यॆऩ्बदु वॆगुदूरत्तिलिरुक्कवाऩवैयुम्।पलऩ्ऎळिदिऱ्‌पॆऱवागादवैयु मॆऩ्ऱबडि। इदऩाले ऎ -ai: अदिञ्ज नरुक्कुत् तगादवैयुमाऩ ऎ मूऩ्ऱाऩ; पऱ्‌पलवाय् तिगैक्कवुमाऩ जूार्: मोक्षोबायङ्गळ्गारण माग; मोषोबायङ्गळिऩ् कीऴ्क् कुऱित्त आगारङ्गळ् कारणमाग ऎऩ्ऱ पडि: ऎऩ् वरुन्दुगिऱ ई:- नमक्कु मुऩ:- ताऩे नल्ल स्त्तिरमाऩ उपायमाग जूऩ् इन्द भगवाऩ् कऩिवु:- अर्जुनऩुक्कु सारदियायिरुन्दु कॊण्डु क- ऎल्लोरैयुम् नियमिक्किऩ्ऱवऩाय् ऎल्लाप् पलऩुम् पॆऱुविक्किऩ्ऱवऩुमागि -तऩ् स्वातन्त्र्य - सहजगारुण्यादि स्वबावत्ताले तडैयिऩ्ऱि fri - तऩदु नित्यविबूदियै ऐगासि:- अडैविक्क विरुम्बिऩवऩाय् -ऒप्पऱ्‌ऱ i- सिऱन्द वऴियुणवै (कट्टुच्चोऱ्‌ऱै) fax- सरमच्लोकत्तिल् विधित्तरुळिऩाऩ्।&#xA;मुदऱ्‌पादत्तिल् मूऩ्ऱु विशेषणङ्गळाल् मुऱैये अज्ञा नमुम् असक्तियुम् कऩिमुम् सोग कारणमॆऩ्ऱु कुऱित्तदाम् रागासि, सोऱु सॆय्य अऱिवुम्, सक्तियुम्, कालदामदप् पॊऱुमैयुमिल्लै यॆऩ् पदु मट्टुमऩ्ऱि अदऱ्‌कुत् तक्क वयदुमिराद पालर्गळ् पोल् ज्ञा नादिगळैप् पॆऱ अनुकूलमाऩ पिऱवियु मीरामैयाल् शास्त्रानुमद पक्ति योक्यदै यिरादवर्गळ् इङ्गु सिञर्गळ् ऎऩ्ऩलाम्। qqi: ऎऩ्ऱु कर्म योगमुम्। ज्ञा नयोगमुम्। पक्तियोगत्तिऩ् उट्पिरिवुमाग मूऩ्ऱुम् सॊऩ्ऩदाम् जुडिऩ: atqrवुमाऩ सिददोबायम् तु; उपायम् क्षणमात्रत्तिलावदाल् तडैयिऩ्ऱि तलैक्कट्टुम्; पूर्त्तियाऩ उबा यम् पुऩ्यबाबङ्गळ् नेर्न्दालुम् अऴियादॆऩ्ऱदाम्। - पक्ति स्त्ता नत्तिल् अवऩ् निऱ्‌किऱबडियाल् अवऩुडैय स्वबावमे सङ्गल्&#xA;श्रीमत्रहस्यत्रयसारम् (ऎTests) २९&#xA;ऒण्दॊडियाळ् तिरुमगळुम् ताऩुमागि&#xA;ऒरु निऩैवा लीऩ्ऱ वुयिरॆल्ला मुय्य वण्दुवरैनगर् वाऴ वसुदेवऱ्‌काय्&#xA;मऩ्ऩवऱ्‌ (र्क्)कुत् तेर्प्भागऩागि निऩ्ऱ तण्दुळवमलर्मार्बऩ् ताऩे सॊऩ्ऩ&#xA;१०३७&#xA;प्पत्तिऱ्‌कुक् कारणमागिऱदु। ऎऩगा-वऴियिल् उण्बदऱ्‌कागप् पल सम्बार ङ्गळ् सेर्त्तु पोक्यमागच् चॆय्यप्पट्ट अऩ्ऩवगै। इदु इल्लत्तिल् पुसिक्कुम् अन्नत्तैविड पोक्यमाय् पर्युषिगादि दोषमऱ्‌ऱदु कायिरु क्कुम्, पक्तियोगम् क्रुहान्नम् प्रपत्ति वऴिच्चोऱु। क्रुहान्दर् तिऱ्‌कु व्यञ्जन -उबसेस नादिगळ् वेण्डुम्; इदऱ्‌कु वेण्डा; प्रपत्ति सहगारि निरपेक्षमॆऩ्ऱबडि सत्&#xA;ऎदु ऎऩ्ऱदाल् वॆगुगालम् पसि वरादबडि सॆय्युम्,प्रारप्तत्तैयुम् पोक्कुवदालुम् सिऱन्ददु, कारि, सुगरमाय् सकृत् कर्त्तव्यमाय् अनुबन्दिगळुक्कुम् पलऩळिप्पदुमाय्। जळिवु: a- अर्जुनऩुक्कु उपदेशित्ताऩाऩालुम् कीऴे एयसिङ्गळै एऩ् ऎऩ्ऱु पॊदुवाग उपदेशित्तु अवऱ्‌ऱिऩ् स्तानत्तिले&#xA;इदै युपदेशिप्पदाल् इदुवुम् ऎल्लोरुक्कुमे यागुम्&#xA;ऎम्बॆरुमाऩ् सारदियागि विधित्तिरुक्किऱाऩॆऩ्ऱालुम् पुत्तावतार् त्तिल् एल्लोरैयुम् ऎल्लाप् पाबत्तिलिरुन्दुम् विडुविक्किऱे ऩॆऩ्ऱदु पोल् इदु कबडप्पेच्चामो वॆऩ्गिऱ केळ्वियिल् - इव्ववतारम् उलग नऩ्मैक्काग वेऱ्‌पट्टदु; उऱवायिरुन्दु उपदेशित्तिरुक्किऱाऩ् कॆ स्मृति पाञ्जरात्रङ्गळिले सॊऩ्ऩ विषयमे सॊल्लप्पट्टि रुक्किऱदु पिराट्टियुडऩ् अज्ञानमूलमाऩ सॆयलैप् पोक्कुवदु मागिऱदु अवऩोडु परमसाम्यमुम् पॆऱवागिऱदु। आगलाल्रगम् पोलागागॆऩ्ऱाऱ्‌ पोऩ्ऱवऱ्‌ऱै यऱिविक्कप् पासुरमिडुगिऱार् ओण् इदि। ओण् तॆरडियाळ् अऴगिय मुऩ्गैवळैगळैयणिन्द-सर्वाबरण पूषिदैयाऩ तिरु माळुम्। पॆरियबिराट्टियुम् ताऩुम्आगि - इरुवरुम् सेर्न्दु ऒरु निऩैवाल्-ऒऩ्ऱाऩ इदऱ्‌कु मुऩ् सृष्टिगळैप् पोल् एकरूपमुमाऩ&#xA;A ऎऩ्ऱ सङ् कल्पत्ताल् ईऩ्ऱ -पडैक्कप्पॆऱ्‌ऱ-उयिरॆल्लाम्- ऎल्ला जीवात्माक् कळुम् उय्य -उज्जीविक्कुम्बडि। वण्-विलक्षणमाऩ-पूमियिल् पिऱर्राज्यमाऩ मऱ्‌ऱविडङ्गळ् पोलऩ्ऱि तऩक्कॆऩ्ऱे कडलिऩिऩ्ऱॆऴुप्पप्पट्टु एळिमूलम् निरुमिक्कप्पट्ट तुवरै नार् - त्वारगाबुरियाऩदु वाऴ् - परम्बत् वाऴ्क्कै पॆऱुम्बडि। अल्लदु तुवरैनगरिल् ताऩ्वाऴ्वदऱ्‌काग, व तेवर्क्कु आय्-वसुदेवरुक्कुक् कुमारऩाग अवतरित्तु, मऩ्ऩवऱ्‌कु-अरसु पुरियत् तगुम् पन्दुवाऩ अर्जुनऩुक्कु तेर्प्भागऩागि ऱिऩ्ऱ -तेरोट् टियाय् ऎल्लोरुम् काणुम्बडि मुऩ्ऩे वीऱ्‌ऱिरुन्द, तण्दुळवम् मलर् मार्बऩ् - कुळिर्न्द तुऴाय्मालैयैत् तिरुमार्बिलणिन्द सत्यवादि सर्वे च्वरऩ्, ताऩे सॊऩ्ऩ, वेदबाञ्जरात्रादिगळिल् उपदेशित्तिरुक्किऱ&#xA;१०२०&#xA;९३०१&#xA;arhaat LST (२९)&#xA;तऩिन्दरुमम् ताऩॆमक्काय्त् तऩ्ऩैयॆऩ्ऱु कण्डु कळित् तडिसूड विलक्काय् निऩ्ऱ&#xA;म्&#xA;कण्बुऱै पल् विळैयाट्टक् कऴिक्किऩ्ऱाऩे। ३६&#xA;तऩि - र४निरपेक्षमाऩ तुणैवेण्डाद) तरुमम् - चित्तोबायमाग ताऩ् ऎमक्कु आय्, सुयमाय् नमक्काऩवऩाय्, ऎऩ्ऱुम्-ऎल्लाक् काल मुम् तऩ्ऩै कण्डु - परमबदत्तिल् तऩ्ऩैयऩुबवित्तु कळित्तु आनन्द मुऱ्‌ऱु, अडिसूम् - तिरुवडियै सिरसा वहित्तुक् कैङ्कर्यम् सॆय्वदऱ्‌कु विलक्कु आय् निऩ्ऱ - तडैयाग अनादियायिरुक्किऱ कण्बुदैयल् विळै य/ट्टै = कण्गळै मूडुवदु मुदलाऩ ऎ यै - अनादि अज्ञान मूलमाऩ संसार रगागत्तै कऴिक्किऩ्ऱाऩ्-पोक्कुगिऩ्ऱाऩ्। ताऩॆम क्कुत् तऩित् तरुममाय् ऎऩ्बदऱ्‌कु कऴिक्किऩ्ऱाऩॆऩ्बदिल् अन्वयम्। पिराट्टियोडु सेर्न्दु उलगसृष्टियैच् चॆय्बवऩे परमबदम् पोऩ्ऱ तुवरै नगरिल् ताऩ् वाऴ्न्दुगॊण्डुऎल्लोरुक्कुम् नल्वाऴ्क्कै यळित्ताऩ्। इवऱ्‌कागवे तार्मिगच्रेष्टराऩ वसुदेवरिडम् तोऩ् ऱिऩाऩ्। अदुमूलम् पन्दुवाऩ अर्जुनऩुक्कु शौचील्यत्ताले तेर्प् भागऩाऩाऩ्, अवऩुडैय नऩ्मैक्कागच् चॆय्द उपदेशम् कबड मागादु। तुळसीमाला कारिबाय्त् ताऩ् एऱ्‌कऩवे सॆय्द उपदेशमुम् इदुवुम् ऒऩ्ऱेयागिऱदु। अदऩ रागु: इत्यादिगळिले अवऩे स्ना तनधर्ममॆऩ्बदु व्यक्तम सिऱु पिळ्ळैगळ् कण्मूडप्पॆऱ्‌ऱु अदैये पोक्यमागक् कॊण्डु विळैयाडुवदु पोल् प्रजैगळ् संसारत्ति लुळ्ळ परदत्तुव परमहित परमबुरुषार्त्त अज्ञानत्तैये पाराट्टि अदऩ् मूलम् संसारत्तिल् रगळऎङ्गळै पोक्यमागवे निऩैत्तिरुक्किऱार् कळे पॆऩ्ऱु वरुन्दि इवर्गळ् मूलमागत् तऩक्कु वरुम् लीलारसानु पवत्तै यॊऴित्तु पोगरसानुबवत्तैप् पॆऱ विरुम्बि इवर्गळ् कण्णैत् तिऱप्पदऱ्‌कागच् चॆय्द उपदेशमिदु। इदुमूलम् कण् तिऱन्दु परमबदत्तैक् कण्डु कैङ्कर्य साम्राज्यम् ऎल्लोरुम् पॆऱवेण्डु मॆऩ्ऱु सॆय्द इव्वुपदेशम् सर्वप्रमाण सारमागैयाले विच्वळि क्कत्तक्कदे यॆऩ्ऱबडि।&#xA;तिरुमगळुम् ताऩुमागिप् पडैत्तवऩे इवऩॆऩ्बदु&#xA;कैइत् यादिगळिले व्यक्तम् मऩ्ऩवर्क्कु ऎऩ्ऱु पऩ्मैयागिल् आय् ऎऩ्ऱ सॊल्लै इङ्गुम् सेर्त्ताल् पाण्डवर्गळुक्कु ताऩाय् ऎऩ्ऱु मेले सॊल्व ताम्। मऩ्ऩवऱ्‌कु ऎऩ्ऱु ऒरुमैयागिव् अर्जुऩऩुक्कु ऎऩ्ऱु पॊरुळ्,&#xA;इप् पाट्टिऱ्‌ सॊल्वियबडि ईच्वरऩ् तऩित्धर्ममागै उण्डॆऩ्ऱा लुम् प्रपत्ति चित्तिप्पदॆऩ्? ऎळऩत्तिल् अरुळियबडि अनुष्टिक्कुम् पक्ति व्याजमात्रमाय् ईच्वरऩुक्के उपायत्वमॆऩ्बदे सरमच्लो कार्त्तमागलामे: पोर् पुरिवदु अवच्यमाऩ धर्ममॆऩ्ऱु स्ताबिक्कुम् कीदैयिल् अदऱ्‌कु सम्बन्दप्पडाददाय् सर्वधर्मनिरपेक्षमाऩ प्रबत्&#xA;श्रीमत्रहस्यत्रयसारम् (Emaa २९&#xA;१०२९&#xA;&amp;lsquo;एष नारायणः श्रीमान् क्षीरार्णवनिकेतनः । नागपर्यङ्कमुत्सृज्य ह्यागतो मधुरां पुरीम् ॥&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱबडिये ऎयाऩ सर्वेसवऩ् gau-ऒगुरि-अरिसिur- पाङ्गळुक्काग वण् तुवराबदिमऩ्ऩऩाय् (क?) (?)वन्दु - अवतरित्तरुळि&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
