<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०७ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/07/</link>
    <description>Recent content in &#43;०७ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/07/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>६१ मुदल् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/07/01_mudal_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/07/01_mudal_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।७।१।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;तिरुवाय्मॊऴि - एऴाम्बत्तु।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुवडिगळिले परन्यासम् सॆय्दु इऩि तमक्कुप् पिऱप्पिल्लै ऎऩ्ऱु निर्बयरायिरुप्पारुम् तमदु वाऴ्नाळिले, नित्य सूरिगळैप् पोले निर्विक्ऩ कैङ्गर्यम् सॆय्यवागामल् तुक्कङ्गळै विळैक्कुम् उडलुम् करुवियुम् उडैयोमे ऎऩ्ऱञ्जि, अव्वनिष्टङ्गळ् पोक्क वैराक्यत्तै वळर्क्क वेण्डुमॆऩ्बदै अऱिविप्पदिले नोक्कागत् तमक्कु प्रक्रुदियिलुळ्ळ वॆऱुप्पै अऱिविक्किऱार्। आऴ्वार् अऩुष्टित्त सरणागदि उडऩे वीडुबॆऱ वेण्डुमॆऩ्ऱु कोरिया अल्लदु क्रममाग तेहावसाऩम् वरुम् पोदु वेण्डुमॆऩ्ऱाल् अल्लदु ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुवुळ्ळम् पऱ्‌ऱिऩ कैङ्गर्यम् इङ्गु मुडिन्दवुडऩे वेण्डुमॆऩ्ऱा ऎऩ्बदु मुऩ् तिरुवाय्मॊऴियिल् तॆळिवागविल्लै। आग त्वयत्तिऩ् उत्तरगण्डत्तिऱ्‌ सॊऩ्ऩ पलऩैत् ताम् कोरुम् वगै इप् पत्तिऩिऩ्ऱु तॆळियलागुम्। अदिल् अऩिष्टङ्गळैप् पोक्कुगिऩ्ऱवऩॆऩ्बदु इदऱ्‌कुप् पॊरुळाम्। तमक्कुळ्ळ वैराक्यत्तैत् तॆरिवित्तु इप्पोदे पलऩ् अळित्तालॆऩ्ऩ ऎऩ्ऱु आऴ्वार् केट्पदुम्, अर्च्चैयिल् प्रदाऩमाऩ अरङ्गऩैयुम् इऩ्ऩुम् पाडाद उमक्कु ऎङ्ङऩे मोक्षमळिक्क नाऩ् विरैवदॆऩ्ऱु ऎम्बॆरुमाऩ् निऩैप्पदुम्, इङ्गु ऒऩ्बदाम् तिरुवाय्मॊऴियिल्, “ऎऩ्ऩाल् तऩ्ऩै इऩ् तमिऴ् पाडिय ईसऩै&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तमक्कळित्त कैङ्गर्यत्तिल् तमक्कुळ्ळ आऩन्दमुम्, मेले तम् पाट्टुक्कळैक् केट्टु अवऩ् कळिप्पदु पोऩ्ऱवैयुम् अरुळिच् चॆय्यप्पडुवदाल् इन्दक् कैङ्गर्यत्तिऱ्‌कु वेण्डुम् कालवळवे ताम् इङ्गु इरुक्क आऴ्वार् इसैन्ददु विळङ्गुम्। प्रबत्ति अऩुष्टित्तुप् पलऩ् पॆऱविल्लैये ऎऩ्ऱु आऴ्वार् वरुन्दुवदाग मुऩ्ऩोर् मॊऴिन्ददॆल्लाम् इव्वाऱु करुत्तैक् कॊण्डे ऎऩ्ग। मयर्वऱ मदिनलम् अरुळप्पॆऱ्‌ऱ आऴ्वारुक्कु ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुवुळ्ळम् तॆरिन्दिरुक्क अदऱ्‌कु माऱागक् कडुग मोक्षम् अळिप्पदै इवर् केट्क माट्टिलर्। कालत्तैये कुऱिप्पिडामल् पलऩै मट्टुम् केट्टारॆऩ्ऩवु मॊण्णादु। विरक्त सिगामणियाय् प्रारप्तत्तैयुम् पोक्कवल्ल प्रबत्तियै अऩुष्टिक्कुमिवर् कालम् कोरामलिरुक्कमाट्टिलर्। तेहावसानम् वरुम् पोदॆऩ्ऩामल् नी तिरुवुळ्ळत्तिऱ्‌ कॊण्ड कैङ्गर्यत्तिऱ्‌काम् कालत्तिऱ्‌कु मेल् इङ्गुत् तम्मै वैक्कलागादॆऩ्ऱु तॆरिवित्तुक् कॊण्डे प्रबत्तियै अऩुष्टित्तु विट्टु अदऩै वॆळियिडुमिवर् मुऩ् तिरुवाय्मॊऴियिल् प्रबत्तियिऩ् अऩुष्टाऩत्तै वॆळियिट्टु मऱ्‌ऱ अंसत्तै मेले वॆळियिडुगिऱार् मन्द्रत्तिऱ्‌किणङ्ग। अडिक्कीऴमर्न्दु पुगुन्दबोदु परमगारुणिगऩाऩ पॆरुमाऩ् इवरै उडऩे तऩ्ऩडिच् चोदिक्कुच् चेर्क्क इसैयामल्, एऩ् इप्पडि विरैगिऩ्ऱीरॆऩ्ऱु केट्पदागवुम्, अदऩ् मेल् इवर् तमक्कु इङ्गु नॊडिप्पॊऴुदुम् इरुक्क मऩमिल्लामैयै अऱिवित्तदागवुम्, इङ्गु निऱुत्तुम् अवऩ् इवरदु तिरुमेऩियिल् वैत्तिरुक्कुम् परिवै प्रगासमाक्किऩदागवुम् इऩ्गवि पाडि क्रुदार्त्तराग वेण्डुमॆऩ्ऱु इवर् मुडिवुसॆय्दु प्रबत्ति अऩुष्ट्टित्तदागवुम् इप्पत्तिऩिऩ्ऱु अऱिविक्किऱारॆऩ्ग।&lt;br&gt;&#xA;७-१। उण्णिलाविय&lt;br&gt;&#xA;तेहावसाऩत्तिले मोक्षम् पॆऱ प्रबऩ्ऩराऩारुम् ताङ्गळ् इसैन्द प्रारप्तत्तै अऩुबविक्कुम् पोदु इन्दिरियङ्गळालाम् पल कलक्कङ्गळुक्कु आळावार्गळॆऩ्गिऱ तत्तुवमुम् इङ्गु आऴ्वार् कुऱित्तदाम्। इदिल् मुदऱ्‌ऱिरु वाय्मॊऴियिल् पञ्जेन्द्रियङ्गळाल् पडुम् तुक्कम् पॊऱुक्कवागादु ऎऩ्गिऱार्। आऴ्वारुक्कुक् सिऱिदुम् तुक्कत्तिऱ्‌कु इडमिल्लैयागिलुम्, इन्दिरियङ्गळ् अऩादियाय्त् तॊडर्न्दवै आगैयाले मुऩ् पलगाल् पल तुयरङ्गळै विळैत्तवैयाऩबडियालुम्, पलर् अवऱ्‌ऱाल् पडुम् तुऩ्बङ्गळैप् पार्प्पदालुम् तमक्कुमिवै इव्वाऱु विळैक्कुमॆऩ्ऱञ्जि, करुत्तिलुळ्ळ कैङ्गर्यत्तै कडुग मुडित्तरुळित् तम्मै अवऩ् मीट्कवेण्डुमॆऩ्ऱु कॊण्डु, ताम् अवऩाल् पॆऱ्‌ऱ नऩ्मैगळुक्कु नऩ्ऱि सॆलुत्तुगिऩ्ऱवरागिये अऩ्बिऩ् मिगुदियाले अवऩ् मेल् कुऱ्‌ऱम् वैत्तुम् अरुळिच् चॆय्गिऱार्। कुऱ्‌ऱमऱ्‌ऱ ऎम्बॆरुमाऩिडमुम् कुऱै कूऱुमळवुक्कु प्रबऩ्ऩऩ् संसारत्तिल् अच्चमुऱ वेण्डुमॆऩ्ऱु इत्तिरुवाय् मॊऴियिल् अऱिविक्किऱदाम्।&lt;br&gt;&#xA;मोक्षमळिक्कुम् पॆरुमाऩ् तऩ्ऩैये त्याऩम् सॆय्बवरुक्कु अवर्गळ् कोरामलिरुप्पिऩुम् इङ्गुप् पल पलऩ्गळै अळिक्किऩ्ऱाऩॆऩ्ऱु, शररारोग्यमर्थाश्च भोगांश्चैवानुषङ्गिकान् । ददाति घ्यायिनां नित्यमपवर्गप्रदो हरिः ऎऩ्गिऱ वसऩत्तिऩाल् अऱिगिऩ्ऱोमे; अन्दक् कणक्किले प्रबत्तियै अऩुष्टित्तिरुप्पवऩुक्कुम् ऎल्ला नऩ्मैगळैयुम् अळिप्पाऩल्लदु तुक्कङ्गळुक्कु आळाक्कमाट्टाऩॆऩ्ऱु सिलर् निऩैक्कलाम् नऩ्मै अळिप्पदाऩालुम् तुक्कङ्गळै विळैप्पदिल्लैयॆऩ्बदिल्लै ऎऩ्बदु। इङ्गु निऩ्ऱु तॆळियलागुम्। श्री तेसिगऩुम्, भोगास्पदांशमथनः श्रयतां भवाब्धौ रागास्पदांशसहजं न रुणत्सि दुःखम् । नो चेदमी जगति रङ्गधुरीण भूयः क्षोदिष्ठभोगरसिकास्तव न स्मरेयुः पोगास्पदाम्शमदऩ: स्रयदाम् पवाप्तॆळ रागास्पदाम्शसहजम् न रुणत्सि तुक्कम्, नो सेदमी जगदि रङ्गदुरीण पूय: क्षोदिष्ट पोग रसिगास्तव न स्मरेयु: ऎऩ्ऱरुळिच् चॆय्दार्। प्रबाव रक्षैयिऩ् तॊडक्कत्तिलुम् इदऩ् विरिवु काण्ग। पोगत्तिऱ्‌काऩ प्रारप्तत्तिल् प्रबऩ्ऩऩ् इसैयाद अंसत्तैप् पोक्कुगिऩ्ऱवऩ्, इसैन्द पागत्तिल् तुक्कत्तिऱ्‌काऩ अंसत्तिऱ्‌कुप् पलऩ् अळिक्काल् इरुक्किऩ्ऱाऩल्लऩ्।&lt;br&gt;&#xA;अळिक्कामलिरुक्कवागादॆऩ्बदु मट्टुमल्ल; अळिक्कामलिरुप्पिऩ्, वाऴ्नाळ् मुऴुमैयुम् सुगमयमामे कऴियच्चॆय्वाऩागिल् इव्वुलग वाऴ्क्कैयिले विरुप्पम् वळर्न्दु इदिलेये इऴिन्दु ऎम्बॆरुमाऩै मऱप्पर्। तेहावसाऩमॆऩ्ऩादे ऎत्तऩै पिऱवि कूडुमाऩालुम् प्रबऩ्ऩऩुक्कुत् तगुमॆऩ निऩैप्पर्। आर्त्त प्रबत्तियॆऩ्बदे इरुक्कवागादु। उळ्ळ नाळ् कैङ्गर्यमुमागादु ऎऩ्ऱॆल्लाम् आराय्न्दे अवऩ् प्रबऩ्ऩऩुक्कु नऩ्मैयै मट्टुम् अळिक्किऱाऩल्लऩ्। योगिगळुम् अऩुबविक्कवेण्डिय पाबङ्गळैत् ताङ्गळ् विलक्कादबोदु अऩुबवित्ते यागवेण्डुमॆऩ्ग।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६२ इरण्डाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/07/02_iraNDAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/07/02_iraNDAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।७।२।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:। आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;७-२। कङ्गुलुम् पगलुम्।&lt;br&gt;&#xA;तिरुवेङ्गडमुडैयाऩ् तिरुवडियिले, अवऩ् ऎव्वळवु विरैविल् तमक्कु विण्णुळारुडऩ् वाऴ्क्कैयै अरुळक् कूडुमो, अव्वळविल् अरुळक्कोरिये सरणम् पुगुन्दार्। आयिऩुम् ऐवर् कुमैप्पदैक् कण्ड क्षणमॆल्लाम् इवरुक्कुच् चिऱिदुम् पॊऱुत्तिरुक्क माट्टादबडियाग अवऩ् मेल् पऴियुम् कूऱुम्बडि अच्चम् विञ्जिऱ्‌ऱॆऩ्बदु कीऴ् उण्णिलाविय ऎऩ्ऱ तिरुवाय्मॊऴियिल् तेऱिऩदु। परमबदत्तैप् पॆऱवेण्डुमॆऩ्ऱु प्रबऩ्ऩराऩवर्गळ् अदऱ्‌कागच् चिऱिदु कालम् प्रदीक्षित्तु इरुप्पार्। अङ्गुप् पॆऱुम् अऩुबवत्तै इङ्गेये पॆऱप् पाङ्गाऩ इडत्तैप् पॆऱ्‌ऱुप् पॊऱुत्तिरुक्कप् पार्प्पदे पॊरुन्दुमागैयाल्, परमबदम्बोल् एऴु प्रागारङ्गळुम् आयिरङ्गाल् कॊण्ड तिरुमामणि मण्डबमुम् कावेरी च महाभागा ‘कावेरी स महाबागा&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अडैमॊऴियिडुम्बडि ऎल्ला नदिगळुक्कुम् मेम्बट्टुप् पॊऩ्ऩि ऎऩ्ऱ पॆयर् कॊण्ड आऱ्‌ऱिऩिडैयिले - पण्डै नाळिल् पिरमऩुक्कु आरात्य तेवदैयायिरुन्दु पूवुलगिल् तिरुवयोत्यैक्कु ऎऴुन्दरुळि मिक्काराऩ इक्ष्वागु वंसत्ताराल् आरादिक्कप्पट्टु, सक्रवर्त्तित् तिरुमगऩ् तोऩ्ऱि अरसु पुरिन्द कालत्तिले पुऱप्पट्टु ऎल्ला तेसङ्गळैयुम् नडन्दु, मेले सॆल्लवुम् मऩमिऩ्ऱि - इदे सिऱन्द इडमॆऩ्ऱु तिरुवुळ्ळम् उवन्दु तिरुप्पळ्ळि कॊण्डमै कण्डु नित्य सूरिगळे तोऩ्ऱिऩार्गळ् ऎऩ्ऩलाम् पडियाम् विळङ्गुगिऩ्ऱ महाऩ्गळुम् उळ्ळ इडमे प्रबऩ्ऩर्गळुक्कु क्षेत्रमागुम् ऎऩ्बदैक् करुदि, इदुवरैयिल् ताम् अऩुसन्दिक्काद अरङ्गऩैप् पाडिऩालल्लदु तिरुवाय्मॊऴि पूर्त्तियागादॆऩ्ऱु अवऩैये पाडत्तॊडङ्ग वेण्डुमॆऩ्ऱुम् मऩत्तिऱ्‌ कॊण्डु अदिलीडुबट्टार्।&lt;br&gt;&#xA;आऩाल् इवरुक्कुत् तेऱियिरुक्क वेण्डुमॆऩ्ऱ नोक्कम् ऎव्वळविरुप्पिऩुम् विट्टुप् पिरिन्दिरुक्कैयाल् पडुम् पाडु पणिक्क माळादवाऱु विञ्जिऱ्‌ऱु। ऎम्बॆरुमाऩुम् इवर् ताम् परमबदम् सॆऩ्ऱु सॆय्य वेण्डुम् अऩुबवत्तै इङ्गे अळित्तु इवरुक्कु आऱुदल् सॆय्गिऩ्ऱवऩे। अप्पडियऩुबवत्तै अळित्तुविट्टाल् अव् वाऩन्दत्तिऩ् पोक्कुवीडाग इवर् सिल पासुरङ्गळ् इडलामाऩालुम्, &amp;lsquo;ऒव्वॊरु प्रबऩ्ऩऩुम् अऩुबवम् पॆऱविल्लैये यॆऩ्ऱु कदऱ वेण्डुम्। कदऱुमिवऩैक् कण्डु अऩुदाबम् कॊण्डु, अरुगिलिरुप्पारुम् इवऩुक्काग ऎम्बॆरुमाऩै वेण्डुम्बडियाऩ पेरवा इवऩुक्कु उण्डाग वेण्डुम्’ ऎऩ्गिऱ उण्मैयै उलगुक्कुत् तॆरिविक्क इवरुक्कुम् अन्द निलैयैप् पॆऱुवित्ताऩ्। प्रबत्तियुम् अऩुष्टित्तु परमैगान्दि सार्वबौमराऩ आऴ्वारुक्कुप् पदियाऩ पॆरुमाऩिऩ् पिरिवाऱ्‌ऱामैयाले पिराट्टियिऩ् तऩ्मै निलैयुऱ्‌ऱदु। अदऩाल् पिरिन्द पिराट्टियार् पडुगिऩ्ऱ पडियिले परिदवित्तार्।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि परिदवित्तुत् तामे पाट्टुम् अरुळिच् चॆय्या निऱ्‌क, तिरुत्तायार् पेसुम् वण्णम् अमैत्तदॆऩ् ऎऩ्ऩिल्, पिऱरुम् वरुन्दि परिन्दु उदवुमाऱु प्रबऩ्ऩऩुक्कुप् पिरिवाऱ्‌ऱामै पॆरुग वेण्डुमॆऩ्ऱु तॆरिविप्पदऱ्‌काग इवर् तिरुमुगत्तिऩिऩ्ऱु इव्वाऱुम् पासुरङ्गळ् तोऩ्ऱुम्बडि ऎम्बॆरुमाऩ् सॆय्दु वैत्ताऩ्। आऱ्‌ऱिल् इरुगरैयुम् कडन्दु वॆळ्ळम् पलविडङ्गळिले पोऩालुम् कडलुक्कुच् चॆल्लुम् वॆळ्ळम् कुऱैयाददु पोल् इवर् ऎत् तऩ्मैयिल् निऩ्ऱु पासुरमिट्टालुम् पिरिविऩालाऩ पेरवा इरुवरुक्कुच् चिऱिदुम् कुऱैयादु। तायिऩ् वायिलाग वॆळियिडप्पडुम् इवळ् तऩ्मैगळ् आऴ्वारुक्कुळ्ळ तसैगळैत् तॆळिविक्कुमे। पॆण्णुक्कुप् पेसमुडियाद तऩ्मै नेरिट्टदाल् नाऩ् मुऩ् वन्देऩॆऩ्ऱु तॆरिविक्किऩ्ऱवळ् पोलागित् तायाऩवळ् पॆण्णुक्कुप् पूरणमागप् पेसवागाद तसैयै अवऩैक् कूप्पीडिट्टु अऱिविक्किऱाळ् - [इत्तिरुवाय्मॊऴि ऒऩ्ऱे अरङ्गऩ् विषयमाऩालुम् इदु पत्तुप् पत्तुक्कळिऱ्‌ करुदिय कल्याण कुणङ्गळैक् कुऱिक्किऱदॆऩ्ऱ एऱ्‌ऱत्तै, वाऩ् तिगऴुम् सोलै ऎऩ्ऱ तऩियऩुरैयिल् (प।७।) तॆळिवित्तदु काण्ग।)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६३ मूऩ्ऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/07/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/07/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।७।३।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;७-३ वॆळ्ळैच् चुरिसङ्गु&lt;br&gt;&#xA;तिरुवरङ्गऩ् विषयमाऩ तिरुवाय्मॊऴिक्कु मेल् तिरुप्पेरॆयिलॆऩ्ऱ तिरुप्पदियिल् वीऱ्‌ऱिरुक्कुम् मगर नॆडुङ्गुऴैक्कादऩ् विषयमाऩ तिरुवाय्मॊऴियागुम्। पेरॆयिलॆऩ्ऱे तिरुप्पदियिऩ् तिरुनाममॆऩ्ऱु ५,६,७,९ पाट्टुक्कळिऩिऩ्ऱु विळङ्गुम्। पॆरिय प्रागारमुडैयदु ऎऩ्ऱदु पॊरुळ्। नाळडैविल् पेरै ऎऩ्ऱु मरुवि वऴङ्गलायिऱ्‌ऱु। आगवे उरैगळिल् इरुवगैयागवुम् वऴङ्गुवदाम्। पॆरुमाळै विट्टुप् पिरिन्द पिराट्टि, तोऴिगळ् तायार् एऩैयर् ऎल्लोरिडमुम्, नीङ्गळ् कॊण्डु विडामऱ्‌ पोऩालुम् नाऩ् अवऩिडम् सॆल्लामल् तरिक्क माट्टेऩॆऩ्ऱु तुणिन्दु सॊल्लुगिऱबडियमैन्ददु इदु।&lt;br&gt;&#xA;मुऩ् तिरुवाय्मॊऴियिले मुडिविल्, ‘अडियडैयादाळ् पोल् इवळ् अणुगि यडैन्दऩळ् मुगिल्वण्णऩडिये’ ऎऩ्ऱु अवऩदु सम्च्लेषम् सॊल्लप्पट्टदे। इऩि अव्वडिक्कु, अडियडैयादाळायिरुन्दे मुगिल् वण्णऩडियै अणुगि यडैन्दऩळ् पोलाऩाळॆऩ्ऱु माऱ्‌ऱिप् पॊरुळ् कॊळ्ळलागादु; निगमप् पासुरत्तिल्, ‘मुगिल्वण्णऩडियै अडैन्दरुळ् सूडि उय्न्दवऩ्‘, ऎऩ्ऱु स्पष्टमाय् इरुक्किऩ्ऱदादलिऩ्। इप्पडि सम्च्लेषम् उळ्ळ पोदु विच्लेषत्तिऩालाम् पेच्चुक्कु इडमेदॆऩ्ऩिल् - माऩसाऩुबवम् मट्टुमेयल्लदु पाह्याऩुबव मिल्लैये। इव्वगैयाऩ माऩसाऩुबवमाऩदु इवळ् ताऩे पेसवागामल् तायारैयिट्टुप् पेसिऩबडियाऩ मॆलिवैप् पोक्कित्ताऩे मुऩ् निऩ्ऱु पेस वल्लमै अळित्तदु मट्टुम्। अदऩ् मेल् तिरुवरङ्गऩिडमे सॆल्लप् पोवदागच् चॊल्ललामागिलुम् इवळुक्कुत् तिरुप्पेरॆयिलिऩ् नादऩाऩ पॆरुमाऩिऩ् अऴगिले मऩम् सॆल्लुम् पडि अवऩ् सङ्गल्बित्ताऩ् ऎऩ्ऱु नञ्जीयर् मुदलाऩारिऩ् निर्वाहम्।&lt;br&gt;&#xA;पिऱगु आगरनिर्वाहमुम् कॊळ्ळप्पट्टदु। अदावदु सम्च्लेषित्त पॆरुमाऩ् इवळुक्कुत् तऩ् अऩुबवम् सात्मिक्क वेण्डुमॆऩ्बदु पोऩ्ऱ कारणत्तिऩाले मीण्डुम् पिरिय निऩैत्तु, नाऩ् तिरुप्पेरॆयिल् सॆऩ्ऱु वेट्टैयाडिच् चिल कार्यङ्गळै मुडित्तु वरुगिऱेऩॆऩ्ऱु इवळुक्कु समादाऩम् सॊल्लिप् पुऱप्पट्टाऩ्। इवळुम् तऩक्कुण्डाऩ कलवियिऩ् कऩत्ताले विच्लेषदत्तुवत्तैये मऱन्दाळाय्, वेट्टैक्कुप् पोमवऩैप् पार्प्पदु पोऩ्ऱदुम् ऒरुवगै सम्च्लेषमे ऎऩ्ऱु तऩ् मडमैयाले निऩैत्ताळाय् इसैन्दुविट्टाळ्। अदऩ् मेल् अवऩ् पुऱप्पट्टुच् चॆल्ल, उडऩे पिरिविऩ् उणर्च्चियुण्डाग इत् तिरुवाय्मॊऴि ऎऩ्ऱदाम्। इदऱ्‌कु आदारम् - मुदऱ्‌ पासुर माऩदु मेऱ्‌ पासुरङ्गळ् पोल् अवऩदु वीऱ्‌ऱिरुप्पै वर्णिप्पदऩ्ऱि, तिरुच्चङ्गुम् तिरुवाऴियुमेन्दिप् पुळ्ळिऩ् मेलेऱिप् पिऩ्ऩे तिरुम्बि इवळैयुम् तामरैक् कण्गळाले कडाक्षित्तुप् पुळ्ळैक् कडागिऩ्ऱमैयैप् पेसियिरुप्पदेयाम्। अङ्गे, ऎऩ् नॆञ्जिऩूडे ऎऩ्गिऱ सॊल्लिलिरुन्दु तॆरियवरुगिऩ्ऱदुम् - आऴ्वारिऩ् नॆञ्जिले तऩ् अडियडैन्दु अरुळ् सूडिऩबडियऩुबवम् अळित्त पॆरुमाऩ् तिरुप्पेरॆयिल् पॆरुमाऩिऩ् तिरुक्कोलत्तोडु तिरुवाऴि तिरुच्चङ्गुगळ् एन्दि पुळ्ळैक् कडागिऩ्ऱबडिये तोऱ्‌ऱमळित्ताऩ्। अदऩ् मेल् वेट्टैक्कुच् चॆऩ्ऱुवर अवऩ् मुऩैन्दाऩॆऩ्ऱु कॊण्डु मीण्डुम् पिराट्टि निलैयिले इरुन्दु पेसुगिऱारॆऩ्बदाम्।&lt;br&gt;&#xA;ऒरु तिव्य तेसत्तिऱ्‌कु मेले मऱ्‌ऱॊरु तिव्य तेसत्तै ऎडुत्तदिऩिऩ्ऱुम् मेलुम् पल तिव्य तेसङ्गळैच् चॊल्वदिऩिऩ्ऱुम् नमक्कुत् तॆरिविक्क आऴ्वार् करुदिऩदु - प्रबऩ्ऩऩ् ऒव्वॊरु तिव्य तेसत्तिलुम् विसेषमाग ईडुबट्टुत् तऩदु वाऴ्नाळैप् पयऩ् पॆऱच् चॆय्य वेण्डुम्। असक्तर्गळुक्कु ऒरे इडमाऩालुम् सक्तरुक्कु ऎङ्गुम् सॆऩ्ऱु सेविप्पदु अवच्य मॆऩ्बदाम्। तलैमगळ् ताऩागप् पेसुवदैविड तायार् पेसुवदाग अमैप्पदु तलैमगळुक्कुत् ताऩे सॊल्लमाट्टादबडियाऩ असक्तियैक् काट्टवागुम्। अदिले पॆण्णैप् पार्त्तु इप्पडि सॆय्वदु तगादॆऩ्ऱु तायुम् तोऴिगळुम् सिरिप्पदागप् पासुरमिडुवदु, ऎत्तऩै इडैयूऱु इरुप्पिऩुम् ऎम्बॆरुमाऩिऩ् सम्च्लेषत्तै यिऴक्कादबडि तीव्रमाऩ कादल् वेण्डु मॆऩ्बदऱ्‌काग। अव्वाऱिऩ्ऱि, पिऱर् सॊल्लुगिऱार्गळॆऩ्ऱु तयक्कमुऱ्‌ऱाल् पेऱ्‌ऱिले पऱ्‌ऱुक्कुऱैवुम् असत्सहवासत्तिऩाल् संसारत्तिल् नसै नडमाडुवदुमे तेऱुम्। इदु तगादॆऩ्ग। पॆण्णिऩ् तऩ्मै तॆरिन्दिरुक्कुम् पोदु तायार् मुदलाऩार् एऩ् तडुक्क वेण्डुमॆऩ्ऩिल् आऴ्वारिऩ् उळ्ळम् अऱिन्द ऎम्बॆरुमाऩ् अवरै इङ्गु एऩ् निऱुत्त वेण्डुम्। इवराल् इङ्गुप् पॆऱक्कूडुम् नऩ्मैयै निऱैवेऱ्‌ऱ ऎऩ्ऩिल्, इप्पडिये अवर्गळ् सॆय्युम् तडैक्कुम् कारणमागुम्।&lt;br&gt;&#xA;मुदऱ्‌ पासुरत्तिले पुणर्न्दिरुन्दवऩ्, तऩ्ऩै विट्टु तऩ्ऩै वॆगुमाऩम् सॆय्दु पुऱप्पडुवदैयुम्, अदऩ् मेल् तऩक्केऱ्‌पट्ट पिरिवाऱ्‌ऱामैयैयुम् तलैमगळ् तॆरिविक्किऱाळ् -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६४ नाऩ्गाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/07/04_nAgAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/07/04_nAgAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।७।४।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;७-४। आऴियॆऴ&lt;br&gt;&#xA;कीऴ्त्तिरुवाय्मॊऴियिल् तिरुप्पेरॆयिलॆऩ्ऱ मानगरिल् वीऱ्‌ऱिरुन्दमैयुम् तऩक्कु अङ्गे पोय्च् चेर आर्वमुम् कूऱप्पॆऱ्‌ऱऩ। अङ्गे निगमप् पासुरत्तिल् ऊऴि तोऱूऴि युरुवुम् पेरुम् सॆय्गैयुम् वेऱवऩ् वैयम् काक्कुमॆऩ्ऱु पलबडियिले वैयम् काक्किऩ्ऱाऩॆऩ्ऱदै मेल् तिरुवाय्मॊऴि विरित्तुरैक्किऩ्ऱदागुम्। पिरिवाऱ्‌ऱामैयाल् परिदविक्कुम् पिराट्टियिऩ् तऩ्मैयिल् इरुप्पवरुक्कुप् परमाऩन्दत्तुडऩ् अवऩदु विजयङ्गळै ऎडुत्तु वर्णिक्क उत्साहम् ऎङ्ङऩमेऱ्‌पट्ट तॆऩ्ऩिल् - इङ्गे आगरम् - वेट्टैक्कागप् पुऱप्पट्टवऩ् अदऩै मुडित्तुक् कॊण्डु विजयसम्बत्तुडऩ् वारा निऱ्‌क अवऩै, तं दृष्ट्वा शत्रुहन्तारं महर्षीणां सुखावहम् । बभूव हृष्टा वैदेही भर्तारं परिस्वजे तम् त्रुष्ट्वा सत्रुहन्दारम् महर्षीणाम् सुगावहम् । पबूव ह्रुष्टा वैदेही पर्दारम् परिषस्वजे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पिराट्टि रामऩै अणैत्तु अवऩदु च्रमङ्गळैयुम् सरीरत्तिल् व्रणङ्गळैयुम् पोक्किऩदु पोल् उबसरिक्क मुऩ् वन्दु अवऩैप् पॆऱ्‌ऱ आऩन्दत्तिले अवऩदु पऴैय विजयङ्गळैयॆल्लाम् पणित्तुप् पोऱ्‌ऱुगिऱाळ् ऎऩ्ऱवाऱु। वेट्टैक्कुप् पोऩवऩ् वर अवऩैप् पॆऱ्‌ऱ पिराट्टिक्कु ऎव्वळवु आऩन्दमो अव्वळवु आऴ्वारुक्कु उण्डाम्बडि अवऩ् तऩदु विजयसम्बत्तुक्कळिऩ् तोऱ्‌ऱत्तोडु माऩसाऩुबवत्तिल् विळङ्गिऩाऩॆऩ्ऱिव्वळवे आगरत्तिऩ् करुत्तु। अल्लदु आऴ्वारुक्कु अवऩुडऩ् पाह्य सम्च्लेषम् इप्पोदु किडैत्तु विट्टदॆऩ्बदल्ल। इदऩै नञ्जीयर् विरहत्ताल् वन्द तळर्च्चि तीर्त्तु मिडुक्कुण्डाम् पडियाग ॥॥॥ तऩ्ऩुडैय विजयङ्गळै ऎम्बॆरुमाऩ् काट्टियरुळक् कण्डु तरित्त आऴ्वार् ॥॥। एत्ति इऩियरागिऱार्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सुरुक्कियरुळिऩार्। वळवेऴुलगिल् आऴ्वार् कण्डु उवन्दु एत्तिऩमैयैक् कण्डु अवऩ् इवरुक्कु अव्वाऱे पण्डैय विजयङ्गळै प्रत्तियक्षत्तिले पार्त्तार् पोल् पेसि एत्त अऩुबवम् अळित्ताऩ्। वेऱु वगैयागवुम् अवदारिगै इ-पडियिल्, पेरॆयिल् सूऴ्गडल् तॆऩ्ऩिलङ्गै सॆऱ्‌ऱ पिराऩ् ऎऩ्ऱु रामावदारम् प्रस्ताविक्कप्पट्टदाल् मऱ्‌ऱ अवदारङ्गळुम् निऩैवुऱ्‌ऱऩ ऎऩ्ऱवाऱु। तिरुनऱैयूरऱैयर् कूऱिऩदावदु – कण्णबिराऩुक्कॆऩ् पॆण्मै तोऱ्‌ऱेऩ् ऎऩ्बदु तऩक्कुत् तोल्वियैच् चॊऩ्ऩ पोदु अवऩदु विजयमॆल्लाम् निऩैवुऱ अवऱ्‌ऱैयरुळ्वदाग। मुन्दिय निगमप्पासुरत्तिल् पणित्तदै विरिक्किऩ्ऱदु इदु ऎऩ्ऱु तॊडक्कत्तिल् नाम् सॊऩ्ऩदुमाम्। मुदलिल् त्रिविक्रमावदारत्तिऩ् अऩुबवम् -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६५ ऐन्दाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/07/05_aindAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/07/05_aindAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।७।५।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;७-५। कऱ्‌पार्&lt;br&gt;&#xA;वेट्टैक्कुच् चॆऩ्ऱु वरुवदागप् पुऱप्पट्टुत् तिरुप्पेरॆयिलॆऩ्ऱ तिरुप्पदियिले वीऱ्‌ऱिरुन्द मगर नॆडुङ्गुऴैक्कादऩैप् पॆऱप् पेरवा कॊण्ड पराङ्गुस नायगिक्कु अवऩ् तऩ् पण्डैय विजयङ्गळैयॆल्लाम् तोऱ्‌ऱुविक्क अदऩाले आऱुदलुऱ्‌ऱु अव्ववदार विजयङ्गळाले प्रजैगळुक्कु एऱ्‌पट्ट नऩ्मैगळै निऩैत्तु अदऱ्‌कु मूलमाऩ अवऩदु कल्याण कुणङ्गळिल् ईडुबट्टाराय् इव्वऩुबवम् पॆऱ्‌ऱुक् कळिक्कामल् पुऱम्बेयिरुप्पारिऩ् निलैक्कु वॆऱुत्तु इदिल् ऎल्लोरुम् इऴियुम्बडि विळक्कुगिऱार्। मुऩ्ऩे पल अवदारङ्गळैच् चॊल्लियिरुप्पिऩुम् इत्तिरुवाय्मॊऴियिलुम् पल अवदार वरलाऱ्‌ऱैच् चॊल्लुगिऱारायिऩुम्, ‘नीऱुबड विलङ्गै सॆऱ्‌ऱ नेरे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱवाऱु अऩुबवित्त इरामऩैये मुदलिरण्डु पासुरङ्गळालुम् पत्तावदु पासुरत्तालुम् पुगऴ्वदु तॆरिवदाल् सक्करवर्त्तित् तिरुमगऩिडमे तमक्कु ईडुबाडु इङ्गे आऴ्वाराल् कुऱिक्कप्पडुगिऱदु ऎऩ्ऱुम्, इवऩुडैय सॆयलॆऩ्ऱे मऱ्‌ऱ अवदारङ्गळैयुम् मेले अरुळिच् चॆय्वदागवुम् आगरत्तिऩिऩ्ऱुम् तोऱ्‌ऱुगिऱदु। ‘आऴ्वाऩ् पत्तुप् पाट्टैयुम् राम विषयमाग निर्वहित्तुप् पोरुम्, रामावदारत्तिल् पक्षबादत्ताले&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदु इ-पडि। रामगुण प्रसङ्गत्ताले मऱ्‌ऱ अवदारङ्गळैयुम् इवरुडैयऩवाग अऩुसन्दित्तदाग अवरदु निर्वाहमाम्। ‘पट्टर् रामावदारत्तिले पोरप् पक्षबादियायिरुप्पर् ऎऩ्ऱु तॆरिन्दु सिऱियात्ताऩ् ऒरु नाळ्, ‘पॆरुमाळुक्कु ऎल्लाक् कुणङ्गळुम् उण्डागिलुम् कऴुत्तिले ओलै कट्टि, तूदुबो ऎऩ्ऩ अप्पडिये पोऩ क्रुष्णऩिऩ् नीर्मै इल्लैये। काडेऱप् पोगवुमाम्। तुर्योदऩ कोष्टियिले पोगैयऩ्ऱो अरिदु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱाराम्। अप्पोदु ‘तूदुबो&amp;rsquo; ऎऩ्बारिल्लामैयाल् अदऩैत् तविर्न्दार्। नाट्टिऱ्‌कॆल्लाम् इवरे मऩ्ऩवरायिरुक्क यार् इवरै तूदु पोगच् चॊल्वर्। पाण्डवर् पेररसराय्, क्रुष्णऩाऩ पोदु सामाऩ्य क्षत्रियऩायिरुन्ददाल् अङ्गे नेर्न्ददु। तूदु पोऩ तिरुवडियिऩ् तिऱमैयैक् कण्डु ताऩुम् तूदु सॆल्लवेण्डुमॆऩ्ऱु आसैप्पट्टु इरामऩे अदऱ्‌कागक् कण्णऩाय्त् तोऩ्ऱिऩदॆऩ्ग ऎऩवरुळिऩाराम्। ओरवदारत्तिलुम् काणप्पडाद ऒरु सिऱन्द कुणम् रामावदारत्तिले सिऱप्पाग मुदऱ्‌पासुरत्तिले सॊल्लप्पडुगिऱदु। आयिऩुम् मेऩ्मेऱ्‌ पासुरङ्गळिल् वेऱु अवदार वरलाऱ्‌ऱैच् चॊऩ्ऩविडत्तिलुम् कीऴ्च् चॊऩ्ऩदैविड मेऱ्‌ सॊल्लप्पडुवदऱ्‌कु एऱ्‌ऱमिरुप्पदागवे ऎल्लोरुम् अरुळिच् चॆय्वदाल् रामावदारत्तिऱ्‌के मेऩ्मैयॆऩ्ऱु कुऱिप्पिट्टदागादु ऎऩ्ऩलाम्। ऎऩिऩुम् पत्तावदु पासुरम् इराम विषयमॆऩ्बदे आगरत्तिऩ्बडि तॆळिवावदाल् रामऩिऩ् एऱ्‌ऱमे मुडिवाक्कप्पडुगिऱदॆऩ्ऩल् वेण्डुम्। तोळ् कण्डार् तोळे कण्डार् ऎऩ्ऱाऱ्‌पोले अन्दन्द वरलाऱ्‌ऱै अऩुप्पिक्कुम् पोदु पक्त सार्वबौमराऩ आऴ्वारुक्कु अददुवे पॆरिदागत् तोऩ्ऱिऱ्‌ऱु ऎऩ्ऱु निर्वहिक्कलामागिलुम् रामऩै मुदऩ् मुदलॆडुत्तु ऒरुगालुक्कुप् पल कालागप् पुगऴ्वदाल् अङ्गु आऴ्वारुक्कु ईडुबाडु अदिगमॆऩ्बर्। निऱ्‌क। इरामबिराऩ् तऩ् राजदाऩियिल् ऎल्लोरुक्कुम् सॆय्द नऩ्मै मुदलिले मॊऴियप्पडुम् -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६६ आऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/07/06_A.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/07/06_A.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।७।६।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;७-६ पामरु&lt;br&gt;&#xA;कीऴ् आऴियॆऴच्चङ्गिल् अवऩुडैय विजयव्याबारङ्गळुम् कऱ्‌पारिल् अवऱ्‌ऱिऱ्‌काऩ अवऩदु कल्याण कुणङ्गळ् मूलमाग अवऩुक्कुळ्ळ अऩ्बुम् कूऱप्पॆऱ्‌ऱऩ। इत्तगैयवऩै विट्टु उलगम् वेऱाऩ्ऱैक् कऱ्‌पदुम् केट्पदुम् एऩो ऎऩ्ऱुम् वरुन्दिऩार्। तमक्कु अवऩै विट्टुच् चॆल्लाद पडियुम् सॊल्लिऱ्‌ऱु। इत्तऩै महागुणङ्गळ् अवऩुक्किरुक्क एऩ् तमक्कु प्रक्रुदि सम्बन्दम् तॊडर्गिऩ्ऱदॆऩ्ऱु वरुन्दि अदऩैप् पॊऱुक्कमाट्टामे कूप्पीडिट्टु वेण्डुगिऱार्। मुऩ् सॊऩ्ऩ कुणङ्गळैयुम् मऱ्‌ऱुम् पलवुम् निऩैक्कप्पड इवरुक्कु ऒरु नॊडि कूड इङ्गे निऱ्‌कामल् नित्यसूरिगळोडु सेर अवा किळर्न्ददु। अदऩाल्, परदाऴ्वाऩुक्कुक् काल विसेषत्तैक् कुऱिप्पिट्टु आऱुदल् सॆय्ददु पोल् तमक्कुम् कुऱिप्पिट्टाल् नलमायिरुक्कुमे, अदुवुमिल्लैये ऎऩ्ऱाऱ्‌ पोल् वरुन्दिक् कदऱुगिऱार् -&lt;br&gt;&#xA;१ पामरु मूवुलगम् पडैत्त पऱ्‌प नाबावो!&lt;br&gt;&#xA;पामरु मूवुलगु मळन्द पऱ्‌पबादावो!&lt;br&gt;&#xA;तामरैक् कण्णावो ! तऩियेऩ् तऩियाळावो !&lt;br&gt;&#xA;तामरैक् कैयावो ! उऩ्ऩै यॆऩ्ऱु कॊल् सेर्वदुवे। (७१८)&lt;br&gt;&#xA;पा मरु - तेवादिगळाऩ परप्पु नॆरुङ्गप्पॆऱ्‌ऱ&lt;br&gt;&#xA;मू उलगम् - मूऩ्ऱुविद लोगङ्गळैयुम्&lt;br&gt;&#xA;पडैत्त - स्रुष्टि सॆय्द&lt;br&gt;&#xA;पऱ्‌पनाबा ओ - पत्मनाब ऩॆऩ्ऩप् पट्टवऩे!&lt;br&gt;&#xA;पामरु मू उलगु उम्&lt;br&gt;&#xA;अळन्द पऱ्‌पम् पादा ओ - अळन्ददुम् तामरै पोऩ्ऱदुमाऩ तिरुवडिगळैयुडैयऩे !&lt;br&gt;&#xA;तामरै कण्णा ओ - सॆन्दामरै पोऩ्ऱ तिरुक्कण्गळ् उडैयवऩे!&lt;br&gt;&#xA;तऩियेऩ् - अगिञ्जऩाऩ ऎऩ्ऩै&lt;br&gt;&#xA;तऩि आळा ओ - वेऱॊऩ्ऱैयुम् वेण्डामल् निऩ्ऱु आळ्गिऩ्ऱवऩे!&lt;br&gt;&#xA;तामरै कैया ओ - सॆन्दामरै पोऩ्ऱ| तिरुक्कै युडैयवऩे!&lt;br&gt;&#xA;उऩ्ऩै - मिक्क योक्यदैयुडैय उऩ्ऩै |&lt;br&gt;&#xA;सेर्वदु - नाऩ् पॆऱुवदु&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऱु कॊल्? - ऎप्पॊऴुदो?&lt;br&gt;&#xA;तऩ्मैयऱिबवर् (७ - ५-४) ऎऩ्ऱ पासुरत्तिऱ्‌ सॊल्लियबडि करुणैयिऩ् कऩत्ताले पिरमऩैयुम् तेव तिर्यक् मऩुष्य स्तावरङ्गळाऩ प्राणिगळैयुम् पडैत्तु नी, पॆरुम् पेऱु पॆऱ वरुबवऩ् यार् ऎऩ्ऱु पार्त्तिरुक्किऱाये। इडैयिल् पाबङ्गळैच् चॆय्वदाल् तामदम् एऱ्‌पडुमो ऎऩ्ऱञ्जि अवऱ्‌ऱैप् पोक्कक् करुदि त्रिविक्रमावदारम् सॆय्दु तऩ् तिरुवडियाले ऎल्लोरैयुम् स्पर्सित्तरुळिऩाये। तिरुवडियिल् पणिन्दवरैत् तिरुक्कण्गळाल् कुळिरक् कडाक्षित्तु, अवऩवऩ् पक्तियोगम् सॆय्बवऩाय् प्रबत्ति सॆय्दाऩा। अगिञ्जऩऩागवा ऎऩ्ऱु पार्त्तु। ‘अन्द प्रबत्तियॆल्लाम् मुक्यमाऩ उबायम् सॆय्य मुडियामलिरुक्कवे यऩ्ऱो&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऎल्लोरैयुम् तक्कबडि आळ्गिऩ्ऱ नी, वेऱु विरगिऩ्ऱित् तऩियऩाऩ ऎऩ्ऩै, इदर निरबेक्षऩाग नीयुम् निऩ्ऱु आळ्गिऩ्ऱाये। अदऩाल् तिरुवडियिल् विऴुन्दवुडऩे कुऩिन्दु तिरुक्कैयिऩाल् ऎडुत्तुत् तडविक् कॊडुक्कुमवऩाऩ नी नित्य सूरिगळिलुम् सेरामल् पक्तर्गळैप् पोल् वेऱु पलऩ्गळिलुमिऴियामल् तऩिप्पट्ट ऎऩ्ऩै अवर्गळैप् पोलऩ्ऱि विलक्षणमाय् आळवेण्डुमे। पस्पर्शाङ्गं तथाविष्णुः पिशाचस्यापि सर्वतः । करेण मृदिना देवः पापान्तिर्मो चयन् हरिः पस्पर्षाङ्गम् तदा विष्णु। पिषासस्याबि सर्वद: | करेण मरुदुऩा तेव: पाबान्निर्मो सयन् हरि: (हरिवंसम् २७५-१३) ऎऩ्ऱु कण्डागर्णऩैयुम् तडवियरुळिऩ तिरुक्कैयिऩालॆडुत्तु आळलागादो? ऎऩ्ऩैच् चेर्त्तुक् कॊळ्ळ नी सङ्गऱ्‌पित्त नाळ् ऎदुवो। अऱिगिलेऩ्। ऎऩक्कुप् पॊऱुक्क वल्लमै इल्लैये ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;मुदलडियिल् मुऩ्बाट्टिल् मूवुलगत्तु ऎऩ्ऱिरुप्पदऱ्‌कु इणङ्ग मूवुलगम् ऎऩ्ऱ पाडमे उरैगारर् कॊण्डदु। मूवुलगुम् ऎऩ्बदु पाडान्दरम्। पऱ्‌पनाबा! पडैत्त पत्मत्तै नाबियिलुडैयवऩे; अल्लदु मेले ऎङ्गुम् उबमाऩमाय् इरुप्पदाल् पऱ्‌पम् पोऩ्ऱ नाबियुडैयवऩे ऎऩ्ऩलाम्, अप्पोदुम् पिरमऩैप् पडैत्तदु इङ्गे करुदप्पडुम्। आगरत्तिल् तिरुनाबिक्कु विसेषणमाग। ‘विगसिद सरसीरुहसत्रुसमाऩ&amp;quot; ऎऩ्ऱु अडैमॊऴियुळ्ळदु। इङ्ङऩमे पाडमागिल् तिरुवडिक्कुम् इदऩैच् चेर्क्कलाम् आगैयाल् विगसिद नळिनसत्रुसमाऩ ऎऩ्ऱु मीण्डुम् अरुळ हेदु इल्लै। तिरुक्कण् मुदलाऩवऱ्‌ऱिऱ्‌कुत् तऩियाग अरुळविल्लैये। आगैयाल् तिरुनाबियिऩ् विसेषणमाऩ सॊल्लिल् सत्रुसमाऩ ऎऩ्ऱे पाडमा, वेऱा ऎऩ्ऱाराय्ग। तऩियेऩ् तऩियाळा!, तामरैक् कण्णऴगिल् ईडुबट्ट नित्य सूरिगळोडु सेराद ऎऩ्ऩैत् तऩियागवे वैत्तु आळ्गिऩ्ऱवऩे! स्त्रीगळ् मुदलाऩ वेऱु विषयङ्गळिले पऱ्‌ऱिऩ्ऱि पिरिन्द ऎऩ्ऩै उऩ्ऩोडुम् सेर्त्तुक् कॊळ्ळामल् वैत्ताळ्गिऩ्ऱवऩे! नाऩ् उऩ्ऩैत् तविर्त्तु वेऱु कदियऱ्‌ऱिरुप्पदु पोल्, नीयुम् उऩ् करुणैक्कुत् तक्क पात्रम् अगप्पडामलिरुन्दु ऎऩ्ऩै विषयमाक्कुगिऩ्ऱवऩे! अगिञ्जऩाऩ ऎऩ्ऩै वेऱॊऩ्ऱै ऎऩ्ऩिडम् ऎदिर्बारामल् काक्किऩ्ऱवऩे ऎऩ्ऱऩवाऱुरैक्क। ओ ऎऩ्बदु ऎङ्गुम् नीण्ड कूप्पीट्टैक् कुऱिप्पदाम्। ॥॥। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६७ एऴाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/07/07_e.LAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/07/07_e.LAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।७।७।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;७-७ एऴैयर्&lt;br&gt;&#xA;कूप्पीडिट्ट आऴ्वार् अवऩुडैय कल्याण कुणङ्गळै निऩैत्तिरुन्दबडियाले तमक्कु अवळ् मऩोरदा पूर्त्ति सॆय्वाऩॆऩ्ऱु निऩैत्तु मऩदिऱ्‌कु समादाऩम् सॆय्दु निऩ्ऱार्। इन्द मऩोरदम् पूर्त्तियागविल्लै। अवऩिडम् सॆऩ्ऱ मऩम् अवऩै विसदमाग अऩुबवित्तदु। अवऩे नेरिल् वन्ददाग निऩैन्दु अणैन्दु, निऱुत्त मुयऩ्ऱार्। अगप्पडविल्लै। उडऩे पिरित्तु नोवुबडुम् पिराट्टि निलैयैप् पॆऱ्‌ऱार्। पल - समयङ्गळिल् अवऩैक् काण्गैयुम् कुलैन्दु वरुवदुण्डु। अङ्ङऩिऩ्ऱि उरुवु वॆळिप्पाडु विळङ्गियिरुन्दे अवऩैप् पॆऱप् पेरवा कॊण्डरुळिगिऱार्। ऎङ्ङऩेयो (५-५) ऎऩ्ऱ तिरुवाय्मॊऴियिलुम् उरुवु वॆळिप्पाडु उण्डु। अदावदु - मेले अवा किळर्न्दिरुक्कुम् पोदुम् कीऴिल् पॆऱ्‌ऱ साक्षात्कारम् कुऩ्ऱामै। आऩाल् अङ्गु प्रीदियुम् अप्रीदियुम् सममायिरुन्दऩ: इङ्गु कूऱ्‌ऱमॆऩ्बदाले अप्रीदि विञ्जिऱ्‌ऱॆऩ्बर्। साक्षात्कारम् सॆय्युम् इवरुक्कुत् तिरुक्कण्गळिले नोक्कु मुऩ्ऩदायिऱ्‌ऱु। ऒरुवरै ऒरुवर् अगप्पडुत्तुवदु कण्वऴियालेये। कण्णाल् वसमाक्कि मऱ्‌ऱ परिमाऱ्‌ऱङ्गळै मेले सॆय्वदागुम्। सॆय्युम् परिमाऱ्‌ऱम् कण्डाल् ताऩे कामम् विञ्जुम्। अदऩाल् तिरुक्कण्गळै नोक्किऩार्। उडऩे तिरुमुगत्तिल् उळ्ळ ऎल्ला अवयवङ्गळुम् पोक्यमाग, मुऴुत् तिरुवाय् मॊऴियालुम् तिरुमुगत्तिऩ् अवयवङ्गळैयुम् तिरुवबिषेगत्तैयुमे वर्णित्तुम, ‘इवऱ्‌ऱिलिऴिन्दु वॆळिवरमाट्टाद ऎऩ्ऩैत् तोऴिगळो ताय्मार्गळो तिरुप्प मुडियादागैयाले वीणे पॊडिन्दुबड वेण्डा&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तमक्कुळ्ळ विसदस्मरणमाम् साक्षात्कारत्तै मऱैक्कामल् ऎल्लोरुक्कुम् वॆळियिडुगिऱदामिङ्गु। अऩ्ऱि। ऎङ्ङऩेयिल् तिरुमेऩियिऩ् अवयवङ्गळैयॆल्लाम् पॆरुम्बालुम् अऩुबवित्तिरुक्किऱाराऩालुम्। अवऱ्‌ऱिऱ्‌ऱिऱ्‌कुप् पलवाऱाग उत्प्रेक्षै इल्लै। इङ्गुत् तिरुमुगत्तिलिऴिन्दवर् वेऱोर् अवयवम् सॆल्लामे अङ्गुळ्ळ अवयवङ्गळिलेये निऩ्ऱाराय्, अवैगळ् तम्मै वदैक्कुम् पडि मिक्क वळम् कॊण्डऩ ऎऩ्बदैक् कुऱिक्कप् पल उत्प्रेक्षैगळैयुम् सॆय्दरुळुगिऱार्। कूऱ्‌ऱम्गॊल्, कऱ्‌पगत्तिऩ् वल्लियो कॊऴुन्दो ॥॥॥॥॥ सुडराय् कऩिगॊल्, विऩैगॊल् नीलविऱ्‌कॊल्, मिऩ्ऩुक्कॊल्, मगरम् तऴैक्कुम् तळिर्गॊल्, नच्चिलैगॊल्, कोळिरुळ् नऩ्ऩूल् तऴैगॊल् ऎऩ्ऱऩरे ऎऩ्ऱॆल्लाम् आराय्ग। - मुदलिल् तिरुक्कण्णिलीडुबट्टुच् चॊल्लुगिऱदु -&lt;br&gt;&#xA;१। एऴैय रावियुण्णुम् इणैक्कूऱ्‌ऱङ्गॊलो वऱियेऩ् आऴियङ्गण्णबिराऩ् तिरुक्कण्गळ्गॊलो वऱियेऩ्&lt;br&gt;&#xA;सूऴवुम् तामरैनाण्मलर् पोल्वन्दु तोऩ्ऱुङ्गण्डीर् तोऴियर्गाळऩ्ऩैमीर् ऎऩ्सॆय्गेऩ् तुयराट्टियेऩे। (७२९)&lt;br&gt;&#xA;तोऴियर्गाळ् - तोऴिमार्गळे!&lt;br&gt;&#xA;अऩ्ऩैमीर् - ताय्मार्गळे!&lt;br&gt;&#xA;सूऴ उम् - सूऴ्न्दबोदे (अल्लदु) सूऴ्वदऱ्‌काग&lt;br&gt;&#xA;तामरै नाळ् मलर्बोल् - अप्पोदलर्न्द तामरैप् पूक्कळ् पोले&lt;br&gt;&#xA;वन्दु तोऩ्ऱुम् - मुऩ् इल्लामल् इप्पोदु तोऩ्ऱुगिऱऩवे।&lt;br&gt;&#xA;कण्डीर् &amp;ndash; काणुङ्गळ्। इवै&lt;br&gt;&#xA;एऴैयर् - (ऎऩ्ऩैप्पोऩ्ऱ) सबलैगळाऩवर्गळिऩ्&lt;br&gt;&#xA;आवि उण्णुम् - आत्मावै अऴिक्किऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;इणै कूऱ्‌ऱम् कॊलो – इरट्टैयाऩ यमऩ्गळो&lt;br&gt;&#xA;अऱियेऩ् - ऎऩक्कु अऱिय मुडियविल्लै।&lt;br&gt;&#xA;आऴि अम् - पॆरिय अऴगिय&lt;br&gt;&#xA;कण्णऩ् - तिरुक्कण्गळैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;पिराऩ् - मुऩ् उबगारम् सॆय्दवऩाऩ अवऩुडैय&lt;br&gt;&#xA;तिरुगण्गळ् कॊलो - मेऩ्मै पॊरुन्दिय कण्गळेयो&lt;br&gt;&#xA;अऱियेऩ् - अऱिमाट्टिलेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् सॆय्गेऩ् - नाऩ् ऎऩ्ऩ सॆय्यक्कूडुम्?&lt;br&gt;&#xA;तुयर् आट्टियेऩ् ए। - तुक्काऩुबवम् सॆय्गिऩ्ऱवळागवे याऩेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;तोऴिमार्गळे ! ताय्मार्गळे! नीङ्गळ् ऎऩ् निलै तॆरियामल् पॊडिगिऱीर्गळ्, नाळ् उरुवु वॆळिप्पाट्टाले नोवु पडुगिऱेऩ्। ऎऩ् कण् अवऩ् कण्मेल् विऴ, कण् वऴियाले ऎऩ्ऩै वऴिप्पडुत्तिऩ अवऩदु तिरुक्कण्गळ् अप्पोदलर्न्द सॆन्दामरैगळ् पोऩ्ऱवै ऎऩ्ऱु आराय्न्दु कॊण्डे नाऩ् ऎन्दप् पुऱम् सूऴ्न्दालुम्, अङ्गे अत्तामरै मलर्गळ् तोऩ्ऱुगिऩ्ऱऩ। उङ्गळुक्कुत् तॆरिगिऩ्ऱऩवा? इल्लै। आगैयाल् इदु वॆऱुम् तोऱ्‌ऱमेयऩ्ऱि उण्मैयिल् अवै इङ्गिल्लै ऎऩ्ऩल् वेणुम्। तोऩ्ऱुमिवै तामरै मलर् पोलवे इरुन्दु विट्टाल् ऎऩक्कु नोविल्लै। ऎऩक्किवै इणैक् कूऱ्‌ऱङ्गळागत् तॆरिगिऩ्ऱऩ। एऩॆऩिल्, नाऩ् इवऱ्‌ऱिले सबलैयाऩवळ्। ऎऩ् आवियै अऴिक्क ऒरु कूऱ्‌ऱम् पोदुम्, इणैयाग वन्दबिऱगु नाऩ् पिऴैप्पदेदु? आऩाल् मुऩ् अवऩ् ऎऩ्ऩोडु पुणर्न्दिरुन्द कालत्तिले कूऱ्‌ऱमागामलिरुन्दऩ। अप्पोदु नाऩ् कडल् पोल् अगऩ्ऱ अऴगिय तिरुक्कण्गळ् ऎऩ्ऱु अवऱ्‌ऱिल् आसै वैत्तेऩ्। कडल् सरमत्तैप् पोक्कुमवैयायुम् इरुन्दऩ। इप्पोदु इवै ऎदिरिगळै अवऩ् तिरुवाऴि तविप्पिप्पदु पोल् ऎऩ्ऩै वदैक्किऩ्ऱवैयाय् तिरुवाऴियिऩ् नलत्तैये कॊण्डऩ। कूऱ्‌ऱत्तिऱ्‌कु इत्तऩै वादै सॆय्युम् वगैयिल्लै आगैयाले ईडिल्लादमैयाम् तिरुवैयुडैय अवऩ् कण्गळे यिवैयाग वेण्डुम्। ऒरुदरम् अवऩ् उबगारम् सॆय्ददुम् ऎऩ्ऩै वादिप्पदऱ्‌कागवे ऎऩ्ऱु इप्पोदु तॆरिगिऱदु। तोऩ्ऱामलिरुन्दाल् उङ्गळुक्कु वसप् पडुवेऩ्। उरुवुवॆळिप्पाडु उयिरै वाङ्गुगिऱदु। तुक्कप्पडवे नाऩ् पिऱन्देऩ् ऎऩ् सॆय्वेऩ् ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;आऴियङ्गण्णबिराऩ्। अगऩ्ऱ अऴगिय कण्गळैयुडैयवऩॆऩ्ऱ पॊरुळ् आगरत्तिल्। कडल्बोले अऴगिय तिरुनिऱमुडैय क्रुष्णऩ् ऎऩ्ऱुम्, तिरुवाऴियैयुडैय कण्णऩॆऩ्ऱुम् नञ्जीयरुरै। आऴियम् ऎऩ्बदै तिरुक्कण्गळ् ऎऩ्बदोडु सेर्त्तु कडल् पोलेयिरुन्दुळ्ळ कण्गळॆऩ्ऱुम् इ-पडियिल्। सूऴवुम्। सूऴवन्दु तोऩ्ऱि ऎऩ्ऱ आगरप्पडियिले ऎऩ्ऩैच् चूऴ्वदऱ्‌काग ऎऩ्ऱ पॊरुळ् तोऩ्ऱुवदाल् सूऴ ऎऩ्बदु विऩैयॆच्चमागुम्। सूऴुम्बोदु, आरायुम्बोदु सुऱ्‌ऱुप्पुऱम् पार्क्कुम् पोदु ऎऩ्ऱ पॊरुळाऩालुम् विऩैयॆच्चमे। उरैयिल् कूऱ्‌ऱुम् ऎऩ्ऱुम् इ पडियिल् पार्त्त पार्त्तविडमॆल्लाम् ऎऩ्ऱुम् उरैक्कप्पट्टदु। सूऴल् ऎऩ्ऱ सॊल्लिऩ् पॊरुळ् कॊळ्ळप्पट्टदु पोलुम्। ‘नी निऩैक्कामलिरु। उऩक्कु वादैयिल्लै’ ऎऩ्गिऱार्गळ् तोऴिमार्गळुम् ताय्मार्गळुम्, अदऱ्‌कुच् चॊल्लुगिऱाळ् वन्दु तोऩ्ऱुम् ऎऩ्ऱु। नीङ्गळ् इप्पडि सिक्षित्तदऱ्‌कु मुऩ्ऩे निऩैत्तदुदाऩ्। पिऱगु मऱक्कवे मुयऱ्‌सि पॆऱुगिऱेऩ्। तामरै मलर्गळ् पोऩ्ऱवऱ्‌ऱिऩ् वासऩै नॆञ्जिल् एऱिविट्टदु पोलुम्। ऎऩ् मुयऱ्‌सि वीणागुम्बडि अवैये वन्दु तोऩ्ऱुगिऩ्ऱऩवे। नाऩ् ऎऩ् सॆय्गेऩ्। उबगारम्। अत्तलैयालेयागिऱदु। अऩ्ऩैमीर्। इत्तगैय वार्त्तैगळैत् तोऴिगळोडु एगान्दत्तिले ऒरुगाल् सॊल्ललाम्। उङ्गळोडु सॊल्ल वॆट्कप्पडुवदुण्डु। इप्पोदु अदु पोयिऱ्‌ऱु। मऱैक्कक् कूडियवळविलिल्लै। तुयरम् विञ्जिऱ्‌ऱु, अदऩाऱ्‌ सॊल्लुगिऱेऩ्, नीङ्गळ् ऎऩ्ऩै निन्दित्तालुम् उङ्गळै नाऩ् ऎऩक्कु अऩुगूलर्गळागवे वैत्तु, पिराट्टि असोगवऩत्तिल् हा रामा लक्ष्मणा, मामि, अम्मा ऎऩ्ऱु कूप्पीडिट्टाऱ्योवे कदऱुगिऱेऩत्तदु यॆऩ्ऱबडि।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६८ ऎट्टाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/07/08_ETTAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/07/08_ETTAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।७।८।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;७-८ माया&lt;br&gt;&#xA;उरुवु वॆळिप्पाट्टाल् ताम् नलिगिऩ्ऱबडियैप् पिराट्टियिऩ् तऩ्मैयिलेयिरुन्दु पक्कत्तिल् नॊन्दिरुप्पवरुक्कुत् तॆरिवित्तु वरुन्दि वरुम् आऴ्वारुक्कु, इदॆऩ्ऩ मायमॆऩ्ऱु तोऩ्ऱिऱ्‌ऱु। वरुन्दुगिऩ्ऱारैप् पार्त्ताल् ताऩ् अदऱ्‌कु मेलाग वरुन्दुगिऩ्ऱवऩ् अवऩॆऩ्ऱु, व्यसनेश मऩुश्याणाम् प्रुचम् भवति दुःकितः &amp;lsquo;व्यसनेष मऩुष्याणाम् प्रुसम् पवदि तु:किद: इत्यादि वसऩङ्गळाल् अऱिगिऱोम्। अप्पडि तुयरमुळ्ळवऩागिल् ऎऩ् तुयरत्तैत् तॊलैक्कमाट्टाऩो? उयिरै नलियुमिवऩ् उयिर् मुडियुम्बडि सॆय्यादे वैत्तिरुप्पदु विनोदमायुळ्ळदु ऎऩ्ऱॆण्णिऩार्। कण्णबिराऩै अऴैक्क वन्द अक्रूरर्, &amp;lsquo;सर्वेच्वरऩ् कोबालऩाय् कॊट्टगैयिल् कऩ्ऱुगळैयुम् कऱवैगळैयुम् कट्टुम् तॊऴिलिले कळित्तु इरुप्पदॆऩ्? पगैवरुक्कुप् पणि सॆय्युम् ऎऩ्ऩैयुम् परिवुडऩ् कॊण्डु कौरविप्पदॆऩ्? वॆगुगालम् तऩ्ऩोडु विळैयाडि वन्द कोबिगोबर्गळुक्कुक् कूऱामले विरैविले ऎऩ्ऩोडु मदुरैक्कुप् पुऱप्पट्टदॆऩ्?’ ऎऩ्ऱॆल्लाम् आच्चर्यप्पट्टुक् कॊण्डु सॆल्लुम् पोदु नडुवऴियिल् कालै वेळैयिल् नीराड निऩ्ऱु नीरिल् आऴ्न्दबोदु कण्णऩुम् पलरामऩुम् अङ्गे तोऩ्ऱि विरैविल् करैयेऱित् तेरिल् पार्त्तबोदु अङ्गु मुऩ् पोलिरुक्क, मीण्डुम् मूऴ्गिऩबोदु मुदलिल् कण्णऩुम् पलरामऩुमाय्त् तोऩ्ऱि अन्द कणमे पलरामऩ् अऩन्दाऴ्वाऩागवुम् कण्णऩ् अदऩ् मेल् वीऱ्‌ऱिरुक्कुम् तिरुमालागवुम् तर्सऩम् अळिक्क मिगवुम् वियन्दार्। ऎल्लाच् चडङ्गुगळैयुम् मुडित्तुक् कॊण्डु तेरिल् एऱ, कण्णऩुम्, ‘ऎऩ्ऩ इव्वळवु नेरम्, आच्चर्याऩुबवम् सॆय्द वण्णमॆऩ् ऎऩ्ऩ, ‘ऎल्लावुलगुम् आच्चर्यमायिरुन्दु उऩक्कु उरुवमागिऱदु। नी ऎल्लावऱ्‌ऱिऱ्‌कुम् मेम्बट्टु आच्चर्यमायिरुक्किऩ्ऱाय्। उऩ्ऩोडु सेर्न्द आच्चर्यमे यिरुन्दबडियॆऩ्ऱु विण्णप्पम् सॆय्दार् ऎऩ्ऱदे अदु। जगत् एतन् महाचायम् रूपं यस्य महात्मनः तेनाच्चर्य वरेणाहं भवता क्रुष्ण सङ्गतः जॆगत् एदन् महासायम् रूबम् यस्य महात्मन: तेनाच्चर्य वरेणाहम् पवदा क्रुष्ण सङ्गद:&amp;rsquo;। अदुबोल् आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩ् तम् विषयत्तिले नडत्तुवदै मायमाग निऩैत्तु वियन्दिरुक्क अवऩुम् ऎऩ्ऩिडम् उळ्ळ आच्चर्यङ्गळुक्कु ऎण्णिक्कैयुण्डो, काणुमॆऩ्ऱु जगत्रूबियाऩ तऩदु वियप्पाऩ तऩ्मैगळै ऎल्लाम् काण वैत्ताऩ्। अव्वाच्चर्यङ्गळैक् काणुम् पोदु आऴ्वारुक्कुत् तरम् पट्ट वरुत्तम् ऒरुबडि विलगिऱ्‌ऱु। तऩ् मायङ्गळैक् कण्डु वियन्दु तम् तुयरत्तै मऱन्दु इवर् पासुरमिड वेण्डुमॆऩ्ऱु ताऩे मायङ्गळै इवरुक्कुक् काण्बित्ताऩ्। इप्पडि मायङ्गळैप् पण्णित् तम् पुत्तियै माऱ्‌ऱुगिऱाऩ्: तुयरत्तै ऒरु पडि पोक्कित् तऩ् वसप्पडुत्तुगिऱाऩॆऩ्ऱु ऒरुवाऱु अऱिन्दुम् इदैयुम् ऒरु मायमाग वैत्तु वियप्पुण्डार्। ऎङ्गुम् काणक्कूडाद इत्तऩै वियप्पु उऩ्ऩिडम् उळ्ळबडियॆऩ्? नी ऎऩक्कु अरुळ वेण्डुम् ऎऩ्ऱु केट्टुक् कॊळ्ळुगिऱार् इत्तिरुवाय् मॊऴियिल् । मायत्तिऩ् अऩुबवमे इत्तिरुवाय् मॊऴियिऩ् पॊरुळ्। मुदलिल् इप्पडि वरुत्तम् पोक्कुवदुम् ऒरु मायमॆऩ्ऱु सॊल्लिक् कॊण्डे तॊडङ्गि, विसित्रमाऩ समष्टि व्यष्टियायिरुप्पदै वियन्दु कूऱुगिऱार् -&lt;br&gt;&#xA;१। माया वामऩऩे मदुसूदा नीयरुळाय्&lt;br&gt;&#xA;तीयाय् नीराय् निलऩाय् विसुम्बाय्क् कालाय्&lt;br&gt;&#xA;तायाय्त् तन्दैयाय् मक्कळाय् मऱ्‌ऱुमाय् मुऱ्‌ऱुमाय्&lt;br&gt;&#xA;नीयाय् नी निऩ्ऱवाऱु इवै यॆऩ्ऩ नियायङ्गळे। (७४०)&lt;br&gt;&#xA;माया - आच्चर्यबूदऩे!&lt;br&gt;&#xA;वामऩऩे - तिडीरॆऩ्ऱु वामऩवुरुक् कॊण्डवऩे&lt;br&gt;&#xA;मदुसूदा नी - मदुवॆऩ्गिऱ मिगप्पॆरिय असुरऩैयुम् सम्हारम् सॆय्दवऩे! नी&lt;br&gt;&#xA;ती आय् नीर् आय् - तेजस्साय्, जलमागि&lt;br&gt;&#xA;निलऩ् आय् - पिऱगु पूमियागि&lt;br&gt;&#xA;विसुम्बु आय् - अदऱ्‌कुमुऩ् आगासमागि&lt;br&gt;&#xA;काल् आगि – वायुवुमागि&lt;br&gt;&#xA;(इप्पडि विसित्रसमष्टिक्कुप् पिऱगु)&lt;br&gt;&#xA;ताय् आय् - उलगिल् प्राणिक्कु एऱ्‌पट्ट अन्दन्दत् तायुमागि&lt;br&gt;&#xA;तन्दै आय् - अन्दन्दत् तगप्पऩुमागि&lt;br&gt;&#xA;मक्कळ् आय् - अवर्गळिऩ् प्रजैगळुमागि&lt;br&gt;&#xA;मऱ्‌ऱुम् आय् - पोक्य पोगोबगरणङ्गळुमागि&lt;br&gt;&#xA;नी आय् - इव्वळविले निऱ्‌कामल् अप्पोदे उऩदु इयऱ्‌कैयाऩ पर - विबवादि रूबऩुमागि&lt;br&gt;&#xA;निऩ्ऱ आऱु इवै - इरुक्कुम् इन्द प्रगारङ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩ नियायङ्गळ् - ऎप्पडि युक्तिक्कुप् पॊरुन्दिऩवैगळामॆऩ्बदै&lt;br&gt;&#xA;नी अरुळाय्। - नीये यॆऩक्कुत् तॆरिवित्तरुळवेणुम्: असिन्द्यङ्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;सान्दोक्योबनिषत्तु कारणवाक्यमागत् तॊडङ्गिऩ इडत्तिले नी तेजस्सागवुम् ऐलमागवुम् पूमियागवुम् मुऱैये तोऩ्ऱिऩदाग ओदुगिऱदु। तैत्तीरियम् आगासमागवुम् वायुवागवुम् पिऱन्ददागत् तॆरिवित्तदु। वेऱु सुबालोबनिषत्तु मुदलाऩवऱ्‌ऱै नोक्किऩाल् अदऱ्‌कु मुऩ्ऩे महत् अहङ्गारमॆऩ्ऱाऱ्‌ पोऩ्ऱ आगारङ्गळे एऱ्‌पडुगिऩ्ऱऩ, अवयवङ्गळिऩ्ऱियुम् असेदऩमागामलुमिरुक्किऱ नी ऎप्पडि पल अवयवङ्गळ् वाय्न्द इत्तऩै असेदऩङ्गळाऩाय् ऎऩ्ऱु वियन्दिरुक्कुम् पोदु उडऩे नी समष्टियिऩिऩ्ऱु व्यष्टियाग माऱुम् पोदु पुवियिल् तायुम् तन्दैयुम् मक्कळुमाऩ पल सेदऩ वर्क्कङ्गळुमाऩाय्। ताय् तन्दैगळै ऎदिर्बाराद जन्दुक्कळुम् असेदऩ पोक्य पोगोबगरणङ्गळुमाऩाय्। इवैयॆल्लाम् नीये ऎऩ्ऱु निऩैत्तिरुक्कुम्बोदे इवऱ्‌ऱैयॆल्लाम् काक्कत् तोऩ्ऱुम् पल विबवरूबङ्गळैक् कॊण्डु अवैये नी ऎऩ्ऩवुमाऩाय्। इत्तऩै माऱुदल्गळ् इरुक्कुम् पोदुम् नी नीयागवे ऒरुविद कुऱैक्कुम् इडमागादबडि विळङ्गुगिऩ्ऱाय्। इन्द विसित्रङ्गळै युक्तिक्कुम् पॊरुन्दुमाऱु परिसीलिप्पदु ऎव्वाऱो। नीये अरुळ वेणुम्। इदऱ्‌कु मुऩ् पलगाल् इव्वाऱु नीयिरुप्पदैक् कण्डु वियन्दु सॊल्लियिरुक्किऱेऩ्। आऩालुम् पार्क्कप् पार्क्क मायमागवे इरुप्पदाल् ऎत्तऩै तरम् अऩुबवित्तालुम् त्रुप्तियिल्लै। अप्पोदैक्कप्पोदु आरावमुदमेयाऩ उऩदु वामऩरूबम् मदुसूदऩरूबम् पोऩ्ऱ अप्राक्रुद वडिवङ्गळ् मायमाय् पोक्यमाऩाऱ्‌पोले इवैगळुम् पोक्यङ्गळागवे मायमायिरुक्किऩ्ऱऩ। ऎल्लावऱ्‌ऱिऱ्‌कुम्, नी मायमाऩ सक्तिगळै उडैयदऩॆऩ्ऱदैक् कॊण्डे समादाऩम् पॆऱवेण्डुम्। अन्दन्द सेदऩासेदऩङ्गळोडु ऎप्पोदुम् सेर्न्दिरुन्दालुम् अवऱ्‌ऱिलुळ्ळ हेयम् सिऱिदुम् उऩ्ऩिडम् अण्डादबडिये निऩ्ऱु अवऱ्‌ऱैयाळुम् तिऱमैयोडु विळङ्गुवदॆऩ्बदु वेऱॆङ्गुम् काणमाट्टाद विलक्षणमाऩ अंसमे ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;माया। पत्तुप् पासुरङ्गळिलुम् पणिक्कप्पडुम् विसित्रङ्गळै मुदलिऱ्‌ सुरुङ्ग अरुळिऩबडि। अवदारत्तिल् अदऱ्‌कु उदारणमाग वामऩऩे ऎऩ्ऱदु। मदुसूदा। मदुवै हयक्रीवऩायिरुन्दु सम्हरित्तुप् पिरमऩुक्कुत् तत्तुव ञाऩत्तै वेदत्तै मीण्डुम् अळित्तु निलै निऱुत्तिऩदु पोल् ऎऩक्कुम् अज्ञाऩत्तैयुम् वरुत्तत्तैयुम् पोक्कियरुळ वेणुमॆऩ्ऱबडि। इप्पासुरम् समष्टियोडु पूमियिलुळ्ळ मऩुष्यादि व्यष्टि विषयत्तिवे वियप्पैक् कुऱित्तदु। ॥।(१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६९ ऒऩ्बदाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/07/09_ObadAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/07/09_ObadAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।७।९।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;७-९ ऎऩ्ऱैक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;एऴैयरिल् उरुवु वॆळिप् पाट्टाले नोवुबट्टिरुक्कुम् तमक्कु आर्त्तियैत् तीर्क्कामलुम् अऴियादबडियुम् नडत्तुगिऩ्ऱमैयैक् कण्डु इदॆऩ्ऩ आच्चर्यमॆऩ्ऱु वियन्द आऴ्वारुक्कु - तऩक्कुळ्ळ आच्चर्यङ्गळै ऎल्लाम् काण्बित्तु अदु विषयत्तिले मऱदियै उण्डाक्कप् पार्त्ताऩ् पॆरुमाऩ्। अदऩ् मेल् मायाविल् पलविदमाग आच्चर्यङ्गळै अऩुबवित्तुक् कॊण्डे ‘पासङ्गळ् नीक्कियॆऩ्ऩैयुऩक्केयऱक् कॊण्डिट्टु ॥॥॥॥। कायमुम् सीवऩुमाय्क् कऴिवाय्प् पिऱप्पाय्प्पिऩ्ऩुम् नी मायङ्गळ् सॆय्दु वैत्ति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तम् विषयत्तिले सॆय्दु वरुम् विसित्र लीलैयैयुम् विडामल् विण्णप्पम् सॆय्दु ‘आम् वण्णमिऩ्ऩदॊऩ्ऱॆऩ्ऱऱिवदरिय अरि नी&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् इप्पडि वियक्कत्तक्क सॆयल्गळे उऩक्कु आम् वण्णमॆऩ्ऱुम् मुडिक्क - अदऩ् मेल् पॆरुमाऩुम् नित्य विबूदियैयुम् स्वादीऩमागवुडैय नाऩ् नीर् नित्य विबूदियै विरुम्बियिरुन्दुम् लीला विबूदियिलेये वैत्तिरुप्पदऱ्‌कुप् पल काल् नॊन्दु पेसुवदु तॆरिन्देयिरुक्किऱदु। उम्मैक् कॊण्डु लीलाविबूदियिलुळ्ळ उयिर्गळिल् पलरैयुम् नित्यविबूदियिऱ्‌ सेर्प्पदऱ्‌काग नीर् कविबाड वेण्डुमॆऩ्ऱ नोक्कत्तोडु ताऩे निऱुत्तियिरुक्किऱेऩ्। उम्मैप् पोऩ्ऱारैक् कॊण्डु ताऩे अप्पोदैक्कप्पोदु इदै निऱैवेऱ्‌ऱुगिऩ्ऱवऩ् नाऩ्। पीष्मर् पोरिले विऴुन्द पोदु सरदल्प्पत्तिऱ्‌ सिऱिदु नाळ् इरुक्कच् चॆय्दु अवर् मूलम् उलगिल् ञाऩत्तैप् परवच् चॆय्दु अदऱ्‌कुप् पिऱगे अवर् वेण्डिऩ इडम् सॆल्लच् चॆय्देऩ् ऎऩ्ऱु ताऩ् सॊल्वदागत् तोऱ्‌ऱुवित्ताऩ्। आऴ्वार् अदऩैयुणर्न्दु, ‘आगा कीऴ् नाऩ् पल विसित्तिरङ्गळैयुऩ्ऩिडम् कण्डु कूऱिऩेऩ्। अवैबोल् इदुवुम् विसित्तिरमायिऱ्‌ऱु। वाल्मीगि परासर पारासर्य सुग सौऩगादि महर्षिगळुम् सॆन्दमिऴ् पाडुवाराऩ मुदलाऴ्वार् पोऩ्ऱारुम् सॆय्दु निऩ्ऱ विषयत्तिले ऒप्पिलात् तीविऩैयेऩाऩ एर्विला ऎऩ्ऩैयेवि ऎऩ्ऩाल् तऩ्ऩैक् कविबाडुवित्तुक् कॊळ्ळुगिऩ्ऱमैयाऩ इन्द विसित्तिरमुमॊऩ्ऱु&amp;rsquo; ऎऩ्बाराय् अवऩुडैय सौसील्य सर्व सक्तित्वादिगळिलीडुबट्टु कवि पाडुवित्त कल्याण कुणत्तैये ऒरु तिरुवाय्मॊऴियाल् अऩुबवित्तु इऩियरागिऱार् - मुदलिल् पिऱन्ददिऩिऩ्ऱे तम्मै विषयीगरित्तदैच् चॊल्लित् तुदिक्किऱार् -&lt;br&gt;&#xA;१। ऎऩ्ऱैक्कुमॆऩ्ऩै उय्यक्कॊण्डु पोगिय&lt;br&gt;&#xA;अऩ्ऱैक्कऩ्ऱु ऎऩ्ऩैत् तऩ्ऩाक्कि ऎऩ्ऩाल् तऩ्ऩै इऩ्ऱमिऴ्बाडिय ईसऩै आदियाय्&lt;br&gt;&#xA;निऩ्ऱवॆऩ्सोदियै ऎऩ्सॊल्लि निऱ्‌पऩो। (७५१)&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩै - पोऩ जऩ्मङ्गळिलॆप् पडियो इरुन्द ऎऩ्ऩै&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऱैक्कुम् - मुदलिऩिऩ्ऱु इव्वात्मा उळ्ळ वरैयिलाग&lt;br&gt;&#xA;उय्यक्कॊण्डु - उज्जीवऩम् नाऩ् पॆऱुम् पडि स्वीगरित्तु -&lt;br&gt;&#xA;पोगिय अऩ्ऱैक्कु अऩ्ऱु ऎऩ्ऩै - कडन्द अन्दन्द नाळॆल्लाम्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩै - स्वीगरिक्कप्पट्ट&lt;br&gt;&#xA;तऩ् आक्कि - तऩ् तऩ्मैयुडैयऩागच् चॆय्दु&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩाल् - अळित्त सक्तियैप् पॆऱ्‌ऱ ऎऩ्ऩैक् कॊण्डु&lt;br&gt;&#xA;तऩ्ऩै - अळवऱ्‌ऱ मेऩ्मै युडैय तऩ्ऩै&lt;br&gt;&#xA;इऩ् तमिऴ् - इऩिय तमिऴ्प्पासुरङ्गळाल्&lt;br&gt;&#xA;पाडिय - इसैयुडऩ् तुदित्तुक् कॊण्डवऩाऩ&lt;br&gt;&#xA;ईसऩै - नियमऩम् पण्णुम् परमऩुम्&lt;br&gt;&#xA;आदि आय् - अदऱ्‌कुत् तक्कबडि ऎऩ्ऩै युण्डाक्किऩवऩाय्&lt;br&gt;&#xA;निऩ्ऱ - अवऩऴगै नाऩ् काणुम्बडि निऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् सोदियै - ऎऩक्कु आगर्षगमाऩ तिव्यमङ्गळ विक्रह मुडैयऩुमाऩवऩै&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् सॊल्लि - ऎन्द कुणत्तै मुऴुमैयुम् कीर्त्तऩम् सॆय्दु&lt;br&gt;&#xA;निऱ्‌पऩ्। - तिरुप्ति पॆऱुवेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;इदऱ्‌कु मुऩ्ऩाऩ जऩ्मङ्गळिले ऒरु वस्तुवागमाट्टादिरुन्द ऎऩ्ऩैत् तऩ् कडाक्षत्तिऱ्‌कु विषयमाक्कि ऎऩदु आत्मावुळ्ळ वरैयिल् नऩ्गु उय्युम् पडियाक्कि, इप्पडि अस्ति ब्रह्मेति चेत् वेद सन्तमेनम् ततोवितुः ‘अस्ति प्रह्मेदि सेत् वेद सन्दमे नम् तदोविदु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ सत्तै पॆऱुविप्पदोडु निऱ्‌कामल्, वाल्मीगि परासरादिगळैक् कॊण्डु कार्यम् सॆय्दु कॊण्ड वण्णम् लोगोज्जीवऩमाऩ कार्यत्तै नडत्त निऩैत्तु, तिरुविरुत्तम् तॊडङ्गि इदुवरैयिल् ऎत्तऩै नाळ् पाडिऩेऩो अत्तऩै नाळिलुम् नाऩ् ञाऩ सक्तियुडैयऩायिरुन्दु पाडुवदऱ्‌काग ऎऩ्ऩैत् तऩ्ऩळविल् ज्ञाऩ सक्तियुडैयऩाक्कि, तऩ्ऩालळिक्कप्पट्ट वल्लमैयैयुडैय अर्जुऩऩै निमित्तमाक्कि असुरांसङ्गळाऩ अऩैवऱ्‌ऱैयुम् ताऩे मुऩ् निऩ्ऱु अऴित्ताऱ्‌पोले ताऩे उळ्ळे सहगारियागवुम् निऩ्ऱु तऩ्ऩैप् पाडुगिऩ्ऱाऩ्। वाल्मीगि मुदलाऩारिऩ् प्रबन्दङ्गळै विड इऩियदुम् तऩ्ऩैये ऒव्वॊरु पासुरत्तालुम् सॊल्लवागुमदुम् ऎल्लोरुम् ओदुम्बडियाऩ तमिऴिलमैन्ददुमाऩ कवियैत् ताऩे पाडिऩ अन्दर्यामियैप् पऱ्‌ऱि नाऩ् ऎऩ् सॊल्लि निऱ्‌पऩ्। अवऩदु सौसील्य वात्सल्यादिगळिल् ऎदै ऎडुत्तु ऎव्वळविल् मुडिप्पेऩ्। सर्वासक्तऩाऩ ऎऩ्ऩै सक्तऩाक्किऩ अवऩदु सर्व सक्तित्वत्तै ऎव्वळवु सॊल्लि मुडिक्क वल्लेऩ्। इदैप् पऱ्‌ऱिच् चॊल्लत् तॊडङ्गिऩाले इऩ्ऩुमॆव्वळवो पासुरङ्गळ् पाड वेण्डुमे। आग इत्तुडऩ् नाऩ् निऱ्‌क माट्टेऩ्। इप्पडि ऎऩक्कुत् तऩ्ऩिडम् ईडुबाडुम् पाड वल्लमैयुम् तरवेण्डुमॆऩ्ऱु निऩैत्तु अवऩ् आदिगारणमागि ऎऩक्कुत् तऩ्ऩिडम् नसैयै विळैत्ताऩ्। तिरुविरुत्तम् पाडत् तॊडङ्गिऩाऩ्। मिगवऴगाऩ तिव्यमङ्गळ विक्रहत्तोडु निऩ्ऱु तऩ् विषयमाऩ परञाऩत्तैयुमळित्तु आसैयैयुम् वळर्त्तरुळिऩाऩ्। अदऩ्मेल् इत् तिरुवाय् मॊऴियुम् पिऱवायिऱ्‌ऱु। नाऩॆङ्गे? अवऩॆङ्गे? अवऩुडैय अगडिदगड नासामर्त्तियत्तै इदिलिरुन्दे नाम् अऱियलाम्। इऩि नाऩ् निऱ्‌कामल् मुडिन्दवरैयिल् कविबाडक् कुदूहलम् कॊण्डेऩॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;तऩ्ऩाक्कि ऎऩ्बदऱ्‌कु तऩक्कु आळाक्कि ऎऩ्बदै विड तऩ्ऩैप् पोलाक्कि ऎऩ्ऱ पॊरुळे ऎल्लोरुम् इसैन्ददु। आदियाय् निऩ्ऱ ऎऩ् सोदियै ऎऩ्बदाल् इऩ् तमिऴ् नाऩ् पाडुम्बडिक्कु अवऩ् मूल कारणमाय् तिरुमेऩियैक् काण वैत्तदु पोऩ्ऱऩ कुऱिक्कप्पट्टऩ। इऩि, मुऩ् तिरुवाय्मॊऴिल् जगत् कारणत्वमुम् तिव्य मङ्गळ विक्रहमुडैयऩागैयाम् स्वस्वरूबमुम् सॊल्लप्पट्टऩवे; अव्विरण्डै इङ्गे आदि सोदि ऎऩ्ऱ सॊऱ्‌कळाल् अऩुवादम् सॆय्ददुमाम्। अप्पोदु मुऩ् तिरुवाय्मॊऴियिऱ्‌ सॊऩ्ऩ अन्द विसित्र कडऩै पोले ऎऩ्ऩाल् कविबाडिऩमैयुम् ऒरु विसित्रमॆऩ्ऱु तॆरिवित्तदाम्। इङ्गे तिरुवाय्मॊऴियिऩ् करुत्तैयरुळुम् पोदु आळवन्दार् &amp;ldquo;सर्वेच्वरऩ् सॆय्यप् पुगुन्दाल् अरियदु ऒऩ्ऱुण्डो&amp;rsquo; ऎऩ्ऱरुळिऩदागवुम् ऎम्बॆरुमाऩार् अरुळुम्बोदु, ‘आऴ्वार् तामे सॊऩ्ऩालुम् कुऱ्‌ऱमऱ्‌ऱुक् कूऱवागुम्। आऴ्वारैयिडैयिट्टु अवर् मूलम् पाडि वैप्पदिल् पॆरुमाऩुक्कु च्रममुण्डु। ऒरु सिऱुवऩ् ऎऴुत्तु ऎऴुदुगिऩ्ऱवऩ् ताऩे ऎऴुदिऩाल् ऒरुबडि मुडिप्पाऩ्। उबात्यायऩ् तऩियाग ऎऴुदिऩालुम् नऩ्ऱायिरुक्कुम्। अङ्ङऩिऩ्ऱि सिऱुवऩ् विरलै उबात्यायऩ् कैयाल् पिडित्तिऴुत्तु ऎऴुदत् तॊडङ्गिऩाल् सिऱुवऩ् ऒरु पक्कम् इऴुक्क इवऩ् मऱ्‌ऱॊरु पक्कम् इऴुक्क कुदऱिक्कॊट्टियाय् रूबमऴियुम्। अव्वाऱिऩ्ऱि नऩ्गमैन्ददऱ्‌कु वियक्किऱारॆऩवरुळुवराम्। इव्विरण्डुक्कुम् विरोदमिल्लै। ऎऩ्ऩाल् ऎऩ्ऩै ऎऩ्ऱ सॊऱ्‌कळिले ऎम्बॆरुमाऩारुक्कु नोक्कु; ईसऩै ऎऩ्ऱ सॊल्लिले आळवन्दारिऩ् नोक्काम्। सिऱुवऩॆऴुत्तुप् पोल् कॆडामल् इदु अमैन्ददऱ्‌कुक् कारणमे आळवन्दराल् सॊल्लप्पट्टदु। अन्दर्यामियायिरुन्दु ईसऩाऩबडियाले कुऱैयऱ्‌ऱु विळङ्गुगिऩ्ऱदॆऩ्ऱबडि। निऱ्‌पऩ् आऩन्द परवसऩाय् आडुवेऩल्लदु निऱ्‌कमाट्टिलेऩ् ऎऩवुम् करुत्ताम् ॥ (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>७० पत्ताम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/07/10_pattAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/07/10_pattAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।७।१०।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;७-१० इऩ्बम्।&lt;br&gt;&#xA;तिरुवाय्मॊऴि पाडुवित्तरुळुगिऩ्ऱवऩै मुऩ् तिरुवाय्मॊऴियिल् वैगुन्दनादऩॆऩ्ऱु सॊल्लि मुडिविल्, ‘इङ्गुमङ्गुम् तिरुमालऩ्ऱि यिऩ्मै कण्डु’ ऎऩ्ऱु इङ्गुम् अङ्गुम्, तिरुमाले तञ्जमॆऩ्ऱार्। प्राप्यदसैयिल् अङ्गे कैङ्गर्यङ्गळैच् चॆय्विप्पदाल् तञ्जमागिऱाऩ्, अदुबोल् उबायदसैयिल् इङ्गे तञ्जमाय् इरुप्पवऩ् अङ्गुप्पोल् अऩुबव कैङ्गर्यङ्गळै अळिप्पदाल् इङ्गुम् प्राप्यमागिऱाऩ् ऎऩ्ऱु तिरुवुळ्ळम् कॊण्डार्। उडऩे तिरुवाऱऩ् विळैयिल्, वैगुण्डत्तिऱ्‌पोले मलर्मङ्गैयारॊडु निऩ्ऱिरुप्पदु निऩैवुऱ, ‘अन्द वैगुन्दनादऩ् तमक्कागवे वन्दरुळिऩाऩ्, तम्मैक् कविबाडुविक्क। श्रीमत्रामायणम् केट्कत् तम्बिमार्गळोडुम् अयोत्ति महाजऩङ्गळोडुम् पॆरुमाळ् सिङ्गासऩत्तिल् वीऱ्‌ऱिरुन्दबोदु। इवऩ् अङ्गुप् पिराट्टियिरामल् तऩिये इरुन्द कुऱै तीरवुम् अङ्गे कवियियऱ्‌ऱिऩवर् नेरागप् पाडक् केट्कप् पॆऱ्‌ऱिलोम्। इङ्गे इवरैक् कॊण्डे केट्पोम्। नित्यसूरिगळैयुम् इङ्गुळ्ळारैयुम् कूट्टिक् कॊण्डु केट्टुक् कळिप्पोम् ऎऩ्ऱु कॊण्डुम् वन्दु निऩ्ऱिरुक्किऱाऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऎण्णिऩार्।&amp;rsquo; परमबदत्तिल् सॆय्य निऩैत्त कैङ्गर्यङ्गळै ऎल्लाम् इङ्गे सॆय्यलामे। ‘वऴुविला वडिमै सॆय्य वेण्डुम् नाम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु कोलिऩ अडिमैये जीवात्मावुक्कु स्वरूबाविर् पावम् स्वेन रूपेण अपिनिश्पत्यते &amp;lsquo;स्वेन रूबेण अबिनिष्पत्यदे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ओदप्पट्टदु। अङ्गुम् सरीरमुण्डागैयाले पॊदुवाग, ‘सरीरात्समुत्ताय&amp;rsquo; ऎऩ्ऩामल्, अस्मात् चरीरात्स्समुत्ताय‘अस्मात् सरीरात्स्समुत्ताय&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु हेयमाऩ प्राक्रुद सरीरमेयिल्लै यॆऩ्ऱदु। स्वरूबाविर्बावमॆऩ्बदै सोदित्ताल् सत्य कामत्वम् सत्य सङ्गल्प्पत्वमॆल्लाम् पयऩ्बडुवदु तॆरिवदाल् अन्द सङ्गल्बम् ऎन्द विषयत्तिलॆऩ्ऱु पार्क्कुम् पोदु, स तद्र पर्येति जक्षत् क्रीटन्, कामान्नी कामरूपि अलुसञ्चरन् साम कायन् आस्ते स तत्र पर्येदि जक्षत्क्रीडन्&amp;rsquo;, कामान्दि काम रूबी अनुसञ्जरन्&amp;rsquo;, साम कायन् आस्ते&amp;rsquo; इत्यादिगळाल् ऎम्बॆरुमाऩुक्काऩ सॆयल्गळ् विषयत्तिलॆऩ विळङ्गुम्। इवऱ्‌ऱिऱ्‌काऩ सरीरमिल्लामलुम् ऎम्बॆरुमाऩिऩ् अऩुबवम् मट्टिल् आऴ्न्दुम् सिऱ्‌सिल समयम् इरुक्कलाम्। इदिल् आऴ्वार् सरीरत्तुडऩ् इरुक्कवे विरुम्बुगिऩ्ऱाराय्, अऩुबव सागरत्तिऩिऩ्ऱु वऴिन्दोडुम् वॆळ्ळमाऩ सॆयलॆल्लाम् अडिमैयॆऩ्ऱु नऩ्गु विळङ्गुम्बडि अडिमै सॆय्य वेण्डुमॆऩ्गिऱार्। निरस्तातिचया ह्लात सुकपावैलक्षणा – पेषजम् पगवत्प्राप्तिः &amp;ldquo;निरस्तादिसया ह्लाद सुगबावैगलक्षणा - पेषजम् पगवत्प्राप्ति:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ च्लोगत्तिल् आऩन्दाऩुबवरूबमाऩ प्राप्ति ऒऩ्ऱु सॊऩ्ऩविडत्तिलुम् कैङ्गर्यमुम् आऩन्द रूबमायिरुप्पदाल् करुदप्पट्टदे। पेषजमॆऩ्ऱ सॊल्लुक्कु मरुन्दु ऎऩ्ऱदु पॊरुळ्। अदु अनिष्टङ्गळै पोक्कुवदोडु इष्टमाऩ कैङ्गर्यम् मेले सॆय्वदऱ्‌कुत् तगुदियैयुम् उण्डु पण्णुमॆऩ्ऱु अदिऩिऩ्ऱु विळङ्गुम्। इन्द च्रुदि स्मरुदि वाक्यङ्गळिऩ् करुत्तिलुळ्ळ पॊरुळै कण्डोक्तमाक्कि अरुळिऩार् आऴ्वार्। इप्पडि परम पदत्तिले सॆय्य वेण्डुमदै इङ्गुम् कूडुमाऩवरैयिल् सॆय्यलामॆऩ्ऱु निऩैक्कुम्बडि इवर् पुत्तियै इवऩ् माऱ्‌ऱ, इवर् परमबदत्तै युबेक्षित्तु तिरुवाऱऩ् विळैप् पॆरुमाऩै आदरित्तु अरुळिच् चॆय्गिऱार् ।&lt;br&gt;&#xA;कीऴ् पामरु मूवुलगिल् कूप्पीडिट्ट आऴ्वारुक्कु समादाऩमागत् तऩक्कुळ्ळ विसित्रमाऩ विबूदिगळैक् काण्बित्तु मदियै माऱ्‌ऱि अवऩ् वसप्पडुत्त, अवऱ्‌ऱै अऩुबवित्तु अदऩ् मेल् ईऩऩाऩ ऎऩ्ऩैत् तऩ्ऩाक्किऩदुम् ऒरु विसित्तिरमॆऩ्ऱीडुबट्टवरुक्कु अवऩ् सॆय्द उदविक्कुक् कैम्माऱु सॆय्यवागामैयाल् अवऩुक्के अडिमैयायिडुगै नलमॆऩ्ऱ नोक्कम् उण्डाग अव्वडिमैयैत् तिरुवाऱऩ् विळैयिले कॊळ्ळ इयऩ्ऱाराय् वैकुण्टे तु लोके च्रिया सार्त्तम् जगत्पतिः आस्ते विश्णुः ‘वैगुण्डे तु परे लोगे सरिया सार्त्तम् जगत्पदि : आस्ते विष्णु:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि नम्बिराऩाऩ श्री वैगुण्डत्तिल् वीऱ्‌ऱिरुप्पवऩे इऩ्बम् पयक्क इङ्गु निऩ्ऱरुळियिरुप्पदाल् अवऩुक्कुप् पणि सॆय्य वाय्क्कुमो ऎऩ्गिऱार् –&lt;br&gt;&#xA;१। इऩ्बम् पयक्क ऎऴिल्मलर्मादरुम् ताऩुम् इव्वेऴुलगै&lt;br&gt;&#xA;इऩ्बम् पयक्क इऩिदुडऩ् वीऱ्‌ऱिरुन्दाळ्गिऩ्ऱ ऎङ्गळ्बिराऩ् अऩ्बुऱ्‌ऱमर्न्दु ऱैगिऩ्ऱ अणिबॊऴिल्सूऴ् तिरुवाऱऩ्विळै अऩ्बुऱ्‌ऱमर्न्दु वलञ्जॆय्दु कैदॊऴुनाळ्गळुमागुङ्गॊलो। (७६२)&lt;br&gt;&#xA;ऎऴिल् - सौन्दर्यादि कुणङ्गळ् पॊरुन्दियवर्गळाऩ&lt;br&gt;&#xA;मलर्मादर् उम् ताऩ् उम् - अलर्मेल् मङ्गैयुम् परवासुदेवऩाऩ ताऩुम्&lt;br&gt;&#xA;इऩ्बम् पयक्क - तङ्गळुक्कु इऩ्बम् उण्डागुम्बडि&lt;br&gt;&#xA;उडऩ् – सेर्न्दु&lt;br&gt;&#xA;इऩिदु - नित्यसूरिगळुक्कुम् पोक्यमाग तिरुमामणि मण्डबत्तिले&lt;br&gt;&#xA;वीऱ्‌ऱिरुन्दु - वीऱुबॆऱ्‌ऱु ऎऴुन्दरुळि यिरुन्दु&lt;br&gt;&#xA;इ एऴ् उलगै - सेदनासेदऩङ्गळाऩ एऴु वस्तुक्कळैयुम्&lt;br&gt;&#xA;इऩ्बम् मयक्क - ऎल्लोरुक्कुम् इऩ्बम् उण्डागुम्बडि&lt;br&gt;&#xA;आळ्गिऩ्ऱ - परिबालऩम् सॆय्गिऩ्ऱवऩाऩ&lt;br&gt;&#xA;ऎङ्गळ् पिराऩ् - तम्मुडैय उबगारगऩ् तिरुवाय्मॊऴि केट्पदु&lt;br&gt;&#xA;अऩ्बु उऱ्‌ऱु - पोऩ्ऱवऱ्‌ऱिले आसै वैत्तु&lt;br&gt;&#xA;अमर्न्दु - निलैयाग इरुन्दु&lt;br&gt;&#xA;उऱैगिऩ्ऱ - वासम् सॆय्युमिडमाऩ&lt;br&gt;&#xA;अणिबॊऴिल् - अलङ्गारमाऩ सोलैगळाल्&lt;br&gt;&#xA;सूऴ्दिरुवाऱऩ् विळै – सूऴप्पॆऱ्‌ऱ तिरुवाऱऩ् विळैयॆऩ्ऱ तिरुप्पदियिले तिरुवाय्मॊऴि केट्पिप्पदु&lt;br&gt;&#xA;अऩ्बु उऱ्‌ऱु - पोऩ्ऱवऱ्‌ऱिले आसै वैत्तु&lt;br&gt;&#xA;अमर्न्दु - सावदाऩमाग&lt;br&gt;&#xA;वलम् सॆय्दु - प्रदक्षिणादिगळैप् पण्णि&lt;br&gt;&#xA;कैदॊऴुम् - सेवित्तऱ्‌काऩ&lt;br&gt;&#xA;नाळ्गळ् - तिऩङ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;आगुम् कॊल्। - नमक्कु वाय्क्कुमो?&lt;br&gt;&#xA;इऩ्बम् पयक्क ऎऩ्ऱु मुदलिल् इरुप्पदु तिव्यदम्बिदिगळिऩ् अऩ्योऩ्य सन्दोषत्तैक् कुऱिक्कुम्। मेलुळ्ळदु उलगविऩ्बत्तैक् कुऱिक्कुम्। इऩिदु ऎऩ्बदु वीऱ्‌ऱिरुप्पदु परमबदत्तिले यागैयाल् सूरिगळुम् इऩिमैयाय् इरुप्पदैक् कुऱिक्कुम्। एऴुलगॆऩ्बदु प्रक्रुदि मण्डलत्तिलुळ्ळ लोगङ्गळॆऩ्ऱाल् कुऱैवागुमागैयाल्, सेदऩासेदऩङ्गळ् ऎल्लावऱ्‌ऱैयुम् प्रक्रुदि, कालम्, नित्य विबूदि, तर्मबूदञाऩम्, नित्यर्, मुक्तर्। पत्तर् ऎऩ्ऱु एऴागप् पिरिप्पर्। आळ्वदु एऴैयुमॆऩ्ऱालुम् इऩ्बम् पयप्पदु सेदऩर्गळुक्के। ऎङ्गळॆऩ्ऱु तिरुवाय्मॊऴियैक् केट्कवुम् अदऱ्‌कु मुऩ्ऩुम् कुऴामागक् कूडिऩारैच् चेर्त्तु आम्। मुदलिलुळ्ळ इऩ्बम् पयक्क ऎऩ्बदै मूऩ्ऱावदु नाऩ्गावदु अडिगळिलुम् सेर्क्कलाम्। ऎऴिल् ऎऩ्बदु पिराट्टिक्कुप् पोल् पॆरुमाळुक्कुम् सेरुम्! ‘रागवोर्हदि वैदेहीम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु इन्द वैदेहिक्कु रामऩ् ताऩ् तगुन्दवऩॊरु मिदिलैयिऱ्‌ पुगुन्दबोदु जऩगर् मुदलाऩोर् रामऩैप् पार्त्तवुडऩ्, ‘सुल्गम् वैत्तिरुक्किऱोमे, इवऩ् पर्त्तावाग नेरवेणुमे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु निऩैत्तदु पोऩ्ऱदैयुम् काण्ग। च्रुत्वा कुणान् ऎऩ्ऱु रुक्मिणि तेवियारुम् ओलैयिलिट्टार्। यस्य सीता बवेत् पार्या यञ्च ह्रुश्टा परिष्वजेत् – अतिजीवेत् सर्वेशु, यस्य साजनकात्मजा ‘यस्य सदा पवेत् पारिया यञ्ज ह्रुष्टा परिष्वजेत् - अदिजीवेत् स सर्वेष&amp;rsquo;, यस्य साजनगात्माजा&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पिराट्टियिऩाल् पॆरुमाळुक्कुप् पॆरुमै पणिक्कप् पॆऱ्‌ऱुळ्ळदु। इप्पडि ऒरुक्कॊरुवर् मेऩ्मै अळिक्कुम्बडि मेऩ्मैयुळ्ळवर्गळ् इव्विरुवरुम्। नडत्तिवरुम् वासिग कैङ्गर्यत्तोडु माऩसगायिग कैङ्गर्यङ्गळैयुम् विरुम्बुगिऱार् नाऩ्गामडियाल्। अऩ्बुऱ्‌ऱु ऎऩ्ऱु माऩसमुम्, अमर्न्दु ऎऩ्ऱु वेऱु पलऩिल् नोक्कुप् पोऩ्ऱ कुऱैगळ् अऱ्‌ऱमैयुम्, मेले कायिगमुम् कूऱप्पॆऱ्‌ऱऩ। (१)&lt;br&gt;&#xA;==२५/१०/२२&lt;br&gt;&#xA;२६/१०/२२&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
