<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०६ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/06/</link>
    <description>Recent content in &#43;०६ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/06/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>५१ १</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/06/01_1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/06/01_1/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ६।१।२६३४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कीऴे नोऱ्‌ऱ नोऩ्बु, आरावमुदे, मानेय् नोक्कु नल्लीर्, पिऱन्द वाऱुम्, ऎऩ्ऱळवाऩ तिरुवाय्मॊऴिगळिले नालु प्रयोगम् सरणम् पुगुन्दुम् पलसित्ति उण्डागविल्लै। सरणागदियो पलत्तै कॊडुक्कक्कूडिय सिऱन्द उबायम्। अदुवुम् विळम्बमिल्लामल् नाम् केट्ट पोदे पलम् तरुम् उबायम्। अप्पडि इरुक्क एऩ् पलसित्ति उण्डागविल्लै ऎऩ्ऱु आलोसित्तार्। नम्मुडैय आर्त्तियुम् अवऩुक्कुत् तॆरियुम् “यसस्वी ञाऩ सम्बन्न:&amp;quot;&amp;rsquo; सत्रुक्कळैप् पोक्कच् चक्तियुळ्ळवऩ्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;रञ्जनीयस्य विक्रमै:&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सत्रु कोष्टियिलुम् प्रसित्तऩाऩवऩ्। अप्पडियिरुक्क अवऩ् वरामलिरुप्पदऱ्‌कुक् कारणम् ऎऩ्ऩवॆऩ्ऱु आलोसित्तार्। तिरुवण् वण्डूर् मिगवुम् पोक्यमाऩवूर्। अङ्गुम् नम् पोल् रक्षिक्क वेण्डियवर्गळ् इरुप्पार्गळ्। ऊरिऩ् पोक्यदैयाल् नम्मै मऱन्दिरुप्पाऩ्। नम्मुडैय क्लेसत्तैत् तॆरिवित्ताल् उडऩे वन्दु विडुवाऩ् ऎऩ्ऱु निच्चयित्तुत् तऩ्ऩैच् चेर्न्दवर्गळ् अवऩिडम् पोय् वरवल्लार् ऒरुवरिल्लामैयाले पिरिन्दार् इरङ्गुम् नॆय्दल् निलत्तिले पोय् कण्णिल् पट्ट पक्षिगळैत् तूदु विडुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;१ - “वैगल् पूम् कऴिवाय्&amp;quot; सिल कुरुगु पक्षिगळैप् पार्त्तु ऎम्बॆरुमाऩिडम् सॆऩ्ऱु ऎऩ्ऩुडैय तसैयैत् तॆरिवियुङ्गोळ् ऎऩ्गिऱार्। “वैगल्&amp;quot; तिऩन्दोऱुम्, सिल समयङ्गळिल् वन्दु मुगम् काट्टिविट्टुप्पोऩ नायगऩैप्पोल् इल्लामल् तिऩम् मुगम् काट्टुगिऱ नीङ्गळ् “पूम् कऴिवाय्&amp;quot; अऴगाऩ, अल्लदु पुष्पङ्गळोडु कूडिऩ समुत्तिर जलत्तिऩ् प्रवाहमाऩ कऴियिले, &amp;ldquo;वन्दु&amp;rdquo; आळिट्टु अऴैक्क वेण्डिय समयत्तिले नीङ्गळे वन्दु, वऴि पऱिक्कुम् तेसत्तिले पन्दुक्कळैप् पोले नीङ्गळे वन्दु, “मेयुम् कुरुगिऩङ्गाळ्&amp;quot; मेय्गिऱ कुरुगुप् पक्षिगळुडैय कूट्टङ्गळे, &amp;lsquo;&amp;lsquo;कुरुगु&amp;quot; नारैप् पक्षिगळिल् ऒरु जादि। नाऩ् उबवासत्ताल् इळैत्तिरुक्किऩ्ऱेऩ्। नीङ्गळ् ऎऩ् कार्यम् सॆय्य वेण्डामो? &amp;ldquo;सॆय् कॊळ् सॆन्नॆल् उयर्&amp;rdquo; कऴऩिगळिल् व्याबित्तिरुक्किऱ सॆन्नॆल् पयिर्गळ् आगासम् वरैयिल् वळर्न्दिरुक्किऱ “तिरुवण्वण्डूर् उऱैयुम्&amp;quot; तिरुवण्वण्डूरिले नित्यवासम् पण्णुगिऱ, अवऩ् वरामलिरुप्पदु अवऩ् कुऱ्‌ऱमल्ल, &amp;ldquo;मदुराम् प्राप्य कोविन्द:&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱबडि ऊरिल् पोक्यदै कारणम्। “कैगॊळ् सक्करत्तु&amp;rdquo; कैक्कुत् ताऩे आबरणमायिरुक्किऱ सक्रायुदत्तै उडैय “कऩिवाय्&amp;quot; कोवैक्कऩि पोऩ्ऱ तिरुप्पवळङ्गळुडैय “ऎऩ्&amp;quot; ऎऩ्ऩुडैय &amp;ldquo;पॆरुमाऩैक् कण्डु&amp;rdquo; स्वामियैप् पार्त्तु, काट्चि ऎऩक्कु मुऩ्बु उङ्गळुक्कुक् किडैक्कप् पोगिऱदु। &amp;ldquo;कैगळ् कूप्पिच् चॊल्लीर्&amp;rsquo;&amp;rsquo;, अञ्जलि पण्णिच् चॊल्लुङ्गोळ्। पिराट्टियार् पक्कलिलिरुन्दु वन्दोम् ऎऩ्ऱु कर्वमिल्लामल् विनयत्तुडऩ् कैगळैक् कूप्पिक्कॊण्डु, पक्षिगळ् कै कूप्पुवदावदु सिऱगुगळै असैक्कै। “विऩैयाट्टियेऩ्&amp;rdquo; पिरिवदऱ्‌कुक् कारणमाऩ पाबत्तैप् पण्णिऩ ऎऩ्ऩुडैय “कादऩ्मैये&amp;quot; आसैयैच् चॊल्लुङ्गोळ्। ऒरु महाबारदत्तुक्कु पोरुम् तिर्यक्कुगळैत् तूदुविड वेण्डुम्बडि पाबत्तैप् पण्णिऩ नाऩ् वलिय नॆञ्जुळ्ळवर्गळ् कादल् पोल् अऩ्ऱि मॆल्लियलाळ् कादल् सॊल्लीर्, सॊल्लुवदु ताऩ् तामसम्, उडऩे वन्दु विडुवाऩ् ऎऩ्ऱु निऩैक्किऱाळ्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५२ २</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/06/02_2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/06/02_2/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ६।२।२६४५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आऴ्वार् नॆडुङ्गालमाग अवऩैप् पिरिन्दु, &amp;lsquo;&amp;lsquo;मासऱुसोदि&amp;rsquo;&amp;rsquo; तुडङ्गि &amp;lsquo;&amp;lsquo;वैगल् पूङ्गऴिवाय्&amp;rsquo;&amp;rsquo; अळवुम् तुक्कबरम्बरैयाले नोवुबट्टार्। ओर् आच्वासमुम् पॆऱविल्लै। आर्त्तियोडे नालु तडवै सरणम् पुगवुम् वरविल्लै। नम्मुडैय ताऴ्मैयिऩ् निऩैवालुम्, अवऩुक्कु इष्टमाऩ पल स्त्रीगळिडत्तिल् अदिगमाऩ प्रेमत्तालुम्दाऩ् वरविल्लै ऎऩ्ऱु निर्णयम् सॆय्दु मिगवुम् तुक्कप्पट्टु प्रणय कोबत्तुडऩ् कूडियवळाय्, अत्ताल् तोऴिमारोडुम् किळिगळ्, पूवैगळ् मुदलिय पोग उबगरणङ्गळोडुम् कूड इऩि नाम् अवऩ् वन्दालुम् अवऩैक् कडाक्षिक्कक् कडवोमल्लोम् ऎऩ्ऱु सङ्गल्बित्तुक् कॊण्डु अवऩ् ऎऴुन्दरुळिऩालुम् वन्दु किट्टवॊण्णादबडि अनबिबवनीयैयाय् इरुन्दाळ्। मेलुम् नालु तडवै सरणम् पुगुन्दबडियालुम्, अवऩ् वरवैत् तॆरिविक्किऱ सगुऩङ्गळालुम्, तऩक्कु इष्टमिल्लामलिरुक्कप् पोऩाप् पोल् तऩ् वरवु अनिष्टमायिरुक्क वरुवाऩ् ऒरुवऩागैयालुम् नम्मुडैय पाक्यक् कुऱैवालुम् वरुवदु निच्चयम् ऎऩ्ऱु तीर्माऩित्तु, वन्दालुम् अवऩोडु सम्च्लेषम् पिरिवु एऱ्‌पडुम्बडि ताऩिरुक्कुम्। मऱुबडियुम् पिरिन्दु तुक्क परम्बरैयै अऩुबविप्पदिल् काट्टिल् मुगम् पऴगिऩ आऱ्‌ऱामैयोडे इऱप्पदे नऩ्ऱु, ऎऩ्ऱु निच्चयित्तु प्रणय रोषम् कॊण्डाळ्। तऩ्ऩुडैय लीलोत्याऩत्तिले, ऒरु विळैयाडु सूऴलाय्, अदिऩ् नडुवे अदि मनोहरमायिरुप्पदॊरु मण्डबमाय्, अदिल् अवऩ् किट्ट वरादबडि आदरवु इल्लामै ऎऩ्गिऱ ऒरु कल् मदिळैयिट्टु, अन्यबरैगळैप् पोले तोऴिमारुम् ताऩुम् कूट्टमाग इरुन्दाळ्। किळि, पूवै मुदलाऩ तऩ् लीलोबगरणङ्गळैयुम् अवऩुक्कु ऎट्टादबडि ऒरुङ्गविट्टिरुन्दाळ्। इवळ् इप्पडियिरुक्क अवऩ् &amp;lsquo;&amp;lsquo;वेऱु कॊण्डु उम्मै याऩ् इरन्देऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु कूप्पिट्ट सप्तत्तैक् केट्टाऩ्। तिरौबदियिऩ् आर्त्तनादम् केट्टबोदु पोलेयुम्, सर तल्बत्तिलिरुन्द पीष्मरै अनुसन्दित्तबोदु पोलेयुम्, आऩैयिऩ् आर्त्तनादम् केट्टदु पोलेयुम् मिगवुम् कलङ्गिऩाऩ्। नम्मैप् पिरिन्दु इवळ् नोवुबड नाम् उदवामलिरुक्किऱोमे ऎऩ्ऱु लज्जाबयङ्गळोडु इवळोडु कलन्दल्लदु तरिक्क माट्टादवऩाय् इवळ् इरुन्दविडत्तिऱ्‌कु समीबत्तिल् वन्दाऩ्। इवळ् प्रणय कोबत्ताले अणुग मुडियामलिरुप्पदैक् कण्डाऩ्। नाम् इष्टमिल्लाद समयत्तिल् अवळ् ऒप्पुदल् इल्लामल् कण्गाणच् चॆऩ्ऱु मेल् विऴुन्दाल् म्रुदुप्रक्रुदियागैयाले मान्दुम् ऎऩ्ऱु &amp;lsquo;&amp;lsquo;स प्रादु: सरणौ काडम् निबीट्य&amp;quot; ऎऩ्गिऱ क्रमत्तिल् अनुवर्त्तित्तु इवळुडैय कलक्कत्तैप् पोक्किक् कलक्क वेणुम् ऎऩ्ऱु निऩैत्ताऩ्। उडऩे तऩ् तिरुमेऩिक्कुप् पोलियायिरुन्द ऒरु सोलैयुळ् पुगुन्दाऩ्। अवळुक्कुम् तोऴिमारुक्कुम् तॆरियादबडि किट्टच् चॆऩ्ऱाऩ्। कण्गळाले विडाय् तीरुमळवुम् कण्डाऩ्। इवळ् पार्क्कवुम् इल्लै, पेसवुम् इल्लै। आत्मदारणम् पण्ण मुडियामलिरुन्दाऩ्। इवळोडु सेर्वदऱ्‌कुप् पुरुषगारमागविरुन्द तोऴिमारुम् इवळै विड कोबत्तुडऩिरुन्दार्गळ्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;क्षणेबि ते यत् विरहो अदि तुस्सह:&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु क्षणम् कूड इवर्गळैयॊऴिय तरिप्पदरिदाय् निऩ्ऱाऩ्। अप्पोदु तोऴिमारुम् इवळुम्, &amp;lsquo;&amp;lsquo;सोबयन् दण्डगारण्यम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुमाप् पोले अवऩ् तिरुमेऩियाले उत्याऩमॆल्लाम् मयिल् कऴुत्तुच् चायलागैयालुम्, आलङ्गट्टि पोलेयुम् मऴैदारै पोलेयुम् अवऩ् कडाक्षम् तङ्गळ् मेल् इडैविडामल् विऴुन्ददाल् मयिर्क्कूच्चल् अडैन्द सरीरत्तै उडैयवर्गळाय् समीबत्तिल् वन्दाऩ् ऎऩ्ऱु तॆरिन्दु, प्रणय कोबम् अदिगमागि मुगत्तै माऱि वैत्तिरुक्क, अवऩुम् तऩ् सौन्दर्यादिगळैयुम् आऱ्‌ऱामैयैयुम् पिरगासिप्पित्तु ऊडल् तीर्न्दु इवर्गळोडु कलन्दु पॊरुन्दिऩाऩायिरुक्किऱदु। मुदल् पाट्टिल् इवर्गळ् मऱैक्क मऱन्दु पोय् ऎडुत्तुप् पोन्द पन्दैयुम् कऴलैयुम् ऎडुत्तुक् कॊण्डु &amp;lsquo;&amp;lsquo;क्रुहीत्वा प्रेक्षमाणा सा पर्त्तु: कर विबूषणम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱबडिये इवैगळिल् अवऩ् पण्णुगिऱ आदरवैक् कण्डु इवऩुडऩ् वार्त्तै सॊल्लादे इरुक्किऱदॆऩ् ऎऩ्ऱु, इवऱ्‌ऱै नी निऩैक्किऱवर्गळुडैयवै अल्ल, ऎङ्गळुडैयवै। इवऱ्‌ऱैत् तन्दु अवर्गळ् उऩ्ऩै उबेक्षै सॆय्यामल् अवर्गळिडमिरुन्द इडत्तिल् पो! ऎऩ्गिऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;१ - &amp;ldquo;मिऩ्ऩिडै मडवार्गळ् निऩ् अरुळ् सूडुवार् मुऩ्बु&amp;rdquo;। - अव्वीच्वरऩ् इवळैप् पार्त्तु इदु ऎऩ्ऩ अवर्गळ् आर्, ऎऩ्ऩ “निऩ् अरुळ् सूडुवार्&amp;quot; ऎऩ्गिऱाळ्। उऩ्ऩुडैय प्रसादत्तुक्कु पात्र पूदैगळ्। ऎङ्गळै अवर्गळाग प्रमित्तु मुऩ्ऩडि तोऱ्‌ऱादु पण्णिऩवर्गळ्। अवर्गळ् ऎदिरिल् ऎऩ्ऩ कार्यम् सॆय्गिऱाय् ऎऩ्ऱाळ्। ईच्वरऩुम् कोबत्तुडऩ् इरुन्दवळ् वार्त्तै सॊल्लुगिऱाळे, अदुवे पाक्कियम् ऎऩ्ऱु निऩैत्तु अदै ऒप्पुक्कॊण्डु अवर्गळ् इङ्गे इरुक्किऱार्गळो ऎऩ्ऱाऩ्। अवर्गळोडु कलन्ददै समीबत्तिल् इल्लाद नाऩ् तॆरिन्दु कॊण्डदु पोल् अवर्गळुम्&lt;br&gt;&#xA;तॆरिन्दु कॊळ्वार्गळे! उऩ्ऩैप्पोल् अवर्गळ् वेऱिडत्तिल् आसैयुळ्ळवर्गळ् अल्लवे। सॆय्ददु मऱैक्क मुडियादु ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩाळ्। अदऱ्‌कु अवऩ् तॆरिन्दु कॊण्डाल् ऎऩ्ऩ वरुम् ऎऩ्ऱाऩ्। “नाऩ् अदु अञ्जुवऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱाळ्। ऎदऱ्‌काग अञ्जवेण्डुम् ऎऩ्ऱाऩ्। इवळ् पसु किणऱ्‌ऱिल् विऴुन्दाल् ऐयो ऎऩ्बार् इल्लैयो। उऩक्कु अवर्गळ् कडाक्षमे, तारगम्। अवर्गळ् उऩ् मुगम् पाराविडिल् नी तुडिप्पाय्। अदु नाऩ् काणमाट्टेऩ्। अवर्गळ् पक्कल् मुगम् पॆऱामल् वरुम् तडुमाऱ्‌ऱत्तै &amp;lsquo;&amp;lsquo;अदु&amp;quot; ऎऩ्गिऱाळ्। अदऱ्‌कु अवऩ्, ऎऩ्ऩोडु उऱवु इल्लैयाऩाल् अञ्जुवाऩेऩ् ऎऩ्ऱाऩ्। पिऱरुडैय अनर्त्तम् पॊऱुक्क माट्टामैक्कु उऱवु वेणुमो? उऩ्ऩैप् पोले पिऱरुडैय अनर्त्तमे पोदु पोक्काग इरुक्किऱवर्गळो नाङ्गळ् ऎऩ्ऱाळ्। अदऱ्‌कु अवऩ् ऎऩ्ऩै इप्पडि अदिसङ्गैप् पडलामो? उङ्गळैत् तविर वेऱु सिलर् ऎऩक्कु उण्डो ऎऩ्ऩ, इवळ् इदु पॊय् ऎऩ्ऱाळ्। अवऩ् यार् विषयत्तिल् पॊय् सॆय्देऩ् ऎऩ्ऱाऩ्। इवळ् नी यार् तिऱत्तिल् मॆय् सॆय्दाय्, ऎऩ्ऱाळ्। “मऩ्ऩुडैयिलङ्गै अरण् काय्न्द मायवऩे।&amp;quot; नाऩ् एगदार व्रदऩाय् ऒरुत्तिक्काग उण्णादु, उऱङ्गादु ऒलिगडलैयूडऱुत्तु इलङ्गैयै अऴित्तदु पॊय्यो ऎऩ्ऱाऩ्। अदऱ्‌कु अदुवुम् &amp;lsquo;&amp;lsquo;तॆऩ्ऩिलङ्गैक् कोमाऩैच् चॆऱ्‌ऱ मऩत्तुक्किऩियाऩै&amp;quot; ऎऩ्ऱु इळैप्परायिरुप्पारै अगप्पडुत्तिक् कॊळ्ळुगैक्काग अत्तऩै, रावणऩाल् रक्षिक्कप्पट्ट लङ्गै। आरेऩुम् रक्षिक्कलाम् अवऩुडैय ऊर्। वॆळि निलत्तिलुम् रक्षिक्कवल्ल रावणऩ्। &amp;ldquo;अरण् काय्न्द मायवऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo;, मदिळै अऴित्तु मूलैयडिये पोम्बडिप् पण्णिऩवऩ्। क्रुत्रिम सेष्टिदऩ्। सिलरै स्वादीऩप्पडुत्तिक् कॊळ्वदऱ्‌कागच् चॆय्द कार्यम् ऎऩ्ऱाळ्। अवऩ् अक्कार्यम् उऩ्ऩै अगप्पडुत्तिक् कॊळ्ळ अल्लवो ऎऩ्ऱाऩ्। अदऱ्‌कु इवळ् “उऩ्ऩुडैय सुण्डायम् नाऩ् अऱिवऩ्&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱाळ्। उऩ्ऩुडैय क्रुत्रिम लीलै ऎऩ्बदु नाऩ् अऱिवेऩ् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩाळ्। “इऩि अदुगॊण्डु सॆय्वदॆऩ्&amp;quot; अदु कॊण्डु ऎऩ् इडत्तिल् पिरयोजऩमिल्लै। अबूर्वर्गळ् पक्कलिल् पो, ऎऩ्ऱाळ्। अप्पॆरुमाऩुम् कैप्पट्टदैच् चॆय्वदिल्लै ऎऩ्ऱु पन्दैयुम् कऴलैयुम् कॊण्डु पोगिऱोम् ऎऩ्ऱु पुऱप्पट्टाऩ्। “ऎऩ्ऩुडैय पन्दुम् कऴलुम्&amp;quot; इवै यारुडैयदाग निऩैत्तुक् कॊण्डु पोगिऱाय्। नी निऩैक्किऱवर्गळुडैयदल्ल, ऎऩ्ऩुडैयदु। पॊगट्टुप् पोम् ऎऩ्ऱाळ्। अवऩुम् &amp;ldquo;यस्यैदे तस्य तत् तनम्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु उऩ्ऩुडैयदॆल्लाम् ऎऩ्ऩुडैयदुदाऩे ऎऩ्ऱु पोगत् तॊडङ्गिऩाऩ्। &amp;ldquo;तन्दु पो&amp;rdquo; उयिरै वैत्तुप्पो ऎऩ्ऱु सॊल्लुवदु पोल् सॊऩ्ऩाळ्। अवऩ् माट्टाऩ् ऎऩ्ऱु तॆरिन्दु मर्मम् तॆरिन्दवळागैयाले सॊऩ्ऩाळ्। इवर्गळ् तॊट्टु अणैन्ददु ऎऩ्ऱुदाऩ् अवऩ् आदरिक्किऱदु। इवळुम् अवऩ् तॊट्टु अणैन्ददैक् कॊण्डु तरित्तुक् किडक्कप् पार्क्किऱाळ्। नाऩ् तरुवेऩो इवै तविर ऎऩक्कुच् चॆल्लुमो ऎऩ्ऱाऩ्। “नम्बी&amp;quot; नीङ्गळ् पॆरियवर्गळ्। उमक्कुप् पोऩविडमॆल्लाम् पन्दुम् कऴलुम् अऩ्ऱो ? &amp;ldquo;षोडस स्तिरीसहस्रेस&amp;rsquo;&amp;rsquo; विषयङ्गळ् ऒऩ्ऱिरण्डो? पदिऩाऱामायिरवर् अऩ्ऱो, नडक्कलागादो? केळ्वि पदिल् सॊल्लुवदे इत्तिरुवाय्मॊऴिक्कुक् करुत्तु। तिरुप्पावैक्कु &amp;lsquo;&amp;lsquo;ऎल्ले इळङ्गिळिबोल्&amp;rdquo; इत्तिरुवाय्मॊऴियुम् पावप्रदाऩम् ऎऩ्ऩुमिडत्तैक् काट्टुगिऱदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५३ ३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/06/03_3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/06/03_3/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ६।३।२६५६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कीऴे प्रणय कोबत्ताले अव्वीच्वरऩोडु सेरुवदिल्लै ऎऩ्ऱु इरुन्द तम्मै तऩ् आऱ्‌ऱामैयैयुम् अऴगैयुम् काट्टिच् चेर्त्तुक्कॊण्डबडियैक् कण्डु आच्चर्यप्पट्टार्। आऴ्वारोडु सम्च्लेषिप्पदऱ्‌कागवे तिरुविण्णगरिले वन्दु निऩ्ऱाऩ्। इप्पडि आऴ्वार् आच्चरियप्पट्टदुम् ऎम्बॆरुमाऩ्, इदु ऎऩ्ऩ आच्चर्यम्, नाऩ् सेरादवै ऎल्लाम् सेर्त्तु वैत्तु आळ वल्लोम् ऎऩ्ऱु ताऩ् विरुत्तङ्गळाऩ वस्तुक्कळिलॆल्लाम् आत्मावाग इरुन्दु आळ्वदैक् काट्टप् पार्त्तु, सर्वगदऩाय् अन्दन्द वस्तुक्कळिल् इरुन्दुम् अवैगळिलुळ्ळ तोषम् तट्टादवऩाय् समस्त कल्याण कुणबूर्णऩायुमिरुक्किऱ विवऩे नमक्कु प्राप्यऩ्, प्राबगऩ्, सर्व विद पन्दुवुम् ऎऩ्ऱु अवऩ् पॆरुमैयैप् पेसि अनुबविक्किऱार्। मुदलिल् मयर्वऱ मदिनलम् अरुळि ऎऩ्ऩै आट्कॊण्डाऩ्। वळ एऴ् उलगिल् ऎऩ्ऩुडैय अयोक्यदैयै निऩैत्तु नाऩ् अगल, तऩ् नीर्मै काट्टिच् चेर्त्तुक् कॊण्डाऩ्। इप्पोदु प्रणय रोषत्तिले अगऩ्ऱु मुडियुमळविल् तऩ्ऩुडैय सर्व सक्ति योगत्ताले सेर्त्तुक् कॊण्डाऩ्। प्रणय रोषम् ऒरु तऩिप्पट्टदु। विडवुम् मुडियामल् सेरवुम् मुडियामलिरुप्पदु। इत्ताल् अवऩै विट्टु मुडिन्दु पोवोम् ऎऩ्बारैयुम् उडैयवऩ् मुडिय विट्टुविडमाट्टाऩ्। मुदल् तिरुवाय्मॊऴियिले परत्वत्तै अऩुबवित्तु &amp;ldquo;पत्तुडै अडियवरिल्&amp;rsquo;&amp;rsquo; सौलप्यत्तै अऩुबवित्तार्। इप्पोदु &amp;ldquo;मिऩ्ऩिडै मडवारिल्&amp;rsquo;&amp;rsquo; सौलप्यत्तै अऩुबवित्तु इत्तिरुवाय् मॊऴियिल् परत्वत्तै अऩुबविक्किऱार्। मेऩ्मैयुम् नीर्मैयुम् इवऩुक्कुत्ताऩ् इरुक्किऱदॆऩ्ऱु अनुसन्दित्तु प्रीदियिऩाले पेसुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;१ - &amp;ldquo;नल्गुरवुम् सॆल्वुम्&amp;rdquo; - विरुत्त विबूदिगऩाऩ सर्वेच्वरऩैत् तिरुविण्णगरिले कण्डेऩ् ऎऩ्गिऱार्। “नल्गुरवुम्&amp;rdquo; तारित्रियमुम्, &amp;ldquo;सॆल्वुम्&amp;rdquo; अदुक्कु ऎदिर्त् तट्टाऩ ऐच्वर्यमुम्, “नरगमुम्&amp;rdquo; तुक्कानुबवम् पण्णुम् नरगमुम्, &amp;lsquo;सुवर्गमुमाय्&amp;quot; सुगानुबवम् पण्णुम् स्वर्गमुमाय् &amp;lsquo;&amp;lsquo;वॆल् पगैयुम्&amp;quot; विरोदिगळै जयिक्कुम्बडियाऩ सात्रवमुम् “नट्पुम्&amp;quot; मित्रऩायिरुप्पदुवुम् “विडमुम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; विषमुम्, &amp;ldquo;अमुदमुमाय्&amp;rdquo; अम्रुदमुमाय् (तत्तत्प्रगारगऩाय्, इन्द सप्तङ्गळॆल्लाम् अन्दन्द वस्तुक्कळै सरीरमागक् कॊण्ड परमात्मावैच् चॊल्लुम्) &amp;ldquo;पल्वगैयुम् परन्द&amp;rdquo; इप्पडि पहुप्रगारङ्गळाले व्याबरित्तवऩाऩ &amp;ldquo;पॆरुमाऩ्&amp;rdquo; सर्वेच्वरऩाऩ &amp;ldquo;ऎऩ्ऩै आळ्वाऩै&amp;rdquo; विमुगऩायिरुन्द ऎऩ्ऩै अबिमुगऩाक्कि अडिमै कॊण्डवऩै, &amp;ldquo;सॆल्वम्&amp;rdquo; सम्बत्तु, “मल्गु &amp;quot; अबिव्रुत्तमायिरुक्किऱ (सम्बन्दम् ऒत्तिरुन्दालुम् किट्टप् पॆऱादे किडन्द परदाऴ्वाऩैप् पोलिरामल् “लक्ष्मणो लक्ष्मि सम्बन्न:&amp;quot; ऎऩ्गिऱबडि किट्ट निऩ्ऱु अडिमै सॆय्युम् इळैय पॆरुमाळैप् पोल कैङ्गर्य लक्ष्मी सम्रुत्तङ्गळाऩ) &amp;ldquo;कुडि&amp;rdquo; श्रीवैष्णवक् कुडुम्बङ्गळैयुडैय “तिरुविण्णगर्&amp;quot; तिरुविण्णगरिले (ऒप्पिलि अप्पऩ् कोयिलिल्) “कण्डेऩे&amp;quot; काणवेणुम् ऎऩ्ऱु आसैप्पट्ट तेहानन्दरम् परमबदम् पोय् काण्गैयऩ्ऱिक्के, पसित्त विडत्तिल् सोऱु पॆऱुमाप् पोले आसैप्पट्ट इडत्तिले अनुबविक्कप् पॆऱ्‌ऱेऩ् ऎऩ्गिऱार्। ऒरिडत्तिल् काण आसैप्पट्टु, ऒरिडत्तिले काण्गैयिऩ्ऱि तूदुविट्ट अर्च्चावदारत्तिले काणप् पॆऱ्‌ऱेऩ्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५४ ४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/06/04_4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/06/04_4/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ६।४।२६६७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;इप्पडित् तिरुविण्णगरिले ऎम्बॆरुमाऩैक् कण्डु अनुबवित्तु, अवऩुडैय सर्वान्दर्यामित्वम्, सर्वनियन्द्रुत्वम्, मुदलिय कल्याण कुणङ्गळैयुम् अनुबवित्तु निरवदिग प्रीदियिऩाल् सन्दोषत्तै अडैन्दार्। ऎम्बॆरुमाऩुम् आऴ्वारैक् कण्डु प्रीदराय् “पिऱन्दवाऱ्‌ऱिल्&amp;quot; इवरुडैय क्लेसमॆल्लाम् तीरुम्बडित् तिरुववदारम् तॊडङ्गि तिरुनाट्टुक्कॆऴुन्दरुळुम् वरैयिल् नडुवुळ्ळ तऩ् तिव्य सेष्टिदङ्गळै ऎल्लाम् काट्टियरुळक् कण्डु अऩुबवित्तुविट्टार्। अवऩ् वरक्कण्डु &amp;ldquo;मिऩ्ऩिडैमडवारिले&amp;rdquo; प्रणय कोबत्ताले ताऩ् विलगत् तम्मैच् चेरुम्बडिच् चॆय्द उबगारत्तै अनुसन्दित्तार्। कीऴे “नल्गुरविल्&amp;quot; सर्वनियन्दावाऩ पॆरुमाऩ् ऎऩ्ऩैत् ताऴ निऩ्ऱु पॊरुन्द विट्टुक्कॊळ्वदे ऎऩ्ऱु उबगार स्म्रुदियाले तिरुविण्णगराऩैत् तुदित्तार्। इदिल् क्रुष्णावदार सेष्टिदङ्गळै अनुसन्दित्तु प्रीदरागिऱार्। &amp;ldquo;पावो नान्यत्र कच्चदि&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु तिरुवडि रामावदारत्तिले मण्डिक् किडक्कुमाप्पोले इवरुम् क्रुष्णावदारत्तिल् ईडुबट्टिरुप्पर्। &amp;ldquo;मासऱु सोदियिल्&amp;rdquo; &amp;ldquo;सेणुयर् वाऩत्तिरुक्कुम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अवऩ् पहुदूरस्तऩ् ऎऩ्ऱु निऩैत्तु तुक्कप्पट्टदु तीरुम्बडि श्री प्रुन्दावऩत्तिल् पॆण्गळोडु परिमाऱिऩदैक् काट्टिक् कॊडुक्क प्रीदरागिऱार्। “माऩेय् नोक्किल्&amp;rdquo; तॊल्लरुळ् नल्विऩैयाल् सॊलक्कूडुङ्गॊल् &amp;lsquo;&amp;lsquo;नाक्किल् जलम् ऊऱित् तिरुनामम् सॊल्वदु ऎऩ्ऱैक्को ऎऩ्ऱु आसैप्पड अन्द इऴवु तीर श्रीक्रुष्ण कुणङ्गळैप् पेसि, प्रीदरागिऱार्। “सऩ्मम् पलबलविलेयुम् ओर् कुऱैविलऩ् ऎऩ्ऱार्। इदिलुम् ऎऩक्कु ऎऩ्ऩ कुऱै ऎऩ्गिऱार्। इरण्डुक्कुम् वासि ऎऩ् ऎऩ्ऩिल्, संसारिगळिल् काट्टिल् नाऩ् वेऱुबट्टवऩागप् पॆऱ्‌ऱेऩ् ऎऩ्ऱार्। इदिल् कुणाऩुबवत्तालुण्डाऩ प्रीदियाले ऎऩक्कु ऎऩ्ऩ कुऱै ऎऩ्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;१ - “कुरवै&amp;quot; रास क्रीडैयिल्, रास मण्डलत्तिल् &amp;ldquo;आय्च्चियरोडु कोत्तदुम्&amp;rdquo; कोबिगळोडे कोत्तदुम्, तऩ्ऩोडु अवर्गळ् कोर्क्कविल्लै। अवर्गळोडे तऩ्ऩैक् कोत्तबडि। मणि मालैयिले मणि कोत्ताप्पोले विजादीयऩ् ऎऩ्ऱु तॆरियादबडि पॆण्गळिले ऒरुवऩाक्कि अन्दप् पॆण्मालैयिले तऩ्ऩैक् कोत्त आच्चरिय सेष्टिदमुम्। कै कोत्तुक्कॊण्डु आडुम् कूत्तु। (कुरवै) “कुऩ्ऱम् ऒऩ्ऱु एन्दियदुम्&amp;quot; अवर्गळै अऩुबविक्कै तविर अवर्गळुक्कु वन्द आबत्तै नीक्किऩबडि। इन्दिरऩ् पसियाले अऴियुम्बडि वर्षिक्कत् तॊडङ्गिऩदुम् मुऩ्ऩे निऩ्ऱदॊरु मलैयै ऎडुत्तु रक्षित्तबडि। एऴु वयस्सिले एऴु नाळ् मलैयै एन्दि निऩ्ऱाऩ्। “उरवु नीर्प् पॊय्गै” काळियऩुडैय विषत्ताले पलिष्टमाऩ जलत्तैयुडैय मडुविले &amp;ldquo;नागम् काय्न्ददुम्&amp;rdquo; काळियऩ् ऎऩ्गिऱ सर्प्पत्तै अडक्किऩदुम्, पॆण्गळोडु जल क्रीडैक्कु विरोदियॆऩ्ऱु काळियऩै विरट्टिऩदुम् उळ्बड इवै मुदलाऩ सेष्टिदङ्गळुक्कुक् कणक्किल्लै। &amp;ldquo;मऱ्‌ऱुम् पल&amp;rdquo; मऱ्‌ऱुम् अऩेगङ्गळ् “अरविल् पळ्ळिप्पिराऩ् तऩ्&amp;quot; सर्प्पत्तिल् सयऩत्तैयुडैय उबगारगऩुडैय “नाग पर्यङ्ग मुत्स्रुज्य ह्यागदो मदुराम् पुरीम्&amp;quot; ऎऩ्ऱु अवदरिप्पदऱ्‌कागत् तिरुप्पाऱ्‌कडलिले पळ्ळि कॊण्डवऩ्। आच्रिद विरोदियाऩ सर्प्पत्तैप् पोक्किऩाऩ्। ऒरु सर्प्पत्तिऱ्‌कु उडम्बैक् कॊडुत्ताऩ्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;माय विऩैगळैये अलऱ्‌ऱि&amp;quot;, आच्चरिय तिव्य सेष्टिदङ्गळैये प्रीदियिऩाले पलदडवै सॊल्लि, “इरवु नऩ् पगलुम्&amp;quot; नल्ल इरवुम् नल्ल पगलुम्, &amp;ldquo;तविर्गिलऩ्&amp;rdquo; विडुगिऱिलऩ्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;ऎऩ्ऩ कुऱै ऎऩक्के&amp;quot; काल पेदम् उळ्ळ तेसत्तिलिरुन्दु पगलुमिरवुम् अनुबविक्कप्पुक्क ऎऩक्कु ऒरु तेसत्तिले पोगवेणुम् ऎऩ्ऱु कुऱै उण्डो? ऒरु कुऱैयुमिल्लै। अनुबाव्य वस्तुविऩ् सङ्गोसत्तालुम् विच्चेदत्तालुम् कुऱैयिल्लै ऎऩ्गिऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५५ ५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/06/05_5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/06/05_5/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ६।५।२६७८&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कीऴे क्रुष्णाऩुबवत्तैप् पण्णिऩार्। अन्द प्रीदि उळ्ळडङ्गविल्लै। उडऩे पाह्य सम्च्लेषत्तिल् आसै पिऱन्ददु। अदु किडैक्कविल्लै। अदऩाल् वन्द पारवच्यत्तै अन्याबदेसत्ताले पेसुगिऱार् ऎऩ्ऱु पूर्वर्गळ् निर्वाहम्। पट्टर्, तण्णीर् कुडिक्कुम् पोदु विक्किऩाल् रस अनुबवम् कलङ्गि नोवुबडुमाप्पोले प्रीदि अदिगमागप् पोय् अदऩाल् कलङ्गिप् पिऱन्द पारवच्यत्तै अरुळिच् चॆय्गिऱार् ऎऩ्ऱु अरुळिच्चॆय्वराम्। अदावदु “पॊय् निऩ्ऱ ञाऩम्&amp;quot; तॊडङ्गित् तऩक्कुप् पिऱन्द पगवदनुबवम् पूर्णमिल्लामलिरुप्पदाल् तमक्कु उण्डाऩ ईडुबाट्टै अरुळिच्चॆय्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;कीऴ् ऎल्लाम् सर्वेच्वरऩैप् पेसिऩार्। इत्तिरुवाय्मॊऴियिल् तम्मैप् पेसुगिऱार्। पगवत् विषयत्तैप् पेसुवदऱ्‌कु इवरल्लदु वेऱु ऒरुवर् इल्लै। इवर् तम्मैप् पेसुवदऱ्‌कुम्, तामल्लदु वेऱु ऒरुवरिल्लै। तलैमगळायुम्, तायारायुम्। तोऴियायुम् पिऱन्द अवस्तैगळ् अडङ्गिऱ्‌ऱु। इवर् तमक्के वन्द निलै ऎऩ्ऩुम् पडि ईडुबाडु। तिरुत्तॊलैविल्लिमङ्गलम् इरुन्दरुळिऩ तेवबिराऩुडैय अऴगिलुम् अव्वूर् सम्बत्तिलुम् ईडुबट्टिरुप्पाळ् ऒरु पिराट्टियै इप्पडि प्रावण्यमागादु ऎऩ्ऱु मीट्क निऩैत्त तिरुत्ताय्मारै इवळ् करुत्तु अऱिन्द तोऴि उङ्गळाल् मीट्क मुडियादु ऎऩ्गिऱ पासुरत्ताले अरुळिच्चॆय्गिऱार्। जऩगराजऩ् तिरुमगळ् अवदरित्तबॊऴुदु जोस्यर्गळैक् केट्क सार्वबौमऩुक्कु विवाहप्पडुवळ्। नऩ्ऱाग जीविप्पळ्। आऩाल् नडुविल् वऩवासक्लेसम् अऩुबविप्पळ् ऎऩ्ऱार्गळ्। अदुबोले इवळुक्कुम् ओर् अबम्रुत्यु उण्डु। अदावदु तिरुत्तॊलैविल्लिमङ्गलत्तिल् इवळै अऴैत्तुक् कॊण्डु पोगादिरुन्दाल् इवळ् जीविप्पळ् ऎऩ्ऱार्गळ्। अव्वूरिल् अऴैत्तुक् कॊण्डु पोगामलिरुक्क मुडियामैयाले इवळै अऴैत्तुक् कॊण्डु पोऩार्गळ्। अङ्गे इवळ् मिगवुम् अवगाहित्ताळ्। इवळै मीट्कप् पुग, इऩि इवळै मीट्क मुडियादु। नीङ्गळुम् इवळ् वऴिये ऒऴुगप् पारुङ्गोळ् ऎऩ्ऱु तोऴि वार्त्तैयाय्च् चॊल्लुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;१ - “तुवळिल् मा मणि माडमोङ्गु&amp;quot; इव्वाऴ्वार् किरुष्णऩुडैय तिव्य लीलैगळिल् अवगाहित्तु अन्द मानसानुबवम् मुदिर्न्दु पाह्य सम्च्लेषत्तिल् पिरव्रुत्तिक्कच् चॆय्ददु। अदु किडैक्कामैयाले मिगवुम् तुक्कत्तै अडैन्द आऴ्वार् अवऩ् पक्कलिल् मिगवुम् ईडुबट्टु इवर् पडुगिऱ तुक्कङ्गळै मुऩ्बु ताङ्गळे पगवत् सन्निदियिल् कॊण्डुबोय् विट्ट इवरुडैय पन्दुक्कळ् कण्डु इवरै इऴक्किऱोम् ऎऩ्गिऱ पयत्ताल् इवरै पगवत् विषयत्तिलिरुन्दुम् तिरुप्पप् पार्क्क इवरुडैय स्वबावमऱिन्द सुह्रुत्तुक्कळ् इऩि इवरै तिरुप्पप् पार्प्पदु मुडियाद कार्यम् ऎऩ्ऱु सॊल्लिक् कॊण्डु, मुडियामैक्कुम् कारणमाग इवरुक्कु एऱ्‌पट्ट विगारङ्गळै अवर्गळुक्कुच् चॊल्लुगिऱ पडियै अन्याबदेसत्ताले पेसुगिऱार्, इवळुडैय स्वबावत्तैत् तॆरियामल् तिरुत्तॊलैविल्लि मङ्गलत्तिल् कॊण्डु पोय् काट्टिऩ पिऩ्बु इवळैत् तिरुप्प मुडियुमो?&lt;br&gt;&#xA;“तुवळिल् मा मणिमाडम्&amp;rsquo; कुऱ्‌ऱमिल्लाद पॆरिय रत्ऩङ्गळाले सॆय्यप्पट्ट माडङ्गळ् &amp;ldquo;ओङ्गु&amp;rsquo;&amp;rsquo; उन्नदमायिरुक्किऱ तॊलैविल्लिमङ्गलम्। अव्वूरुक्कु समीबत्तिल् इरुप्पदाल् पिऱन्ददु मुदल् अव्वूरैयुम् अव्वूर् माडङ्गळैयुम् अवैगळिल् माणिक्कङ्गळैयुम् पार्त्तुक् कॊण्डु वैत्तगण् वाङ्ग माट्टादे इरुक्किऱाळ् ऎऩ्ऱु तात्पर्यम्। &amp;ldquo;तॊऴुमिवळै&amp;rsquo;&amp;rsquo; &amp;lsquo;प्राञ्जलिम् प्रह्वमासीनम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱबडि तॊऴुवदे तेह यात्रैयायिरुक्किऱ इवळै इव्वळवु ईडुबट्टिरुक्किऱवळै मीट्कमुडियुमो, &amp;ldquo;अऩ्ऩैमीर्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ताय्मार्गळे, पगवत् विषयत्तिल् अवगाहिप्पदु ऎऩ्ऱु ऒऩ्ऱु उण्डु। केवलम् सरीरत्तै उण्डाक्किऩारै अनुसरित्तिरुप्पदु पुरुषार्त्तमो? “नीर्&amp;rsquo;&amp;rsquo; आरम्बत्तिले इवळै अऴैत्तुक्कॊण्डु पोय् तॊलैविल्लिमङ्गलत्तैक् काट्टिऩ नीङ्गळ्। “इऩि&amp;rdquo; इवळ् मिगवुम् ईडुबट्ट पिऩ्बु &amp;lsquo;&amp;lsquo;उमक्कु&amp;rdquo; ताय्माराऩ उङ्गळुक्कु &amp;ldquo;आसैयिल्लै।&amp;rdquo; इवळै आसैप्पड अवगासमुमिल्लै, प्राप्तियुमिल्लै। यौवनत्तै अडैन्द पॆण्गळिडत्तिल् पॆऱ्‌ऱवर्गळुक्कु प्राप्ति उण्डो? पुक्कगत्तिल् प्रवणराऩवर्गळै नाङ्गळ् पॆऱ्‌ऱवर्गळ् ऎऩ्ऱु मीट्क वऴियुण्डो ? &amp;ldquo;तवळ ऒण् सङ्गु&amp;rdquo; वॆळुप्पाऩ विलक्षणमाऩ तिरुमेऩिक्कु परबागमाऩ श्रीबाञ्जजऩ्यम् &amp;ldquo;उण्बदु सॊल्लिल् उलगळन्दाऩ् वायमुदम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पिराट्टिमार्गळ् कॊण्डाडुम्बडियिरुप्पदु, &amp;ldquo;सक्करम्&amp;rdquo; ऒरु विसेषणमिट्टुच् चॊल्ल ऒण्णाद अऴगै उडैयदु। &amp;lsquo;&amp;lsquo;ऎऩ्ऱुम्&amp;rdquo; इप्पडिच् चॊल्लियुम्, &amp;ldquo;तामरैत् तडङ्गणॆऩ्ऱुम्&amp;rdquo; तामरैबोल् विसालमाऩ कण्गळ् ऎऩ्ऱुम् इप्पडिच् चॊल्लियुम् इवैगळैक् काण वेणुम् ऎऩ्ऱु सॊल्ल आरम्बित्तु पलमिल्लामैयाले पादि सॊल्लि निऱुत्ति, अदिलुम् सङ्गु, सक्करम्, तामरैत् तडङ्गण् ऎऩ्ऱु सेर्त्तुच् चॊल्ल मुडियामल् ऒव्वॊऩ्ऱैच् चॊल्लि, च्रम परिहारम् पण्णिक्कॊण्डु मेले सॊल्लुगिऱाळ्। &amp;ldquo;कुवळै ऒण् मलर्&amp;rsquo;&amp;rsquo; करुनॆय्दलुडैय अऴगाऩ पुष्पम् पोलिरुक्किऱ &amp;ldquo;कण्गळ् नीर् मल्ग&amp;rdquo; कण्गळिल् जलम् पिरवहिक्कुम्बडि निऩ्ऱु निऩ्ऱु कुमुऱुम्” आत्मदारणम् पण्णिप् पण्णि, ऒव्वॊरु क्षणमुम् सिदिलमागिऱ आत्मावैदरित्तु तरित्तु वाय्विट्टुच् चॊल्लमाट्टामल् उळ्ळे कुमुऱुगिऱाळ्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५६ ६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/06/06_6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/06/06_6/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ६।६।२६८९&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कीऴ्त् तिरुवाय्मॊऴियिल् इवळुक्कु उण्डाऩ सोगम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु। अदऩाल् मोहित्तुप् पोऩाळ्। अदु पॊऱुक्क मुडियामल् तोऴिगळुम् मोहित्तुप् पोऩार्गळ्। इवळै जीविक्कुम्बडिच् चॆय्य उबायङ्गळैच् चिन्दिप्पदऱ्‌काग तरित्तिरुन्द तिरुत्तायार्, इवळुडैय कैवळै मुदलियवैगळ् सिदिलमागप् पोगिऱबडियैक् कण्डु अवैगळैत् तऩित् तऩिये सॊल्लिक् कूप्पिडुगिऱाळ्। सिल ऊर्गळ्, नगरङ्गळ् अक्नियाल् ऎरिन्दाल् अदु विऴुन्ददु इदु विऴुन्ददु ऎऩ्ऱु सॊल्लुमाप्पोले पिरिवु आगिऱ अक्नियाले तऩ् मगळ् इऴन्दवऱ्‌ऱैच् चॊल्गिऱाळ्। कीऴ्त् तिरुवाय्मॊऴियिल् इवळुडैय मऩम्, वाक्कु, सरीरम् अवऩिडम् ईडुबट्टदैच् चॊल्लियिरुक्किऱदु। इदिल् अदऩाल् वन्द परादीऩदैयैच् चॊल्गिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;१ - मालुक्कु - आच्रिदरिडत्तिल् मिगुन्द व्यामोहत्तै उडैयवऩ्। इरण्डाम् तिरुवाय्मॊऴियिल् नी ऎऩक्कु वेण्डाम् ऎऩ्ऱु तळ्ळच्चॆय्देयुम् मेल् विऴुन्दु इवळै अगप्पडुत्तिऩाऩ्। &amp;ldquo;वैयमळन्द मणाळऱ्‌कु&amp;rdquo; पूमियै अळन्द नायगऩ्, श्री वामऩावदार सेष्टिदङ्गळाले इवळै वसीगरित्तु नायगऩाऩाऩ्। “नीलक् करु निऱ मेग नियायऱ्‌कु&amp;quot; कुळिर्च्चि, विसालमायिरुप्पदु, अऴगायिरुप्पदु, मुदलिय रीदियै उडैयवऩ्। &amp;ldquo;कोलच् चॆन्दामरैक् कण्णर्क्कु&amp;rdquo; अलङ्गारङ्गळाऩ सिवन्द तामरै पोऩ्ऱ कण्गळै युडैयवऩ्, &amp;ldquo;ऎऩ् कॊङ्गु अलर् एलक् कुऴलि&amp;rdquo; ऎऩ्ऩुडैय तेऩ् पॆरुगुगिऱ पुष्पङ्गळैयुडैय, एलम् पोल् सिरमत्तैप् पोक्कुगिऱ वासऩैयै युडैय कुन्दळङ्गळै युडैय पॆण्। (एलम् एलक्काय्) &amp;ldquo;इऴन्ददु सङ्गे&amp;rdquo; अवऩै आसैप्पट्टुप् पॆऱामैयाले इऴन्ददु। इवळ् मयिर् मुडियैक् कण्डु तोऱ्‌कुम् अवऩ् इवळै अऴित्ताऩ्। ऒव्वॊरु अडिगळिलुम् अवऩुक्कु ऎऩ्गिऱदु अन्दन्द विसेषङ्गळिल् तऩित्तऩिये इवळ् ईडुबट्टदैक् काण्बिक्किऱदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५७ ७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/06/07_7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/06/07_7/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ६।७।२७००&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कीऴ्त् तिरुवाय्मॊऴियिल् तिरुत्तायार् मोहित्तुक् किडक्किऱ तऩ् पॆण्णुडैय तुक्कत्तैक् कण्डु अदु पोयिऱ्‌ऱु, इदु पोयिऱ्‌ऱु ऎऩ्ऱु अवऩ् तिरुनामत्तैच् चॊल्लिक् कूप्पिट्टुत् ताऩुम् मोहित्ताळ्। तिरुनामत्तैच् चॊऩ्ऩदाल् पॆण्णाऩवळ् उणर्न्दु ऎऴुन्दिरुन्दु पुऱप्पट्टुत् तिरुक्कोळूरुक्कुप् पोऩाळ्। तिरुत्तायार् वासनैयाले उणर्न्दु पडुक्कैयैप् पार्त्ताळ्। वॆऱुम् पडुक्कैयाय् इरुन्ददु। इवळ् वयिऱ्‌ऱिल् पिऱप्पालुम्, तऩ् प्रक्रुदियालुम् इङ्गिरुन्द नाळ् तेहयात्रैयालुम् इवळ् तिरुक्कोळूरुक्कुप् पोऩाळ् ऎऩ्ऱु निच्चयम् सॆय्गिऱाळ्। कीऴ्त् तिरुवाय्मॊऴियिल् सङ्गु, निऱम्, पण्बु मुदलियवैगळै इऴन्दालुम् इवळै इऴक्क वेण्डाम् ऎऩ्ऱु ऎण्णि इरुन्दाळ्। इत् तिरुवाय्मॊऴियिल् इवळैयुम् इऴन्दोम् ऎऩ्ऱु अलऱुगिऱाळ्। आळवन्दार् कोष्टियिल् उण्णुम् सोऱ्‌ऱिल् पिराट्टिक्को कळ्वऩ् कॊल्लिल् पिराट्टिक्को पयप्पडवेण्डुम् ऎऩ्ऱु केट्क, अङ्गुळ्ळ पॆरियोर्गळ् इरुवराय्प् पोऩवर्गळुक्कु पयप्पडवेण्डुमो? तऩि वऴिये पोऩवळुक्कऩ्ऱो पयप्पडवेण्डुम् ऎऩ्ऱु सॊल्ल, अप्पडियल्ल, इरुवराय्प् पोऩवर्गळागैयाले इरुवरुक्कुम् पयप्पडवेण्डुम्। तऩिये पोऩवळुक्कु पयप्पडवेण्डुमो ऎऩ्ऱु अरुळिच् चॆय्दार्। इरुवरुम् इरुवर्क्कुम् ऊमत्तङ्गायाय्क् कडित्तदुम् वळर्न्ददुम् अऱियार्गळ्। इवळ् अङ्गे पोऩालल्लदु तरियाळ्। अणियालि पुगुवर् कॊलो, लङ्गा त्वारत्तिले पुगुवर् कॊलो ऎऩ्ऱु अङ्गु पयम्, आऩालुम् ऎङ्गु पोऩालुम् इरुवराय् इरुक्कुम् अङ्गु, तऩिये पोऩ इवळ् ऎऩ्बडुगिऱाळो? ऎऩ्ऱु मिगवुम् नॊन्दु कूप्पिडुगिऱाळ् तिरुत्तायार्। इन्दप् पिराट्टि नाट्टारोडु इयल्बॊऴिन्दु कॊळ्ळ माळा इऩ्ब वॆळ्ळत्तै अऩुबविक्कप् पोऩबडियैच् चॊल्लुगिऱदु। उलगिल् नरगत्तिऱ्‌कुक् कारणमाऩ स्त्री मुदलिय विषयङ्गळै अनुबविक्कप् पिऱरऱियामे तऩिये पोम्बडि इरुक्कुम्। इवरुक्कु पगवदनुबवत्तिऱ्‌कुप् पोगत्तऩिये पिऱरऱियामे पोम्बडि इरुन्ददु। क्षुत्रविषयत्तैप् पऱ्‌ऱिप् पऴिक्कु अञ्जादे पोगवेण्डिय विवर् कुणादिग पगवत् विषयत्तैप्पऱ्‌ऱिप् पऴिक्कु अञ्जादबडि याऩार्। &amp;ldquo;सर्वान् लोगान् परित्यज्य पर्त्रु स्नेह पलात्क्रुदा, असिन्दयित्वा तु:कानि प्रविष्टा निर्जऩम् वऩम्&amp;rdquo;, जनग राजऩ् तिरुमगळ् मुऩ्बु ताऩ् विरुम्बियिरुक्कुमवैगळैयुम् पॆऱ्‌ऱवर्गळैयुम् विट्टुप् पोऩाळ्। मऱुबडियुम् अवैगळिल् आसै वरुमो ऎऩ्ऱु तोऩ्ऱादबडि विट्टुप्पोऩाळ्। ऒरु विषयत्तिल् स्नेहत्ताले ऎल्लावऱ्‌ऱैयुम् विट्टाळ्। पोगिऱ विडत्तिल् वरुम् तुक्कङ्गळैयुम् निऩैक्कविल्लै। पॆरुमाळैत् तविर वेऱॊऩ्ऱैप् पार्त्तालऩ्ऱो तुक्कत्तै निऩैक्कुम्बडि इरुक्कुम्, पोगत्तुक्कु एगान्द स्तलम् ऎऩ्ऱु ऒऩ्ऱैये पार्त्तुप् पोऩाळ्। अदुबोल् इवळुम् पोऩाळ्। इङ्गु तिरुत् तायार् “लक्ष्मणेन कदाम् कदिम्” ऎऩ्गिऱबडि मगळ् पोऩ विडत्तिले नाऩुम् पोगामलिरुक्क माट्टेऩ् ऎऩ्गिऱाळ्। पुत्र त्वय विहीनम् तत् स्नुषया स विवर्जिदम्, अबच्यत् पवनम् राजा नष्टसन्द्र मिवाम्बरम्&amp;quot;। तसरदऩ् पिळ्ळैगळ् इरुवरुम् पोग मिगवुम् तुक्कित्ताऩ्। मऱुबडियुम् इङ्गु वरुवार्गळो ऎऩ्ऱु निऩैयादबडि माट्टुप्पॆण्णुम् पोऩबडि इरुन्ददु। निलावुम्, सन्दिरऩुम् इल्लाद आगासम् पोल् इरुन्ददु वीडु। अदुबोल् इङ्गु आऴ्वार् तिरुमाळिगै इरुन्ददु। ओर् तामरैक्कुळम् पऩियिऩाल् अल्लियुम् तादुम् उदिर्न्दिट्टु अऴगऴिन्दाप् पोलिरुन्ददु तिरुमाळिगै। इम् माळिगैयै वॆऱुत्तुप् पोऩवळ् ऎऩ्ऩैयुम् कूट्टिक्कॊण्डु पोगक् कूडादो? तऩिवऴिये पोवदो? ऎङ्ङऩे पोगिऱाळो? ऊरिल् ऎल्लारैयुम् वाऴ्वित्तुक् कॊण्डु पोगिऱाळो? अङ्गे पोय् ऎऩ्ऩ सॆय्वाळो? वऴियिलुळ्ळार् ऎऩ्ऩ सॊल्लुगिऱार्गळो? अवऩ् कुणङ्गळैयुम् पार्त्तु आऩन्दमडैगिऱाळो? तुक्किक्किऱाळो? इदॆल्लाम् अङ्गे पोय्च्चेर्न्दाल्दाऩे ! ऎऩ्ऱाप्पोल् मऩोरदम् सॆय्दु कॊण्डु तऩ्ऩैयुम् पारामल् ऎऩ्ऩैयुम् पारामल् इत्तै ऎल्लाम् कडलिले कविऴ्त्तुप् पोवदे! ऎऩ्ऱु तिरुत्तायार् तुक्कप्पडुगिऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;१ - &amp;lsquo;&amp;lsquo;उण्णुम् सोऱु&amp;quot; पसित्त समयत्तिल् तेहदारणार्त्तमाग विरुम्बिच् चाप्पिडप्पडुम् सोऱु, ताह कालत्तिल् ताहसमनत्तिऱ्‌कागप् परुगुम् जलम्, पोगार्त्तमागत् तिऩ्ऩप्पडुम् वॆऱ्‌ऱिलै ऎल्लाम् इप्पडि तारग पोषग पोक्यङ्गळॆल्लाम् आऴ्वारुक्कु स्वामियाऩ कण्णऩ्दाऩ्। इवरुक्कु अऩ्ऩ पानादिगळ् तारगबोषग पोक्यङ्गळिल्लै &amp;ldquo;&amp;lsquo;वासुदेव: सर्वमिदि स महात्मा सुदुर्लब:&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱबडि ऎल्लाम् कण्णऩे। सोऱु, नीर्, वॆऱ्‌ऱिलै, इवैगळुक्कु उण्णुम्, परुगुम्, तिऩ्ऩुम्, ऎऩ्गिऱ विसेषणङ्गळ् ऎदऱ्‌कु ऎऩ्ऱाल् इवैगळ् सिल अवस्तैगळिल् पिडिक्कामल् इरुक्कुम्। अप्पडिक्किऩ्ऱि पसित्तबोदुम्, ताहमुळ्ळ पोदुम् विरुम्बि अनुबविक्कुमवैगळ् ऎऩ्ऱबडि। इन्द समयङ्गळिल् अन्नबानादिगळ् ऎप्पडि इष्टमायिरुक्कुमो अप्पडिये इरुक्कुम् ऎम्बॆरुमाऩ् ऎप्पोदुम् इवळुक्कु ऎऩ्ऱबडि। इप्पडि अडिक्कडि सॊल्लिक् कण्गळिल् जलम् पिरवहित्तु अवऩैक् काणामैयाल् तुक्कत्ताल् कण्णीर् पॆरुगिक्कॊण्डिरुक्किऱ ऎऩ्ऩुडैय इळमाऩ् पोऩ्ऱ पॆण्णाऩवळ्। अल्लदु आऩन्दत्ताल् कण्णीर् पॆरुगिक् कॊण्डिरुक्कुमिवळ्। (ऎऩ्ऩुडैय पॆण् आगैयाले ऎऩ्ऱबडि) (अवऩ् इरुक्किऱ तिरुक्कोळूरुक्के पोवाळ् ऎऩ्बदाम्) श्रीवैष्णव कुलत्तिल् पिऱन्दवर्गळ् अवर्गळैप्पोले इरुप्पार्गळ् ऎऩ्बदाम्। “मण्णिल्&amp;quot; पूमिक्कुळ्ळे, &amp;ldquo;अवऩ् सीर्&amp;rdquo; अवऩुडैय कल्याण कुणङ्गळ्, वळम् सम्रुत्तियाऩ &amp;ldquo;मिक्क&amp;rdquo; मिगवुम् पिरगासिक्किऱ “अवऩ् ऊर् विऩवि&amp;quot; अवऩुडैय ऊर् तिरुक्कोळूर् ऎव्वळवु तूरम् इरुक्किऱदॆऩ्ऱु केट्टुक्कॊण्डु (ऎदिरिल् वरुगिऱ जऩङ्गळैक् केट्टुक्कॊण्डु) “पुगुम् ऊर्” पिरवेसिक्कुम् ऊर् तिरुक्कोळूरे, &amp;lsquo;तिण्णम्&amp;rsquo; इदु निच्चयम्। ऎऩ्ऩुडैय पॆण्णागैयाल् अवऩूरल्लदु पोगामैयालुम् इळम् पॆण्णागैयाल् वेऱोरिडत्तिल् तूरम् पोग माट्टामैयालुम् तिरुक्कोळूरिलेये पोवळ्। इदिल् सन्देहमिल्लै ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;कुऱिप्पु:- तिरुक्कोळूर् पोगिऱोम् ऎऩ्गिऱ सन्दोषत्ताल् कण्णीर् पॆरुगुगिऱदु ऎऩ्ऱुम् सॊल्ललाम्। काट्टुत् तीयिल् अगप्पट्टवऩ्, कुळत्तैयुम्, तोट्टङ्गळैयुम् तेडिप् पोमाप्पोल् संसारमागिऱ पालैवऩत्तिल् अगप्पट्टवऩुक्कु तिव्य तेसङ्गळ् ताऩ् कुळमुम्, सोलैयुम्। तिरुक्कोळूरिल् निच्चयम् सेर्न्दिरुप्पळ्। इव्वूरिल् पिळ्ळैगळैक् काणाविट्टाल् कोयिलुक्कुळ्ळे तेडुमत्तऩैयिऱे।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५८ ८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/06/08_8/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/06/08_8/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ६।८।२७११&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कीऴ्त् तिरुवाय्मॊऴियिल् तिरुत्तायार् ऎङ्ङऩे पुगुङ्गॊल् ऎऩ्ऱु कवलैप्पट्ट पडिये पलित्तदु। तऩ् साबलत्ताले पुऱप्पट्टु मुडियप् पोग मुडियामल् तऩ् ऊरिऩ् सोलैयिले तळर्न्दु किडन्दाळ्। अव्वळविलुम् अव्वीच्वरऩ् वरक् काणामैयाले तऩ् निलैमैयै अवऩुक्कुत् तॆरिविप्पदैत् तविर वेऱु उबायत्तै अऱियामैयाल् कण्णाल् कण्ड पक्षिगळैत् तूदु विडुगिऱाळ् ऎऩ्ऱु पट्टर् निर्वाहम्। तिरुक्कोळूरिले पोय् ऎम्बॆरुमाऩोडु स्म्च्लेषम् नडन्दु तैवयोगत्ताले पिरिवु एऱ्‌पट्टुत् तूदु विडुगिऱाळ् ऎऩ्ऱु पिळ्ळाऩ् निर्वाहम्। कीऴे इरण्डु पदिगम् मोहमुम् ञाऩमुमाय् इदिल् तूदप्रेषणमायिरुक्किऱदु। मयर्वऱ मदि नलम् अरुळप् पॆऱ्‌ऱ इवरुक्कु मोहमावदु इवरुडैय मऩस्सु वॆळि विषयङ्गळिल् पोगामल् अवऩे विषयमाय् अवऩ् कुणङ्गळैये अनुबविप्पदु। अदावदु तऩक्कुम् आत्मावाऩ ईच्वरऩैये ञाऩत्तुक्कु विषयमाक्कित् तऩ्ऩै मऱप्पदु। ञाऩमावदु (उणर्त्ति) “प्रह्लादोस्मीदि सस्मार&amp;quot; पिरह्लादऩैप् पोल् तम्मैयुम् उणर्न्दु पिरबञ्ज विरुत्तान्दत्तैयुम् निऩैक्क योक्यरायिरुप्पदु। कीऴे नीण्ड कालम् अवऩ् कुणङ्गळै निऩैत्तुत् तरित्तु वॆळि निऩैवु वन्दु पलहानि पोय् तऩ्ऩुडैय तसैयै अन्याबदेसत्ताले पेसुगिऱार्। मुदऱ्‌ पत्तिल् “अञ्जिऱैय मडनाराय्&amp;quot; ऎऩ्गिऱ पदिगत्तिल् ऎम्बॆरुमाऩुडैय अबरादसहत्वम् ऎऩ्गिऱ कुणत्तै अवलम्बित्तुत् तूदु विट्टार्। आऱाम् पत्तु मुदल् पदिगत्तिल् (वैगल् पूङ्गऴिवायिल्) सर्वरक्षगऩ् तिरुवण्वण्डूरिल् पोक्यदैयाल् नम्मै मऱन्दाऩ्, अवऩिडम् नाम् अऱिवित्ताल् वरुवऩ् ऎऩ्ऱु अवऩदु सर्वरक्षगत्व कुणत्तै अवलम्बमागप् पिडित्तुक् कॊण्डु तूदुविट्टार्। इदिल् तऩ् ऐच्वर्यप् परप्पाले मऱन्दिरुक्किऱाऩ्। आच्रिदरोडु एग रसऩायिरुक्कुम् ऎऩ्ऱु ऐगरस्यम् पऱ्‌ऱासागत् तादु विडुगिऱाळ्। तक्कोर्मै पऱ्‌ऱासागत् तूदु विडुगिऱाळ् ऎऩ्ऱु पिळ्ळाऩ् निर्वाहम्। इप्पडित् तिरुक्कोळूरे सॆऩ्ऱु पॆरुमाऩोडु पहुगालम् सम्च्लेषित्तिरुन्दाळ्। अन्द सम्च्लेष आऩन्द समुत्तिरत्तिल् मुऴुगियिरुन्द पॆरुमाळ् अदु सात्मित्तवुडऩ् (जरित्तवुडऩ्) सिऱिदु पिरिन्दाऩ्। पिऱगु नॆडुङ्गालम् ऎऴुन्दरुळामलिरुक्क मिगवुम् तुक्कत्तैयडैन्द पिराट्टि तऩ्ऩुडैय आऱ्‌ऱामैयाले अवऩैक् कुऱित्तुच् चिल पक्षिगळैत् तूदु विडुगिऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;१ - &amp;ldquo;पॊऩ्ऩुलगाळीरो&amp;rdquo; &amp;ldquo;नऩ्ऩलप् पुळ्ळिऩङ्गाळ्&amp;rdquo; आच्रिदर्गळुक्कुक् कार्यम् सॆय्वदऱ्‌कु वेण्डिय तयै स्नेहेम् मुदलिय नऱ्‌कुणङ्गळै युडैय पक्षिगळुडैय कूट्टङ्गळे! श्रीराम अवदारत्तिल् वासऩैयाले पिरिन्दारैच् चेर्प्पदु तिर्यक्कुगळुक्कुक् कार्यम् ऎऩ्ऱु निऩैत्तिरुक्किऱाळ्। “तिक्षु सर्वासु मार्गन्दे&amp;quot; ऎऩ्गिऱबडि ऎल्लात् तिक्कुगळिलुम् पोग विडलाम्बडिक् कूट्टमायिरुप्पदैक् कॊण्डाडुगिऱाळ्। “मुऩ् उलगङ्गळॆल्लाम् पडैत्त&amp;quot; जीवर्गळॆल्लाम् सरीरम् इन्दिरियङ्गळ् ऎल्लावऱ्‌ऱैयुम् इऴन्दु तङ्गळ् तुक्कङ्गळैत् तॆरिविक्कवुम् मुडियाद तसैयिल् किडक्कुम् पोदु, लोगङ्गळैयॆल्लाम् तऩ् करुणैयाल् स्रुष्टित्त &amp;ldquo;मुगिल् वण्णऩ् कण्णऩ्&amp;rdquo; मेगम् पोऩ्ऱ स्वबावमुळ्ळ आच्रिद वत्सलऩाऩ, “ऎऩ्नलम् कॊण्ड पिराऩ्&amp;quot; ऎऩ्ऩुडैय सौन्दर्यम् लावण्यम् मुदलिय तेह कुणङ्गळैयुम्, पुत्ति मुदलाऩ आत्म कुणङ्गळैयुम् आत्म स्वरूबत्तैयुम् अबहरित्तवऩाऩ (पिरिविऩाल् असत्कल्बमागप् पण्ऩिऩ) “पिराऩ् तऩक्कु&amp;quot; उबगारगऩुक्कु, (पिरिवुक्कु मुऩ्बु ऎऩ्ऩोडु सेर्न्दु ऎऩ्ऩोडु सेर्त्तिये परम सुगमाग निऩैत्तु अदऩाल् ऎऩ्ऩदीऩमागत् तऩ्ऩैयुम् तऩ् विबूदियैयुम् वैत्तवऩुक्कु) (अवऩ् सन्निदाऩत्तिलुम् इवळ् उबय विबूदियैयुम् तऩ् इष्टप्पडिक् कॊडुक्कुम्बडि अवऩ् तऩ्ऩैयुम् तऩ् विबूदियैयुम् इवळुक्काक्कि वैत्ताऩ्।)&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;ऎऩ् निलैमै उरैत्तु&amp;rdquo; ऎऩ्ऩुडैय तसैयै विण्णप्पम् सॆय्दु, “पॊऩ्ऩुल काळीरो&amp;quot; स्वयम् प्रगासमाऩ वैगुण्ड लोगत्तै आळुङ्गोळ्। मुऴुदु पुवऩि आळीरो&amp;quot; मुऴु उलगङ्गळैयुम् आळुङ्गोळ्। ऎऩ् तसैयै अवऩुक्कु विण्णप्पम् सॆय्द पिऱगु उबय विबूदियुम् उङ्गळदु ऎऩ्ऱु तिरुवुळ्ळम्। ऎऩ् तसैयै अवऩुक्कुत् तॆरिविक्क उङ्गळैक् कूट्टमागप् पॆऱ्‌ऱेऩे! उङ्गळुक्कु उबय विबूदियैयुम् तरुगिऱेऩ् ऎऩ्ऱु करुत्तु।&lt;br&gt;&#xA;“विऩैयाट्टियेऩ्&amp;quot; अवऩैप् पिरिन्दु तुक्कप्पडुम्बडियाऩ पाबत्तैप् पण्णिऩवळ्। “इरन्देऩ्&amp;quot; ऎऩ्ऩुडैय पिरिविल् “सुक्रीवम् सरणम् कद:&amp;quot; अवऩ् तिर्यक्कुगळिऩ् कालिले विऴवेण्डियिरुक्क नाऩ् पिरार्त्तिक्कुम्बडि आयिऱ्‌ऱु। नीङ्गळ् सॆय्युम् उदविक्कु उबय विबूदियुम् कॊडुत्तालुम् पोदादु। आदलाल् नाऩ् अगिञ्जऩऩाय् पिरार्त्तित्तेऩ्, इरन्देऩ् ऎऩ्ऱु पूदगालमाय्च् चॊऩ्ऩबडियाल् नाऩ् सरणागदि सॆय्दाय्विट्टदु। नीङ्गळ् इऩि उबेक्षिक्कक् कूडादु ऎऩ्ऱु करुत्तु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५९ ९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/06/09_9/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/06/09_9/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ६।९।२७२२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आऴ्वार् इप्पडिप् पक्षिगळैयुम् तूदु अऩुप्पियुम् ऎम्बॆरुमाऩ् वारामैयाल् अवऩैत् तम्मुडैय पॆरिय आर्त्तियोडे कूडत् तिरुनाट्टिले केट्कुम्बडिक् कूप्पिट्टऴैक्किऱार्। ऎङ्गुच् चॆऩ्ऱागिलुम् कण्डु ऎऩ्ऱुम् वाऩवर् कोऩैक् कण्डु ऎऩ्ऱुम् तूदु पोगच्चॊऩ्ऩार्। अवै पोगविल्लै। इवरुडैय आर्त्त त्वऩियाले अवैगळ् अऴिन्दऩ। उरुगानिऱ्‌पर् नीराय् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩबडि तूदरैत् तविर मऱ्‌ऱवर्गळै इल्लैये, केट्टार् ऎल्लोरुक्कुम्दाऩे, आग तऩ् समीबत्तिल् तूदु पोवारिल्लै। उडऩे आलोसित्तार्। तमक्कु आर्त्त त्वनि इरुक्क वेऱॊरुवर् पोग वेण्डुमा? तूदु पोवोर् कालालेये सिऱगालेयो पोग वेण्डुम्। अदऱ्‌कु तडैयुण्डु, इवर् कुरल् ओसैक्कुत् तडैयिल्लैये! इवर् तुक्कत्तुक्कु कारणम् सॊल्ल मुडियादु। पिराट्टि असोगवऩत्तिल् सिऱैयिरुन्ददऱ्‌कुक् कारणमुण्डो? पराऩुक्रहार्त्तदिऱ्‌कागत्ताऩ् इरुन्दाळ्। अदुबोल् आऴ्वार् व्यसऩमुम् पराऩुक्रहत्तिऱ्‌कागत्ताऩ्। पिराट्टि सिऱैयिरुन्ददै वाल्मीगि पगवाऩ् ऎऴुदि वैत्तार्। इऩ्ऱु नाडॆल्लाम् वाऴ्गिऱदु। इवर् व्यसनत्ताल् ऎऴुदिय पासुरङ्गळ् लोगत्तुक्कुत् तण्णीर्प् पन्दलागिऱदु। इवर् इप्पडि कूप्पिडवे ऎम्बॆरुमाऩ् वारीर्, नीर् ऎऩ्ऩै इरुन्द विडत्तिल् इरुक्कवॊट्टादे कूप्पिडुगिऱीर्। नाम् उम्मै विट्टु तूरप्पोऩामो? एदेऩुमॊऩ्ऱैप् पार्त्तालुम् अदु नम्मै पऱ्‌ऱित् ताऩे इरुक्किऱदु। नाम् जगदादारऩायिरुप्पदैक् काट्टिऩोमे ऎऩ्ऱु सॊल्ल जगत् सरीरियायिरुक्किऱ इन्द ञानलाबम् पोरादु। उम्मुडैय असादारण तिरुमेऩियैक् काट्टवेणुम् ऎऩ्ऱु अर्जुनऩ् विच्वरूबत्तै पार्त्त पिऱगु सङ्ग सक्रादि पूषिदमाऩ तिरुमेऩियैक् काण आसैप्पट्टाऱ्‌ पोले अवऩ् असादराण तिरुमेऩियैक् काण कूप्पिडुगिऱार्। ऎऩ् आर्त्तत्वनियाले उबय विबूदियुम् अऴिगिऱदु। ऎऩक्काग इल्लामल् पोऩालुम् उऩ्ऩुडैय विबूदि रक्षणत्तुक्कागवावदु वरवेणुम् ऎऩ्ऱु कूप्पिडुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;१ - “नीराय्&amp;quot; जऩङ्गळुक्कु ताह सान्दिगरमाऩ जलमाय् “निलऩाय्&amp;quot; ऎल्लोरुक्कुम् आहारत्तै उण्डाक्कुम् पूमियाय्, “तीयाय्&amp;quot; शीदबादा निवारगमाऩ अक्ऩियाय्, “कालाय्&amp;quot; तेहदाब सान्दिगरमाऩ वायुवाय्, &amp;ldquo;नॆडुवाऩाय्&amp;rdquo; ऎल्लावऱ्‌ऱिऱ्‌कुम् अवगासम् कॊडुक्कुम् पॆरिय आगासमाय्, इप्पडि अण्डत्तुक्कुम् कारणमाऩ पञ्ज पूदङ्गळै उण्डु पण्णि अदिल् ताऩ् नुऴैन्दु अदऱ्‌कु आत्मावायिरुन्दु अन्द वस्तुक्कळैच् चॊल्लुम् सप्तङ्गळाले सॊल्लप्पडुबवऩाय् “सीर् आर् सुडर्गळ् इरण्डाय्” सुगमाग सञ्जरिक्क विरोदियाऩ इरुट्टैप् पोक्कडिक्किऱदुम्, ऎल्लोरुक्कुम् सन्दोषम् विळैविप्पदुमाऩ कान्दियै उडैय सूरियऩागवुम् सन्दिरऩागवुम्, “सिवऩाय्&amp;quot; रुत्रऩाय्,&amp;quot; अयऩ् आऩाय् &amp;quot; पिरमऩुमाऩवऩे, जलम् मुदलिय असेदऩङ्गळैयुम् सिवऩ् अयऩ् मुदलिय सेदऩर्गळैयुम् सेर्त्तुच् चॊऩ्ऩदऱ्‌कु तात्पर्यम् ऎल्लोरुक्कुम् पगवत् परदन्द्ररायिरुप्पदाले वासियिल्लै ऎऩ्ऱबडि। “स प्रह्मा&amp;quot; स सिव:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्लि “विच्वम् नारायणम्&amp;quot; ऎऩ्ऱु असेदऩत्तैयुम् सेर्त्तु वेदम् सॊल्वदुबोल् इङ्गुम् कण्डु कॊळ्वदु। ऎल्ला वस्तुवायुम् पगवाऩैच् चॊऩ्ऩदु अवैगळिल् अऩुप्रवेसित्तु अवैगळुक्कु आत्मावायिरुप्पदाल्। कूर् आर् आऴि वॆण् सङ्गु एन्दि कूर्मै निऱैन्द सक्करत्तैयुम् वॆळुप्पाऩ सङ्गत्तैयुम् तरित्तुक्कॊण्डु मण्णुम् विण्णुम् मगिऴ पूलोगमुम् परम पदमुम् सन्दोषिक्कुम्बडि ऎऩ्ऩुडैय आर्त्त नादत्तैक् केट्टु सहिक्क मुडियामल् नैन्दुबोगिऱ विबूदियुम् तुक्कम् नीङ्गि सन्दोषिक्कुम्बडि &amp;ldquo;कॊडियेऩ्बाल्&amp;rdquo; उमदु विबूदि ऎल्लाम् अऴियुम्बडिक् कूप्पिडुगिऱदाल् ऎल्लारुक्कुम् अरुन्दुदऩाऩ ऎऩ्बक्कल् “ऒरु नाळ्&amp;quot; ऒरु नाळागिलुम् वाराय्” वरवेणुम्। विडाय् पट्टवर्गळ् ऒरुक्काल् नाक्कु नऩैक्कत् तुळि नीर् वेणुमॆऩ्ऩुमाप्पोल् ऒरुनाळ् वाराय् ऎऩ्गिऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६० १०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/06/10_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/06/10_10/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ६।१०।२७३३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१ - इप्पडि आऴ्वार् तिरुनाट्टिले केट्कुम्बडिक् कूप्पिट्टु अऴैत्तुम् अव्वीच्वरऩ् वरविल्लै। इऩि अवऩैक् काण्बदऱ्‌कु अवऩ् तिरुवडिगळिल् सरणागदि सॆय्वदैत् तविर वेऱु उबायमिल्लै ऎऩ्ऱु पार्त्तु, अवऩुडैय कारुण्यम् वात्सल्यम् मुदलिय कुणङ्गळैप् पऱ्‌ऱासागक् कॊण्डु, पिराट्टि पुरुषगारमागत् तिरुवेङ्गडमुडैयाऩ् तिरुवडिगळिले सरणम् पुगुगिऱार् पत्ताम् तिरुवाय्मॊऴियिल्। पॆरिय आर्त्तियोडु कूप्पिडच् चॆय्देयुम् अवऩ् वन्दु मुगम् काट्टविल्लै। आऴ्वार् मिगवुम् अवसन्नराऩार्। च्रिय: पदियाऩ सर्वेच्वरऩ् नित्य सूरिगळुक्कुत् तऩ् कुणङ्गळै अऩुबविक्कक् कॊडुत्तुक् कॊण्डिरुक्किऱ पॆरुमैयुडऩ् इरुन्दुम्, संसारिगळ् कष्टप्पडुगिऱदैक् कण्डु करुणैये कारणमाग इङ्गे वन्दु अवदरिक्किऱाऩ्। “परित्राणाय सादूनाम्&amp;quot; ऎऩ्गिऱबडिये रक्षिक्किऱाऩ्। इदुक्कुप् पिऱ्‌पट्टारुम् इऴक्क वेण्डाम् ऎऩ्ऱु निऩैत्तुत् तिरुमलैयिले नित्यवासम् पण्णुगिऱाऩ्। तऩ्ऩै आच्रयिप्पवर्गळुक्कु तेसम्, कालम्, अदिगारि मुदलिय अङ्ग विसेषङ्गळै अबेक्षिक्कामल् रुसियुळ्ळबोदे आच्रयिक्कलाम्बडि निऱ्‌किऱाऩ्। अप्पडि निऱ्‌किऱ तिरुवेङ्गडमुडैयाऩ् तिरुवडिगळिले &amp;ldquo;स प्रादु: सरणौ काडम् निबीट्य रगुनन्दऩ:&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु इळैय पॆरुमाळ् पिराट्टि पुरुषगारमाग सक्रवर्त्तित्तिरुमगऩ् तिरुवडिगळिल् सरणागदि सॆय्दाप्पोल् तऩ्ऩाऱ्‌ऱामैयाल् अलर्मेल् मङ्गै मुऩ्ऩागत् तिरुवेङ्गडमुडैयाऩ् तिरुवडिगळिल् सरणम् पुगुगिऱार्। सरण्यऩिडत्तिल् सरणागदिये पलऩ् कॊडुप्पदागैयाले ऒऩ्बदु पाट्टालुम् अवऩुडैय सरण्यदैयैच् चॊल्लिप् पत्ताम् पाट्टिल् सरणागदि सॆय्दु मुडिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;“उलगमुण्ड पॆरुवाया&amp;rsquo;&amp;rsquo; उलगङ्गळै ऎल्लाम् अमुदु सॆय्द पॆरिय वायै उडैयवऩे! पॆरिय वायावदु पिरळय कालत्तिल् वयिऱ्‌ऱिले वैत्तु रक्षिप्पदऱ्‌काग लोगङ्गळै अमुदु सॆय्युम् पोदु रक्षिक्क वेण्डिय लोगङ्गळुक्कु अळवाऩ मात्रमल्लामल् करुणैयाल् रॊम्बवुम् वळर्न्दु रक्षिप्पदिल् परबरप्पैक् काट्टिऩाय्। लोग रक्षणत्तिल् इव्वळवु सम्रम्बम् पण्णिऩ नी, ऎऩ् विषयत्तिल् उबेक्षै पण्ण वेणुमो? जगत्तुक्कॆल्लाम् आबत्तु वन्दालो रक्षिप्पदु? अन्द आबत्तु ऒरुवऩुक्कु वन्दाल् रक्षिक्कलागादो? प्रळयार्णवत्तिल् विऴुन्दारैयो रक्षिप्पदु? संसारार्णवत्तिल् विऴुन्दारै रक्षिक्कलागादो? अबेक्षिक्क मुडियामल् असेदऩम् पोल् किडप्पारैयो रक्षिप्पदु? अबेक्षिप्पारै रक्षिक्कलागादो? सरीर वियोगत्तुक्कु वरुम् आबत्तिले ताऩ् रक्षिप्पदो, सत्तैये अऴियुम् आबत्तिल् रक्षिक्कलागादो? जलप्रळयत्तिल्दाऩ् उदवुवदो, विरह प्रळयत्तिल् उदवलागादो? ऎऩ्ऱु करुत्तु। “उलप्पिल् कीर्त्ति अम्माऩे&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎल्लैयिल्लाद कुणङ्गळैयुडैयऩ्, कीर्त्तियै उडैय स्वामिये! &amp;ldquo;निलवुम् सुडर् सूऴ् ऒळिमूर्त्ति स्वाबाविगमागैयाल् नित्यमायिरुक्किऱ तेजस्साले सूऴप्पट्ट सर्वजगत्तैयुम् वियाबिक्किऱ सुत्त सत्व प्रगास त्रव्य मयमाऩ तिरुमेऩियै उडैयवऩे! “नॆडियाय्&amp;rsquo;&amp;rsquo; अत्युऩ्ऩद परमबद निलयऩे &amp;ldquo;अडियेऩ् आर् उयिरे&amp;rsquo;&amp;rsquo; तासऩाऩ ऎऩक्कुप् परिबूर्ण प्राणऩायिरुप्पवऩे! तिलदम् उलगुक्काय् निऩ्ऱ तिरुवेङ्गडत्तु ऎम्बॆरुमाऩे उलगुक्कॆल्लाम् तिलगम् पोल् अलङ्गारबूदमाय् स्तिरमायिरुन्द श्री वेङ्गडासलत्तिलिरुक्किऱ पॆरुमाऩे! “कुलदॊल् अडियेऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; कुलत्तिऩाले अनादियाग तासबूदऩाऩ नाऩ् “उऩबादम् कूडु माऱु&amp;rdquo; उऩ्ऩुडैय तिरुवडिगळै अडैयुम् प्रगारत्तै “कूऱाय्&amp;rdquo;, अरुळिच् चॆय्य वेणुम्। उऩ् तिरुवडिगळै अडैयुम्बडिच् चॆय्य वेणुम् ऎऩ्ऱबडि। सॆय्दरुळाय् ऎऩ्ऱु सॊल्लामल् कूऱाय् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩदाल्, उऩक्कु ऒरु सॊल् मात्रम् ऎऩक्कु पुरुषार्त्त लाबम् ऎऩ्ऱु काण्बिप्पदऱ्‌काग। “मा सुस:&amp;quot; ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩाल् ऎऩ् आर्त्ति तीरुम् ऎऩ्ऱु करुत्तु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
