<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;विळक्कव् उरै on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/04_perumAL-tirumoLHi_kulashEkhara_647-751/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/</link>
    <description>Recent content in &#43;विळक्कव् उरै on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/04_perumAL-tirumoLHi_kulashEkhara_647-751/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ तिरुमॊऴि-१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/04_perumAL-tirumoLHi_kulashEkhara_647-751/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/01_tirumO.Li-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/04_perumAL-tirumoLHi_kulashEkhara_647-751/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/01_tirumO.Li-1/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।६४७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;इरुळिरिय-श्री कुलसेगरप् पॆरुमाळ्, पगवत्कडाक्षत्तालुम् पागवदानुक्रहत्तालुम् तिरुमगळ् कॊऴुनऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩुडैय स्वरूबम् रूबम् कुणम् विबूदि मुदलियवऱ्‌ऱै उळ्ळबडि उणरप्पॆऱ्‌ऱवरागैयाले सरीरावसनत्तिले पोय् क्रममाग ऎम्बॆरुमाऩै अनुबविक्किऱोमॆऩ्ऱु आऱियिरुक्क माट्टामल्, अप्पोदे अनुबविक्कप् पॆऱवेणुमॆऩ्ऱ विडाय् वळरप्पॆऱ्‌ऱु, ऎम्बॆरुमाऩुडैय सीलादिगुणङ्गळ् परमबदत्तिऱ्‌काट्टिल् तिरुवरङ्गम् पॆरियगोयिलिल् इरुट्टऱैयिल् विळक्कुप्पोले नऩ्गु विळङ्गुगैयाले अक्कोयिलिले अनुबविक्कवेणुमॆऩ्ऱु पारित्तु, अव्वनुबवमुम् निऩैत्त उडऩे सित्तिक्क मुडियादबडि राजा वागैयाले पल तॊल्लैगळै युडैयाा यिरुप्पदऩालुम् ‘पॆऱाप् पेऱागिय इव्वरसाट्चिच् चॆल्वत्तैत् तुऱन्दु सॆल्वदु कूडादु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मऱुप्पवर्गळ् पलर् उण्डागैयालुम् इव्वगै इडैयूऱुगळ् तॊलैन्दु अऴगिय मणवाळऩुडैय नित्या नुबवमुम् अव्विडत्तुक् कैङ्गर्यबार्गळोडु नित्य सहवासमुम् तमक्कु विरैविल् किडैक्कुमाऱु ऎम्बॆरुमाऩ् अरुळ् पुरिय वॆणुमॆऩ्ऱु प्रार्त्तिप्पदाय्च् चॆल्लुगिऱदु इत्तिरुमॊऴि। तिरुवरङ्गम् पॆरिय कोयिलिल् उबयगावेरी मत्यत्तिल् तिरुवऩन्दाऴ्वाऩ्मीदु तिरुक्कण्वळर्न्दरुळानिऩ्ऱ अऴगिय मणवाळऩै अडियेऩ् कण्णारक्कण्डु कळिक्कुम्बाक्कियम् ऎऩ्ऱैक्कु वाय्क्कुमो? ऎऩ्गिऱार्। पट्टर् अरुळिच्चॆय्द श्रीरङ्गादस्तोत्रत्तिल्, &amp;quot; कदाहम् कावेरी तडबरिसरे रङ्ग नगरे सयाऩम् पोगीन्द्रे सदमगमणि च्यामलरुसिम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; इत्यादि च्लोगमाऩदु पॆरुम्बालुम् इप्पासुरत्तिऩ् मॊऴिबॆयर्प्पागुम्। इप्पाट्टिल् मुदलडि - तिरुवऩन्दाऴ्वाऩुक्कु इट्ट अडैमॊऴि। नॆऱ्‌ऱि ऎऩ्बदु तलैक्कुम् पॆयर् (तलैयिऩ् पॆयर्गळ् नॆऱ्‌ऱिक्कुमाम्।) आयिरम् पैन्दलैय अऩन्दऩागैयाल् ऒव्वॊरु तलैयिलुम् ऒव्वॊरुमाणिक्कमणि उण्डागैयाल् मणिगळ् ऎऩप्पट्टदु। ऒरुमणियिऩ् सुडरे इरुळऩैत्तैयुम् ऒऴिक्कवऱ्‌ऱुयिरुक्क, आयिरम् मणिगळिऩ् सुडराल् इरुळिरियच्चॊल्ल वेण्डावे। इमैत्तल् - विऴित्तल् ; अदावदु इङ्गु, विळङ्गुदल्। तुत्ति पडत्तिऩ् मेलुळ्ळ पॊऱि। &amp;ldquo;इरण्डाय्च् चेर्न्द तिरुवडि निलैयॆऩ्ऱु सॊल्लुगिऱ वऱ्‌ऱैयुडैक्काऩ ऎऩ्बदु वियाक्कियाऩम्। पणम् - वणमॆऩ्ऱ वडसॊल् विगारम्। अरसऩ् + पॆरुञ्जोदि, अरसप्पॆरुञ्जोदि। मेवि ऎऩ्ऱ विऩैयॆच्चम् उळ्ळिगॊळ्ळुम् विऩैयैक्कॊण्डु मुडियुम्। नगर् - नगरमॆऩ्ऱ वडसॊऱ्‌सिदैवु। (तॆळ् नीर्प् पॊऩ्ऩि) तॊण्डरडिप्पॊडियाऴ्वार् “तॆळिविलाक् कलङ्गल् नीर् सूऴ् तिरुवरङ्गम्&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱार्; इवर् &amp;ldquo;तॆळ् नीर्प्पॊऩ्ऩि&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱार्; इरण्डुक्कुम् करुत्तु यादॆऩिल्; “तॆळिविलाक्कलङ्गळ् नीर् सूऴ्” ऎऩ्ऱदऩ् करुत्तु “तुक्ता॥।कुला&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ श्रीरङ्ग राजस्तव स्लोगत्तिले विसदम्। (नदिगळुक्कॆल्लाम् पर्त्ता कडलागैयाले कावेरियाऩदु कडलुक्कुप्पत्तिऩियाय्। पिराट्टियाऩवळ् तिरुप्पाऱ्‌कडलिऩिऩ्ऱु पिऱन्द वळागैयाले) तन्दैयो तिरुप्पाऱ्‌कडल्, तायो नाऩ्, मगळो साक्षात् लक्ष्मि, मणवाळऩो श्रीरङ्गनादऩ्; आऩबिऩ्बु इदुक्कॆल्लाम् तगुदियाग नाऩ् ऎऩ्ऩ वरिसै सॆय्यप्पोगिऱेऩ् ऎऩ्ऱु विसारमुऱ्‌ऱु, सामरैक्कऱ्‌ऱै, सन्दऩम्, पल पल मणिगळ्, मुत्तुक्कळ् इवऱ्‌ऱै यॆल्लाम् कॊऴित्तुक्कॊण्डु पॆरुवॆळ्ळमाग ओडि वरुगैयाले तॆळिविलाक्कलङ्गल् नीराम्। इऩि, “तॆण्णीर्प्पॊऩ्ऩि&amp;quot; ऎऩ्ऱदऩ् करुत्तु-&amp;ldquo;सन्दस्सम्॥॥।जनार्दने&amp;rsquo;&amp;rsquo; [श्रीविष्णुबुराणम् ५-३-४।) ऎऩ्ऱविडत्तिऱ्‌ पोलक् कॊळ्ळत्तगुम्। अदावदु कण्णबिराऩ् तिरुववदरित्त आनन्दादिसयत्ताले यमुऩैयाऱु तॆळिवु पॆऱ्‌ऱाऱ्‌पोल, परमबदनादऩ् श्रीवैगुण्डत्तै विट्टुक् काविरिक्करैयिले कुडिलमैत्तुक्कॊण्ड सन्दोषत्ताले काविरियाऱु तॆळिवुऱ्‌ऱ तॆऩ्ऱबडि। पॊऩ्ऩि-पॊऩ्गळैक् कॊऴिक्कैयाले काविरिक्कुप् पॊऩ्ऩि यॆऩ्ऱु पॆयरायिऱ्‌ऱु। ‘कनगनदी’ ऎऩ्ऱुम् ‘हेमाबगा’ ऎऩ्ऱुम् वडनूलिल् वऴङ्गप् पडुवदुम् इदुवे। &amp;ldquo;पॊऩ्ऩि तिरैक्कैयालडि वरुड” ऎऩ्ऱदु&amp;ndash;काविरियिऩ् अलैगळ् इऩिदाग मोदिक् कुळिर्च्चि पॆऱ्‌ऱुळ्ळ करैयिले परमसुगमागक् कण् वळर्न्दरुळ्गिऩ्ऱमैयैक् कूऱियवाऱु। कोमळम्-वडसॊल्। “कण्णाल् तुगैक्क वॊण्णाद सौगुमार्यमुडैयवऩै&amp;rdquo; ऎऩ्बदु वियाक्कि याऩम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ तिरुमॊऴि-२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/04_perumAL-tirumoLHi_kulashEkhara_647-751/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/02_tirumO.Li-2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/04_perumAL-tirumoLHi_kulashEkhara_647-751/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/02_tirumO.Li-2/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २।६५८&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै&amp;ndash;तिरुवरङ्गनादऩ् विषयत्तिले तमक्कुळ्ळ अळविऱन्द अबिनिवेसत्तैक् कीऴ्त् तिरुमॊऴियिल् वॆळियिट्टरुळिय कुलसेगरप् पॆरुमाळ्, पगवत्विषयत्तोडु निऩ्ऱु तरिक्कमाट्टामल् पागवद विषबत्तिले ताम् पित्तेऱिक्किडक्किऩ्ऱमैयै वॆळियिडुगिऱार्। इत्तिरुमॊऴियिल्, पसुवदविषयत्तिले मॆय्यऩ्बु पूण्डवर्गळ् पागवद विषयत्तिले प्रवणरागामलिरुक्क मुडियादु। पागवद प्रावण्यम् अदिसयित्तालऩ्ऱि पगवत्विषय प्रावण्यम् सत्तै पॆऱादु। इव्वाऴ्वार्क्कु पगवत्विषय प्रावण्यत्तिऱ्‌ काट्टिल् पागवदविषय प्रावण्यमे पळ्ळ मडैयायिरुक्कुम्, आरङ्गॆडप् परऩऩ्बर् कॊळ्ळा रॆऩ्ऱवर्गळुक्के वारङ्गॊडु कुडप्पाम्बिऱ्‌ कैयिट्टवरिऱे। &amp;ldquo;ज्ञानीत्वात्मै मे मदम्” - (कीदै) &amp;rsquo; ञाऩिगळाऩ पागवदर्गळे तऩक्कु उयिर्निलै&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩ ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुवुळ्ळ मुगप्पदु पागवद प्रावण्य मुण्डाऩालिऱे। आऩदुबऱ्‌ऱिये पगवत्विषयत्तिऱ्‌ काट्टिलुम् पागवद विषयमे वीऱु पॆऱ्‌ऱिरुप्पदु। तिरुवाय् मॊऴिक्कु *नॆडुमाऱ्‌कडिमै पोलवुम्, पॆरिय तिरुमॊऴिक्कु नण्णादवाळवुणर्, कण्सोर वॆङ्गुरुदि पोलवुम्, तिरुमालैक्कु मेम् पॊरुट्कुमेलिऱ्‌ पाट्टुक्कळ् पोलवुम्, इप्पॆरुमाळ् तिरुमॊऴिक्कु इत्तिरुमॊऴि मिक्क कौरवमुडैत्तामॆऩ्ग। पूणामार्बऩैप् पुळ्ळुरुम् पॊऩ्मलैयैक् काणादार्; कण्णॆऩ्ऱुङ् गण्णल्ल कण्डोमे” ऎऩ्ऱु  ‘ऎम्बॆरुमाळैक् काण्बदे कण्बडैत्तदऱ्‌कु प्रयोजनम्’ ऎऩ्गिऱ सित्तान्दम सामान्यमाऩदॆऩ्ऱुम्  ‘पागवदर्गळुडैय कोष्टियै सेवित्तालऩ्ऱिक् कण्गळुक्कु साबल्यम् किडैया’ तॆऩ्बदे विसेषसित्तान्दमॆऩ्ऱुम् सारमागक् कण्डऱिन्दवर्गळुळ् इव्वाऴ्वार् तलैवर् ऎऩ्ऩुमिडम् इप्पाट्टिल् विळङ्गुम्।  अडियवर्गट्कुप् परमयोक्यऩाऩ सरिय:पदियै वायारत्तुदित्तु अवऩिडत्तिले मिक्क मोहङ्गॊण्डु अदऩाल् उडम्बु निऩ्ऱविडत्तिल् निल्लादु कूत्ताडि,  ‘च्रिय:पदिये! -मन्नारायणऩे!’ ऎऩ्ऱिप्पडि पल तिरुनामङ्गळैक्कूऱि यऴैत्तु, अव्वळविल् ऎम्बॆरुमाऩ् कण्णॆदिरे वन्दु ळेवैदन्दरुळक् काणामैयाले वरुन्दि एङ्गुगिऩ्ऱ पारमार्त्तिग पागवदर्गळिऩ् कोष्टियै सेविक्कप्पॆऱुवदे कण्गळुक्कु प्रयोजनमामॆऩ्गिऱार्। [तेट्टरुम् तिऱल्देऩ्।) उबनिषत्तुक्कळिल् “रसोवैस:” &amp;ldquo;असौवा आदित्यो तेवमदु” ऎऩ्ऱु तेऩागच् चॊल्लप्पडुगिऱ ऎम्बॆरुमाऩ् उलगत्तार् परुगुम् तेऩिऱ्‌काट्टिल् परमविलक्षणमायिरुक्कुम्। उलगिल् तेऩाऩदु च्रमत्तुडऩ् तेडि सम्बादिक्कक्कूडियदायिरुक्कुम् ; ऎम्बॆरुमाऩागिऱ तेऩाऩदु ऒरुवरालुम् तमदु मुयऱ्‌सियाल् तेडिप्पिडिक्कक्कूडियदल्ल; अदुवे नम्मैत् तेडिक्कॊण्डुवरिऩ् अप्पोदु ताऩ् अदु नमक्कु ऎळिदागुम्। ऒरुवऩ् तऩ् मुयऱ्‌सियाले तेडिप्पॆऱ्‌ऱाऩागिल् अवऩुक्कु अदऩ् अनुबवम् स्वल्बमागत्ताऩिरुक्कुम्। त्रुष्टान्दम् काण्मिऩ्: वसुदेवर् पऩ्णीरायाम् वरुषम् तवंसॆय्दु स्वप्रयत्त पररायिरुन्ददऩाल् अवरुडैय तवमाऩदु कण्णबिराऩुडैय तिरुमुग मण्डलत्तैक् कण्डवुडऩे उबक्षणमागि, अप्पॆरुमाऩुडैय अदिमानुष पलवरुत्त वेषङ्गळैत् ताम् अनुबविप्पदऱ्‌कु उरिय पाक्कियमऱ्‌ऱवराय्, तामे अक्कण्णऩैत् तिरुवाय्प्पाडियिल् कॊण्डुविडवेण्डिऱ्‌ऱु। नन्दगोबर् इङ्गऩम् स्वप्रयत्त परराग इल्लामैयाल् “ऎडुत्त पेराळऩ् नन्दगोबऩ्ऱऩ् इऩ्ऩुयिर्च् चिऱुवऩे!&amp;rdquo; ऎऩ्ऱुम् नन्दऩ् पॆऱ्‌ऱऩऩ्, नल्विऩैयिल्ला नङ्गळ् कोऩ् वसुदेवऩ् पॆऱ्‌ऱिलऩे&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् आऴ्वार्गळ् अरुळिच्चॆय्युम्बडि परम पाक्यसालियाऩार्। इन्द वासियै इव्विरुवरुडैय पॆयरे काट्टुगिऩ्ऱदु। वसुदेवर् ऎऩ्बदऱ्‌कुप् ‘पणत्तिऩाल् विळङ्गुमवर्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पॊरुळादलाल् सादनानुष्टाग निष्टर् ऎऩ्ऱदागिऱदु। नन्दगोबर् ऎऩ्बदऱ्‌कु– ‘सन्दोषप्पडुगिऱवर्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पॊरुळादलाल् सादDयत्तिल् (अदावदु - पलत्तिल्) निष्टैयुडैयवर् ऎऩ्ऱदागिऱदु। वेदङ्गळुम्, परगदस्वीगारमॆऩ्ऱुम् स्वद स्वीगारमॆऩ्ऱुम् इरण्डैच् चॊल्लि इवऱ्‌ऱिल् परगदस्वीगारमे सिऱक्कुमॆऩ्ऱु मुऱैयिडुगिऩ्ऱऩ। तैत्तिरीय सम्हिदा, मुदऱ्‌काण्डम् आऱावदु प्रच्ऩत्तिल्, &amp;ldquo;प्रजैबदिम्॥॥पवदि&amp;rdquo; ऎऩ्ऱदु कुऱिप्पिडत्तक्कदु। इदऩ् पॊरुळ्:- ऒरुवऩ् ऎम्बॆरुमाऩै स्वीगरिक्किऱाऩ्; ऎम्बॆरुमाऩ् ऒरुवऩै स्वीगरिक्किऱाऩ्; (इव्विरुवर्गळुळ्) ऎवऩै ऎम्बॆरुमाऩ् ताऩाग स्वीगरिक्किऱाऩो अवऩे पुण्णियऩ् ऎऩ्गै। इऩि इदऩ् विरिवै नमामुडैय सम्ब्रदाय सित्ताञ्जरुत्तिऱ्‌ कण्डु तॆळिग। तिऱल्= वलिवै अळिक्किऩ्ऱ ऎऩ्ऱबडि। तेऩैप्परुगिऩाल् वलिवु उण्डागुमिऱे। तऩ्ऩै अनुबविक्क इऴिन्दवर्गळुक्कुत् तऩ्ऩैबुङ् गॊडुत्तु, तऩ्ऩै अ।नुबविप्पदऱ्‌कु उऱुप्पाऩ वलिवैयुम् तरुमॆऩ्ऱवाऱु। &amp;ldquo;य सूदडा वला&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु वेदमुम् ओदिऱ्‌ऱु। वऩमालै तिरुमाल् तिर्मार्बिल् अणिन्दुळ्ळ मालैयिऩ् तिरुनामम् इदु: &amp;ldquo;आबादबत्मम्॥।मदा&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्बर् निगण्डुगारर्। “माल् कॊण्ड सिन्दैयराय्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱ अत्याबगबाडम् याप्पिलक् कण्द्तिऱ्‌कुच् चेरादु, सम्ब्रदाय पाडमुमल्ल। मेवि=मेवुदल् - विरुम्बुदल्: “नम्बुम् मेवुम् नसैयागुम्मे।” “कण्डिडक् कूडुमेल्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱदु - इत्तगैय मॆय्यडियार्गळै इन्निलवुलगत्तिल् काणप् पॆऱुवदिऩ् अरुमैयै विळक्कुम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ तिरुमॊऴि-३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/04_perumAL-tirumoLHi_kulashEkhara_647-751/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/03_tirumO.Li-3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/04_perumAL-tirumoLHi_kulashEkhara_647-751/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/03_tirumO.Li-3/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३।६६८&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ऎम्बॆरुमाऩिडत्तु उण्डाऩ प्रावण्यमाऩदु अवऩळविले निऱ्‌क माट्टामल् अवऩडियारळवुञ् जॆऩ्ऱु करै पुरण्डबडियै अरुळिच्चॆय्दार् कीऴ्त् तिरुमॊऴियिल्। अप्पडि पागवदप्रावण्यम् अळविऱन्दु विळैन्दवाऱे सांसारिगर् पडियिल् मिक्क वॆऱुप्पु उण्डागि, अवर्गळैक् काण्बदुम् अवर्गळोडु सहवासञ् जॆय्वदुम् असह्यमाम्बडि ऒरु तसाविसेषम् पिऱक्कुमे; अन्द निलैमै तमक्कुप् पिऱन्दबडियै अरुळिच् चॆय्गिऱार् - इत्तिरु मॊऴियिल्। अवरवर्गळ् पडैत्तिरुक्कुम् नच्वरमाऩ सरीरत्तिऩ् सम्बन्दमडियाग इहलोगत्तिल् निगऴ्गिऩ्ऱ प्राक्रुद पोगङ्गळ् यावुम् मिऩ्ऩल् पोल् मिळिर्क्तु मऱैयक्कूडियवैये यऩ्ऱि नित्तियमागच् चॆल्लक्कूडियवै यल्ल; उण्मै इङ्ङऩमिरुन्दुम् अनित्यमाऩवऱ्‌ऱै नित्यमाग मयङ्गि ऐहिग पोगङ्गळुक्के उऴऩ्ऱु तिरिगिऩ्ऱ इन्द प्राक्रुद मनुष्यर्गळिऩ् प्रक्रियै ऎऩक्कु ईषत्तुम् सहिक्क मुडियादिरुप्पदाल् इवर्गळुडऩ् नाऩ् कूडियिरुक्क माट्टेऩ्; ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩ आऴ्वारै नोक्किच् चिलर् ॥ ऎङ्गळैक् काट्टिलुम् उमक्कु ऎऩ्ऩ वैलक्षण्ब मुण्डागिविट्टदु?&amp;quot; ऎऩ्ऱु केट्क, अदऱ्‌कु उत्तरमुरैक्किऩ्ऱार् पिऩ्ऩडिगळाल्, ओ संसारिगळे! उमक्कुम् नमक्कुम् उळ्ळवासि वाक्किले तॆरियविल्लैया? नीङ्गळ् ऎप्पोदुम्, ‘सोऱु, कासु तुणि, तुप्पु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु वाय् पिदऱ्‌ऱुगिऱाप्पोलवो नाऩ् वाय्बिदऱ्‌ऱुवदु, ऎप्पोदुम् नाऩ् पगवन्नामङ्गळैये वाय् वॆरुविक्कॊण्डिरुप्पदै नीङ्गळ् काणविल्लैया? अऩ्ऱियुम्, &amp;rsquo; कॊण्ड पॆण्डिर् , मक्कळ्, उऱ्‌ऱार्, सुऱ्‌ऱत्तवर्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु नीङ्गळ् आबासबन्दुक्कळिऩ् पेरैच्चॊल्लि अवर्गळ् तिऱत्तु मोहित्तुक् किडप्पदु पोलवा नाऩ् मो त्तुक् किडक्किऱेऩ्? ऎप्पोदुम् नाऩ् पगवत् विषयत्तिलेये पित्तेऱिक्किडप्पदै नीङ्गळ् काणविल्लैया? इदुवे उमक्कुम् नमक्कुम् उळ्ळ वासि ऎऩ्गिऱार्। मॆय्यिल् वाऴ्क्कै=मॆय् इल् ऎऩ्ऱु पिरित्तु, ‘पॊय्यागिय वाऴ्वै&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु उरैत्तलुमाम्। अऩ्ऱि, मॆय्यिल् ऎऩ्बदै ऎऴाम् वेऱ्‌ऱुमैयागक् कॊण्डु, मङ्गळवारमॆऩ्ऱु पेर्बॆऱ्‌ऱ अमङ्गळवारम् पोल् मॆय्यॆऩ्ऱु [विबरीद लक्षणैप् पॆयरैप् पॆऱ्‌ऱुळ्ळ पॊय्न्निलत्तिले पॊरुन्दि वाऴ्दलै ऎऩ्ऱुमाम्। वैयम् ऎऩ्ऱ पूमिप्पॆयर् इङ्गु, पूमियिलुळ्ळारैक् कूऱुदलाल् इडवागु पॆयर्। मैयल् ऎऩ्ऱुम्, मयल् ऎऩ्ऱुम् मोहत्तुक्कुप् पॆयर्। &amp;rsquo;&amp;rsquo; (ऎऩ्ऱऩ् मालुक्के) अवऩ् ऎऩक्कुप् पित्तेऱिऩ पडि कण्डु नाऩुम् अवऩुक्कुप् पित्तऩाऩेऩ्” ऎऩ्ऱ व्याक्यानसुक्ति नोक्कुग।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ तिरुमॊऴि-४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/04_perumAL-tirumoLHi_kulashEkhara_647-751/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/04_tirumO.Li-4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/04_perumAL-tirumoLHi_kulashEkhara_647-751/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/04_tirumO.Li-4/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ४।६७७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कीऴ् मूऩ्ऱु तिरुमॊऴिगळाल् तिरुवरङ्गम् पॆरिय कोयिलिल् तमक्कुळ्ळ अळविऱन्द अबिनिवेसत्तै वॆळियिट्टरुळिऩ आऴ्वार्, इत्तिरुमॊऴियाल् तिरुवेङ्गड मलैयिल् तमक्कुळ्ळ आदरादिसयत्तै वॆळियिडुगिऱार्। तिरुमलैयोडु सम्बन्दमुडैयदॊरु पिऱप्पैत्ताम् वेण्डुगिऱार् इदिल्। तिरुवेङ्गडमलैयिल् वाऴ्च्चि किडैक्कप् पॆऱ्‌ऱाल्, विवेगमऱ्‌ऱदॊरु तिर्यक् जादियागप् पिऱप्पदुम्,  अडियेऩुक्कुप् परमोत्तेच्यमागुम्।  अत्तिरुमलै वाऴ्च्चिक्कु विरोदियाऩ इम्माऩिड वुडऱ्‌पिऱवि ऎऩक्कु ऒरु नाळुम् वेण्डा, ऎऩ्गिऱार्। माऩिडप् पिऱवियैत् ताम् वेण्डामैक्कुक् कारणङ्गूऱुवार् करुत्तोडु कूडिय अडैमॊऴि कॊडुक्किऩ्ऱार्। ऊऩेऱु सॆल्वत्तु ऎऩ्ऱु। &amp;lsquo;क्षणन् दोऱुम् मांसम् वळरुमियल्बिऩ तायुम् निलैयऱ्‌ऱ सॆल्वत्तोडु कूडियदुमाऩ&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् इदऱ्‌कुप् पॊरुळागलाम्। “मांसम् वळर्वदऩाल् ऊऩ्मल्गु मोडु परुप्पार्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि उडल् तडित्तु उयिरिऩ् विवेगत्तैक् कुलैक्किऩ्ऱदॆऩ्ऱु माऩिड जऩ्मत्तिऩ् कुऱ्‌ऱमुम्, राज्यसम्बत्तु मुदलियवै ऐहिग सुगङ्गळिल् आसैयै मूट्टि अमुष्मिग सुगत्तैप्पऱ्‌ऱिय सिन्दऩैक्कुम् मुयऱ्‌सिक्कुम् प्रदिबन्दगमाय् वीणाऩ तुरहङ्गारत्तै उण्डाक्कि आत्मोज्जीवगत्तिऱ्‌कु माऱागिऩ्ऱऩ वॆऩ्ऱु अच्चॆल्वम् निरम्बिय अरसप्पिऱप्पिऩ् कुऱ्‌ऱमुम् सॊल्लप्पट्टदागिऱदु। आऩेऱेऴ्वॆऩ्ऱ वरलाऱु: कण्णबिराऩ्, तऩ् मीदु मिक्क कादल् कॊण्डिरुन्द नप्पिऩ्ऩै यॆऩ्बवळै विवाहम् सॆय्दुगॊळ्ळुदऱ्‌काग, अवळ् तन्दै कन्यासुल्गमागक् कुऱित्तबडि, ऒरुवर्क्कुम् अडङ्गाद असुरावेसम् पॆऱ्‌ऱ एऴॆरुदुगळैयुम् एऴु तिरुवुरुक्कॊण्डु सॆऩ्ऱु वलियडक्कित् तऴुविऩऩ् ऎऩ्बदाम्। इङ्गु इव्वरलाऱ्‌ऱैक् कूऱियदु, ऎम्बॆरुमाऩ् तऩ् पक्कल् अऩ्बु कॊण्डवर्गळैत् ताऩे इडैयूऱु पोक्कि अडिमैयाक्किक्कॊळ्ळुम् इयल्बैयुम् अदऱ्‌केऱ्‌ऱ सक्तियैयु मुडैयवऩ् ऎऩ्बदु विळङ्ग। अडिमैत् तिऱमावदु - तिरुवडि तिरुवऩन्दाऴ्वाऩ् इळैय पॆरुमाळ् मुदलाऩवर्गळ् पोलप् पल पडियालुम् ऒऴिविल् कालमॆल्ला मुडऩाय् मऩ्ऩि वऴुविला वडिमैसॆय्युम् वगै। सिलर् “कूऩेऱु सङ्गमिडऱ्‌ऱाऩ् ” ऎऩप् पाडङ्गॊण्डु सङ्गुबोऩ्ऱ तिरुक्कऴुत्तैयुडैयऩ्&amp;rsquo; ऎऩवुरैप्पदु वियाक्कियाऩत्तोडु - पॊरुक्क मऱ्‌ऱदाम्। कोऩ् एरि - स्वामि पुष्करिणि।  इप्पॆयर् सर्वलॊग निर्वाहगऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩुक्कु मिगवुम् पिरियमाऩ तडागमॆऩप् पॊरुळ्बडुम्।  अऩ्ऱि, ऎल्लात् तीर्त्तङ्गळिलुम् तलैमै पॆऱ्‌ऱ तीर्त्तमॆऩ्ऱुम् पॊरुळागलाम्।  इन्द स्वामि पुष्करिणियिऩ् सिऱप्पु। वराहबुराणम् मुदलियवऱ्‌ऱिऩ् पाक्कक् काणत्तक्कदु।  तिरुमलैयिल् सन्निदिक्कु अरुगिलुळ्ळ पिरदाऩमाग तिव्यदीर्त्तम् इदु। उडल् पिऱवि याऩ् वेण्डेऩ् ” ऎऩ्ऱु पिऱवियै इगऴ्न्दवर् तामे, ” कुरुगाय्प् पिऱप्पेऩे “ ऎऩ्ऱु पिऱवियै विरुम्बिऩमैयाल्, अङ्गे पिऱप्पदु पिऱप्पऩ्ऱु, अदु विरजानदियैच् चेर्न्दु वैगुण्डत्तिल् वाऴ्वदॊक्कुमॆऩ्ऱु करुदिऩर्  ऎऩ्बदु विळङ्गुम्।  ऊऩ्,आण्, कोऩ् ऎऩ्बवऱ्‌ऱिल्, ऩ् - सारियै,  कुरुगु ऎऩ्ऱ सॊल् - अऩ्ऩम् क्रौञ्जम् ऎऩ्ऱ नीर्वाऴ् पऱवैगळैक् कुऱिप्पदागवुम्। पऱवैप् पॊदुप् पॆयरागवुम् वऴङ्गुम्। वॆळुत्त निऱत्ताल् सत्वगुणत्तिऱ्‌कु अऱिगुऱिया यिरुप्पदुम्, अलै यॆऱिवक्कुच् चलियामल् कारियमे करुत्तुम् कण्णुमायिरुन्दु अदऩैच् चमय मऱिन्दु तप्पामल् मुडित्तुक्कॊळ्ळुन् दिऱमुम्, ऎप्पॊऴुदुम् नीर्मैयुळ्ळ इडत्तैच् चार्न्दे वाऴ्दलुम् मुदलियऩ नारैयिऩिडमुळ्ळ कुणविसेषङ्गळ्। आगवे, इदु । ऊऩेऱु सॆल्वत्तुडल् पिऱवि याऩ् वेण्डेऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ कुलसेगरर् मुदलिल् विरुम्बक्कूडिय पिऱप्पायिऱ्‌ऱु। ऊऩ्, आऩ्, कोऩ् ऎऩ्बवऱ्‌ऱिल्, ऩ् - सारियै। कुरुगु ऎऩ्ऱ सॊल् - अऩ् ऩम् क्रौञ्जम् ऎऩ्ऱ नीर्वाऴ्बऱवैगळैक् कुऱिप्पदागवुम् पऱवैप् पॊदुप् पॆयरागवुम् वऴङ्गुगिऩ्ऱदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ तिरुमॊऴि-५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/04_perumAL-tirumoLHi_kulashEkhara_647-751/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/05_tirumO.Li-5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/04_perumAL-tirumoLHi_kulashEkhara_647-751/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/05_tirumO.Li-5/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ५।६८८&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;इव्वाऴ्वार् अहङ्गारममगारङ्गळुक्कु उरिय राजगुलत्तिले पिऱन्दिरुन्दुम् तमदु सॆल्वत्तैयुम् अदिगारत्तैयुम् वॆऱुत्तुप् परमसात्विगराय् निर्हेदुग पगवत्करुणैयिऩालुम् आसार्योब तेसत्तालुम् पगवत्पागवद विषयङ्गळिल् अऩ्बुम् आदरमुम् अळवऱ वळरप्पॆऱ्‌ऱु, जीवात्मा - परमात्मा वुक्कु सगलविदत्तिलुम् अडिमैप्पट्ट तॆऩ्बदैयुम्, अन्द जीवात्मावै वाऴ्विप्पदऱ्‌कु ऎव्विदत्तिलुम् कडमैप्पट्टवऩ् सर्वेच्वरऩे। ऎऩ्बदैयुम् नऩ्गु अऱिन्दवरागैयाले अन्द श्रीमन्नारायणऩैयऩ्ऱित् तमक्कु वेऱु सरणमिल्लामैयै अनेग त्रुष्टान्द पूर्वगमागत् तिरुवित्तुवक् कोट्टम्माऩ् मुऩ्ऩिलैयिल् विण्णप्पञ् जॆय्गिऱार्। आळवन्दार्, आऴ्वाऩ्, पट्टर् मुदलिय पूर्वासार्यर्गळ् वड मॊऴियिल् इयऱ्‌ऱियरुळिय स्तोत्रङ्गळिल् पलबल च्लोगङ्गळ् तिव्य प्रबन्दप् पासुरङ्गळिऩ् करुत्तुगळै उट्कॊण्डे अवदरित्तिरुक्किऩ्ऱऩ वॆऩ्बदै याम् आङ्गाङ्गुक् काट्टि वरुगिऩ्ऱेम्। आळवन्दार् अरुळिच्चॆय्द स्तोदर रत्ऩत्तिल्: “ निरागसस्याबि॥॥जिहासदि&amp;quot; - ऎऩ्गिऱ स्लोगम् इप्पाट्टिऩ् करुत्तैप् पूर्णमाग उट्कॊण्डुळदॆऩ्बदु अऱियत्तक्कदु। तायाऩवळ् कुऴन्दैयिऩ् मीदु कडुङ्गोबङ्गॊण्डु अदै अडित्तुदैत्तुत् तळ्ळिऩालुम् अक्कुऴन्दैयाऩदु तायॊऴिय वेऱु कदियिल्लै यॆऩ्ऱऱिन्दु, पिऩ्ऩैयुम् अवळुडैय कालैये कट्टिक्कॊण्डु अऴुवदु पोल, ऎम्बॆरुमाऩे! ऎऩ्ऩै नी माऱिमाऱिप् पलबिऱप्पुम् पिऱक्कुम् पडि सॆय्दु उऩ्ऩडिप्पोदु नाऩणुगावगै सॆय्दु उबेक्षित्तुप् पोडुदालुम् ऎऩक्कु उऩ्ऩैयॊऴिय वेऱुसुगियिल्लामैयाल् उऩदु तिरुवडिगळै विट्टु विलगिल्ले ऩॆऩ्ऱवाऱु “कळैवाय् तुऩ्बङ्गळैया तॊऴिवाय् कळै कण्मऱ्‌ऱिलेऩ्” ऎऩ्ऱार्। नम्माऴ्वारुम्, उबमाऩत्तिल् “अगऱ्‌ऱिडिऩुम्&amp;quot; ऎऩ्बदऱ्‌केऱ्‌प, उबमेयत्तिलुम् “कडायेलुम्” ऎऩ उम्मै विरित्तु उरैक्क: अदु सॆय्युळ् विगारत्ताल् तॊक्कगॆऩ्ग, इङ्गुक् ताय्क्कुऴवि क्रुष्टान्दम् कूऱिऩदु - कुऴन्दैयै अणैक्कवुम् अडिक्कवुम् पॆऱ्‌ऱ ताय्क्कु उरिमै यिरुप्पदु पोल, अडियेऩै रक्षिप्पदऱ्‌कुम् उबेक्षिप्पदऱ्‌कुम् उऩक्कु उरिमैयुण्डु ऎऩ्ऱ करुत्तुक् तोऩ्ऱ। तरुदुयरम्=अवरवर्गळ् ताम्गाम् सॆय्द करुमङ्गळिऩ् पयऩागवे इऩ्बत्तैयो तुऩ्बत्तैयो अडैगिऩ्ऱार्गळॆऩ्ऱु सास्तिरङ्गळ् मुऱैयिडानिऱ्‌क, इवर् - तरुदुयरम्” ऎऩ्ऱु ऎम्बॆरुमाऩे तमक्कुत् तुऩ्बम् तन्ददागच् चॊल्वदु ऎदु कॊण्डु? ऎऩ्ऱु सङ्गै पिऱक्कक्कूडुम्; तामुम् ताम् सॆय्द करुममुम् अदऩ् पलऩुम् मुदलिय यावुम् ऎम्बॆरुमाऩुक्कुप् परदन्दिरमाऩवै ऎऩ्ऱ सारांसत्तै इवर् नऩ्गु उणर्न्दवरादलाल् अङ्ङऩङ् गूऱियदु पॊरुत्तमुडैक्केया मॆऩ्ग। अऩ्ऱियुम् &amp;rsquo; याऩ् सॆय्द करुमत् काले ऎऩक्कुत् तुऩ्बम् नेर्न्ददु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ताम् सॊऩ्ऩाल् &amp;rsquo; ताऩे कर्मम् पण्णिऩवऩ् ताऩे तगुन्ग सादना नुष्टानम् सॆय्दु तविर्त्तुक्कॊळ्ळुगिऱाऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पऴियिट्टुक् तम्मै ऎम्बॆरुमाऩ् उबेक्षिक्किडुवऩो ऎऩ्गिऱ सङ्गैयाल् अङ्ङऩङ् गूऱामल् &amp;rsquo; नी तन्द तुऩ्बत्तै नीये कळैन्दिडाय्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱार्। “मम माया तुरत्यया&amp;rsquo;&amp;rsquo; “मामेवये प्रबत्यन्दे मायामेदाम् तरन्दिदे” (कीदै) - नम्मुडैय मायै ऒरुवराल् कडक्क वॊण्णादु काण्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम्,। &amp;rsquo; इदुगडक्क विरुम्बुमवऩ् नम्मैये पऱ्‌ऱिक् कऴित्तुक् कॊळ्ळ वेणुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् ऎम्बॆरुमाऩ् ताऩे कूऱियुळ्ळदऩाल् इङ्ङऩ मरुळिच्चॆय्वदे तगुदियाम्। ऎम्बॆरुमाऩुडैय मायैयालागिय कट्टु मऱ्‌ऱॊरुवराल् विडुविक्क मुडियादादलाल् &amp;rsquo; तरु तुयरम् तडायेल् ऎऩ्ऱार्। “ऒरु कुरुवि पिणैत्त पिणैयल् ऒरुवराल् अविऴ्क्कप्पोगिऱदिल्लै, ऒरु सर्व सक्ति पिणैत्त पिणैयै ऎलियॆलुम्बऩाऩ विवऩ् अविऴ्क्कवॆऩ्ऱैल् मुडियुमो? अवऩ्ऱऩ्ऩैये काल्गट्टिप् पोक्कुमित्तऩैयिऱे” ऎऩ्ऱु पिळ्ळै तिरुनऱैयूररैयर् पलगालु मरुळिच्चॆय्वराम्। किट्टुदऱ्‌कु अरिदाऩ परमबदत्तिऱ्‌ पोलऩ्ऱि अऩैवरुम् ऎळिदिल् वन्दु अडैयुम्बडि, इङ्गु ऎऴुन्दरुळियुळ्ळव ऩॆऩ्बदुम्, कुऴन्दैयैप् पादुगाक्कुन् दाय् कुऴन्दैबडुक्कुन् दॊट्टिलिऩ् कीऴे ताऩुम् पडुत्तुक्कॊळ्ळुदल् पोल इव्वुलगत्तु उयिर्गळै उज्जीविप्पिप्पदऱ्‌काग इङ्गेवन्दु तङ्गियुळ्ळवऩ् ऎऩ्बदुम् तोऩ्ऱ वित्तुवक् कोट्टम्माऩे!&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु विळित्तार्। वित्तुवक्कोडु ऎऩ्बदऱ्‌कु - वित्वाऩ्गळ् कूडिय इडम् ऎऩ्ऱु कारणप् पॊरुळ् कूऱुवर्।  पिळ्ळैप् पॆरुमाळैयङ्गार् नूऱ्‌ऱॆट्टुत् तिरुप्पदियन्दादियिल् “ तिरुविऱ्‌ऱुवक्कोडु सेर्न्दार् पिऱवि करुविऱ्‌ऱुवक् कोडुङ्गाण् “ ऎऩ्ऱिरुप्पदऩाल्, वित्तुवक् कोडु अल्ल;  विऱ्‌ऱुवक्कोडु ऎऩ्बर् सिलर्।  अव्विडत्तिलुम् “ तिरुवित्तुवक्कोडु “ ऎऩ्ऱे पाडमॆऩ्बर् पॆरियोर्: इव्वळवाल् ऎदुगैयिऩ्बम् कुऩ्ऱादु इत्तिरुमॊऴियिऩ् ईऱ्‌ऱुप् पासुरत्तिलुम् इङ्ङऩमे पाडमाम्।  इत्तिव्यदेसम् मलैनाट्टिल् “ तिरुमिऱ्‌ऱक् कोडु“ ऎऩ वऴङ्गप् पडुगिऩ्ऱदु। अरिसिऩम् - अरिन्दु पोडक् करुदुम् कोबम्: विऩैत्तॊगै। कुऴन्दैगळ् सॆय्युम् हिंसैयाऩदु । इदै अरिन्दु पोट्टुविट्टाल् तॊल्लै तीरुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अव्वळवु कडूसमाग निऩैक्कुम् पडि ताय्क्कुक् कोबत्तै मूट्टुमऩ्ऱो। &amp;lsquo;ईऩ्ऱ ताय् ऎऩ्गैयाले, पॆऱुगैक्कु नोऩ्बु नोऱ्‌कैयुम् पत्तु मासम् सुमक्कैयुम् प्रसववेदऩै पडुगैयुमॆऩ्ऱ इवैयॆल्ला मुडैयव ळॆऩ्गै&amp;rsquo;&amp;quot; ऎऩ्ऱ वियाक्कियाऩ वाक्कियम् नोक्कत्तक्कदु। मऱ्‌ऱु - असैयुम्, विऩै माऱ्‌ऱुमाम्; पिऩ्बु ऎऩिऩुमाम्। (कुऴवि।) सऴ - इळमै ; (उरिच्चॊल्।) अदऩैयुडैयदु कुऴवि : इ - पॆयर् विगुगि। &amp;rsquo; अदु &amp;rsquo; - पगुदिप् पॊरुळ् विगुदि। तडाय् - मुऩ्ऩिलै यॊरुमै ऎदिर्मऱै मुऱ्‌ऱु : तडु - पगुदि, निऩैन्दे ऎऩ्ऱ विडत्तुळ्ळ एगासम् अरुळ् ऎऩ्बदोडु कूट्टियुरैक्कप्पट्टदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ तिरुमॊऴि-६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/04_perumAL-tirumoLHi_kulashEkhara_647-751/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/06_tirumO.Li-6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/04_perumAL-tirumoLHi_kulashEkhara_647-751/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/06_tirumO.Li-6/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ६।६९८&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कीऴ्-तिरुवरङ्गत् तिरुप्पदि विषयमाग मुदल् मूऩ्ऱु तिरुमॊऴियुम्, तिरुवेङ्गडमुडैयाऩ् विषयमाग नाऩ्गान् दिरुमॊऴियुम्, मलैनाट्टिल् तिरुवित्तुवक्कोडु विषयमाग ऐन्दान् दिरुमॊऴियुम् अरुळिच्चॆय्दु इप्पडि अर्च्चावदारङ्गळिले अवगाहित्तु निऩ्ऱ आऴ्वार्, अवऱ्‌ऱिऱ्‌पोलवे विबवावदारङ्गळुळ्ळुम् इरामावदारत्तिलुम् किरुष्णावदारत्तिलुम् मिक्क ईडुबाडुडैयरादलाल् अवऱ्‌ऱिल् तिरुवुळ्ळत्तैच् चॆलुत्ति, अवऱ्‌ऱुळ्ळुम् तमक्कुच् चिलगालमे मुन्दिऩ तादलाल् समीबत्तदाऩ किरुष्णावदारत्तै निऩैत्तु अदिल् अप्पॆरुमाऩैत् ताम् अनुबविक्कप् पॆऱामऱ्‌पोऩमैक्कु इरङ्गि, अव्विरक्कत्तै अव्ववदारत्तिले आय्प्पॆण्गळ् कण्णबिराऩोडु ऊडल् कॊण्डु उरैत्त पेच्चुक्कळाल् अरुळिच्चॆय्वदु इत्तिरुमॊऴि। तिरुवाय्मॊऴियिल् “मिऩ्ऩिडै मडवार्गळ्&amp;quot; ऎऩ्ऱ तिरुवाय्मॊऴियुम्, पॆरिय तिरुमॊऴियिल् “कादिल् कडिप्पु” ऎऩ्ऱ तिरुमॊऴियुम् ऒक्कुम् इत् तिरुमॊऴि। नम्माऴ्वार् पगवत्विषयत्तिल् निऩ्ऱ ऊऱ्‌ऱमॆल्लाम्दोऱ्‌ऱ वऩ्मै युडैत्तायिरुक्कुम्-मिऩ्ऩिडै मडवार्; तिरुमङ्गैयाऴ्वार् तम् मार्दव मॆल्लान्दोऱ्‌ऱ मॆऩ्मैयुडैत्तायिरुक्कुम्-कादिल् कडिप्पु; इवर् तम्मुडैय राजगुलमॆल्लाम् तोऱ्‌ऱविरुक्कुम् इत्तिरुमॊऴि। क्रुष्णावदारम् तोळ् तीण्डियागैयाले &amp;rsquo; ऒरु सॆव्वाय्क्किऴमै मुऱ्‌पडप् पॆऱ्‌ऱिलोम्, पल्लिले पट्टुत्तॆऱित्तदु!&amp;quot; ऎऩ्ऱु - पञ्जलक्षङ् गुडियिऱ्‌ पॆण्गळुक्कु क्रुष्णऩ् पक्कलुळ्ळ विडायॆल्लाम् तमक्कॊरुवर्क्कु मुण्डागैयाले तिरुवाय्प्पाडियिऱ्‌ पॆण्गळ् पेच्चाले पेसुगिऱार्” ऎऩ्ऱ वियाक्कियाऩ श्रीसूक्ति इङ्गु पोक्यमाग सेविक्कत्तक्कदु। कण्णबिराऩ् ऒरु पॆण् पिळ्ळैयै नोक्कि ‘नी यमुऩैयाऱ्‌ऱिऩ् मणऱ्‌कुऩ्ऱिले पोय् निल्लु, नाऩ् अङ्गे वरुगिऱेऩ्’ ऎऩ्ऱु सॊल्लि विड, अप्पडिये अवळ् अङ्गे पोय् विडियुमळवुम् निऩ्ऱु अवऩ् वरक्काणामल् वरुत्तत्तॊडु मीण्डु वन्दु, मऱ्‌ऱॊरु नाळ् अवऩैक् कण्ड पोदु प्रणय रोषन् दोऱ्‌ऱच् चॊल्लुगिऱ पासुरमायिरुक्किऱदु इप्पाट्टु। अनियायमाय् उऩ् पॊय्यैक् केट्टु मोसम् पोऩे ऩॆऩ्गिऱाळ्। इत्तिरुवाय्प्पाडियिल् ‘नाऩ् ऒरुत्तियेया यिरुक्कुम् पक्षत्तिल् इवऩुक्कु नामॊऴिय वेऱॊरुत्तियुम् पुगलिल्लै&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु नाऩ् निऩैक्क इडमुण्डाम्: “तक्कार् पलर् तेविमार् साल वुडैयीर्&amp;quot; ऎऩ्ऱबडि उऩक्कुप् पत्तिऩियागप् पोरुम् पॆरुमैवाय्न्द अऴगिऱ्‌ सिऱन्द आय्प्पॆण्गळ् इव्वूरिल् (इत्तिरुवाय्प्पाडियिल्) लक्षक्कणक्काग इरुक्किऱार्गळॆऩ्बदैयुम्, अवर्गळिरुक्कुम्बोदु नाऩ् उऩ्ऩै अणैक्क आसैप्पडुदल् वीण् ऎऩ्बदैयुम् नाऩ् नॆडुनाळाग नऩ्ऱाय्त् तॆरिन्दु कॊण्डिरुन्दुम्, &amp;rsquo; ऐयो! ऎऩक्कु नी तविर वेऱु पुगल् उण्डो? उऩ्ऩैत् तविर नाऩऱिवेऩो?&amp;quot; ऎऩ्ऱाऱ्‌पोलत् ताऴ्च्चि तोऩ्ऱ नी सॊऩ्ऩ वञ्जगप् पेच्चुक्कळै मॆय्यॆऩ मयङ्गि नम्बि, मिक्क मऴैबोले पॆय्गिऱ पऩियालुण्डागिय कुळिरिले अगप्पट्टु “आर् नम्मैप् पार्त्तुविडुगिऱार्गळो?&amp;quot; ऎऩ्ऱु कूसि, अच्चत्तिऩालुम् कुळिरिऩालुम् नडुङ्गि, कण्डवर्गळुम् वरक्कूडिय इडमागिय यमुऩै याऱ्‌ऱिऩ् मणऱ्‌कुऩ्ऱिले पॊऴुदु विडियुन्दऩैयुम् कात्तु निऩ्ऱु परिबवप्पट्टेऩॆऩ्गिऱाळ्। (वासु तेवा!) कऩविलुम् पॊय् सॊल्लियऱियाद वसुदेवर् वयिऱ्‌ऱिऱ्‌ पिऱन्द नीयुम् तन्दैयै ऒत्तिरुप्पायॆऩ्ऱु नम्बिक् केट्टेऩ् काण्! ऎऩ्ऱ कुऱिप्पु - पुलर्दल् - पॊऴुदु विडिदल्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ तिरुमॊऴि-७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/04_perumAL-tirumoLHi_kulashEkhara_647-751/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/07_tirumO.Li-7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/04_perumAL-tirumoLHi_kulashEkhara_647-751/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/07_tirumO.Li-7/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ७।७०८&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;तिरुवाय्प्पाडियिल् इडैप्पॆण्गळ् कण्णबिराऩोडु ऊडल् कॊण्डु उरैत्त पेच्चुक्कळाल् निगऴ्न्ददु कीऴ्त् तिरुमॊऴि; कण्णबिराऩुडैय कुऴन्दैत् तिरुविळैयाडल्गळै यसोदै कण्डु कळित्ताऱ्‌पोलत् ताऩ् कण्डु कळिक्कप्पॆऱामल् इऴन्द तेवगियार् पिऩ्बु कण्णऩैक् कण्डबॊऴुदु कऴि विरक्कत्तोडु पेसिऩ पेच्चुक्कळाऱ्‌ सॆल्लुगिऱदु, इत्किरुमॊऴि। पऩ्ऩिरॆण्डु मादम् उऩ्ऩै वयिऱ्‌ऱिऱ्‌ सुमन्दु पॆऱ्‌ऱ नाऩ् उडऩे तिरुवाय्प्पडिक्कुप् पोक्किविट्टेऩादलाल्, उऩ्ऩैत् तॊट्टिलिलिट्टुत् तालाट्टुदल् मुदलिय आनन्दा नुबवङ्गळै यसोदै पॆऱ्‌ऱाळेयऩ्ऱि नाऩ् पॆऱादॊऴिन्देऩ्, पाविये ऩिऴन्देऩ् पिळ्ळैयैप् पॆऱ्‌ऱु आनन्दानुबवम् पण्णप्पॆऱाद तुरत्रुष्टालिनिगाळाऩ ताय्मारिल् अन्दो! नाऩ् कडैगॆट्ट तायागिविट्टेऩे! ऎऩ्ऱु तेवगि तऩ् वयिऱ्‌ऱॆरिच्चलैक् कण्णप्पिराऩै नोक्किक् कूऱुगिऩ्ऱऩ ळॆऩ्ग। “आलै नीळ् करुम्बऩ्ऩवऩ् “ ऎऩ्ऱु तॊडङ्गि “ एलवार् कुऴलॆऩ्मगऩ्” ऎऩ्ऱळवु मुळ्ळ ऐन्दु विळिगळुम् अण्मै विळि। कुऴन्दैयैत् तॊट्टिलिलिट्टुत् तालाट्टुम् पोदु ताय्मार् मुदलियोर् पाराट्टिच्चॊल्लुम् पासुरम् इवै। आलैयिलिट्टु आडत्तगुन्द करुम्बु ऎऩ्ऱदु - नऩ्ऱाग मुऱ्‌ऱि रसम् निरम्बिय करुम्बु ऎऩ्ऱवाऱु; अदुबोऩ्ऱवऩे! ऎऩ्ऱदु - “रसोवैस:“ ऎऩ्ऱु उबनिषत्तिल् ओदियुळ्ळबडि - इऩ्सुवैये उरुवॆडुत्तु वन्दाऱ्‌पोलुळ्ळवऩे! ऎऩ्ऱबडि। &amp;lsquo;&amp;lsquo;कऩियैक् करुम्बिऩिऩ् साऱ्‌ऱै” “अमुदम् पॊदि इऩ्सुवैक् करुम्बिऩै” ऎऩ्ऱार् माऱऩुम् कलियऩुम्। अम्बुयम् = अम्बुज मॆऩ्ऱ वडसॊल् तिरिबु; तण्णीरिल् तोऩ्ऱुवदु ऎऩ्बदु पॊरुळ्; इच्चॊल् योगरूडियाल् तामरैबै उणर्त्तुम्। वेऴप्पोदगम्=&amp;quot;&amp;rsquo; पोदगन् दडियमक्यमुऩिगऩ्ऱाम्” ऎऩ्ऱ तिवागर निगण्डिऩ्बडि, पोदगम् ऎऩ्ऱ सॊल्दाऩे याऩैक्कुट्टियै उणर्त्तवऱ्‌ऱायिरुक्क, &amp;quot; वेऴप् पोदगम्&amp;quot; ऎऩ्ऱदु - &amp;ldquo;&amp;lsquo;करिगलब:&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् वड नूलार् व्यवहारत्तै अडियॊऱ्‌ऱियदामॆऩ्ब: अऩ्ऱि, “पोद: सिसु: (अमरम्) ऎऩ्ऱ निगण्डिऩ्बडि कुट्टियिऩ् पॊदुप् पॆयरागिय पोदमॆऩ्ऱ वडसॊल् कप्रत्ययमेऱ्‌ऱुप् पोदग मॆऩ्ऱाय् वेऴत्तिऩ् कुट्टि ऎऩ्ऱु पॊरुळ् तरुगिऩ्ऱ तॆऩ्ऱलुम् सेरुम्। तालो= ताल् - नाक्कु; कुऴन्दैगळै उऱङ्गप्पण्णुवदऱ्‌कागप् पॆण्गळ् नावै असैत्तुच् चॊल्लुम् सॊलवु। तिरुविऩै= तिरु इऩ् ऐ= तिरु - पाक्कियम्; इऩ् - सारियै, ऐ - इरण्डऩुरुबु। अऩ्ऱि, तिरु विऩै, ऎऩ्ऱु पिरित्तुम् सुक्रुदमॆऩ्ऱु पॊरुळ् कॊळ्ळलाम्। “(तायरिल् कडैयायिऩ ताये।) पॆऱुगैक्कु नोऩ्बु नोऱ्‌ऱुप् पॆऱ्‌ऱु वैत्तु अनुबवत्तिल् कुऱैय निऱ्‌कैयाले, पिळ्ळैगळैप् पॆऱ्‌ऱु अऩुबविक्कुम् ताय्मारॆल्लारिलुम् कडैयाऩेऩिऱे नाऩ् ” ऎऩ्ऱ वियाक्कियाऩ सूक्ति अऱियत्तक्कदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ तिरुमॊऴि-८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/04_perumAL-tirumoLHi_kulashEkhara_647-751/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/08_tirumO.Li-8/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/04_perumAL-tirumoLHi_kulashEkhara_647-751/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/08_tirumO.Li-8/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ८।७१९&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कीऴ् इरण्डु तिरुमॊऴिगळिल् किरुष्णावदारत्तिल् ईडुबट्ट आऴ्वार्, उडऩे श्री रामावदारत्तिल् मऩञ्जॆल्लप् पॆऱ्‌ऱवराय्, अव्ववदारत्तिल् कौसल्यै पॆऱ्‌ऱ पेऱ्‌ऱैक् करुदि, अवळ् अव्विरामबिराऩैत् तॊट्टिलुलिट्टुत् तालाट्टुक् कूऱिऩ मुगत्ताल् इत्तिरुमॊऴि अरुळिच् चॆय्गिऱार्। इव्वनुबवम् इवर्क्कुत् तिरुक्कण्णबुरत् तॆम् पॆरुमाऩ् विषयत्तिले सॆल्लुगिऱदु। &amp;ldquo;सर्वेच्वाऩैप् पिळ्ळैयागप् पॆऱ्‌ऱाळ्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱ निलै निऩ्ऱ पुगऴैबुडैयळाऩ कौसल्यैयिऩ् तिरुवयिऱ्‌ऱिल् तोऩ्ऱिऩवऩे! इलङ्गैक् किऱैवऩाऩ इरावणऩुडैय मुडिगळ् पत्तुम् सिदऱुम्बडि सॆय्दरुळिऩवऩे! साच्वदमाय् विलक्षणमाऩ मदिळ्गळाले सूऴप्पॆऱ्‌ऱ तिरुक्कण्णबुरत्तिल् ऎऩ् नॆञ्जैक् कवरुम्बडियाऩ वडिवऴगुडऩ् ऎऴुन्दरुळियिरुप्पवऩे तेवर्गळुडैय अम्रुदम् पोले उप्पुच्चारयिरुक्कै यऩ्ऱिये ऎऩक्कुप् परमबोक्पमाऩ अम्रुदमा यिरुप्पवऩे! रगुगुल तिलगऩे। तालेलो। इदिल्, मुदलडियाल् अवदारमुम्, इरण्डामडियाल् अवदार प्रयोजनमुम् सॊल्लप्पट्टऩ वॆऩ्ग। “सहिदेवै:॥॥सनादन:” कणबुरम् - कण्णबुरम् ऎऩ्बदऩ् तॊगुत्तल्, तिरुक्कण्णबुरम् ऎऩ्ऩुम् इत्तिव्यदेसम् सोऴनाट्टुत् तिरुप्पदिगळ् नाऱ्‌पदिल् ऒऩ्ऱु। इत्तलत्तिल् सौरिराजप्पॆरुमाळ् मिगवुम् वरप्रसादि ऎऩ्बदु प्रसित्तम्। नम्माऴ्वार्, तिरुमङ्गैयाऴ्वार्, पॆरियाऴ्वार्, आण्डाळ्, कुलसेगराऴ्वर् आगिय ऐवर्गळाल् मङ्गळासासनञ् जॆय्यप्पॆऱ्‌ऱ सिऱन्द तिव्यदेसम् इदु। तालेलो - वळर्बिळ्ळैत् तॊट्टिलिले वळर्त्तिक् कण्वळरप् पण्णुगैक्कागच् चीराट्टित् तालाट्टुदल्; ताल् - नाक्कु; तमिऴिल् तॊण्णाऱ्‌ऱाऱु वगैप् पिरबन्दङ्गळुळ् ऒऩ्ऱागिय पिळ्ळैत्तमिऴिल् इत्तालाट्टै ऎट्टाम् मादत्तिऱ्‌ कूऱुवदु कविमरबु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ तिरुमॊऴि-९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/04_perumAL-tirumoLHi_kulashEkhara_647-751/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/09_tirumO.Li-9/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/04_perumAL-tirumoLHi_kulashEkhara_647-751/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/09_tirumO.Li-9/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९।७३०&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री रामावदारत्तिऱ्‌ कौसल्यै पॆऱ्‌ऱ पेऱ्‌ऱैक्करुदि, अवळ् अव्विरामबिराऩैत् तॊट्टिलिलिट्टुत् तालाट्टुक्कूऱिऩ मुगत्ताल् कीऴ्त् तिरुमॊऴि अरुळिच्चॆय्दार्: ताम् अक्कालत्तिल् अव्विरामबिराऩै अनुबविक्कप् पॆऱामल् इऴन्ददु - मैन्दऩाऩ अप्पॆरुमाऩैप् पालप्पिरायत्तिलॆल्लाम् अनुबवित्तु यौवा परुवत्तिल् अनुबविक्कप्पॆऱादे इऴन्द तन्दैयाऩ तसरदसक्कर वर्त्तियिऩ् तऩ्मैबोलुदलाल्, इरामऩ् वनवासम् पुगुमळविल् अच्चक्करवर्त्ति अप्पिरिवै आऱ्‌ऱमाट्टादु पुलम्बिय पुलम्बल् मुगमाग इत्तिरुमॊऴि अरुळिच्चॆय्गिऱार्। सॆल्वच्चॆरुक्कालुम् अदिगारत्तालुम् अहङ्गार ममगारङ्गळै अडैदऱ्‌कु उरिय राजगुलत्तिऱ्‌ पिऱन्दिरुन्दुम् ऎम्बॆरुमाऩदु इऩ्ऩरुळालुम् सदासार्य सेवैयालुम् अन्दत् तुरबिमाऩङ्गळ् सिऱिदुमिल्ला तॊऴियप् पगवाऩिडत्तिऱ्‌ पक्तियैयुम् पागवदर्गळिडत्तिऱ्‌ पिरदिबत्तियैयुमे मिगुदियागप् पॆऱ्‌ऱवराऩ इव्वाऴ्वार्, &amp;rsquo;&amp;rsquo; कऱ्‌पारिरामबिराऩैयल्लाल् मऱ्‌ऱुन् कऱ्‌परो&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि इरामावदार वैबवत्तिल् मिगवुमीडुबट्टु ऎप्पॊऴुदुम् अदऩैये अनुसन्दिप्पवराय् अत्तिव्य सरित्तिरत्तिऩिडत्तिल् तमक्कुळ्ळ अळविऱन्द प्रीदि विसेषत्ताल्, वॆगुगालत्तुक्कु मुऩ्बु नडन्द अच्चरित्तिरक् कदै अप्पॊऴुदु ताऩ् नडक्किऱदाग निऩैत्तु अदऱ्‌कु एऱ्‌ऱ सॆय्गैगळै एऱ्‌ऱुक्कॊळ्ळुम् इयल्बिऩरादलाल्, अव्ववदारत्तिले पाल्य निलैयिऱ्‌ सिऱिदु कालमे अव्विरामबिराऩै अनुबवित्तुप् पिऩ्बु नॆडुङ्गालम् यौवग निलैयि लॆल्लाम् अनुबविक्कप् पॊमले इऴन्द तसरदसक्करवर्त्तियिऩ् तऩ्मैयैत् तामडैन्दु अच्चक्करवर्त्ति इरामऩैप् पिरिन्दवळविले इरङ्गिप् पेसिऩ पेच्चुक्कळिऩ् वडिवमाग इत्तिरुमॊऴि अरुळिच् चॆय्गिऩ्ऱारॆऩ्ऱुङ्गाण्ग। तण्डगारणियत्तिल् वैजय्न्द मॆऩ्ऱ पट्टणत्तिल् वसिप्पवऩुम् तिमित्वजऩ् ऎऩ्ऱु मरुबॆयरुळ्ळवऩुम् इन्दिरऩै वॆऩ्ऱवऩुमाऩ सम्बरासुरऩै इन्दिरऩदु वेण्डुगोळिऩ्बडि वॆल्लुदऱ्‌ पॊरुट्टुक् कैगेयियुडऩ् सॆऩ्ऱ तसरद सक्रवर्त्ति अव्वसुरऩै ऎदिर्त्तुच् चॆय्द पॆरुम् पोरिल् अवऩाल् विरणप्पट्टु मूर्च्चैयडैन्द पॊऴुदु, अच्चक्करवर्त्तियै असुरर्गळ् वदै सॆय्यादबडि कैगेयि पोर्क्कळत्तिलिरुन्दु ऎडुत्तुच् चॆऩ्ऱु पादुगाक्क, मूर्च्चै तॆळिन्दवुडऩ् तसरदऩ् तऩक्कुक् कैगेयि सॆय्द उयिरुदविक्काग मिग मगिऴ्न्दु ताऩ् अवट्कु अवळ् वेण्डुम् इरण्डु वरङ्गळ् कॊडुप्पदाग वाक्कु अळिक्क, अवळ् अवऱ्‌ऱैप् पिऩ्बु तऩक्कु वेण्डुम् पॊऴुदु केट्टुप् पॆऱ्‌ऱुक्कॊळ्वदागच् चॊल्लियिरुन्दाळ्; सीदागल्याणत्तिऩ् पिऱगु तसरदर् इरामबिराऩुक्कुप् पट्टाबिषेगञ् जॆय्य यत्तऩिक्कैयिल् मन्दरै सूऴ्च्चियाल् मऩङ्गलक्कप्पट्ट अक् कैगेयि तसरदरै नोक्कि मुऩ्बु अवर् तऩक्कुक् कॊडुत्तिरुन्द इरण्डु वरङ्गळुक्कुप् पयऩागत् तऩ् मगऩाऩ परदऩुक्कुप् पट्टङ्गट्टवुम् कौसल्यै मगऩाऩ इरामऩैप् पदिऩाऩ्गु वरुषम् वऩञ्जॆलुत्तवुम् वेण्डुमॆऩ्ऱु सॊल्लि वऱ्‌पुऱुत्त, अदु केट्टु वरुन्दिऩ तसरदर् सत्यवादियागैयाल् मुऩ्बु अवट्कु वरङ्गॊडुत्तिरुन्द सॊल्लैत् तवऱमाट्टामलुम् इरामऩिडत्तु उळ्ळ मिक्क अऩ्बिऩाल् अव्वरत्तै निऱैवेऱ्‌ऱुमाऱु सॊल्लवुम् माट्टामलुम् कलङ्गि वाय् तिऱक्क माट्टादिरुक्किऱ समयत्तिले कैगेयि इरामऩै वरवऴैत्तु &amp;lsquo;पिळ्ळाय्! उङ्गळ् तन्दै परदऩुक्कु नाडु कॊडुत्तुप् पदिऩाऩ्गु वरुडम् उऩ्ऩैक् काडेऱप् पोगच् चॊल्लुगिऱार्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्ल, अच् चॊल्लैत् तलैमेऱ्‌कॊण्डु इन्द माऱ्‌ऱान्दायिऩ् वार्त्तैयैयुम् अवट्कुत् तऩदु तन्दै कॊडुत्तिरुन्द वरङ्गळैयुम् तवऱादु निऱैवेऱ्‌ऱि मात्रु पित्रु वाक्किय परिबालऩञ् जॆय्दलि ऩिमित्तम् इरामबिराऩ् तऩ्ऩैप्पिरियमाट्टादु तॊडर्न्द इलक्कुमणऩोडुम् सीदैयोडुम् अयोत्तियै विट्टु नीङ्गि वऩवासम् पुक्कऩऩ् - ऎऩ्बदु वरलाऱु। वऩ् ताळ् = ‘वण्बुगऴ् नासणऩ् तिण्गऴल्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱार् नम्माऴ्वारुम्। “ पिराट्टियुम् अवऩुम् विडिऩुम् तिरुवडिगळ् विडादु तिण्गऴलायिरुक्कुम्&amp;quot; ऎऩ्ऱ मुमुक्षुप्पडि श्रीसूक्तियुङ् गाण्ग। &amp;ldquo;अऩदि॥।क्रहणम्”। तसरदर् नीदिदवऱामल् सक्रवर्त्तियाय् उलगमुऴुवदुम् अरसाण्डुगॊण्डिरुक्कैयिलुम्, श्रीरामबट्टाबिषेग मॆऩ्ऱ सॆय्दियैच् चॆवियुऱ्‌ऱ मात्तियत्तिले सगलप्रजैगळुम् नऱ्‌कुण नऱ्‌सॆय्गैगळिऱ्‌ सिऱन्द अव्विरामबिराऩ् पक्कल् तम् तमक्कु उळ्ळ अऩ्बुमिगुदियाल् वरम्बु कडन्द कळिप्पुक्कॊण्डु अवऩ् तिरुवडिगळै वणङ्गि वऴिबट्टुत् तुदित्तऩरादलाल्, “वऩ् ताळिऩिणै वणङ्गि वळनगरम्। तॊऴुदेत्त&amp;rdquo; ऎऩ्ऱार्। वळनगरम्= श्रीरामबट्टाबिषेगत्तिऩ् पॊरुट्टु अऱ्‌पुगमाग अलङ्गरिक् कप्पट्ट तिरुनगरि यॆऩ्ऱबडि। मुडि सूट्टुदऱ्‌कु मुऩ्बु अनुष्टिक्क वेण्डिय विरदङ्गळैयॆल्लाम् नडत्ति मुडित्तुत् तिरुवबिषेगत्तिऩ् पॊरुट्टुक् काप्पु नाण् कट्टप्पॆऱ्‌ऱु निऱ्‌किऩ्ऱऩदैलाल्, मऩ्ऩऩावाऩ् निऩ्ऱायै ऎऩप्पट्टदु। &amp;ldquo;अरियणै मेल् इरुप्पायै” ऎऩ्ऱु ऎदिर्गालन्दोऱ्‌ऱच् चॊल्लवेण्डु मिडत्तु ‘इरुन्दायै&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु (इऱन्दगालमागच् चॊऩ्ऩदु विरैवुन् दॆळिवम्बऱ्‌ऱि वन्द कालवऴुवमैदि: विरैविऩु मिगैविऩुन् दॆळिविऩु मियल्बिऩुम्, पिऱऴवुम् पॆऱूउमुक् काल मु मेऱ्‌पुऴि&amp;rsquo; ऎऩ्बदु नऩ्ऩूल्। सिङ्गासऩत्तिले ऎऱियाय्विट्टदॆऩ्ऱु सॊल्लुम्बडि तोऩ्ऱ सित्तऩायिरुन्द उऩ्ऩै ऎऩ्ऱबडि। अरियणै - सिङ्गत्तुऩ् वडिवक्कोऩ्ऱच् चित्तिरित्तुच् चॆय्यप् पट्ट पीडम्: सिम्हासनम्। अरि&amp;ndash;सिङ्गम्। “नॆडुङ्गाऩम् पडरप्पोगु ऎऩ्ऱाळ् ” ऎऩ्ऱदु-। इन्नगरिऩिऩ्ऱुम् पुऱप्पट्टु वऴिये पोय्क् काट्टिले पुगुवदु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मुऱैये सॊल्लामल् मुदलिलेये नॆडिय काट्टिलेऱप् पो&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सिऱिदुङ् गण्णोट्टमिऩ्ऱिच् चॊऩ्ऩ कॊडुमैयैक् काट्टुम्। ऎम्मिरामावो=नऱ्‌कुण नऱ्‌सॆय्गैगळिऩालुम् वडिवऴगिऩालुम् ऎङ्गळैयॆल्लाम् रमिप्पिक्कवल्लवऩे! ऎऩ्ऱबडि: असमञ्जसऩ् पोलक् कुणक्केडुम् ऒऴुक्कक् केडुमुडैयऩाऩ वाऩप् पोगच् चॊल्वदु उसिदम्; अङ्ङऩञ् जिऱिदुमिऩ्ऱि, निऩैक्कवुम् सॊल्लवुम् काणवुम् ताबम् पोम्बडियाऩ उऩ्ऩैयऩ्ऱे पोगच् चॊऩ्ऩाळ् ऎऩ्ग। कूऩियागिय मन्दरै कलहञ् जॆय्वदऱ्‌कु मुऩ्बु कैगेयि इरामऩिडत्तुत् तऩ् मगऩिडत्तिऱ्‌ पोलवे मिक्क अऩ्बै इयल्बिले वैत्तिरुन्दऩळागलाल् &amp;rsquo; “उऩैप् पयन्द कैगेसि&amp;rdquo; ऎऩ्ऱार्। पयन्द पॆऱ्‌ऱ। मॆय् नॊन्दु पॆऱ्‌ऱ तायैप् पोल मिक्क परिवुडैयळायिरुन्द - ऎऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु। श्रीरामबट्टाबिषेगमॆऩ्ऱ सॆय्दियै मन्दरै सॊल्लुवदऱ्‌कु मुऩ्बु कैगेयि अवळिडम्, “परावरुम् पुदल्वरैप् पयक्क यावरुम्। उरावरुन्दुयसै विट्टुऱुदि काण्ब साल्, विसावरुम् पुविक्कॆलाम् वेदमेयॆऩ, इरामऩैप् पयन्द वॆऱ्‌कु इडरुण्डो?&amp;quot; (कम्बरामायणम्, अयो-उ-सिऎ।] ऎऩ्ऱ तऩैयुम्, अच्चॆय्दियै अवळ् कूऱक् केट्टवुडऩे अवट्कुच् चिऱन्ददोर् रत्नहारत्तैप् परिसु कॊडुत्तदैयुङ्गाण्ग। अङ्गुक् कम्बर् – “माऱ्‌ऱमह्दुरैसॆय मङ्गैयुळ्ळ मुम्, आऱ्‌ऱल् साल् कोसलैयऱिवु मॊत्त वाल्, वेऱ्‌ऱुमैयुऱ्‌ऱिलळ्&amp;quot; (११) ऎऩ्ऱदुम् नोक्कत् तक्कदु। इऩि, &amp;rsquo; उऩैप्पयन्द कैगेसि&amp;quot; ऎऩ्बदऱ्‌कु, &amp;rsquo; उऩ्ऩैक्कुऱित्तु अच्चङ्गॊण्ड कैगेयि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुरैत्तु, इरामऩ् अरसु पॆऱ्‌ऱाल् तऩक्कुम् तऩ्मगऩाऩ पjतऩुक्कुम् तऩ् तन्गैक्कुम् पॆरुन्दीङ्गुगळुण्डामॆऩ्ऱु मन्दरै सूऴ्च्चियाऱ्‌ कैगेयि मऩङ्गलङ्गिऩ मैयैत् तॆरिविक्कुम् इन्द अडैमॊऴि ऎऩ्बर् सिलर्: इव्वर्त्तम् मिगवुम् अस्वासम्। पयन्द ऎऩ्ऩुम् पदत्तिऱ्‌कु अञ्जिऩ ऎऩ्ऱु पॊरुळामिडत्तु अप्पदम् वडमॊऴि यिल् [पी] ऎऩ्गिऱ तादु वडियागप् पिऱन्ददॊरु पॆयरॆच्चमाग इरुत्तल् वेण्डुम्। इत्तगैय सॊल् व्यवहारक्किल् पॆरुम्बाऩ्मैयाग वऴङ्गप्पडिऩुम् आऴ्वाररुळिच् चॆयल्गळिलुम् मऱ्‌ऱुम् उत्तम कविगळिऩ् पिरबन्दङ्गळिलुम् वाक्कण्डिलोम्। नऩ्ऱाग उऩ्ऩै नाऩिलक्तै आळ्वित्तेऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदु -&amp;rsquo; कल्लैक्कडिक्क नऩ्ऱाय्च्चमैत्ताय्&amp;rsquo; ऎऩ्बदु पोऩ्ऱ विबरीदलक्षणै। इप्पडि नाऩ् उऩ् पक्कल् पॆरुन्दीङ्गु सॆय्दविडत्तिलुम् नी सिऱिदुम् कुणम् कुऱैन्दायिल्लै; उऩ् कुणम् मेऩ्मेल् मिक्कु विळङ्गप्पॆऱ्‌ऱाय्, नाऩे कुणक्केडुडैयऩाय् निऩ्ऱेऩ् ऎऩ्बाऩ् &amp;lsquo;&amp;lsquo;नऩ्मगऩे।&amp;quot; ऎऩ्ऱु विळित्ताऩ्: पुत्रलक्षणङ्गळैप् पूर्त्तियागवुडैयवऩ् ऎऩ्ऱबडि: तऩ् सॊल् तवऱादु नडक्कुमवऩाऩ मगऩॆऩ्ग। ईऱ्‌ऱडि इरक्कत्तै नऩ्गु विळक्कुम्। पोगु&amp;ndash; ऎऩ्ऱाळ् = पोगॆऩ्ऱाळ् ऎऩ्ऱु पुणरत्तक्कदु, सिऱुबाऩ्मै उयिर्वाक् कुऱ्‌ऱियलुगरम् कॆडादु पॊदु विदियाल् वगावुडम्बडु मॆय् एऱ्‌ऱु पोगुवॆऩ् मुळ् ऎऩ्ऱु निऩ्ऱदु। इव्विडत्तु इदु सॆय्युळोसै नोक्कियदु। इरामावो:- ओगारम् मिक्कदु, पुलम्बल् विळियागलिऩ् &amp;rsquo; पुलम्बिऩ् ऒवुम् आगुम्” ऎऩ्ऱार् नऩ्ऩूलारुम्। &amp;quot; उऩ्ऩै नाऩिलत्तै आळ्वित्तेऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; इरण्डु सॆयप्पडु पॊरुळ् वन्द विऩै; त्विगर्म कर्दरि प्रयोगमॆऩ्बर् वडनूलार्। नाऩिलम्-नाल् निलम्; नाल्वगै निलङ्गळैयुडैयदु ऎऩ्ऱु पॊरुळ्बडुम्। पूमियिऩ् कारणक् कुऱि; पण्बुत्तॊगैयऩ् मॊऴि, काल्वगै निलङ्गळावऩ - मुल्लै, कुऱिञ्जि, मरुदम् नॆय्दल् ऎऩ्बऩ। काडुम् काडुसार्न्द इडमुम्-मुल्लै; मलैयुम् नाडु सार्न्द इडमुम्-मरुदम्; कडलुम् कडल् सार्न्द इडमुम्-नॆय्दल्; नीरुम् निऴलुमिल्लाददाऩ पालैनिलम् पिराणि सञ्जारत्तुक्कु उरियदऩ्ऱादलाल् विलक्कप्पट्टदु। अऩ्ऱियुम्, पालैक्कुत् तऩिये निलमिल्लै यॆऩ्ऱुम्, मऱ्‌ऱै नाऩ्गु निलङ्गळुम् तम् इयल्बु तिरिन्दविडक्ते पालैया मॆऩ्ऱुङ्गॊळ्गै युण्डु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० तिरुमॊऴि-१०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/04_perumAL-tirumoLHi_kulashEkhara_647-751/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/10_tirumO.Li-10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/04_perumAL-tirumoLHi_kulashEkhara_647-751/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/10_tirumO.Li-10/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।७४१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ldquo;कऱ्‌पार् इरामबिराऩै यल्लाल् मऱ्‌ऱुङ् गऱ्‌परो&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि श्रीरैमावदार वैबवत्तिल् मिगवुम् ईडुबट्टु ऎप्पॊऴुदुम् अदऩैये अनुसन्दिप्पवराऩ श्री कुलसेगराऴ्वार्, अच्चक्करवर्त्ति तिरुमगऩ् पिऱ्‌कालत्तिलुळ्ळार्क्कु सेवै सादिक्कुम्बडि अर्च्चाविक्रहरूबमाग नित्यवासम् पण्णुगिऱ तिरुच्चित्तिरगूड मॆऩ्गिऱ तिरुप्पदियिऩ् विषयमागत् तिरुववदारङ् तॊडङ्गि अन्द श्रीराम सरित्तिरत्तै श्री वाल्मीगिबगवाऩ् पेसियनुबवित्ताऱ्‌ पोलत् तामुम् पेसि अनुबविक्किऱार् इत्तिरुमॊऴियिल्। आदलाल् इत्तिरुमॊऴि श्रीरामायण सङ्ग्रह मॆऩप्पडुम्। तिरुच्चित्किरगूडत्ति लॆऴुन्दरुळियिरुक्कुम् ऎम्बॆरुमाऩुडैय वैबवत्तैप् पुराण मुगत्तालुम् पौराणिगर् मुगत्तालुम् उणर्न्द आऴ्वार्, उडऩे अङ्गुच् चॆऩ्ऱु अप्पॆरुमाऩैक् कण्णारक्कण्डु कळिक्कक् करुदिऩरायिऩुम् अरसाङ्ग कारियङ्गळाल् उडऩे अङ्ङऩञ् जॆल्लमाट्टादु वरुन्दि निऱ्‌किऱ निलैयिल्, &amp;rsquo; अवऩैक् काणप्पॆऱुदे विडाय्क् कण्गळाऩवै कण्डु विडाय् तीर्न्दु कण्बडैत्त पयऩ् पॆऱलावदु ऎऩ्ऱो?&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱार्। इदऩाल्, काणप्पॆऱम् नाळ् इऩ्ऩ नाळ् ऎऩ्ऱु ऎल्लै तॆरिन्दालुम् काणप् पॆऱ्‌ऱदऩोडॊप्प मगिऴुम्बडियुळ्ळदु। इवरदु अबिनिवेसादिसयम् ऎऩ विळङ्गुम्। अयोत्या ऎऩ्ऱ वडसॊल् पोर् सॆय्दु वॆल्लमुडियाददॆऩ्ऱु पॊरुळ् पडुम्। इदऩाल्, अन्द नगरम् मिक्क करण्गळै युडैत्तॆऩ्ऱुम्, अन्दगरत्तु अरसर्गळ् ऎवरालुम् वॆल्लप्पडामल् यावरैयुम् वॆल्ल वल्लवरॆऩ्ऱुम् विळङ्गुम्। (उलगऩैत्तुम् विळक्कञ्जोदि।) सूर्यऩ्, सन्दिरऩ्, अक्नि ऎऩ्ऩुम् मुच् चुडरिऩ् ऒळियुम् मिऩ्मिऩियॆऩत् तक्क पॆरुञ् जॆऴुञ्जुडर्प् परञ्जोदि यॆऩ्ग। “आदियञ्जोदियुरुवै अङ्गुवैत् तिङ्गुप्पिऱन्द” ऎऩ्ऱुम्, “तुयरिल् सुडरॊळि तऩ्ऩुडैच्चोदि निऩ्ऱवण्णम् निऱ्‌कवे, तुयरिल् मलियुम् मऩिसर् पिऱवियिल् तोऩ्ऱिक् कण्गाण वन्दु” ऎऩ्ऱुम् अरुळिच्चॆय्दुळ्ळ पडि तऩ्ऩडिच् चोदियिऩ् अंसत्ताल् अवदरित्तदऩाल् “ सोदि विळक्काय्त् तोऩ्ऱि&amp;rdquo; ऎऩ्ऱार्। रावणादि राक्षसर्गळिऩ् हिंसैगळैप् पॊऱुक्कमाट्टामल् वन्दु सरण मडैन्द तेवर्गळ् ‘तुष्टनिक्रह सिष्टबरिबालऩम् सॆय्दरुळवेणुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पिरार्त्तित्तबडि तिरुमाल् तऩदु अंसत्तैक्कॊण्डु सूर्य कुलत्तिल् इक्ष्वागु मरबिल् तसरद सक्रवर्त्ति कुमारऩाय् अवदरित्तु अरक्करै अऴित्तु अमररैप् पादुगात्तदऩाल् &amp;ldquo;विण्मुऴुदु मुयक् कॊण्ड वीरऩ्” ऎऩ्ऱार्। वीरऩ् तऩ्ऩै, मुगिलै, इरामऩ् तऩ्ऩै, मुदल्वऩै, ऎम्बॆरुमाऩ् तऩ्ऩै ऎऩ्बऩ - ऒरु पॊरुळिऩ् मेल् वन्द पलबॆयर्गळ्; काणुम् ऎऩ्ऩुम् मुडिक्कुञ् जॊल्लैक् कॊण्डऩ। सित्रगूड मॆऩ्बदु - अऴगिय सिगरमुडैयदॆऩ्ऱु पॊरुळ् पडुम्; इदु ऎम्बॆरुमाऩ् तेवर्गळुम् मुऩिवर्गळुञ् जूऴक् कॊलुविरुन्द सबै। इत्तिरुप्पदियुळ्ळ इडम् आगियिल् परमबदत्तिलुळ्ळ तिव्यारण्यम् पोलत् तिल्लै यॆऩ्ऩुम् माम् अडर्न्द काडायिरुन्दु पिऩ्बु नगरमाऩ तऩाल्, &amp;rsquo; तिल्लै नगर्त् तिरुच्चित्रगूडम्&amp;rsquo; ऎऩप्पट्टदु : अऩ्ऱियुम्, वडनाट्टिलुळ्ळ सित्तिर कूड परुवदत्तिऩुम् वेऱुबाडु विळङ्ग, &amp;lsquo;तिल्लैनगर्त् तिरुच्चित्रगूडम्&amp;rsquo; ऎऩ वेण् डिऱ्‌ऱु। ऎङ्गळ्, ऎम् ऎऩ्ऱ तऩ्मैप् पऩ्मैगळ् - ऎल्ला वुयिर्गळैयुम् उळप्पडुत्तुम्। विळक्काय् = आय् - उवमवुरुबु। विण् - इडवागु पॆयराय्त् तेवसादियै उणर्त्तिऱ्‌ऱु, उय - तॊगुत्तल् विगारम्; उय्य। “उय्यक्कॊण्ड” ऎऩ्ऱे ओदुवर्गळायिऩुम् अप्पाडम् याप्पिलक्कणत्तिऱ्‌कुच् चिऱवादु। मुगिल् - उवमै यागु पॆयर्। सित्रगूडम् - “ इणैन्गियल्गालै यालक्किगरमुम्”&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ नऩ्ऩूल् विदिप्पडि, ‘सित्तिरगूडम्&amp;rsquo; ऎऩत् तिरिय वेण्डियदु व्रुत्तलक्षणप् पॊरुत्तम् नोक्कित् तिरियादु निऩ्ऱदु; &amp;rsquo; पल्लाण्डुम् परमात्मऩै&amp;rsquo; पोल। मेलिऱ्‌ पाट्टुक्क ळॆल्लावऱ्‌ऱिलुम् - तिरुच्चित्रगूडम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱे ओदुग। इत्तिरुमॊऴियिल् ‘तिरुच्चित्तिरगूडम्&amp;rsquo; ऎऩ ओदुदल् ऒव्वादॆऩ्ऱे उणर्ग&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
