<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;ललित-कृष्णः on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/hi/lalita-kRShNaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;ललित-कृष्णः on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/hi/lalita-kRShNaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/hi/lalita-kRShNaH/1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/hi/lalita-kRShNaH/1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;जगद्गुरु श्री रामानुजाचार्य कृत्&#xA;श्रीभाष्य&#xA;प्रथम खंड&#xA;No&#xA;THE ACADEMY OF SA&amp;quot;TR&amp;quot;&amp;quot; RESEARCIA&#xA;INE 1TE-N&#xA;י&#xA;21.&#xA;EKARNATAKANTJE&#xA;प्रस्तोता&#xA;आचार्य श्री ललितकृष्ण गोस्वामी&#xA;1MB THOT N&#xA;श्री निम्बार्काचार्य पाठ १२, महाजनी टोला&#xA;प्रयाग&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मुनिलाल, प्रकाशन अधिकारी श्री निम्बार्क पोठ&#xA;१२ महाजनी टोला, प्रयाग&#xA;मूल्य : इक्यावन रुपये मात्र 51-00&#xA;6892&#xA;मुद्रक&#xA;ईश्वर शरण आश्रम मुद्रणालय, इलाहाबाद&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;०&#34;&gt;०&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रकाशकोयः&#xA;भगवान श्री रामानुजाचार्य कृत श्री भाष्य की सानुवाद प्रस्तुति से हमें अपार हर्ष है । पूज्य चरण स्वामी ललित कृष्ण जी महाराज ने बड़ी निष्ठा और लगन के साथ प्रसिद्ध चारो वैष्णव सम्प्रदाय के भाष्यों की व्याख्या सरल सुगम मार्मिक भाषा में प्रस्तुत की है। सं० २०२० में श्री निम्बार्काचार्य चरण प्रणीत वेदान्त परिजात सौरभ और वेदान्त कामधेनु को हम सानुवाद, वृहद भूमिका सहित प्रकाशित कर चुके हैं, जो कि प्रादेशिक सरकार द्वारा पुरस्कृत भी है, उसका नव संस्करण तथा मध्य और वल्लभ संप्रदाय के पुर्णप्रज्ञ और अणुभाष्य भी हम इसके साथ प्रकाशित कर रहे हैं । समस्त वैष्ण समाज निश्चित ही इससे लाभान्वित होगा ।&#xA;इस ग्रन्थ के प्रकाशन में आदरणीय पं० भगवानदत्त जी जोशी, श्रीमान नृसिंह दास जी बाँगर, बैकुण्ठवासी श्रीमान गजाधर जी सोमाणी, श्रीमान जयदयाल जी डालमिया, श्रीमान गंगाधर जी डालमिया आदि महानुभावों की सदभावना और आर्थिक सहयोग प्राप्त हुआ है इसके लिए हम अत्यन्त आभारी हैं | कल्याण के सम्पादक पूज्य चिम्मन लाल जी गोस्वामी की आज्ञा से गीता प्रेस के प्रबन्धकों ने आचार्य चरण के चित्रपट भेजे है उसके लिये हम गोस्वामी जी को साभार नमन करते हैं ।&#xA;ग्रन्थ की गरिमा जगत् व्यक्ति के लिए असंभव&#xA;श्री सम्प्रदाय के आचार्यो, विद्वानों और वैष्णवों का भी इस ग्रन्थ के प्रकाशन में हमें पूर्ण मौहार्द प्राप्त हुआ है इस प्रसिद्ध है, इसके संबंध में कुछ लिखना मुझ जैसे है । विज्ञजन इसे अपनाकर हमें कृतार्थ करेंगे ।&#xA;मकरसंक्रान्ति, २०३०&#xA;मुनि लाल&#xA;(भगवानदास मुन्नीलाल, बाँदा, उत्तर प्रदेश )&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/hi/lalita-kRShNaH/2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/hi/lalita-kRShNaH/2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;जगद्गुरु श्री रामानुजाचाच&#xA;Accn. No.&#xA;श्रीभाष्य&#xA;6&#xA;73&#xA;द्वितीय स्वंड&#xA;CKE ACADEMY OF SANSKETT RESEAR CR&#xA;ItOT&#xA;(KARNATAKA -INTE)&#xA;प्रस्तोता&#xA;आचार्य श्री अमितकृष्ण गोस्वामी&#xA;श्री निम्बार्काचार्य पाठ&#xA;१२ महाजनी&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सुमिसाल, प्रकाशन अधिकारी श्री निम्बार्क पीठ&#xA;१२ महाजनी टोला, प्रयाग&#xA;इक्यावन रुपये माच&#xA;ACAULES:&#xA;MULA&#xA;Acc. Note&#xA;ANCH&#xA;WEARY&#xA;रिवर करावयास इलाहाबाद&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;१&#34;&gt;१&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१ स्मृत्यधिकरण&#xA;द्वितीय अध्याय&#xA;प्रथम पाव&#xA;स्मृत्यनवकाश दोषप्रसंग इतिचेन्नान्य स्मृत्यनवकाश दोष प्रसंगात् | २|१|१|&#xA;प्रथमे श्रध्याये प्रत्यक्षादिप्रमाण गोचरादचेतन तत्संसृष्टाद् वियुक्ताच्च चेतनादर्थान्तरभूतं निरस्तनिखिला विद्याद्यपुरुषार्थं गंधमनंतज्ञानानंदे कता नमपरिमितोदा रगुणसागरं निखिलजगदेक कारणं सर्वान्तरात्मभूतं परंब्रह्म वेदांतवेद्यमियुक्तम् । अनन्तरस्या | 3 र्थस्य संभावनीय समस्तप्रकारदुर्धर्षंणत्वप्रतिपादनाय द्वितीयोऽध्यायः मारभ्यते । प्रथमंतावत् कपिलस्मृति विशेषात् वेदांतानाम तत्परत्वमाशंक्य तशिराक्रियते ।&#xA;प्रथम अध्याय में कहा गया कि प्रत्यक्ष आदि प्रमाणों से सुस्पष्ट, अचेतन से संयुक्त और वियुक्त, चेतन जीव से मित्र, अविद्या आदि सभी अपुरुषायों से रहित, असीम ज्ञान और आनंद से पूर्ण, अपरमित उदार गुणों के सागर, समस्त जगत के एक मात्र कारण, सर्वान्तर्यामी परब्रहा ही वेदांत वाक्यों के वेद्य तत्व हैं। इसके बाद अब उक्त संबंध में संभाव- नीय सभी प्रकार की शंकाओं के निवारण के लिए और तत्व के प्रति- पादन के लिए द्वितीय अध्याय का प्रारंभ करते हैं। सर्व प्रथम, सांख्य स्मृति के साथ विरोध होने से, वेदांत वाक्यों का, अन्यपरत्व है, ऐसी आशंका करते हुए, उसका निवारण करेंगे ।&#xA;कथं स्मृति विशेषाच्छुतेरन्यपरत्वम् ? उक्त हि &amp;ldquo;विरोधे- त्वनपेक्ष्यंस्यात्, &amp;ldquo;इति श्रुतिविरुद्धायाः स्मृतेरनादरणीयत्वम् । सत्यम्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/hi/lalita-kRShNaH/3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/hi/lalita-kRShNaH/3/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;१&#34;&gt;१&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;तृतीय अध्याय&#xA;प्रथम- पाद&#xA;१ तदन्तर प्रतिपत्त्यधिकरणः-&#xA;तदन्तर प्रतिपत्तौ रंहतिसंपरिष्वक्तः प्रश्ननिरूपणाभ्याम् |३|१|१||&#xA;प्रतिक्रान्ताध्यायद्वयेननिखिल जगदेकका रणं निरस्तनिखिलदो- षगंधपरिमितोदार गुणसागरं सकने तर विलक्षणं परंब्रह्म, मुमुक्षु- भिरुपास्यतया वेदांता प्रतिपादयतीत्ययमर्थः स्मृतिन्याय- विरोध परिहार परपक्षप्रतिक्षेपवेदांतवाक्यपरस्परविरोधपरिहार रूपकार्यं स्वरूप संशोधनैः तददुर्धर्ष गत्वहेतुभिः सह स्थापितः, श्रतोऽध्यायद्वयेन ब्रह्मस्वरूपं प्रतिपादितम् । उत्तरेणेदानीं तत्प्राप्त्यु- पायैः सह प्राप्तिप्रकारश्चिन्तयितुमिष्यते । तत्र तृतीयाध्याये उपायभूतोपासन विषया चिन्तावर्त्तते । उपासनारभाभ्यर्हितोपायश्च प्राप्यवस्तु व्यतिरिक्तवैतृष्ण्यम्प्राप्यतृष्णाचेति, तत्सिद्धयर्थं जीवस्य लोकान्तरेषु संचरतो जाग्रतस्वपतः सुषुप्तस्य मूर्च्छतस्य दोषाः, परस्यब्रह्मणस्तद्रहितता, कल्याणगुणाकरत्वं च प्रथमद्वितीययोः पादयोः प्रतिपाद्यन्ते ।&#xA;।&#xA;पिछले दो अध्यायों में, समस्त जगत के एक मात्र कारण, निर्दोष असीम उदार गुणों के सागर, सबसे विलक्षण, परब्रह्म ही उपास्य रूप से वेदांत वाक्यों के प्रतिपाद्य हैं, इस सिद्धान्त&#xA;मुमुक्ष ुओं के की स्थापना&#xA;के लिए, स्मृति और तर्कों का विरोध करते हुए, विरोधी पक्षों का परि- हार- तथा परस्पर विरोधी वेदांत वाक्यों की संगति दिखलाते हुए उक्त सिद्धान्त की विशुद्ध रूप से स्थापना की गई । इससे निश्चित होता है&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/hi/lalita-kRShNaH/4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/hi/lalita-kRShNaH/4/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;१&#34;&gt;१&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;चतुर्थ - अध्याय&#xA;१. श्रावृत्यधिकरणः&amp;ndash;&#xA;प्रथम पाद&#xA;आवृत्ति सकृदुपदेशात् |४| १ | १ ||&#xA;तृतीय अध्याये साधनैः सह विद्या चिन्तिता । प्रथेदानीं विद्या स्वरूपविशोधनपूर्वकं विद्याफलं चित्यते ।&#xA;तीसरे अध्याय में साधनों के साथ विद्या पर विचार किया गया । अब विद्या के स्वरूप पर विर्मश करते हुए विद्या के फल पर विचार करते हैं ।&#xA;तत्र &amp;ldquo;ब्रह्मविदाप्नोति परम्&amp;rdquo; - तमेव &amp;ldquo;ब्रह्मवेद ब्रह्मैव भवति &amp;quot; - यदा पश्यः पश्यते&#xA;विदित्वाऽतिमृत्युमेति रुक्मवणं &amp;quot; इत्यादि&#xA;वेदांत वाक्येषु ब्रह्मप्राप्ति साधनतया विहितंवेदनं कि सकृत- कृतमेव शास्त्रार्थः उत असकृत् प्रावृत्तमिति ? संशयः, कि युक्तम् ? सकृतकृतमिति &amp;ldquo;ब्रह्मवेद ब्रह्मैव भवति&amp;rsquo;&amp;rdquo; इति वेदनमात्रस्यैव विधानात् श्रसकृदावृत्तौ प्रमाणाभावात् । न चावघातादिबद् वेदनस्य ब्रह्मापरोक्ष्मं प्रति दृष्टोपायत्वाद्यावत् कार्यमावृत्तिरिति शक्यं वक्तुम्, वेदनस्य दृष्टोपायत्वाभावात् । ज्योतिष्टोमादि कर्मारिण, वेदांत विहितं च वेदनं परं पुरुषाराधनरूपम्, प्राराधि- ताच्च परमपुरुषात् धर्मार्थकाममोक्षाख्यपुरुषार्थावाप्तिरिति हि &amp;ldquo;फलमत उपपत्तेः&amp;rdquo; इत्यत्र प्रतिपादितम् । अतोज्योतिष्टोमादिवद यथाशब्दं सकृतकृतमेव शास्त्रार्थः ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
