<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०९ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/09/</link>
    <description>Recent content in &#43;०९ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/09/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>८१ मुदल् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/09/01_mudal_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/09/01_mudal_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।९।१।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्। पॆरियदिरुमॊऴि ९-१ वङ्गमा मुन्नीर्&lt;br&gt;&#xA;तिरुक्कण्णबुरत्तिऩिऩ्ऱु विडैबॆऱ्‌ऱुत् तिरुक्कण्णङ्गुडियिल् पिराऩै अऩुबविक्किऱार् ऒरु तिरुमॊऴियाल्।&lt;br&gt;&#xA;८०१ वङ्गमा मुन्नीर् वरिनिऱप् पॆरिय वाळरविऩणैमेवि&lt;br&gt;&#xA;सङ्गमारङ्गैत् तडमलरुन्दिच् चाममा मेऩि यॆऩ् तलैवऩ्&lt;br&gt;&#xA;अङ्गमाऱैन्दु वेळ्वि नाल् वेदम् अरुङ्गलै पयिऩ्ऱु,&lt;br&gt;&#xA;ऎरि मूऩ्ऱुम् सॆङ्गैयाल् वळर्क्कुम् तुळक्कमिल् मऩत्तोर्&lt;br&gt;&#xA;तिरुक्कण्णङ्गुडियुळ् निऩ्ऱाऩे। (१)&lt;br&gt;&#xA;वङ्गम् - कप्पल्गळ् सॆल्लुम्&lt;br&gt;&#xA;मा मु नीर् – पॆरिय, मूऩ्ऱु नीर्गळैयुडैय कदलिल्&lt;br&gt;&#xA;वरि निऱम् – कोडुगळुम् वर्णमुम् कॊण्ड&lt;br&gt;&#xA;वाळ् पॆरिय अरविऩ् - ऒळियुळ्ळ पॆरुम् पाम्बिऩ्&lt;br&gt;&#xA;अणै मेवि - पडुक्कैयाऩ पागत्तिल् प्रीदियोडिरुप्पवऩुम्&lt;br&gt;&#xA;सङ्गम् आर् – सङ्गुबॊरुन्दिय&lt;br&gt;&#xA;अङ्गै – उळ्ळङ्गैयुडैयऩुम्&lt;br&gt;&#xA;तड मलर् - अगऩ्ऱ तामरैयै&lt;br&gt;&#xA;उन्दि - तिरुनाबियिल् उडैयऩुम्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् तलैवऩ् - ऎऩदु स्वामियुमाऩवऩ्&lt;br&gt;&#xA;आऱु अङ्गम् - सिक्षै मुदलिय आऱु वेदाङ्गङ्गळैयुम्&lt;br&gt;&#xA;ऐन्दु वेळ्वि – पञ्जमहायज्ञङ्गळैयुम्&lt;br&gt;&#xA;नाल् वेदम् – नाऩ्गु वेदङ्गळैयुम्&lt;br&gt;&#xA;अरु कलै – अरिय मीमांसादिगळाऩ कलैगळैयुम्&lt;br&gt;&#xA;पयिऩ्ऱु – अप्यसित्तु&lt;br&gt;&#xA;ऎरि मूऩ्ऱु उम् - मूऩ्ऱु वैदिगाक्ऩिगळैयुम्&lt;br&gt;&#xA;सॆम् कैयाल् - सॆम्मैयाऩ कैगळाल्&lt;br&gt;&#xA;वळर्क्कुम् – वळर्क्किऩ्ऱाराय्&lt;br&gt;&#xA;तुळक्कम् इल् - तॆळिवुक्कु इडमाऩ&lt;br&gt;&#xA;मऩत्तोर् - मऩमुडैयवर्गळ् इरुक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;तिरुक्कण्णङ्गुडियुळ्&lt;br&gt;&#xA;निऩ्ऱाऩ् - निऩ्ऱ तिरुक्कोलमायिरुक्किऩ्ऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;वङ्गम्। पाऱ्‌कडलिलुम् कप्पल्गळ् पोम्। अलैयुमाम्। मुन्नीर्, अप् पालिलुम् आऱुगळुम् मऴैयुम् विऴुम्। वॆण्मैयुम् सॆऩ्ऩिऱमुम् सामनिऱमुम् सेर्न्द अऴगु इरण्डाम् अडियिल् कुऱिक्कप्पॆऱ्‌ऱदु। ऐन्दु वेळ्विगळ् वैदिगाक्ऩि इऩ्ऱिये सॆय्यत्तक्कवै। ऎरिमूऩ्ऱुम् ऎऩ्ऱु वैदिगाक्ऩिगळैच् चॊऩ्ऩ ताल् वैदिग यागहोमादिगळिऩ् आसरणैयुम् सॊऩ्ऩदाम्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>८२ इरण्डाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/09/02_iraNDAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/09/02_iraNDAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।९।२।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि ९-२ पॊऩ्ऩिवर्मेऩि&lt;br&gt;&#xA;तिरुक्कण्णङ्गुडियिऩिऩ्ऱु तिरुनागैक्कु ऎऴुन्दरुळि सॆळन्दर्य राजप्पॆरुमाळै यऩुबविप्पाराय् परगालऩ् पिराट्टियागैयै विरुम्बुम् स्त्रीयाग माऱि ऎङ्गुम् काणाद सॆळन्दर्यमुडैयऩादल् पऱ्‌ऱिये इवऩ् सॆळन्दर्यराजऩ् ऎऩ मुडिवुसॆय्दु, इदुवरैयिल् अऩुबवित्त सिल तिरुमेऩिगळ् इदऱ्‌कु ईडागा ऎऩ्बदऱ्‌काग अवरो इवरो यारो तॆरिगिऩ्ऱिलेऩ् ऎऩ्ऱ वाऱु तोऴियुडऩ् सॊल्लुम् पासुरङ्गळ् इवै। मुऩ् तिरुमॊऴिगळिऱ्‌पोले तिरुनागैत् तिरुप्पदियिऩ् सॆऴिप्पै वर्णिक्क इडमेऱ्‌पडादबडियायिऱ्‌ऱु अवऩदु सॆळन्दर्य सेष्टि तादिगळिऩ् वर्णऩत्तिलीडुबाडु। आऩालुम् ताम् इन्द मूर्त्ति विषयमागवे इप्पासुरङ्गळ् पाडुगिऩ्ऱमै ऒव्वॊरु पाट्टिलुम् अच्चोऒरुवरऴगियवा ऎऩ्ऱ तऩ् मूलम् अऱिवित्तरुळिऩार्। अदु सॆळन्दर्यराजऩॆऩ्बदैक् कुऱिक्कुमे। कडैप्पासुरत्तिले तिरुनागैयॆऩ्ऱ तिरु नाममुम् सेर्क्कप् पॆऱ्‌ऱदु। इव्वऴगिऩाल् मयक्कमुऱ्‌ऱे कोडिमऩ्मदऩ्गळ् ऒऩ्ऱु सेर्न्दालुम् कण्णऩिऩ् सॆळन्दर्यत्तिऩ् ऒरु सिऱु तुळिक्कु ऒप्पागा रॆऩ्ऱिरुन्ददाले महर्षिगळ् स्त्रीगळाग माऱिऩाप्पोले इवर् नायगित् तऩ्मैयुऱ्‌ऱदु। अव्वळवोडु निऱ्‌कामल् तम्मोडु कलन्दु परिमाऱि परमाऩन्दम् अळित्तवाऱॆल्लाङ्गूड निऩैक्कलाऩार् - मुदऩ् मुदल् ऒरुविद मूर्त्तियुम् मऩत्तिल् पडामल् आच्चर्यप्पडुगिऱार्-आयिऩुम् ऎम्बॆरुमाऩॆऩ्बदिल् ऐयमिल्लै। पिराट्टिया यिरुप्पवरुक्कु तिरुमाला वेऱा ऎऩ्ऱु सन्देहमुण्डागिल् अच्चोवॊरुवरऴगियवा ऎऩ ईडुबाडु उण्डागादु। अदऩाल् तिरुमाल् ऎऩ्ऱु मुदलिले मुडिवु सॆय्दु मऱ्‌ऱ सेराच्चेर्त्तियाले वियन्दु कूऱुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;८११। पॊऩ्ऩिवर्मेऩि मरदगत्तिऩ्&lt;br&gt;&#xA;पॊङ्गिळञ्जोदि यगलत्तारम्&lt;br&gt;&#xA;मिऩ्, इवर् वायिल् नल्वेदमोदुम्&lt;br&gt;&#xA;वेदियर्, वाऩवरावर् तोऴि!&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩैयुम् नोक्कि ऎऩ्ऩल्गुलुम् नोक्कि&lt;br&gt;&#xA;येन्दिळङ् गॊङ्गैयुम् नोक्कुगिऩ्ऱार्&lt;br&gt;&#xA;अऩ्ऩैयॆऩ् नोक्कुमॆऩ्ऱञ्जुगिऩ्ऱेऩ्&lt;br&gt;&#xA;अच्चोवॊरुवरऴगियवा! (१)&lt;br&gt;&#xA;तोऴि!&lt;br&gt;&#xA;पॊऩ् – पॊऩ्ऩायिरुक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;इवर् मेऩि - इवरुडैय तिरुमेऩि&lt;br&gt;&#xA;मरदगत्तिऩ् - मरदगक् कुऩ्ऱिऩ्&lt;br&gt;&#xA;पॊङ्गु - मेऩ् मेलोङ्गुम्&lt;br&gt;&#xA;इळ सोदि - पुदिय ऒळियुडैयदागुम्।&lt;br&gt;&#xA;अगलत्तु - तिरुमार्बिल् तिगऴुम्&lt;br&gt;&#xA;आरम् मिऩ् - हारम् मिऩ्ऩल् पोऩ्ऱदु।&lt;br&gt;&#xA;वायिल् – वायिऩाल्&lt;br&gt;&#xA;नल्वेदम् - नऩ्ऩॆऱियै अऱिविक्कुम् सामवेदादि वेदङ्गळै&lt;br&gt;&#xA;ओदुम् - ओदुगैये तॊऴिलाऩ&lt;br&gt;&#xA;वेदियर् इवर् - वेद वित्तिऩ् तऩ्मैयुडैयरागिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩै उम् नोक्कि ऎऩ्&lt;br&gt;&#xA;अल्गुल् उम् नोक्कि - इडैक्कुक् कीऴाऩ मुऩ्बिऩ् पागङ्गळैयुम् नोक्कि&lt;br&gt;&#xA;एन्दु इळ - एन्दप्पडुगिऱ इळमैयाऩ&lt;br&gt;&#xA;कॊङ्गै उम् – स्तऩङ्गळैयुम् नोक्कुगिऩ्ऱार्।&lt;br&gt;&#xA;इदैप् पार्त्ताल्&lt;br&gt;&#xA;अऩ्ऩै - ऎऩ् ताय्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् नोक्कुम् - ऎऩ्ऩ कवऩिप्पाळो ऎऩ्ऱु अञ्जुगिऩ्ऱेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;अच्चो – आच्चर्यम्&lt;br&gt;&#xA;ऒरुवर् – ऒप्पऱ्‌ऱवरिऩ्&lt;br&gt;&#xA;अऴगिय आ - अऴगाऩ विदम् (इदु)।&lt;br&gt;&#xA;मुदऩ् मुदल् काणुम्बोदु पॊऩ्ऩिऱमागवे काणलुऱ्‌ऱार् तिरुमालाऩ इवर्, &amp;lsquo;तिरुक्कण्डेऩ् पॊऩ् मेऩि कण्डेऩ्’ ऎऩ्ऱबडि तिरुविऩ् ऒळि वीच्चिऩ् मिगुदियाल् पॊऩ्ऩागवे काणलावदु तगुम्। नऩ्गु ऊऩ्ऱि तर्सऩम् सॆय्ददिल्, &amp;ldquo;नीलदोयदमत्यस्त्ता&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि इडैयिल् मरदगत्तिऩ् महत्ताऩ सोदि विळङ्गिऱ्‌ऱु। अवरदु हारम् तिरुमार्बिल् मुगिलुडऩ् सेर्न्द मिऩ्ऩल् पोल् विळङ्गिऱ्‌ऱु। वेऱु यारावदु अन्दणर् इवरै सेवित्ताल् वेदम् ऒदुम् वेदियरॆऩ्ऱे निऩैप्पर्। अव्वाऱु इवर् तिरुप्पवळत्तिऩ् असैवु। ऊऴि तोऱुम् वेदम् मुदऩ् मुदल् उबदेसिप्पवर् इवर् तामे, एऩ् वेदियरागमाट्टार्। आऩालुम् मऩिदराग यारुम् निऩैक्कवागार्; वाऩवरॆऩ्ऱे निऩैक्कप्पडुवर्। तेवदेजस्सु ऒप्पऱ्‌ऱदु इवरिडम्। इव्वळवु पुऩिदराय् पवित्रमाय् निऩैक्कप्पडुगिऩ्ऱवर् ऎऩ्ऩैयुम् ऎऩ् अल्गुलैयुम् कच्चेन्दुम् कॊङ्गैगळैयुम् ताम् एन्द निऩैप्पवर्बोल् कण्णोट्टम् सॆय्दु कण्डु वन्दार्। इदु ऎऩक्कु ऒरु पाक्यमाऩालुम् नाऩ् अवरिडत्तिलीडुबट्टदाल्दाऩ् इन्निलैयॆऩ्ऱु ऒरुक्काल् ऎऩ् अऩ्ऩै निऩैप्पळो ऎऩ्ऱञ्जुगिऱेऩ्। इवर् अऴगु ऎऩ्ऩ इवरै विट्टु असैयादवाऱु सॆय्गिऱदु ऎऩ्ऱबडि। आऴ्वार् तम्मै, तम्मैप् पॆण्णिऩमाग निऩैत्तदाल् ऎम्बॆरुमाऩ् तलैमगळिऩिडम् पोल् कादल् वैत्तुक् काण्बदागवुम् निऩैत्तुक् कॊण्डार्। अवऩ् ऒरुक्काल् ऎऩ्ऩ स्त्रीलक्षणम् सिऱिदुमिरामले इव्वळवु कादल् कॊण्डीरे ऎऩ्ऱु अऱिविप्पदऱ्‌काग इवरैक् कीऴ्मेल् नोक्किक्कण्डिरुन्दाऩ्। अदै इवर् &amp;lsquo;कामी स्वदाम् पच्यदि&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ नियायमाय् कादलोडु काण्बदाग निऩैत् तिट्टार् ऎऩ्ऩलाम्। नोक्कुगिऩ्ऱार्। इप्पोदुम् नोक्कुगिऩ्ऱाप् पोले तोऩ्ऱुगिऱदु। इङ्गे मूऩ्ऱु वाक्कियमागप् पिळ्ळै यमुदऩारिऩ् निर्वाहमाम्। अदावदु-इवर् पॊऩ्; मेऩि मरदगच्चोदि, अगलत्तु आरम् मिऩ् ऎऩ्ऱवाऱु। मऱ्‌ऱवर् इवर् मेऩि पॊऩ्; मरदगच्चोदियगलत्तु आरम् मिऩ् ऎऩ इरण्डु वाक्कियमाग। इवर् पॊऩ् ऎऩ्ऱदु इवरदु तिव्यात्म स्वरूबत्तैप्पऱ्‌ऱ ऎऩ्बर्। तिरुमेऩि हिरण्यवर्णमाग प्रसित्तमे। ‘कट्टुरैत्त नऩ् पॊऩ्ऩुम् तिरुमेऩि यॊळि ऒव्वा&amp;rsquo; तॆऩ्ऱदु तिरुवाय्मॊऴि। आगिलुम् तिरुमालॆऩ्ऱुम् तॆळिन्दमैक्काग वेऱु करुत्तुम् कूऱिऩम्। इवरै ऎम्बॆरुमाऩै विड वेऱाऩ वेदियरागवो वाऩवरागवो नायगि निऩैत्ताळॆऩ्ऩल् नऩ्गु पॊरुन्दादु। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>८३ मूऩ्ऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/09/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/09/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।९।३।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;पॆरियदिरुमॊऴि ९-३ तऩ्ऩै&lt;br&gt;&#xA;कडऱ्‌करैयोरमाऩ नागप्पट्टणत्तिल् अऩुबवित्त आऴ्वार् तॆऩ्गडल् तर्प्पसयऩ क्षेत्रमाऩ पुल्लारण्यमॆऩ्ऱ तिरुप्पुल्लाणियिल् निऩ्ऱ तिरुक्कोलमाऩ कल्याण जगन्नादर् मूलम् तमक्कु अवऩदु अऩुबवमाम् कल्याणत्तैक् कोलि नायगियागवे यिरुन्दु नॆञ्जैयुम् तोऴियैयुमऴैत्तुच् चॊल्लुवदाम् इङ्रु। पुल्लारण्यमॆऩ्बदे पुल्लाणियॆऩ मरुविऱ्‌ऱॆऩ्बर् सिलर्। तर्प्पसयऩम् ऎऩ्ऱ वडमॊऴिप् पॆयर् इन्द तिव्यदेसत्तिऱ्‌कागैयाल् अदे तमिऴिल् पुल्लणै ऎऩप्पडुम्। अदु पुल्लाणि यॆऩ मरुविऱ्‌ऱॆऩ्बर् पिऱर्। तर्बबसयऩमायिरुन्द श्रीरामबिराऩिऩ् अवदारत्तै यरुळुम् वाल्मीगि पगवाऩ् “जगन्नादम् सर्वलोग नमस्क्रुदम् कॆळसल्या सुषुवे&amp;quot; ऎऩ्ऱदऱ्‌ किणङ्ग जगन्नादऩॆऩत् तिरुनामम् पोलुम्। इरण्डाम् पासुरत्तिल् नॆञ्जे ऎऩ्ऱु विळिच्चॊल् इरुप्पदाल् मुदऱ्‌ पासुरत्तिलुम् नॆञ्जैये विळित्तदॆऩ्ग। अन्दरङ्गमाऩ नॆञ्जु इसैन्दबिऱगुदाऩे ऒरु मुडिवुक्कु वन्दु तोऴियिडम् सॊल्लवेण्डुम्। नाऩ्गाम् पासुरत्तिऩिऩ्ऱु तोऴिक्कुच् चॊल्वदाम्। मीण्डुम् नॆञ्जुक्कुम् तोऴिक्कुमाग माऱिमाऱिप् पासुरङ्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;मुदऱ्‌पासुरत्तिल् अवऩैत् तॊऴुदे तरिक्कवेण्डुमॆऩ्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;८२१ तऩ्ऩै नैविक्किलेऩ वल्विऩैयेऩ्, तॊऴुदुमॆऴु&lt;br&gt;&#xA;पॊऩ्ऩै नैविक्कुम्, अप्पूञ्जॆरुन्दि मणनीऴल् वाय्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩै नैवित्तॆऴिल् कॊण्डु, अगऩ्ऱ पॆरुमाऩ् इडम्&lt;br&gt;&#xA;पुऩ्ऩ मुत्तम् पॊऴिल् सूऴ्न्दु, अऴगाय पुल्लाणिये। (१)&lt;br&gt;&#xA;नॆञ्जे!&lt;br&gt;&#xA;वल्विऩैयेऩ् - कॊडिय पाबम् सॆय्द नाऩ्&lt;br&gt;&#xA;तऩ्ऩै – ऎऩ्ऩै&lt;br&gt;&#xA;नैविक्किलेऩ् - अऴिक्कमाट्टुगिऱिलेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;पॊऩ्ऩै - निऱत्तिल् तङ्गत्तै&lt;br&gt;&#xA;नैविक्कुम् – तोऱ्‌पिक्किऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;अप्पू - अत्तगैय पूक्कळ् कॊण्ड&lt;br&gt;&#xA;सॆरुन्दि - सुरबुऩ्ऩै मरत्तिऩ्&lt;br&gt;&#xA;मणम् - परिमळम् निऱैन्द&lt;br&gt;&#xA;नीऴल् वाय् – निऴलिले&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩै नैवित्तु – ऎऩ्ऩै वाडच्चॆय्दु&lt;br&gt;&#xA;ऎऴिल् कॊण्डु - ताऩ् इष्टबूर्त्तिसॆय्दु उज्ज्वलऩाय्&lt;br&gt;&#xA;अगऩ्ऱ पॆरुमाऩ् - अप्पुऱम् सॆऩ्ऱ पॆरुमाऩिऩ्&lt;br&gt;&#xA;इडम् – तिरुप्पदियाऩ&lt;br&gt;&#xA;पुऩ्ऩै मुत्तम् - पुऩ्ऩैयिऩ् मुत्तुप्पोऩ्ऱ मॊट्टुक्कळ् कॊण्ड&lt;br&gt;&#xA;पॊऴिल् – सोलैगळ् सूऴ्न्दु अऴगाऩ पुल्लाणियै&lt;br&gt;&#xA;ऎऴु – ऎऴुच्चि पॆऱु।&lt;br&gt;&#xA;तॊऴुदुम् - वणङ्गुवोम्।&lt;br&gt;&#xA;तिरुप्पुल्लाणियैत् तॊऴुवोमॆऩ्ऱु नॆञ्जै यऴैक्कुम्बोदु नॆञ्जु निऩैक्किऩ्ऱदु-इत्तलै अत्तलैयाम्बडियाऩदॆऩ्? अवऩ् अऩ्ऱो तऩ्ऩिलुम् मेम्बट्ट इवळैत् तॊऴुदु निऱ्‌क वेण्डुमॆऩ्ऱु। इदऱ्‌कु मुऩ्, प्रणयत्तिले, तऩ्ऩै इवळ् स्वदन्द्रैयाग निऩैत्तवळ् इप्पोदु माऱिच् चॊल्लुगिऱाळ्। नॆञ्जे मुऩ्ऩे नाऩ् नडन्दु कॊण्डदे ऎऩक्कु वल्विऩैयागुम्। इऩि नाऩ् अहङ्गारत्तुडऩ् इरेऩ्। अदु ऎऩदु स्वरूबत्तिऱ्‌कु विरुत्तमागैयाल्। अदऩुल् ऎऩ्ऩै नाऩ् नैवित्तदागुम्। इऩि नैविक्किलेऩ्। ऎऩ्ऩिडम् अवऩ् कॊण्डिरुक्कुम् कादलै अवऩोडु नाऩ् पुऩ्ऩै निऴलिऱ्‌ पुणर्न्दबोदे कण्डुगॊण्डेऩे। इप्पोदुम् अवऩ् पुऩ्ऩै निऱैन्द पुल्लाणियिल् इरुप्पदु ऎऩदु पोगत्तिऱ्‌कु इडमाऩ पुऩ्ऩै पोऩ्ऱ पल पुऩ्ऩैगळ् अङ्गे पॊलिन्दिरुप्पदालॆऩ निऩैक्किऱेऩ्। आगैयाल् स्वरूबत्तिऱ्‌किणङ्ग अवऩै नाम् तॊऴुवदे तगुम्। नाम् अवऩैत्तॊऴ अदऩ् मेल् अवऩै नाम् ताऴ्त्तलाम्। &amp;lsquo;नम&amp;rsquo; ऎऩ्बदऱ्‌कु &amp;lsquo;नामयत्यबि वा तेवम् यत् तन्नामयदि स्वयम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् उरै सॆय्दऩरे ऎऩ्ऱबडि,&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩै नैविक्किलेऩ् ऎऩ्ऩामे तऩ्ऩै ऎऩ्ऱदु तऩ्ऩुडऩ् नॆञ्जैयुम् सेर्त्तुक् कॊळ्ळ नॆञ्जुडऩ् पेसुम्बोदु ऎऩ्ऩै यॆऩ्ऱाल् नॆञ्जै विट्टु आत्मावै मट्टुम् कॊण्डदागुम्। तऩ्ऩै यॆऩ्ऱबोदु नीयुम् नाऩुम् अवऩैत् तॊऴाविडिल् नैवदाम् ऎऩ्ऱु कुऱित्तदाम्। नैविक्किलऩ् ऎऩ्ऱे ओदुम् पाडम्। पॆरियवाच्चाऩ् पिळ्ळैयिऩ् उरैयुम् इदऱ्‌के यिणङ्गियदु। मेऱ्‌ पाट्टिले &amp;lsquo;इङ्गिरुन्दॆऩ्’ ऎऩ्बदैक् कॊण्डु इङ्गुम्। नैविक्किलॆऩ् ऎऩ्ऱु पाडगऱ्‌पऩै वीणागुम्। अङ्गे &amp;lsquo;इरुन्दु ऎऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्बदऱ्‌कु इरुप्पदालावदु ऎऩ्ऩ ऎऩ्ऱबोरुळेयागुम्। इङ्गे नैविक्किलेऩ् ऎऩ्ऱाल् नैवित्ताल् कुऱ्‌ऱमॆऩ्ऩ ऎऩ्ऱु विबरीदमागवुम् पॊरुळ् पडुम्। प्रसित्तमाय् स्वरसमुमाऩ पाडत्तै विडक् कारणमेदुमिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;मेलुम् अवऩ् तऩ्ऩै नाऩ् नैविक्किलेऩ् ऎऩ्बदुम् इङ्गे पॊरुळागिऱदु। ऎऩ्ऩोडु कलन्दु परिमाऱलामॆऩ्ऱु अवऩ् नम्बियिरुप्पवऩे। विट्टुप् पिरुन्दिरुक्क माट्टामल् नाऩ् ऎऩ्ऩै नैवित्ताल् अवऩ् निरासऩाय् तऩ्ऩै यऴित्तुक्कॊळ्ळ अवऩै यण्डिय उलगे यऴियुम्। इङ्गे असोगवऩत्तिले आञ्जऩेयर् पिराट्टिक्कुत् तीङ्गाऩाल् पॆरुमाळुक्कुम् प्रादाक्कळुक्कुम् मऱ्‌ऱवर्क्कुम् अयोत्तिक्कुमॆल्लाम् अऴिवामॆऩ्ऱु वरुन्दियदै निऩैक्क। आगैयाल् ऎऩ्ऩै नैविक्किलेऩ् ऎऩ्ऱबडि पॊऩ्ऩै नैविप्पदावदु, पॊऩ्ऩिऩुम् मेम्बट्ट निऱम् पॆऱ्‌ऱिरुक्कै। ऎऩ्ऩै नैवित्तु ऎऩक्कु निऩैत्तऱ्‌कु मेलाऩ पोगत्तै यळित्तु। इव्वळवु मेऩ्मैयुडैयाऩैत् तॊऴुदे ऎऴवेण्डुम्। इल्लैयेल्, ऎऩ्ऩै नैवित्तदाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>८४ नाऩ्गाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/09/04_nAgAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/09/04_nAgAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।९।४।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि ९-४ करवार् मडऱ्‌पॆण्णै।&lt;br&gt;&#xA;तिरुप्पुल्लाणिप् पिराऩैप् पणियप् पुऱप्पडुम् आऴ्वारुक्कुक् कादलिऩ् मिगुदियाले पिराट्टियिऩ् तऩ्मै वाय्क्कवे, तॊऴ वॆऴुम्बडि नॆञ्जैयुम् तोऴियैयुम् वेण्डिप् पुऱप्पडलायिऱ्‌ऱु। आयिऩुम् मालैक् कालम् नॆरुङ्गियदाल् पोय्च् चेर वागविल्लै। अदऩ् मेल् इरुन्दविडत्तिलेये अवऩैत् तॊऴुदु तूदुविडुवदुम् अवऩ् उदवुम् वगैयुम् तम्निलैमैयैयुम् तॆरिविप् पदुमाय्च् चॆल्लुम् इत्तिरुमॊऴि।&lt;br&gt;&#xA;८३१ कावार्मडऱ्‌पॆण्णै यऩ्ऱिलरिगुरलुम्&lt;br&gt;&#xA;एवायिऩूडियङ्गुम् ऎह्हि³ऱ्‌ कॊडिदालो!&lt;br&gt;&#xA;पूवार्मणङ्गमऴुम् पुल्लाणिगैदॊऴुदेऩ्&lt;br&gt;&#xA;पावा यिदु नमक्कोर् पाऩ्मैये यागादे। (१)&lt;br&gt;&#xA;पावाय् – तोऴिये&lt;br&gt;&#xA;पू, आर् - पूक्कळ् निऱैन्ददाय्&lt;br&gt;&#xA;मणम् कमऴुम् - नऱुमणम् वीसुगिऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;पुल्लावणि – तिरुप्पुल्लाणियै&lt;br&gt;&#xA;कै तॊऴुदेऩ् – इङ्गु निऩ्ऱे वणङ्गिऩेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;का आर् – सोलैयै निऱैक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;मडलै – मडल्गळुडैय&lt;br&gt;&#xA;पॆण्णै – पऩैमरत्तिले&lt;br&gt;&#xA;अऩ्ऱिल् – क्रौञ्ज पक्षियिऩ्&lt;br&gt;&#xA;अरिगुरल् उम् – मऩत्तै हरिक्कुम् कुरलोसैयुम्&lt;br&gt;&#xA;ए वायिऩ् - अम्बिऩालाऩ व्रणत्तिऩ्&lt;br&gt;&#xA;ऊडु इयङ्गुम् - नडुवे इऴिन्द&lt;br&gt;&#xA;ऎह्हि³ल् – ऎह्हा³लाऩ वेल् मुदलाऩवऱ्‌ऱिऩुम्&lt;br&gt;&#xA;कॊडिदु – कॊडियदु।&lt;br&gt;&#xA;आल् – वरुत्तम्&lt;br&gt;&#xA;इदु – इन्द निलै&lt;br&gt;&#xA;नमक्कु - तॆळर्बाक्यम् उळ्ळ नमक्कु&lt;br&gt;&#xA;ओर् पाऩ्मै – ऒरु स्वबावमाय्&lt;br&gt;&#xA;आगादे। -आय्विडादे। अल्लदु आगादा।&lt;br&gt;&#xA;तोऴिये! पुल्लाणिक्कु उऩ्ऩैयुम् अऴैत्त नाऩ्, काल् तळर्न्ददालुम् कालम् पोदामैयालुम् इङ्गु निऩ्ऱे तिरुप्पुल्लाणि तॊऴानिऩ्ऱेऩ्। कादलिगळ् पडुम् तुयरत्तैक् कण्डु तोऴिबोल् उदवुम् पॆण्णै (पऩैमरम्) काऩ मुऴुमैयुम् परवुम् मडलै विरित्तु, &amp;ldquo;मडल् कॊडुक्किऱेऩ्, मडलूर्न्दावदु कादलऩैप्पॆऱुङ्गळ्’ ऎऩ्ऱु उबदेसिप्पदायिरुक्क अङ्गे तङ्गिय अऩ्ऱिल् तऩ् अरिगुरलैक् कॊण्डु नमक्कुक् केट्पै विळैविक्किऩ्ऱदागिऱदु नमक्कु उदवुम् मरत्तैत् तऩक्कागक् कॊळ्ळुम् इप्पक्षियिऩ् स्वबावम् कॊडियदागुम्। मडलूर्न्दावदु पॆऱवेणुमॆऩ्ऱे अदऱ्‌काग मडल् तरुम् पॆण्णैयै वळर्प्पवरुक्कु इप्पॆण्णैयिऱ्‌ पुगुन्द अऩ्ऱिल् तऩ् कुरलाल् तीङ्गु वैप्पदैक् कवऩित्ताल् एऩ् पॆण्णैयै वळर्त्तो मॆऩ्ऱु परिदविप्पाम् तॊऴुवदऱ्‌कु अवऩ् इडम् सॆल्लवुम्। समयम् नेर्न्दाल् मडलूरवुम् पुऱप्पडुवोमॆऩ्ऱु निऩैत्तु अन्द अरि नमक्कु अरियाय् तळर्च्चियै विळैविक्कत्ताऩे अऩ्ऱियागि अरिगुरलिडुगिऱाऩ् पोलुम्। आग इदु अम्बिऩैल् अडि पडडु व्रणमाऩ इडत्तिले वेल् पाय्न्दाल् पोले वरुत्तत्तै वळर्क्किऱदु। इन्द वरुत्तम् नमक्कुप् पाऩ्मैयाम्। पल काल् पिरिन्द वरुन्दुगिऱोमे। ‘सर्वम् स हे मे सहजम् हि तुक्कम्&amp;rsquo; अवऩुक्कु अबगीर्त्तियागुमे ऎऩ्ऱु वरुन्द वेण्डियिरुक्किऱदु आगैयाल् इदु पाऩ्मैयागामलिरुक्कुमा। अदुदाऩे नल्लदागुम्। अदऱ्‌कुम् सेर्न्दु तॊऴुगिऱेऩ्। तॊऴुदले नमक्कुप् पाऩ्मैयल्लवो, पलऩ् पॆऱ्‌ऱालुम् पॆऱामऱ्‌पोऩालुम्, पलऩै वेण्डिऩालुम् वेण्डामऱ्‌पोऩालुम् तॊऴुदल् नमक्कु इयल्बागुमॆऩ्ऱ पडि। इङ्गे मुऩ्ऩोरिऩ् रसोक्ति ‘तार्मिगरा यिरुप्पार् वैत्त तण्णीर्प् पन्दलिल् वऴियडिक्कारर् ऒदुङ्गियिरुन्दु नलिगिऱाप्पोले मडलॆडुत्तागिलुम् पिऴैक्क नट्टबऩैयिले अऩ्ऱिल् वन्दु पुगुन्दु अऴिक्किऱदु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱवाऱु। पुल्लाणि कै तॊऴुदेऩ् ऎऩ्ऱदाल् इत्तिरुमॊऴियोडु पुल्लाणि तॊऴुदल् मुडिवुबॆऱुम्; इङ् निऩ्ऱु तॊऴुदायिऱ्‌ऱु; इदुबोल् वेऱिडम् पिऩ्ऩे तॊऴुवोमॆऩ्ऱऱिवित्तबडि। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>८५ ऐन्दाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/09/05_aindAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/09/05_aindAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।९।५।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि ९-५ तवळ विळम्बिऱै।&lt;br&gt;&#xA;पाण्डियनाट्टुत् तिरुप्पदिगळिल् ऒऩ्ऱाऩ तिरुप्पुल्लाणियिऩ् ऎम्बॆरुमाऩ् विषयमाऩ कादल्मिक्क आऴ्वारुक्कु अवऩ् अत् तिरुप्पदिगळिल् ऒऩ्ऱाऩ तिरुक् कुऱुङ्गुडियिल् अऩुबवियुम् ऎऩ्ऱु नियमित्तदाले अदऱ्‌किणङ्ग, तिरुप्पुल्लाणि सॆल्वदै निऱुत्तियिरुक्क, अदैयऱियाद पक्तर्गळ् तोऴिमार्गळ् पोलिरुन्दु अवरै ऎप्पडियावदु तिरुप्पुल्लाणिक्कु अऴैत्तुच् चॆल्लवेणु मॆऩ्ऱु उदयगालत्तै ऎदिर्बार्क्क, आऴ्वार् पॆरुमाळ् तिरुवुळ्ळ मऱिन्दिरुप्पदाल्, &amp;lsquo;तिरुक्कुऱुङ्गुडिक्के ऎऩ्ऩै उयर्त्तिडुमिऩ्’ ऎऩ्ऱु अवर्गळैक् कुऱित्तुक् कूऱुगिऱार्। इत्तिरुमॊऴियिल्। पिराट्टि तऩ्मैयै नीडित्तु मऱ्‌ऱॊरु तिव्यमङ्गळ विक्रह विषयमाग माऱुगिऱदु। कोदैप्पिराट्टि ऎम्बॆरुमाऩैप् पॆऱ्‌ऱल्लदु तरिक्क वागाद निलैयैक् कण्डु तिरुवरङ्गम् मुदलाऩ तिरुप्पदिक्कु अऴैत्तुच् चॆल्ल विरुम्बिऩवर्गळिडम् तऩ्ऩै मदुरै तिरुवाय्प्पाडि तुवरै मुदलाऩ इडङ्गळुक्के उय्त्तिडुमिऩ् ऎऩ्ऱु नाच्चियार् तिरुमॊऴियिल्, &amp;lsquo;मऱ्‌ऱिरुन्दीर् कट्कु&amp;rsquo; (१२) ऎऩ्ऱ तिरुमॊऴियिल् अरुळिच् चॆय्दिरुप्पदैप्पोल् इङ्गु मॆऩ्ऱु काण्ग।&lt;br&gt;&#xA;८४१। तवळ विळम्बिऱै तुळ्ळु मुन्नीर्त्&lt;br&gt;&#xA;तण्मलर्त् तॆऩ्ऱलोडऩ्ऱिलॊऩ्ऱित् तुवळ&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩॆञ्जगम् सोरवीरुम्&lt;br&gt;&#xA;सूऴ् पणिनाळ् तुयिलादिरुप्पेऩ्&lt;br&gt;&#xA;इवळुमोर् पॆण्गॊडियॆऩ्ऱिरङ्गार्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् नलमैन्दु मुऩ् कॊण्डुबोऩ&lt;br&gt;&#xA;कुवळै मलर् निऱवण्णर्, मऩ्ऩु&lt;br&gt;&#xA;कुऱुङ्गुडिक्के यॆऩ्ऩै युय्त्तिडुमिऩ्। (१)&lt;br&gt;&#xA;(तोऴिमीर्गाळ्!)&lt;br&gt;&#xA;तवळ इळ पिऱै – वॆळुत्त सिऱु सन्द्र कलैयुम्&lt;br&gt;&#xA;तुळ्ळु मुन्नीर् - अलैयॆऱियुम् कडलुम्&lt;br&gt;&#xA;तण्मलर् तॆऩ्ऱल् ऒडु – कुळिर्न्द पूक्कळ् कॊण्ड तॆऩ्दिक्कुक् काऱ्‌ऱुम् ऎऩ्बवऱ्‌ऱोडु&lt;br&gt;&#xA;अऩ्ऱिल् ऒऩ्ऱि – अऩ्ऱिल् पट्चियुम् सेर्न्दु&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् नॆञ्जु अगम् - ऎऩदु नॆञ्जिऩ् उट्पुऱत्तै&lt;br&gt;&#xA;तुवळ – तुवण्डुबोम्बडियुम्&lt;br&gt;&#xA;सोर – सोर्न्दुबोम्बडियुम्&lt;br&gt;&#xA;ईरुम् - पिळन्दॆऱिगिऩ्ऱदु।&lt;br&gt;&#xA;सूऴ्बऩि - ऎङ्गुम् सूऴ्न्द पणियै उडैय&lt;br&gt;&#xA;नाळ् – इन्नाळिले&lt;br&gt;&#xA;उऱङ्गादु – उऱक्कमिऩ्ऱिये&lt;br&gt;&#xA;इरुप्पेऩ् - इरुप्पवळागिऱेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;इवळ् उम् - इन्द नम् मऩैवियुम्&lt;br&gt;&#xA;ओर् पॆण्गॊडि – ऒप्पऱ्‌ऱ कॊडिबोऩ्ऱ सिऱन्द पॆण्मणिये&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऱु - ऎऩ्ऱ उण्मैयै निऩैत्तु&lt;br&gt;&#xA;इरङ्गार् - तयै पुरियादवराय्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् नलम् ऐन्दु उम् - ऎऩदु नलङ्गळ् ऐन्दैयुम्&lt;br&gt;&#xA;मुऩ् कॊण्डु पोऩ – ऎऩ्ऩोडु सेर्न्दु पिरिन्द कालत्तिल् पऱित्तुच् चॆऩ्ऱवरुमाऩ&lt;br&gt;&#xA;कुवळै मलर् निऱम् – करुनॆय्दल् पुष्पत्तिऩ् वर्णमाऩ&lt;br&gt;&#xA;वण्णर् - करुनिऱम् उडैयवर्&lt;br&gt;&#xA;मऩ्ऩु - निलैत्तु वासम् सॆय्युमिडमाऩ&lt;br&gt;&#xA;कुऱुङ्गुडिक्कु ए - तिरुक्कुऱुङ्गुडि ऎऩ्ऱ तिरुप्पदिक्के&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩै उयत्तिडुमिऩ् – ऎऩ्ऩैक् कॊण्डु सेर्प्पीरावीर्।&lt;br&gt;&#xA;कीऴ्त् तिरुमॊऴियिलेये पिऱैयुम् कडलुम् तॆऩ्ऱलुम् अऩ्ऱिलुम् तम्मै वादिप्पदै यरुळिच्चॆय्दिरुक्किऱार्, इरविल् उऱङ्गामैयुम् उरैक्कप् पॆऱ्‌ऱदे। अदिल् पणियुम् सेर्न्दिरुप्पदु इङ्गे सिऱप्पागुम्। ऎऩ्नलम् ऐन्दुम् ऎऩ्ऱ ऐन्दु ऎवै यॆऩ्ऩिल्, ज्ञाऩेन्द्रियङ्गळ् ऐन्दाऩ पडियाल् अवैये अल्लदु अवऱ्‌ऱालाऩ अऱिवैक् कॊण्डाळॆऩ्ऩलाम्। अदावदु ऐन्दु ऐन्द्रियङ्गळुम् वेऱु विषयङ्गळिल् नोक्किऩ्ऱि अवऩदु रूबरसगन्दस्पर्स सप्तङ्गळिलेये निऩ्ऱऩ ऎऩ्ऱबडि, ऐन्दु विरोदिगळ् पिऱै मुदलाऩवै कीऴे कूऱप्पट्टदाल् ऐन्दु ऎऩ्ऱबोदु इव् ऐन्दुम् निऩैवुऱ्‌ऱऩ पोलुम्। मुऩ् कॊण्डुबोऩ ऎऩ्ऱदाल् इप्पोदु अवऩ् तूरत्तिलिरुप्पदाल् इव् इन्द्रियङ्गळ् अवऩ् विषयमाऩ अऩुबवत्तै विट्टुक् कॆट्टऩ ऎऩ्ऱु कुऱित्तदाम्। अवऱ्‌ऱिल्, पिऱै कण्णुक्कुम्, मलर्त् तॆऩ्ऱल् मणम् अऱियुम् मूक्कुक्कुम्, अऩ्ऱिल् अरिगुरलाल् सॆविक्कुम् पणि स्पर्सेन्द्रियत्तिऱ्‌कुम् वादैयैत् तरुवदु तॆळिवु। मिगुदियाऩ कडल् तऩ् तिरैगळैत् तॆळ्ळि तिवलै ळैत् तॆऱित्तु नाक्किलुम् पट्टु उप्पु नीरिऩ् उणर्च्चियैक् कॊडुत्तुक् कॆडुक्किऱदॆऩ्ऩलाम्। कलमैन्दु ऎऩ्बऩ ऐन्दु इत्त्रियङ्गळिऩ् अऱिवुगळ् ऎऩ्ऱ पॊरुळै मुदलिऱ्‌ कूऱि अमुदऩार् इङ्गे वेऱु ऐन्दु कूऱुवर् - अवैयावऩ तिरुनॆडुन्दाण्डगत्तिल् &amp;ldquo;ऎऩ् नलऩुम् ऎऩ् निऱैयुम् ऎऩ् सिन्दैयुम् ऎऩ् वळैयुम्गॊण्डु ऎऩ्ऩै याळुङ्गॊण्डु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱवै यॆऩ उरैप्पर्। वॆगुगालम् विट्टुप् पिरिन्ददाल् अच्चम्, नाणम्, मडप्पम्, अवऩिडम् नम्बिक्कै, पदियैप् पऴियामै ऎऩ्ऱ नलङ्गळ् पोयिऩ ऎऩ्ऩलुमाम्। कुवळै मल निऱ वण्णर् - नाऩ् अवऩ् तिरुमेऩियऴगिलीडुबट्टिरुप्पदुबोल् अवऩुम् इवळुम् ओर् पॆण्गॊडि ऎऩ्ऱवाऱु पेसियिरुन्दवऩ् इप्पोदु मऱन्ददु एऩो। कुऱुङ्गुडिक्के। पुल्लाणि पोऩ्ऱ इडङ्गळै विट्टु इङ्गे सॆल्ल अवऩ् निऩैप्पदागत् तॆरिगिऱ तॆऩ्ऱबडि।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>८६ आऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/09/06_A.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/09/06_A.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।९।६।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;पॆरियदिरुमॊऴि ९-६। अक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;इत् तिरुमॊऴियुम् तिरुक्कुऱुङ्गुडि विषयमे। ताम् इष्टप्पडि तिरुक्कुऱुङ्गुडि पुगुन्दु तम् निलैयिल् अरुळिच् चॆय्युम् तिरुमॊऴि इदु। कीऴ् पिऱरोडु पेसिऩ वण्णम् इङ्गुम् तम्मुडऩ् इरुक्कुमवर्गळिडम्, इव्वॆम्बॆरुमाऩै नऩ्गु तॊऴ वेण्डुमॆऩ्गिऱार्, मुदलिल् अवऩदु सौसील्य सॆळलप्यादिगळै यऱिविक्कच् चिल पासुरङ्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;८५१। अक्कुम् पुलियिऩ् अदळुमुडैयार् अवरॊरुवर्&lt;br&gt;&#xA;पक्कम् निऱ्‌क निऩ्ऱ पण्बरूर् पोलुम्&lt;br&gt;&#xA;तक्क मरत्तिऩ्, ताऴ्सिऩैयेऱि ताय् वायिल्&lt;br&gt;&#xA;कॊक्किऩ् पिळ्ळै, वॆळ्ळिऱवुण्णुम् कुऱुङ्गुडिये। (१)&lt;br&gt;&#xA;कॊक्किऩ् पिळ्ळै - कॊक्कॆऩ्ऱ पऱवैयिऩ् कुट्टि&lt;br&gt;&#xA;तक्क मरत्तिऩ् - ताऩ् एऱ वऩुगूलमाऩ मरत्तिऩ्&lt;br&gt;&#xA;ताऴ् सिऩा – ताऴ्न्द किळैयिले&lt;br&gt;&#xA;एऱि ताय् - एऱियिरुक्कुम् तायिऩ्&lt;br&gt;&#xA;वायिल् – मूक्किलिरुक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;वॆळ्ळिऱवु - वॆळ्ळिरु ऎऩ्ऱ मीऩै&lt;br&gt;&#xA;उण्णुम् - उण्ण इडमाऩ&lt;br&gt;&#xA;कुऱुङ्गुडि – तिरुक्कुऱुङ्गुडियाऩदु&lt;br&gt;&#xA;अक्कु उम् – ऎलुम्बुम्&lt;br&gt;&#xA;पुलियिऩ् अदळ् उम् - पुलित्तोलुम्&lt;br&gt;&#xA;उडैयार् – तरित्तुक्कॊण्ड&lt;br&gt;&#xA;अवर् ऒरुवर् – पिऱर् पोलिल्लाद अन्द रुत्रमूर्त्ति&lt;br&gt;&#xA;पक्कम् निऱ्‌क - तऩ् वलदु पक्कत्तिऱ्‌ सेर निऱ्‌कुम्बडि&lt;br&gt;&#xA;निऩ्ऱ - निला निऱ्‌कुम्&lt;br&gt;&#xA;पण्बर् - सील कुणमुडैयवरुक्कु&lt;br&gt;&#xA;ऊर् पोलुम् - तक्क तिरुप्पदियागलाम्।&lt;br&gt;&#xA;तायिऩ् वायिऩिऩ्ऱु मीऩैप् पऱित्तु कॊक्कुक्कुट्टि उण्बदऱ्‌कु उदवुमाऱु मरमुम् किळैयुम् ताऴ्न्दिरुक्कुम् कुऱुङ्गुडियैक् काणुम्बोदु ऎलुम्बुम् पुलित् तोलुम् उडलिऱ्‌कॊण्डु मऱ्‌ऱ पक्तर्गळ् पोलऩ्ऱि तऩिप्पट्ट वेषत्तोडु निऱ्‌कुम् सिवऩुक्कुम् ऎळिदागत् तऩ् वलप्पक्कत्तिल् निऱ्‌कुम्बडि निऱुत्तिक् कॊण्डवऩ् सर्वरुगगुम् सुसीलऩ् इङ्गुळ्ळ पिराऩ् ऎऩ्बदु निऩैवुऱुम्। इव्वूर् अवऩुक्कुत् तक्क मुऱैयिल् अमैन्दिरुक्किऩ्ऱदॆऩ्ऱबडि, &amp;lsquo;वलत्तऩऩ् तिरिबुरमॆरित्तवऩ्&amp;quot;, &amp;lsquo;स्वबार्च्वे तक्षिणे सम्बोर् निवास: परिगल्प्पिद:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि रुत्रऩै वलदु पक्कम् कॊण्डिरुक्किरुऩ् पिराऩ्। सम्हारम् सॆय्युम् आयासम् तीर अवऩै अणैन्दु कॊळ्ळुगिऱाऩ् पोलुम्। अवरॊरुवर्। सॆयलुम् वेषमुम् वेऱु तेवर्गळुक्कु इरुप्पदुबोलऩ्ऱि&lt;br&gt;&#xA;विसित्रमायिरुन्दालुम् विष्णु पक्त च्रेष्ट्टराऩ ज्ञाऩि यागैयाले ऒप्पऱ्‌ऱवर्। तक्क। तविऴ्न्देऱलाम्बडि मरङ्गळ् इरुक्कुमॆऩ्ऱु करुत्तु उरैत्तऩर् पट्टर्। सिलर् कॊक्कुक्कुत् तक्क मरमॆऩ्ऱाल् तऩ्ऩैप्पोल् कॊक्कु ऎऩ्ऱ पॆयरै उडैय मरम्, अदावदु मामरम् ऎऩ्ऱु उरैप्पराम्।&lt;br&gt;&#xA;इदु स्वरसमागादु। कॊक्किऩ् पिळ्ळैक्कुत् तगुन्द ऎऩ्बदे सेरुम्। कॊक्कु ऎऩ्ऱ सॊल्लुक्कु मामरम् पॊरुळे। आऩालुम् अप्पोदु कॊक्कु मरम् कीऴ्क् किळैयेऱि ऎऩ्ऱे अरुळलाम्। इऩि, तक्क-ऎम्बॆरुमाऩुक्कुत् तक्क कुणमुडैय मरमॆऩ्ऱुम् कूऱलाम्। एऱि - विऩैयॆच्चमागिल्, पिळ्ळै कर्त्तावाम्। इविगुदिबॆऱ्‌ऱ सॊल्लागिल् ताय्क्कु विसेषणमाम्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>८७ एऴाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/09/07_e.LAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/09/07_e.LAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।९।७।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि ९-७ तन्दैदाय् मक्कळे।&lt;br&gt;&#xA;तिरुक्कुऱुङ्गुडियैत् तॊऴुमिऩ् ऎऩ्ऱु पिऱर्क्कु उबदेसित्तुत् तिरुवल्लवाऴ् ऎऩ्ऱ तिव्यदेसम् सॆल्गिऩ्ऱवराय् अत् तिरुप्पदियैच् चॊल्ल ऊऱ्‌ऱम् पॆऱुम्बडि तम् नॆञ्जैये वेण्डुगिऱार्। अदऱ्‌कुप् पलऩ् संसारबन्द मॊऴित्तु विळङ्गुगै। इदैप् पलबडियाग पिरिन्दु अरुळुगिऱार्। इन्द तिव्य तेसत्तिल् कोयिलुक्कुळ् स्त्रीगळ् पुगुवदिल्लैयाम्। अदऩाल् स्त्री सम्बन्दत्तिऩालाम् केट्टैयॊऴिक्क नाऩ्गु पासुरङ्गळै मुदलिल् अरुळिऩार् पोलुम्। पिऱगु मऱ्‌ऱ विषयम् अरुळ्वार्।&lt;br&gt;&#xA;८६१। तन्दै ताय् मक्कळे सुऱ्‌ऱमॆऩ्ऱुऱ्‌ऱवर् पऱ्‌ऱि निऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;पन्दमार् वाऴ्क्कैयै नॊन्दु नी पऴियॆऩक् करुदिऩायेल्&lt;br&gt;&#xA;अन्दमाय् आदियाय् आदिक्कुम् आदियाय् आयऩाय&lt;br&gt;&#xA;मैन्दऩार् वल्लवाऴ् सॊल्लुमा वल्लैयाय् मरुवुनॆञ्जे। (१)&lt;br&gt;&#xA;नॆञ्जे!&lt;br&gt;&#xA;तन्दै ताय् - अप्पऩुम् तायुम्&lt;br&gt;&#xA;मक्कळ् - आण् पॆण् पिळ्ळैगळ्&lt;br&gt;&#xA;सुऱ्‌ऱम् - उऱवु मुऱैयार्&lt;br&gt;&#xA;उऱ्‌ऱवर् – सम्बन्दिगळ्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऱु ए - ऎऩ्ऱ ममगारत्तैये&lt;br&gt;&#xA;पऱ्‌ऱि निऩ्ऱ - प्रदाऩमागक् कॊण्ड&lt;br&gt;&#xA;पन्दम् - संसार विलङ्गु&lt;br&gt;&#xA;आर् वाऴ्क्कैयै - पॊरुन्दिय वाऴ्वै&lt;br&gt;&#xA;नॊन्दु - तुक्कमाग निरूबित्तु&lt;br&gt;&#xA;पऴि ऎऩ - इदु केडॆऩ्ऱु&lt;br&gt;&#xA;नी करुदिऩाय् एय् – नी ऎण्णि यिरुन्दाल्,&lt;br&gt;&#xA;अन्दम् आय् - प्रळयत्तिक्कु निर्वाहगऩाय्&lt;br&gt;&#xA;आदि आय् - स्रुष्टिक्कु मूलमाय्&lt;br&gt;&#xA;आदिक्कुम् आदि आय् – मूल कारणमाऩ सूक्ष्म सेदना सेदऩङ्गळुक्कुम् कारणमायिरुन्दु&lt;br&gt;&#xA;आयऩ् - स्रुष्टियिऩ् इडैयिल् इडैयऩागवुमाऩ&lt;br&gt;&#xA;मैन्दऩार् - मिडुक्कुम् अडक्कमुम् उडैय पिराऩिऩ्&lt;br&gt;&#xA;वल्ल वाऴ् - तिरुवल्लवाऴॆऩ्ऱ तिरुप्पदियै&lt;br&gt;&#xA;सॊल्लुम् आ - सॊल्लुम् विदत्तिले&lt;br&gt;&#xA;वल्लै आय् मरुवु - वल्लमै पॆऱ्‌ऱु अऩ्बुडऩ् इरु।&lt;br&gt;&#xA;मुदलिल् तन्दैयिऩ् वयिऱ्‌ऱिलुम् पिऱगु तायिऩ् वयिऱ्‌ऱिलुम् जीवऩ् पुगुवदैक् कॊण्डु तन्दै ताय् ऎऩ्ऱ अडैवाम्। ए ऎऩ्बदै ऎल्लावऱ्‌ऱुडऩ् सेर्क्क इवर्गळैप् पऱ्‌ऱुवदेयॊऴिय ऎम्बॆरुमाऩै निऩैप्पदिल्लै यॆऩ्ऱबडि। पन्दम् वाऴ्क्कैयामो, तवऱाग निऩैत्तोमे ऎऩ्ऱु वियसऩप्पट्टु इऩि वेण्डा वॆऩ्ऱु करुदिऩाया इल्लैया? इल्लैयेल् ऎव्वाऱु मुऩ् पिऱरुक्कु उबदेसम् सॆय्दाय्। तॆळिन्दु ताऩ् उबदेसमॆऩ्ऩिल्, अप्पोदु तिरुवल्लवाऴ् तिरुप्पदियैच् चॊल्-वल्ल वाऴ्क्कै पॆऱलाम्। मैन्दऩार्। सर्वगारण मॆऩ्ऱ मिडुक्कु उडैयऩ्। आयऩागप् पिऱन्ददाले पुत्रऩ्, सिऱु पिळ्ळै, पव्यप्पट्टवऩ् ऎऩ्ऩवुमागिऱाऩ्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>८८ ऎट्टाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/09/08_ETTAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/09/08_ETTAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।९।८।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩeर् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;पॆरियदिरुमॊऴि ९-८। मुन्दुऱवुरैक्केऩ्।&lt;br&gt;&#xA;तेहात्माबिऩत्तैयुम् तुर्मदङ्गळिल् पऱ्‌ऱैयुम् विट्टुत् तिरुमालैक् कैदॊऴुदले वल्लवाऴ्क्कैयॆऩ्ऱु तिरुवल्लवाऴिल् मरुव नॆञ्जुक्कुच् चॊल्लि अङ्गु मरुविय नॆञ्जै मेले तिरुमालिरुञ्जोलै यॆम्बॆरुमाऩै मङ्गळासासऩम् सॆय्य अत्यवसित्तु यऴैक्किऩ्ऱवरागि, सॆल्लुमिडत्तिल् इम्मैयिऩ्बत्तैक् केट्क नॆञ्जु मुऩैयुमो ऎऩ्ऱञ्जि मुऩ्सॊऩ्ऩ विषय वैराक्यत्तै मीण्डुम् निऩैप् पूट्टि स्वयम् प्रयोजऩमाय्त् तॊऴ अऴैक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;८७१। मुन्दुऱवुरैक्केऩ् विरैक्कुऴल् मडवार्&lt;br&gt;&#xA;कलवियै विडुदडुमाऱल्,&lt;br&gt;&#xA;अन्दरमेऴुम् अलैगडल् एऴुमाय&lt;br&gt;&#xA;ऎम्मडिगळ् तम्गोयिल्&lt;br&gt;&#xA;सङ्दॊडु मणियुम् अणिमयिल् तऴैयुम्&lt;br&gt;&#xA;तऴुविवन्दरुविगळ् निरन्दु&lt;br&gt;&#xA;वन्दिऴि सारल् मालिरुञ्जोलै&lt;br&gt;&#xA;वणङ्गुदुम् वा मडनॆञ्जे। (१)&lt;br&gt;&#xA;मुन्दुऱ उरैक्केऩ् - मुदल् ऒऩ्ऱु सॊल्लुगिऱेऩ्&lt;br&gt;&#xA;(अदावदु)&lt;br&gt;&#xA;विरै कुऴल् - मणम् उळ्ळ कून्दल् उडैय&lt;br&gt;&#xA;मडवार् - मडप्पमुमुळ्ळ स्त्रीगळिऩ्&lt;br&gt;&#xA;कलवियै विडु - पुणर्च्चियैप् पुऱक्कणि।&lt;br&gt;&#xA;तडुमाऱल् - तडुमाऱ वेण्डा।&lt;br&gt;&#xA;अलैगडल् एऴु उम् – तिरै मोदुम् कडल्गळ् एऴुम्&lt;br&gt;&#xA;अन्दरम् एऴु उम् - अवऱ्‌ऱिऩ् नडुप्रदेसङ्गळाऩ त्वीबङ्गळ् एऴुम्&lt;br&gt;&#xA;आय ऎम् अडिगळ् तम् - आयिरुक्कुम्་ नमदु स्वामियिऩ्&lt;br&gt;&#xA;कोयिल् – तिरुप्पदियाऩ&lt;br&gt;&#xA;सन्दॊडु - सन्दऩ मरङ्गळुडऩ्&lt;br&gt;&#xA;मणि उम् – नवरत्ऩङ्गळैयुम्&lt;br&gt;&#xA;अणि – अऴगिय&lt;br&gt;&#xA;मयिल् तऴै उम् - मयिल् तोगैगळैयुम्&lt;br&gt;&#xA;तऴुवि वन्दु - तमक्कुळ् कॊण्डुवन्दु&lt;br&gt;&#xA;निरन्दु – निऱैन्दु&lt;br&gt;&#xA;अरुविगळ् – मलैप्रवाहङ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;वन्दु इऴि - वन्दु पायुमिडमाऩ&lt;br&gt;&#xA;सारल् – पक्कङ्गळैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;मालिरुञ्जोलै - तिरुमालिरुञ् जोलैयै&lt;br&gt;&#xA;वणङ्गुदुम् - नाम् वणङ्गुवोम्।&lt;br&gt;&#xA;विषयप्पऱ्‌ऱुम् तेहात्माबिमाऩमुम् अऩादियागत् तॊडर्वदाल् अडिक्कडि अदै विलक्कक् कवऩम् सॆय्य वेण्डियदागिऱदु। तडुमाऱल् ऎऩ्बदऱ्‌कु अञ्जल् ऎऩ्ऱ विडत्तिऱ्‌पोले ऎदिर्मऱै विगुदियाक्किप् पॊरुळ् कॊळ्वदे पॊरुन्दुम्। मुदऩ्मुदल् तोऩ्ऱुम् पॊरुळुम् अदुवे। कलवियै विडु, तडुमाऱलै विडु ऎऩ्ऱुम् कलवियाऩ तडुमाऱलै विडु ऎऩ्ऱुम् कलवियिल् तडु माऱलै विडु ऎऩ्ऱुम् उरैप्पर्। (१l)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>८९ ऒऩ्बदाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/09/09_ObadAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/09/09_ObadAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।९।९।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;पॆरियदिरुमॊऴि ९-०। मूवरिल् मुऩ् मुदल्वऩ्&lt;br&gt;&#xA;तिरुमालिरुञ्जोलै सॆऩ्ऱु वणङ्ग नॆञ्जैत् तुणैयागक् कॊण्डु उऱुदियागप् पुऱप्पट्ट आऴ्वार् पिरिवाऱ्‌ऱामैयाले पिराट्टियाग माऱि नडवा निऱ्‌क, अवळ् विरैवैक् कण्डु अवळुक्कु अऩुगूलमागवे इरुन्द ताय् मुऩ् तिरुप्पुल्लाणिक्कुप् पोगत् तडुमाऱिऩाऱ्‌ पोलऩ्ऱि पोय् सेरवागुमा ऎऩ्ऱु कवलैप्पट्टुप् पेसुम् मुऱैयिल् आऴ्वार् अरुळिच्चॆय्गिऱार्। (मुऩ् तिरुमॊऴियिले मुदऱ्‌पाट्टिल् तडुमाऱल् ऎऩ्बदऱ्‌कु, &amp;lsquo;तिरुप्पुल्लाणिक्कुप् पोल् पोगमुडियादॆऩ्ऱु तडुमाऱादे, वणङ्गुदुम् वा&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्लि नॆञ्जै अऴैप्पदागवुम् पॊरुळाम्।&lt;br&gt;&#xA;८८१। मूवरिऩ् मुऩ् मुदल्वऩ् मुऴङ्गार् कडलुट्किडन्दु&lt;br&gt;&#xA;पूवळरुन्दि तऩ्ऩुळ् पुवऩम् पडैत्तुण्डुमिऴ्न्द&lt;br&gt;&#xA;तेवर्गळ् नायगऩैत् तिरुमालिरुञ्जोलै निऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;कोवलर् कोविन्दऩैक् कॊडियेरिडै कूडुङ्गॊलो। (१)&lt;br&gt;&#xA;मुदल्वऩ् – सर्वगारणमाय्&lt;br&gt;&#xA;मूवरिऩ् मुऩ् - प्रह्म विष्णु रुत्रर्गळुक्कु मुऩ्ऩमे&lt;br&gt;&#xA;मुऴङ्गु आर् - तिरैयॊलि निऱैन्द&lt;br&gt;&#xA;कडलुळ् - कल्प्पारम्बक् कडलिल्&lt;br&gt;&#xA;किडन्दु - अनिरुत्तऩाय् सयऩत्तिरुन्दु&lt;br&gt;&#xA;पू वळर् - तामरैप् पू किळरवाऩ&lt;br&gt;&#xA;उन्दि तऩ् उळ् - तऩदु नाबियिल्&lt;br&gt;&#xA;पुवऩम् पडैत्तु – प्रह्माण्डत्तैये स्रुष्टि सॆय्दु&lt;br&gt;&#xA;उण्डु - प्रळयङ्गळिल् तिरुवयिऱ्‌ऱिल् वैत्तु&lt;br&gt;&#xA;उमिऴ्न्द – मूण्डुम् वॆळिप्पडुत्तियवऩाय्&lt;br&gt;&#xA;तेवर्गळ् नायगऩै - नित्य सूरिनादऩाय्,&lt;br&gt;&#xA;तिरुमालिरुञ्जोले निऩ्ऱवऩाय्&lt;br&gt;&#xA;कोवलर् – कोबर्गळिडैये&lt;br&gt;&#xA;कोविन्दऩै - कोविन्दऩाग अबिषेगम् पॆऱ्‌ऱवऩुमाऩ पिराऩै&lt;br&gt;&#xA;कॊडि एर् इडै - कॊडिक्कु ऒप्पाय् नुण्णिय मरुङ्गुल् उडैय ऎऩ् मगळ्&lt;br&gt;&#xA;कूडुम् कॊल् - पोय् कूडुवाळा?&lt;br&gt;&#xA;कॊडियैप्पोऩ्ऱ इडैयुडैयवळ् वॆगुदूरम् विरैविऱ्‌ सॆल्ल वागुमा। उडऩे अवऩुडऩ् कूड अऩुगूलमायिरुक्कुमा। कूडाद पोदु अवळ् तऩ्ऩै तरिक्कमाट्टाळ्। अवळिऩ्ऱि नामुम् तरियोम् ऎऩ्ऱु ताय्क्कुक् कवलै। अवऩुडैय कारुण्य परत्व सॆळसील्य सॆळलप्यङ्गळै विसेषणङ्गळाले वॆळियिडुगिऱाळ्। मूवरिऩ् मुऩ् मुदल्वऩ् ऎऩ्ऱु ऒऩ्ऱागच् चेर्त्तु प्रम्मविष्णु रुत्रर्गळुक्कुक् कारणमॆऩ उरैत्तु, विष्णुवुक्कु अवऩैये कारणमाक्कुवदु कूडादे ऎऩ्ऱु मूवर् ऎऩ्ऱ सॊल्लाले प्रह्म रुत्रेन्द्रर्गळैक् कॊळ्वर्। प्रह्मरुत्रर्गळुक्कु इडैये विष्णुवागप् पिऱगु तोऩ्ऱिऩ ऩॆऩ्बदिल् विवादमिल्लै यागैयाल् मूवरिऩ् मुऩ् ऎऩ्बदै, किडन्दु पडैत्तु इत्यादियोडु सेर्क्कलाम्। पडैप्पदऱ्‌कु मुऩ्ऩागक् किडैप्पदु एगोदगमाऩ कल्प्पक् कडलिलागैयाल् अदैये कडलुट्किडन्दु ऎऩ्ऱ विडत्तिल् कॊळ्वदु पॊरुन्दुम्। ऎऩवे मुदल्वऩ् ऎऩ्ऱु अनिरुत्त मूर्त्तियैच् चॊल्वदाम्। पडैत्तु ऎऩ्ऱदु आदिस्रुष्टियाय्, उण्डुमिऴ्न्दु ऎऩ्ऱदु आलिलै पळ्ळिगॊण्ड अवान्दर प्रळय निलैगळाम्। कोवलर् ऎऩप् पऩ्मैयिरुप्पदाल् कोबालऩ् ऎऩ्ऩामे कोबर्गळिल् ऎऩ्ऱुरैप्पदु तगुम्। इऩि को-अरसऩाग, अलर्=मलर्न्द कोविन्दऩै ऎऩ्ऱु अन्दप् पट्टाबिषेगत्तै विवरित्तदुमाम्। कूडुम्गॊल् ऎऩ्ऱदु अवऩदु कुणङ्गळैयुम् इवळदु वेट्कैयैयुम् निऩैत्तबोदु अऩेगमाय्क् कूडुवदे ऎऩ्ऱ करुत्तिऩाल्। कडैप् पासुरम् काण्ग। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>९० पत्ताम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/09/10_pattAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/09/10_pattAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।९।१०।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि ९-१० ऎङ्गळॆम्मिऱै&lt;br&gt;&#xA;पऱ्‌पल तिव्य तेसङ्गळ् सॆऩ्ऱु मङ्गळासासऩम् सॆय्गिऩ्ऱाराय् पाण्डिय नाट्टिऩ् मुडिविलिरुक्कुम् तिरुमालिरुञ्जोलैयिले पल पडियाग अऩुबवित्तुविट्टुत् तिरुक्कोट्टियूरॆऩ्ऱ तिरुप्पदिक्कु वन्दु अव् ऎम्बॆरुमाऩैये मुक्कियमाग नाम् पऱ्‌ऱवेण्डुमॆऩ्ऱु अदऩ् तिरुनामत्तिऩ् पॊरुळै मऩत्तिऱ्‌कॊण्डु मुडिवु सॆय्दु अवऩै एत्तुगिऱार्, परत्वस्ताबऩम् सॆय्दरुळिय पॆरियाऴ्वारुक्कुत् तिरुक्कोट्टियूर् मिगवुम् पिडिप्पाऩ तिव्यदेसम्। इवरुम् इदऩैये मुडिवाक् इङ्गे कॊळ्गिऱारॆऩ्ऩलाम्।&lt;br&gt;&#xA;८९१, ऎङ्गळॆम्मिऱैयॆम्बिराऩ् इमैयोर्क्कुनायगऩ्&lt;br&gt;&#xA;एत्तडियवर् तङ्गळ् तम्मऩत्तुप् पिरियादरुळ् पुरिवाऩ् पॊङ्गुदण्णरुवि पुदम् सॆय्यप् पॊऩ्गळे सिदऱ इलङ्गॊळि सॆङ्गमलमलरुम् तिरुक्कोट्टियूराऩे। (१)&lt;br&gt;&#xA;ऎम् इऱै - नमक्कु स्वामियाय्&lt;br&gt;&#xA;ऎम्बिराऩ् - नमक्कु उबगारियाय्&lt;br&gt;&#xA;इमैयोर् नायगऩ् - नित्य सूरिगळुक्कुम् नादऩाय्&lt;br&gt;&#xA;एत्तु - तुदिक्किऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;अडियवर् तङ्गळ् - अडिमै सॆय्गिऩ्ऱवर्गळिऩ्&lt;br&gt;&#xA;तम् मऩत्तु - अवर्गळुक्केयाऩ मऩत्तिऩिऩ्ऱु&lt;br&gt;&#xA;पिरियादु - पिरियामल् इरुन्दु&lt;br&gt;&#xA;अरुळ् पुरिवाऩ् - किरुबै पण्णुगिऩ्ऱवऩुमाऩवऩ्&lt;br&gt;&#xA;ऎङ्गळ् – पॆरियाऴ्वार् उळ्बड ऎङ्गळुडैय&lt;br&gt;&#xA;पॊङ्गु - मेऩ् मेलोङ्गुम्&lt;br&gt;&#xA;तण् अरुवि - कुळिर्न्द वॆळ्ळम्&lt;br&gt;&#xA;पुदम् सॆय्य - तावुदलैच् चॆय्युम्बोदु&lt;br&gt;&#xA;पॊऩ्गळ् ए सिदऱ - ऎङ्गुम् पॊऩ्ऩे सिन्दुवदाल्&lt;br&gt;&#xA;इलङ्गु ऒळि - पिरगासमाऩ काङ्दियैयुडैयदुम्&lt;br&gt;&#xA;सॆम्गमलम् - सॆन्दामरैगळ्&lt;br&gt;&#xA;अवरुम् - मलर इडमुमाऩ&lt;br&gt;&#xA;तिरुक्कोट्टियूराऩ् ए - तिरुक्कोट्टियूर् तिरुप्पदियिलिरुप्पवऩे यावाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;ऎल्लोरुक्कुम् स्वामि ऎऩ्ऱुम् परमोबगारि ऎऩ्ऱुम् तेवर्गळ् नित्य सूरिगळ् ऎल्लोरुक्कुम् नादऩॆऩ्ऱुम्, ऎल्लोरुक्कुम् ऎल्लाप्पलऩुम् अळिप्पवऩाऩालुम् अडिमैगळागित् तुदिक्कुम् परमैगाान्दिगळै अरैक्षणमुम् विडादवऩॆऩ्ऱुम् पॆरुमाऩप् पुगऴ्गिऩ्ऱऩर्। यारवऩ् ऎऩ्ऩिल्, ऎङ्गळ् तिरुक्कोट्टियूराऩे ऎऩ्गिऱर्। इत्तऩै तिव्य तेसङ्गळै यॆल्लाम् मङ्गळासासऩम् सॆय्द इवरुक्कु ऎङ्गळ् तिरुक्कोट्टियूराऩ् ऎऩ्ऱ अबिमाऩम् अत्तिरु नामत्तिऩ् पॊरुळै आरायुम् पोदे पिऱन्ददाम्। कोष्टी पुरमॆऩ्ऱाल् सादु कोष्टिगळ् मट्टुम् सेरुमिडम् ऎऩ्ऱदाम्। इरणियऩ् उलगाण्डबोदु अवऩैत् तॊलैक्क विरगु आराय्वदऱ्‌कु इडम् तेडुम् पोदु कदम्ब मुऩिवर् इव्वूरिल् तुष्टर्गळ् यावरुम् पुगादबडि साबम् इट्टिरुन्दऩ रॆऩ्ऱुम्, अदऱ्‌कञ्जि यारुम् वरामलिरुक्कवे नल्लोर् कोष्टि निऱैन्दु नऩ्गु आराय्न्दऩर् ऎऩ्ऱुम् कूऱुवर्। आग अदुमुदल् पॆरियोर् विडामऱ्‌ पऱ्‌ऱिय क्षेत्रमाऩबडियाले मऱ्‌ऱ तिरुप्पदिगळै विड इदु ऎङ्गळुक्कुत् तगुमॆऩ्ऱु आऴ्वार् करुदुगिऱार्। इन्द ऎङ्गळ् ऎऩ्ऱ सॊल् ऒव्वॊरु पाट्टिलुम् सेरलाम्।&lt;br&gt;&#xA;ऎङ्गळ् ऎम् इऱै ऎऩ्ऱु ऒऩ्ऱागवे सेर्त्तु, ऎङ्गळ् ऎऩ्बदे मीण्डुम् एम् ऎऩ्ऩप्पट्टदु, श्रीमन् नारायणऩे नमक्कु स्वामि ऎऩ्ऱु उऱुदिप्पडुत्त ऎऩ्बर्। कीऴ्क्कूऱिय अन्वयमुम् करुत्तुम् पॊरुन्दुम्। पुदम् सॆय्यप् पोऩ्गळे सिदऱ। इङ्गे सॆय्य ऎऩ्ऱ पाडम् ऎडुत्तिरुन्दुम् अदै विट्टु, पुदम् पॊऩ्गळे सिदऱ ऎऩ्ऱु अन्वयित्तु मेगङ्गळ् पॊऩ्ऩैप् पॆय्य ऎऩ्ऱु पॊरुळ् उरैक्कप्पट्टुळ्ळदु। &amp;ldquo;पुदमिगु विसुम्बिल्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱ विडत्तिल् पुदम् ऎऩ्बदऱ्‌कु अम्बुदम् मेगम् ऎऩ्ऱ पॊरुळ् इवर् कॊण्डुळ्ळार्। आयिऩुम् इङ्गे सॆय्य ऎऩ्ऱु इडैयिलुळ्ळ सॊल्ले विट्टु इव्वाऱु उरैत्तिरुक्कमाट्टार्। इवरे, पॊङ्गु तण्णरुविबुदम् सॆय्य (९-३-७) ऎऩ्ऱ विडत्तिल् पुदम् तावुदल् ऎऩ्ऱ पॊरुळ् पणित्तिरुक्किऱारे। ऒरुक्काल् पुदम् मेगम् ऎऩ्ऱ पॊरुळ् ऎडुत्तिरुक्कलाम्। आऩालुम् उण्मैयाऩ पाडम् मुऩ्ऩोरुरैयिल् माऱियुम् विडप्पट्टु मिरुक्कवेण्डुम्। पॊङ्गुदण्णरुविप्पुदम् सॆय्य ऎऩ्ऱ सॊऱ्‌कळै ऎडुत्तु &amp;ldquo;किळर्न्दुच्रमहरमाऩ अरुविगळ् नीर्माऱादु ऒऴुगुमाबोले&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु उरैत्तिरुप्पदाल् इप्पॊरुळिलुम् पुदम् ऎऩ्ऱ सॊल्लिऩ् पॊरुळुम् अडङ्गियिरुक्कवेण्डुम्। अदु प्लुदम् ऎऩ्बदै पुदम् ऎऩ्ऱु कॊण्डा, अऱ्‌पुदम् ऎऩ्बदै पुदम् ऎऩ्ऱु कॊण्डा, अम्बुदम् ऎऩ्बदै पुदम् ऎऩ्ऱु कॊण्डा आराय्ग। मेले मीण्डुम् पुदमॆऩ्ऱु सेर्न्दिरुक्किऱदे अदिगप्पडियागुम्, वॆळ्ळत्तिलेये पॊऩ्मणि मुत्तॆल्लाम् पॆऱक्कूडुमागैयाल् मेगत्तैक् कॊळ्ळवेण्डिय अवसियमुमिल्लै। मेगम् पॊऩ्ऩैप् पॆय्वदॆऩ्बदुम् सुलबमागादु। निऱ्‌क, सिदऱ ऎऩ्ऱु ऎडुत्तु सिन्द ऎऩ्ऱु उरैत्तिरुप्पदाल् सिदऱुम् ऎऩ्ऱ पाडम् मुऩ्ऩोरुरैयिलिल्लै। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
