<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०४ सम्प्रदाय-प्रक्रियाभागः on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/04_sampradAya-prakriyAbhAgaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;०४ सम्प्रदाय-प्रक्रियाभागः on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/04_sampradAya-prakriyAbhAgaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>३० आचार्य-कृत्यम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/04_sampradAya-prakriyAbhAgaH/30_AchArya-kRtyam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/04_sampradAya-prakriyAbhAgaH/30_AchArya-kRtyam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;5शिय्कॆ नमः श्रीमते रामानुजाय नमः श्रीमते निगमान्त महादेशिकाय नमः&#xA;सम्प्र दाय प्र. क्रियाभाग- । आचार्य कृत्ता धिकारप्रिंशः&#xA;अधिजिगनिषुराद्यं धाम दिव्यं त्रि त्रिधाम्न श्रुत विविध परीक्षाशोधिते का पि पात्रॆ ९ (।&#xA;अनघ गुज दशाया माहितस्नॆ(हमार्यः प्रदिशति निरपायं सम्प्रदाय प्रदीपम ॥&#xA;रा नानाना अ घू अज जा&#xA;(शठीमते निगवतान्त महादेशिकाय नमः &amp;rsquo; श्रीमद्रहस्यत्रयसारदल्लि &lt;em&gt;आचार्यकृत्याधिकार&amp;rsquo;कैॆ &amp;ldquo;सारचन्द्रिका? व्याख्यान,&#xA;हीगॆ &amp;ldquo;सदवाक्य योजना भाग? वॆम्ब मूरनॆय भागवन्नु कृसॆमाडि रचिसि, आचार्यरु &amp;lsquo;इया[ू स्रक्रियाभाग?वॆम्ब &amp;lsquo;नाल्बनॆय भागवन्नु सृपॆमाडि हेळलु, मॊदलु “आचार्य त्य”गळन्नु ई अधिकारदल्लि “अधिजिगनिषुराद्यं” ऎन्दारम्भिसि अनुग्रहिसुत्तारॆ. &amp;rsquo; अदागि a “अम्भस्य पारे, भुननस्यमध्ये,: नाकस्यपृष्ठे?, ऎन्दु श्रुतियु हेळुव क्षीराब्कि, भूलोकदल्लि श्रीरङ्गादि दिव्य क्षेत्रगळु, श्री वैकुण्ठवॆम्ब परमसद इवुगळन्नु &amp;rsquo; स्थानवन्नागि उळ्ळ भगवन्तन, दिव्यन्धाम - जरमसदवन्नु&lt;/em&gt; अधिजिगमिसुः - हॊन्दबेकॆम्ब आसॆयुळ्ळ वनागि, &amp;ldquo;se जा आचार्यनादवनु श्रुतनिनिधपरीक्सा - ज्ज । P&#xA;&amp;ldquo;सव वत्सैरं तदर्थंवा मासॆत्रय महथानिवा ॥ बज;&#xA;परीक्ष्यविनिधोपाय्किः कृसया निस्पृहो वदेत्‌ [” ऒन्दु वर्षकाल आथवा आरु हगळु अथवा मूरू तिङ्गळु काल अनेक रीतियल्लि शिष्यनन्नु सरीक्षिसि अन्दरॆ प्रजापति विद्यॆयल्लि ब्रह्मा इन्द्रनन्नु कुरितु “वॆसापराणि द्वाक्रिंशतं वर्षाणि” ऎन्दि बहुकालयॊपन माडि शिष्यनिगॆ नेदान्त विद्यॆयन्नु अधिकरिसलु श्रद्धा भक्तिगळु इवॆये ऎन्दु परीक्षॆ माडिदनु. प्रश्कोपनिषत्तिनल्लि, सुकेशादिगळन्नु पिस्प्रलादरु. “शान्‌ ह. खुसिरुवाच भूय एवतपसा ब्रह्मचर्येण श्रद्धया संवत्सॆरन्नत्स्यथ, यथाकामं प्रश्नान्‌ सृच्छथ, यदिनिज्ञास्यामो सर्वं हवोवक्ष्याम इत्रि”- इन्नू ऒन्दु वर्ष काल शसस्सु&#xA;1210 शी मद्रहस्यत्रयसाके&#xA;अस्मिन्‌ श्लोके सङ्गृहीतमाचार्यकृत्यं निस्तरेणाह ।&#xA;इप्पडि 1) “गुरुर्गरीयान्‌? ऎन्रुम्‌ 2) “तमिमं सर्वसम्पन्नमाचार्यं&#xA;ब्रह्मचक्कॆगळन्नु माडिकॊण्डु श्रद्धा भक्तियिन्द इल्लिये वासवागिरि. नन्तर नीवु केळुवुदन्नु तिळिद मट्टिगॆ हेळुत्तेनॆन्दु संवश्सर काल अनर तपो ब्रह चर्यादि निष्ठॆगळन्नु परीक्षॆ माडलॆणिसिदन्तॆयू, हीगॆये सत्यकामादिगळिगॆ समित्सु शाहरण. थेनु परिरक्षण, अग्नि परिचर्यादिगळन्नु विधिसि अनरवर श्रद्धाभका, तग परीक्षिसि नन्तर ब्रह्मनिद्यॆयन्नु उपदेशिसिदन्तॆयू, शोधिते - सरीक्षिसल्पट्टि क पि निर्दिष्टवाद मत्तु, दुर्लभवाद, पात्रे - विद्यॆगॆ पात्रॆभूतॆनाद सच्छिष्यनल्लि (कॊळॆ सो इल्लदॆ शुद्ध वाद ऒन्दु दीस पात्रदल्लि) अनघगुणदशायां - रजस्सु तमस्सु विश्रॆनल्लद सत्वो न्मेन दशॆयल्लि (शुद्धवाद बत्तियल्लि) आहितस्सेहं - निरतिशय न्सीतियुळ्ळ वनागि (ऎण्णॆयन्नु हाकि) निरपायं - नाशरहितॆनाद [प्रवाहतः नित्यवाद]: सम्प्रदायप्रदीसं - सरमा चार्यनाद भगवन्तनिन्द आरम्भिसि, विच्छॆ (दविल्लदॆ परम्परया उपदेशिसल्पडुव मन्त्र मन्त्रार्थ विशेषगळन्नु - अज्ञानान्धकार निवृत्ति रॆरवाड वेदान्त शास्तार्थनन्नु ऎन्दर्थ- [दीपवन्नु] सम्यक्‌ पदार्थ ज्ञाननन्नुण्टु an &amp;lsquo;दीपनॆन्दु. रूपक. . अर्यः - सदाचार्यनु प्रदिशति - प्रदिशेत्‌ ऎन्दु विधि, उपदेश माडबेकु.&#xA;&amp;ldquo;फात्रस समात्मज्ञा नन्तु क ैत्वा पिण्डं समत्स ऎजेत्‌ नान्तर्धाय स्वयं याति जगद्दि ेज स त्‌ तन्नल्लिरुव ज्ञानवन्नु सॆत्पात्रदल्लिट्टु शरीरवन्नु बिदबेकु, ज्ञाननॆम्ब बीजवन्नु तन्मल्ले अडगिसिकॊण्डु. जगत्ति किनल्लि ज्ञा न बीजवन्नू बित्तदॆ होगबारदु, ऎन्दु विधि. आद्दरिन्द सदाचार्यनु सच्छिष्यनिगॆ वेदान्त शास्त्रनन्नु उपदेशिसिये तन्न प्ला कृत शरीरवन्नु बिड बेकॆम्बुदु. शास्त्रविधि. ।&#xA;आचार्यन कर्तव्य&#xA;हीगॆ आचार्यरिगॆ निहितॆवाद सम्प्रदाय प्रदानद प्रकारवन्नु विशदवागि कृ सॆ&amp;rsquo; माडि हेळुत्तारॆ. अदागि - इप्पडि (1)&amp;hellip; गुरुर्गरीयान्‌ इत्यादि - हीगॆ गुरुवु &amp;ldquo;ड्ड वनु ऎन्दू (2) तमिमं सॆर्‌ संसन्नं इत्यादियागियू हेळुनन्तॆ सरमाचार रैनाद सर्वेश्व. सरनॆ&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३१ शिष्यकृत्याधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/04_sampradAya-prakriyAbhAgaH/31_shiShyakRtyAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/04_sampradAya-prakriyAbhAgaH/31_shiShyakRtyAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;31 अथ शिष्यकृत्याधिकारः&#xA;अशिथिल गुरुभक्तिस्त त्रशंसादि शीलः । प्रचुर बहुमुति 7 वास्ता _दिकेषि । गुणवति आ ० गोपयन्‌ सम्प्रदायम् ।. क तविदनघव्य त्रिक- कन्न निन्देनि नॆ 172&#xA;ढीमते निगमान्त महादेशिकाय नमः&#xA;श्रीमद्रहस्य त्रयसारदल्लि “शिष्यकृत्याधिकार&amp;rsquo;क्कॆ &amp;ldquo;सारचन्द्रि कावा व्याख्यान.&#xA;। पूर्वाधिकारदल्लि आचार्यनु सच्छिष्यनिगॆ सम्प्रदायार्थगळन्नु ८ पदेशिसिये ज्ञ्ञानदीपन न्नु प्रज्व लिसबेकॆन्दु निर्बन्धिसिदरु. ई अधिकारदल्लि सदाचार्यनल्लि ज्ञाननन्नु यसणेक हॊन्दिद शिष्यनिगॆ अवश्य वागिरबेकाद सदु pi त्य विशेषगळन्नू आचार्यरु व्यवस्थॆ गॊळिसुत्तारॆ. अशिथल गुरुभक्ति- इत्यादि &amp;ndash; शिष्यन स्वल्पवू कडिमॆयागद रीतियल्लि परिपूर्णवाद आचार्य भक्तियिन्द कूडिदवनागि तत्र शंसादि शीलः - आ भक्तिय कार्यवाद आचार्य. गुण प्रशंसा शीलनागि, आदि शब्ददिन्द बिश्पूषादिगळु विवक्षित तद्वस्तुवास्ट्य्यादिकेपि. आचार्यन कॆ पुत्र क्षेत्र पूजास्थानगळु निनक्षित वास्तु-मन्य, आदि शब्ददिन्द गाङ्ग्‌ सङ्ग्रह. इवुगळल्लि प्रचुरबहुवन्ति8-विशेषवाद गौरव अभिमानगळन्नुळ्ळवनागिरबेकु.&#xA;&amp;ldquo;तेनैसपूर्वमाक्रान्तः आश्रम श्रॆमनाशनः / मयासि भक्त्व्या तस्यैव वामनस्कोसप भुज्यते ॥ ऎन्दु विश्वामित्ररु, वामननु वासवागिद्द सिद्धाश्रमवन्नुु भक्तिपूर्वकवागि स्तुतिसि गौरविसुत्ता अल्ले वासिवागिरुत्तिद्दरु.&#xA;ब्राह्मणोंसीति पूज्योने विश्वामित्रकृतेन च । विश्वामित्रः पूजनीय स्तदि( यस्त्वं द्विजोत्तम ।&#xA;1234 श्रीनुग्रहॆस्यत्र्रयसारे&#xA;अचार्य विषये प स्र त्युपकाराभावमुपपादयिति&#xA;इव्वर्थज्गळ्ळॆ यिल्लावर्‌ मिडियनुक्कु अहत्तु क्ळुळ्ळी महानिधिय्यै क्का ट्वक्टॊडुळ्कु माप्पॊ ले सळियुडुह्यॆ रता महोसकारनास, &amp;lsquo;वाचार्यन्‌तिरत्त, ल्‌, शिष्य क &amp;ldquo;कृतज्ञ नायिरुक्क नेणुमॆन्रु म्‌, प्री हव पक्नाद्बॊगिय नेणम्मॆन्रुव्‌, शास्त्रज्ञळ्‌ शॊन्न विड्‌ इरणु. ह नस] निभूतिमानुम्‌ इवनै च्हॆ ची स्‌ सयॆन्नु व्‌ फडि ना, हितंशॊन्न्न प्र हाद विभीषणादिहळुक्कु प्र तिकूलरान हिरण्यरावणादि हळोडु तुल्कमाय्‌,, 1) &lt;em&gt;विद्याचॊरो गुरुद्रोही वेदेश्व र विदूषक ।&#xA;त एते बहुषाष्मानः सळ्कोडण्ड्या इतिश्रु ति ॥» ऎन्निरपडिये दन्द्यनुमाहामैक्ळाहवत्तस्तै. प्रत्युपकारवर्‌ शॊन्नसडियनु.&#xA;(नीनु ब्राह्मणनाद्दरिन्द पूज्यनु. मेलू विश्वामित्रर शिष्यनु. अवरु पूज्यरु.&amp;rdquo; अवर शिष्य नाद नीनू पूज्यनु)&#xA;“गुरुवद्दुरुवर्गक्व द्रष्टव्यो नित्यमेवहि ।&#xA;शयनासनयानाद्यं तदीय मनसि वन्दये ॥ (आचार्यन हागॆये आचार्यन पत्न्नीपुत्र शिष्यादिगळु गौरव्यरु, आचार्यन शयन, आसन, रथ मॊदलादवगळन्नू वन्दिसुत्तेनॆ.) इत्यादि वचनगळु इल्लि अभिप्रेतगळु. गुणवतिविनियोक्तुं सम्प्रदायं - सद्गुणगळिन्द कूडिरवनल्लि सम्प्रदायार्थगळन्नु विनियोग माडलु, गोपयन्‌ - आ अर्थगळन्नु कापाडिकॊण्डु बन्दु, कृतनित - आचारैनल्लि कृतज्ञतानु सन्धान माडिकॊण्डु, अनघवृत्रिः - निरपराधवाद आज; ,&amp;ldquo;मुज्ञा कैङ्कर्यगळन्नु माड डु बन्दक्कॆ&amp;rsquo; निधानं - कैङ्कर्य प्रतिसम्बन्धियाद परमपुरुष जम्ब महानिधियन्नु कं नविन्देत्‌- सडॆयुवुदिल्लवे, अवश्य सडॆयुत्तानॆन्दर्थ.&#xA;। आचार्यनल्लि परिपूर्ण भक्तियिन्द कूडिद शिष्यनु, शुद्धवाद अनुष्ठानदिन्द कूडि, अचार्योसदिष्ट सम्प्रदायार्थगळन्नु सच्छिष्यनिगॆ उसदेशिसलु रक्षिसिट्टुकॊट्टुकॊण्डु बन्दरॆ भगनॆन्तन पादपद्मगळॆम्ब महानिधियॆन्नु सडका करु तात्सर्य.&#xA;आचार्यनिगॆ शिष्यनु माडुव प्रत्युपकार यावुदू इल्ल. इव्वर्थङ्गळ्ळॆयॆल्लाम्‌ इत्यादि - ई तत्वहितपुरुषार्थ- रूप अर्थगळन्नॆल्ला . मिडिय नुक्कु-सरम दरिद्रनिगॆ, अहत्तु क्सुळे इत्यादि तन्न मनॆयल्ले महानिधियन्नु तोरिसिकॊडुवन्तॆ, प्रकाशपडिसुवुदरिन्द महो सकारकनाद आचार्यन निषयदल्लि शिष नु कृतज्ञ ्लनागिरबेकॆन्दू, &amp;ldquo;तस्मै ैन द्रुह्येत्‌ कृ तमस्य जानीहि? ऎन्दु हेळुवन्तॆ आचार्यनिगॆ स्फोहनन्नु. माडदे कृतज्ञ नागि इरबेकॆन्दू, शास्त्र गळु आ एतक्कॆन्दकॆ, लीलाविभूति नित्य विभूतगळविकुवनकू, ई विभूतिगळन्नुळ्ळ द सू इवनन्नु &amp;ldquo;छी, छि - ऎन्दु निन्दिसि, हितवन्नु हेळिद प्रह्लाद विभीषणादिगळिगॆ प्रतिकूलराद हिरण्य कशिपु, रावणादिगळिगॆ समनागि. 3) निद्याचोरो-&#xA;शिष्यकृत्याधिकारः 1235 2) “शरीरमर्थं प्राणञ्च सद्गुरुभ्यो निनेदयेत्‌” ऎन्रुम्‌, 3) “सर्वस्वं वा तदर्धं वा तदर्धादर्भमोन वा! गुरवे दक्षिणां दद्याद्यथा शक्क कि वा पुनः ।» ऎन्रुवा्‌ इस्प्पडैहळिर्‌ च्हॊल्लुहिरनैयुम&lt;/em&gt; प्रजॆसाताभिवादनादिहक्ळॆ प्लॊ ले इवनुकु च्छल कर्रैव्यज्ञळ्ळॆ शॊल्लित्तत्तन्सस्क्रोक्सु, 4) कृपया निस्ब होवदेत्‌” ऎनु मडि इरु किर अनन्य प्रयोजननान आचार्यनुक्ळु प्रत्युपकारम्‌ शॊन्नपडियन्तु &amp;ldquo;भगॆनान क्स लिल्‌पोले आचार्यन्सक्सलिले वर्तिस्पानॆन्रुव्‌, अननुक्कु नल्लानानार्पोले आचार्य नुक्कु नल्लनाय्‌ इरुप्पानन्रुम्‌, वेदान्तज्गळिर्‌ शॊन्नदवुव्‌, 5) न स्रमाद्येद्नुरौशिष्टो वाज्मनः काय कर्मभिः । अनिभज्यात्मनाचार्यं वर्तॆ ेतास्मिन्‌ यथाच्युते 1 6) “देवमिव आचार्यमुसासीत” ऎस्रुम्‌ शाण्डिल्य आपस्तम्बादिहळ्‌ शॊन्नदुवुम्‌, : आचार्यनुक्कु प्रत्युपकारम्‌ शॊन्न पडियन्रु. शास्त्रचक्सुस्सान इवन्‌ न्विगिकण्‌ कुरु&#xA;इत्यादि निद्याचोरनू, गुरुद्रोहियू, &amp;rsquo; वेदवन्नू ईश्वरनन्नू दूषिसुनननू . बहळ पासदिन्द &amp;rsquo; कूडिदवनागि तत्य ऎणॆये दण्ड्यनु” ऎन्दु हेळुवन्तॆ. . शिक्षॆयन्नु पडॆ यदे इरुस्रदक्कोस्वरवष्टे. प्रतुनकारनन्नु हेळिदन्तॆयल्ल. 2) शरीरमर्थम्प्राणञ्च इत्यादियागि शरीरवन्न्यू तन्न ग्रव्यनन्मू प्राणनन्नू सद्दुरुनिगॆ निवेदन माडबेकॆन्दु हेळिरुवुगू :&amp;rsquo;) सर्वस्वंवा तदर्थं वा इत्यादियागि तन्न सर्वस्वत्तन्नू आथवा अदरल्लि अर्धवन्मादरू आचार्यनिगॆ दक्षिणॆयागि समर्पिसबेकु. अदक्कॆ शक्तियिल्लदिद्दकॆ तन्न शक्त्यनु&amp;rsquo; सारवागियादरू आचार्यनिगॆ गुुरक्तिणॆ कॊडबेकु, इत्यादियागि हेळिरुवुजिल्ला, प्रणिसाता दिहन्ळिप्फोले इत्यादि-नमस्कार, आभिनादनादिगळ हागॆ इवनिगॆ कॆलवु कर्तव्यगळन्नु हेळिरुत्तदॆ यस्टे. आल्लदॆ, 4) कृपयानिस्प )होवदडेत्‌-कृपॆयिन्द, हॆण कासुगळल्लि आसॆयिन्दल्लदॆ उस भीश माडबेकु, ऎन्दु हेळुनन्तॆ कृपॆ, निस्प्र ृहतॆगळिन्द कूडिद, अनन्य प्रयोजननाद आचार्यसिगॆ प्रत्युपकारवन्नु माडबेकॆन्दु. हेळिरुवुदल्ल. भगवान्‌ पक्कलिल्‌पोले इत्यादि भगवन्तन समीपदल्लि श्रद्धा भक्तियिन्द वर्तिसुन रीतियल्लि आचार्यन हत्तिरवू वर्तिसबेकॆन्दू, भगवन्तनल्लि योग्यनागि नडॆदुकॊळ्ळुवन्तॆ आचार्यनल्लियू योग्यनागि. नडॆदु कॊळ्ळबेकॆन्दू&amp;rsquo; “यस्यदेवे सराभक्तिः यथादेवे तथागुरौ (श्वेताश्वरो सनिषत्तु) ऎन्दु वेदान्तगळल्लि हेळि रुवुदू 5) नप्रमाद्येद्दुरौशिस्यः-आचार्यन विषयदल्लि शिष्यनु अनवधाननागिरबारदु 6) देन निवाचार्यमुपासीत, भगवन्तन हागॆ आचार्यनन्नू सेविसबेकु, ऎन्दू, शाण्डिल्य आपस्तं बादिगळु हेळिरुवुदू अचार्यनिगॆ प्रत्युसकारवन्नु हेळिदन्तॆयल्ल. शास्त्रचक्सुस्सान इनन्‌ इत्यादि,&#xA;ननवनय 1 ; 2) विहगेश्वर संहितॆ 3) we का po ऎफ्‌ गा” *सण्डिल स शि आ 4) शाण्डिल्क स्म ति 1-116, संवत्सरं तदर्धं वा तदर्धा दर्धमेव वा 5) शाण्डिल्य स्मृति 1-118 आ आनग स्स्‌ इहुदॊ 4 परीक्ष विविधोपाय्कॆः कृपया निस्त ृह्लो वदेत्‌ ॥ 6) अ.स 5&#xA;1286 `श्रीनुद्रहस्यत्र्रयसारी डना हामैैक्कुम्‌ भगवदनुभवनर्‌ पोले निलक्षणनान विन्वनुभवत्तै जन्मभिक्षुवान इवन्‌ इसामृक्युम्‌ शॊल्लित्तत्तनै. इप्पडि इव्यिषयत्रिल्‌ स ग्रत्युपकार मिल्लै ऎन्नि मिडत्त्वै 1) “ब्रह्मनिद्धा प्रदानस्य देनैरपि नशकृते ।&#xA;प्रति प्रदानमहि वा दद्याच्छक्तित आदरात्‌ ।» ऎन्रु स शाण्डिल्य भगवान्‌ अरुळिच्चॆय्‌दान्‌. इदिल्‌ यथाशक्ति दानम्‌ शॊन्नदु व्‌ तन्ना दरत्तुक्कु स्टॆ स्बॊ क्सु नीडाह च्चॊन न्न्न दत्त नै. इव्वळनॆ ऎत्कॊण्डु प्र त्ळु पकारवु्‌ सण्णि नानाहत्तन्नॆ 4 निनैति रुकृष्टॆरान्‌&#xA;आथ शिष्य क ऎत्यौनाह&#xA;इप्पडि प्रत्युसकार रहितनान इननुक्कु चैय्यवडुपुदॆन्नॆन्सिल्‌, इवनुपदेशित्त अर्थज्गळ्ळ, टट (सू अत ३&#xA;शास्त्रवॆम्ब कण्णुळ्ळवनु अन्दरॆ अतीन्द्रियगळाद विषयगळन्नु शास्त्र मूलकवे तिळिदु कॊळ्ळलु साध्य&amp;hellip; निकण्‌ कुरुडनाकइवॆन्फक्ळु वर्‌ - कण्णन्नु अगलवागि ट्टु कॊण्डिद्दरू» चक्षरिन्द्रियविल्लदवनु. हेगॆ बा हैनस्तुगळन्नु तोडलागजि इरुत्तानॆयो, ज। शास वॆम्ब कण्णु इद्दरू - अन्दरॆ वेदान्त ज्ञा क नवन्नु &amp;rsquo; सम्पादिसिद्दरू, आचार्यभक्तियिल्लदिद्दरॆ च्‌ स्थितनाद अर्थगळु प्रकाशिसिलारवु. हागॆ आगदॆ इरुवुदक्कोस्कॆरव्रू भगवदनुभवद हागॆ विलक्षणवाद ई आचार्य भक्तिरूसवाद अनुभवनन्नु जन्मभिक्षुवान इत्यादि - हुट्टिनिन्द आरम्भिसि भगवदाच चार्यानुभवरसवॆम्ब धनविल्लग, इवनु इदन्नु कळॆदुकॊळ्ळ जॆ इरलु हेळिरुत्तदॆयष्टॆ स इप्पडि इव्विषयत्तिल्‌ इत्यादि - हीगॆ ई विषयदल्लि प्रत्क्युसकारनिल्लवॆम्बुदन्नु (1) ब्रह्म निद्याप्र दानस्य इत्यादि - ब्रह्म प्रासकवाद बृ ्रह्मनिजॆयन्नु ३ ब्बनिगॆ दान माडुवुदक्कॆ समान वाद वस्तु प्रदानवु देवतॆगळन्दलू साध्यविल्ल. हीगॆ आचार्यनु उपदेशिसिद ब्रह्म विद्यॆगॆ प्रत्युपकारवेनू इल्लवॆम्बुदन्नु तिळिदु सुम्मनॆयू इरबारदु. इदक्कॆ प्रतियागि धनादिगळन्नु तन्न शक्त एनुसार आचार्य [निगॆ समर्पिसबेकु. ऎन्दु शाण्डिल्य भगवान्‌ कृसॆमाडि हेळिरुत्तूरॆ. यथाशक्तिदानवू अन्ततः &amp;lsquo;आचार्यसिगॆ माडुव प्रत्युपकारवल्लवे ऎन्दरॆ इदिल्‌ भुस्‌ ऎन्दारम्भिसि उत्तरिसुत्तारॆ. अदागि आचार्यन. विषयदल्लि यथाशकि, द्रन्यादि दानवन्नु- माड हेळिरुवुदू प्रत्यसकार दृष्टियिन्दल्ल. मुत त्रेनॆन्दकॆ तन्ना दरत्तु कु इत्यादि - तनगॆ अचार्य नल्लिरुव भक्तिगॆ पोक्सुनीडाह - सरीवाहवागि, शॊन्न दत्त नै - हेळ दॆयष्टे, इव्वळवै क्ळूण्डु इत्यादि - ई यथाशक्तिदाननन्नु. कॊण्डु प्रुत्युसकारवन्नु सार तन्नन्नु तिळिदुकॊळ्ळ लागदु,&#xA;शिष्यन कतक व्यगळु हीगॆ आचार्यसिगॆ सन्तोषवागुवन्तॆ माडलु स्रत्युपकारवु यावुदू इल्लवॆन्दक्कॆ तिष नु आचार्यन विषयदल्लि माडबेकाददु. एनु ऎन्दरॆ अदन्नु इप्पडि प्रतुपकार EET&#xA;RSENS EN EEE IE 1) शाण्डिल्क स्मृति 1-17 आ&#xA;तिष्यकृत्याधिकारः 1287&#xA;]) “कपालस्थ ० यथा तोयं श्वदृतौच यथापयः । दुष स्यात्‌ स्थानदोषेण प न ठहीने तथा श्रुतनु्‌ ॥ ऎन्हि रपडिये तन्‌ निषरीतानुष्टा नज्ग a कष हालस्थ कोयादिहळ्ळि स्पॊ ले आनु माक्काद्जोयवुन्‌. । 2) यच्छु २तॆं न निरागाय न धर्मा यन शान्तये।&#xA;सुबद्ध मू शचि न काकवाशित नेव तत्‌ । ऎन्निरपडिये, कत्तदे प्रयोजनमाक्ट्काद्बॊगयनुम्‌, इवत्तै क्टॊण्डु वान्हाशियाहा द्यॊगनियनवुम्‌. इनत्तॆ पयॆल्ला म्‌&#xA;3) “पण्णि तॆ रर्थकार्पण्यात्‌ सण्यस्त्रीभिरिव स्वयम्‌ । आत्मा क स्फृत्य संस्कृत्य परोपकरणीकृ त- &amp;gt; इत्यादिहळिल्‌ परिहसिक्किरपॆडिये गणॆकालङ्कारमाक्कुदल्‌, निलैच्छान्हा क्कुदल्‌, अन्बुल&#xA;इत्यादि तिळिसुत्तारॆ. अदागि हीगॆ आचार्यन विषयदल्लि प्रत्युपकार रहितनाद ई शिष्यनु माडतक्करुदेनिदॆ ऎन्दक्ति ई आचार्यनु उपदेशिसिद अर्थगळन्नु. [1] (1) कपालस्कं यॆथाकोयं इत्यादि - मनुष्यन तलॆ चिप्पि नल्लिरुव नीरा शृदृत- नायिन रेजन्दॆ माडिद - चीलदल्लिट्टिरुव हालु आथवा नीरू, स्मानदोषदिन्द, हेगॆ अशुद्धवागुत्तनॆयो आ रीतियल्लि वृत्तहीने - आचार हीननल्लि श्रु सं शास्त्र वु, दोषयुक्तवागुत्तद्कॆ ऎन्दु हेळिरुवन्तॆ तन्नॆ विपरीतानुष्मा नगळिन्द, स लस्कवाद अन्दरॆ मनुष्यन तलॆ. चिप्पि नल्लिरुव नीरिन हागॆ आचार्योसजीशगळन्नु अनुपजीन्यमाक्‌ िद्यॊोिियॆवुवर्‌ — उपयोगविल्लदॆ इरुवन्तॆ माडदिरबेकु. [11[ (2) यच्छु तं {ncn यु इत्यादि - याव शास्त्रोस देशवु, वॆ वैराग्यवनन्नु ०टु. माडुवुदिल्लवो, भर्मानुष्का नगळल्लि प्रवर्तिसिसुवुदिल्लवो कतय इन्द्रियजयगळु एर्पडलु सहकरसुवुद्दीवो, आ शास्त्र ज्ञानवु व्याकरणक्कॆ अनुगुणवाद शब्ददिन्द कूडिद्दरू काक - कागॆय कूगिन हागॆ नष्टलपु. वाशितं - तिर्यक्‌ जन्तुगळ कूगिन हागॆयू निष्भलवु, ऎन्नि सरपडिये - इत्यादि हीगॆ हेळिरुव रीतियल्लि कलियुवुदे- .. p प्रयोजननॆन्दु अन्दकि नैराग्यादिगळन्नु सम्पादिसिकॊळ्ळदॆ, इरकूडुदु, [111] इवट्रि क्या ण्डु उत त ई ज्ञानवन्नु उपयोगिसि वान्ताशि - बायिनिन्द कक्किदुदन्नु सट,&#xA;हार्द्योयॆवुवर्‌ - आ रीतियल्लि ई वेदान्त विद्यॆयन्नु इतररिगॆ हेळिकॊट्टु हणवन्नु ls बारदु. [IV] इवबॆ क्रियॆल्ला म्‌ ई विद्यॆगळन्नॆल्ला, सण्डितै रर्थकार्पणात्‌ इत्यादि - पण्डितरु हणवन्नु सम्पादिसबेकॆम्ब कोटाद पण्यस्ति (बिरिव - सूळॆयर हागॆ, आत्मा - तानु संस्थारवन्नु सडॆदु पडॆद, इतररिगॆ उपकरणवागुनन्तॆ इतर प्रयोजन क्योस्यर तन्नन्नु मारिकॊळ्ळुत्तारॆ, ऎन्दु सरिहास्यवागि हेळिरुवन्तॆ, गणॆकालङ्कारमाकुुदल्‌.. सूळॆयरु इतरर तृप्तिगॆ तन्न न्नु अलङ्कार माडिकॊळ्ळुवन्तॆ, विद्यॆयन्नु मारबारदु. विलै&#xA;me&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३२ निगमनाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/04_sampradAya-prakriyAbhAgaH/32_nigamanAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/04_sampradAya-prakriyAbhAgaH/32_nigamanAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;करबदरित विश्वः कत्रि ्यिदाचार्यदृष्टा त&#xA;वु-हित निखिल मोहो मूलमना दि भोगः ।]&#xA;सगुण निषयसिद्धौ सम्प्र दायं प्र यच्छ न्‌ सुचरित सिलहारी सूरिब्ब न्माभिनन्न Ne te&#xA;(शीमते निगमान्त महादेशिकाय नमः&#xA;श्रीमद्रहस्यत्रयसारदल्लि “निगमनाधिकार”क्कॆ &amp;ldquo;सारचन्द्रिका? व्याख्यान&#xA;ई निगमनाधिकारदल्लि आचार्य सार्मभौमरु कॆळगॆ मूनत्तॊन्दु अधिकारगळल्लि हेळिद अर्थ विशेषगळन्नु सङ्ग्रहवागि प्रदर्शिसुववरागि, भाग चतुष्कृ्रयात्मशवाद सारशास्त्रद तत्वार्थ गळन्नु करबदरितनिश्चः ऎम्ब तॊ (कदल्लि सङ्ग्रहिसुत्तारॆ. अदागि कश्चित्‌ - बिनय; साविरदल्लि ऒब्बनु, आचार्यद्द षा २ आचार्यन आनुग्रहदिन्द, करबडरितविश्वः ब कैयल्लिट्ट नल्लिकायिन हागॆ सर्व प्रसञ्चवन्नु सदासाक्षातृरिसिकॊण्डिरुव अन्दरॆ साक्षात्कार तुल्यवाद ज्ञानदिन्द चेतन, अचेतन, ईश्वरनॆम्ब तत्वत्रयात्मक सर्व पदार्थगळन्नू, विषयीकरिसि, (इदु अर्थानु शासन भागद सङ्ग्रह) मुहित निखलनोहः - सिद्धोपाय विषयवागियू साध्योपाय विषयवागियू, प्रपत्ति प्रभावद न्यूनातिरेक विषयवाद सन्देहॆगळन्नू निशै en होगलाडिसल्पट्ट वनागि, (इदु स्कि रीकरण भागद अर्थ) वखालमन्त्रा दिभोगः&amp;hellip; मूलनुन्त्र- अष्टाक्टर, आदिशब्ददिन्द द्वयमन्त्र, चरमश्लोकगळु विवक्षितगळु, इवुगळ विषयवाद भोगवु यावुदॆन्दक्कॆ अतिरसानहवाद अर्थ प सरिचयन्रळ्ळवनागि, (इदरिन्द सदवाक्य योजनाभागवु तिळिसल्कट तु), सगुणनिषयसिद्धा - गुणसूर्णनाद सच्छिस्यनु ऎम्ब विषयवु सिद्धिसिदल्लि, सम्प्रदायं - भगवन्तने आदियागि उसदेश क्रमदिन्द अनिच्छॆन्नवागि बन्दिरुव रहस्यत्र्रय सारार्थगळन्नु प्रयच्छन्‌ - उसदेशि&amp;rsquo;नववनागि (इदरिन्द आचार्य कृत्याधिकारवु हेळल्पट्ट तु), सुचरतसिलहा री -&#xA;1248 श्रीमद्रहस्यत्र्रयसारे&#xA;एवं श्लॊ के सङ्गृ हीतं विस्तरेणाह&#xA;इप्पडि, इज्जीवात्मा सूरिहळोडॊक्क भगवदनुभन रसत्तुळ्बु स्वरूपयोगृनायत्‌ वै त्तु इनादिकालम्‌ इन्दु ओरळनिले पुरिन्हु सदाचार्य सम्बन्धमुण्डायः्‌, 1) तत्व तज्न ळि.य£यन्त्तु डज्ग न पडियुम्‌, 2) इवैयवरिनिक्कु वा्‌ प्र माणज्ग ळिल्‌ रहस्य त्र यं सारतमवाननडियुम्‌, 3) इनत्तॆ कॊट्ट रियुम्‌ अर्थ ज, ळिल्‌ &amp;lsquo;ई केशितन्यब फनुड्सॆयॆ शरीरात भान सम्बन्धादिहळ्‌ प निधान प्र तितन्त्र माय्‌ &amp;ldquo;जा न तॆव्यज्ञ छानसडि युवर्‌, 4) इस्त म्बन्थतॊ, ीडेकूड ज्ञा तन स फॊर्स्‌ चार्यसङ्ग्रहीतमान अर्थ पञ्चकम्‌ रहसत्रयत्ति ल्‌ किडक्कुवर्‌ सॆनियन्न्‌ 5 (र्थपञ्चकत्तु क्सु ळ्ळे तत्व त्रयादि निभागचिन्तै पण्णु वारु शात्र रैमुवर्‌, 6) इत्त श्रृत्वत्रयत्तिल्‌ ईश्ररनाह सात्रिक शास्त्र ज्गळिल्‌ कॊल्लप्पट्ट वन्‌ तियःससियन्नु मिडमुव्‌ 7) इव्रर्थज्नळॆल्लाम्‌ तॆळि न्हवन्‌ &amp;lsquo;मुनुंस्सुवा य्‌ नोको्षोषायोसु िनामुडियुव्‌ 8) अधिकार विभाग मुन्‌ 9) इन्वधिकारिहळुक्कु अनुरूपमान उपाय निभागमुव्‌्‌, . 10) इवु _ पायॆज्ञळिल्‌ स्वतन्त्र प्रपॆत्तिनिस्ठनुक्कु आधिकार निशेषमिरुक्कुवम्‌ कट्टळ्ळॆयुम्‌ 11)सक्क तृरृव्यमान इवु पायतु क्कु अनुरूपमाह दिहितमान परिकरनिभागमुम्‌, 12) मुमुक्षुवुक्कु सपरिकरमान भरन्यासरूप प्रधानकॆ्रवत्तिनुड्टॆय सन्निवेश :&#xA;“सुव्याहैतानि महतां सुकृतानि ततस्ततः । सञ्चिन्वन्‌ धीर आसीत सिलहारी सिलं यथा ॥ महापुरुषरुगळु हेळिरुव ऒळ्ळॆ यॆ मातुगळन्नू अवरुगळ अनुष्कानगळन्नू शेखरिसि - अन्दरॆ अवर अनुष्ठानगळन्नु आगाग्गॆ नोडिकॊण्डु हागॆये नडॆयुववनाग्कि कॊठारगळल्लि अल्लल्ले बिद्दिरुव धान्यकणगळन्नु (सिल) ऒट्टुगूडिसि सङ्ग्रहिसुनन्तॆ, पण्डितनादवनु सङ्ग्रहिसिड बेकु. इदरिन्द आनुष्कान पर्यन्त शिष्य ब तिळिसल्पट्टितु. सूरिब्ब ०दाभिसन्द्यः &amp;ldquo;घु लोकदल्लिरुव महापुरुषरुगळिन्दलू, सरमॆसददल्लिरुव नित्यसूरिगळिन्दलू सु ततैनागि आगुत्तानॆ. इदरिन्द “नित्यसूरिहळ” तिरळिल्‌ पुक्काल्‌ &amp;lsquo;वाशितॆरियाद पडियान निरतिशय पूर्तियैै स्रट्रु वाटुवार्‌हळ्‌”, ऎम्ब निगमनाधिकारद अर्थवु हेळल्पट्ट&#xA;अनन्तर उपोद्भा ताधिकारदिन्द हिडिदु शिष्यकृत्याधिकार सर्यंशगळाद अर्थविशेषगळनु &amp;ldquo;इप्प डिइजि शी मात्मा? ऎन्दारम्भिसि अचार्य सार्वभौमरु सङ्ग्रहिसुत्तारॆ. अदागि हीगॆ ई जीवात्मनु निश्यसूरिगळिगॆ सदृशनागि भगवदनुभव रूपवाद आनन्दनन्नु पडॆयलु स रूसतः योग्यनागिद्दु कॊण्डु, अनादि कालदिन्द आ अनन्दनन्नु कळॆदुकॊण्डु ओरळविले - याद्यचि चिक सुकृतादि सरिपाक कालदल्लि, पुरिन्दु - संसारदिन्द निन्फप्तनागि, सदाचार्य सम्बन्धवन्नु पडॆदु, तत्वहित पुरुषार्थगळन्नु . तिळिसुव प्रमाणगळल्लि रहस्यृत्प्रयवु सारतमवाद रीतियन्नू (सारनिष्ठर्षाधिकारार्थ) इनुगळन्नु कॊण्डु तिळियुव अर्थगळल्लि ईशनु, ईशितव्यगळु, शरीरात भाव सम्बन्ध, आदिशब्ददिन्द, आधाराथीय भाव सम्बन्धने मॊदलादवु प्रधान- प्रतितन्तॆ ळागि किळियल्पडबेकॆम्ब अर्थगळू (प्रधान प्रुतितन्त्राधिकारार्थ), ई सम्बन्धशॊडनॆ ज्ञ्यातव्यकि न इद 1&#xA;निगमनाधिकार- 1249&#xA;मिरुक्क्ळुम्पडियुवु्‌ 13) इप्पडि साज प्रसदनानुष्कानम्‌ पण्णिनवन्‌ सर्वरक्षणाधिकृतन्‌ पक्कलिले नृस्तभरनाहैयाले कृतक्स त्यनान्बुडियुम्‌, 14) इन्निष्कॆ 4तॆनक्कु पिरिन्नमै कण तान्‌ तेरियिरुक्कॆ A अडैयाळज्य ळुम्‌ (र) इननुक्कु आरि यल्‌ मान्द इ जद त्राले शरीरम्‌ अनुवर्तित्तदाहिल्‌ इज्लूरुन्स कालप्पुक्कु स्वयं प्रयोजनमाय्‌ स्वरूप प्राप्तशेषवृत्ति रूसमान कैङ्कर विंरुक्कुंसडियुम्‌ 16) भगवतै फ०िज्जु रैत्तुक्सॆल्लॆ निलम्‌ भागवतकै ज्ञ रृमानपडियुम्‌, 17) शासितानान स्वामिक्ळु अभि मतमल्लादुदु कैङ्कर्यमल्लामैयाले यॆथाशास्त्रम्‌ कैङ्कर्यवर्‌ अनुष्ठि कृवेण्निन पडि याम्‌ 18) इश्यास्त्रीय कैङ्कर्य प्रवृत्तनुक्कु असराधज्लळ्‌ पुहुरामै क्कुम्‌, पुहुन्ननैक£ गैक्कुवर्‌ विरहुहळुव 19) इन्निरपराध कैङ्करृत्तुक्ळु स्थानमाह अनासत्ति लुचितमावदु भागवताश्रितमान भगवत्सॆ बेत्रमॆस्सु निण्डमुर्म 20. इस डिये इरुन्ह इव्वधिकारिक्टु शरण्यसङ्कल्प विशेषत्ताले स्रशस्तणेश कालादि नियति सनिरपेक्षनाह स्कूल शरीरत्तिल* निन्रुम्‌ निर्याण मिरुक्कुंसडियुनं्‌ 21) इप्पडि प्लुरप्पट्टाल्‌ पिता&#xA;वागि पूर्वाचार्य सुङ्गृहीतवाद अर्थपञ्चकवु रहॆस्यत्रयदल्लि निरूनिसल्पट्टिरुव रीतियन्नू (अर्थ सञ्चकाधिकारार्थ), ई अर्थ पञ्चकदॊळगॆ तॆत्वत्रयादि विभागद चिन्तॆयन्नु माडुववरिगॆ तात्पर्यवू (शत्वश्रॆयाधिकारार्थ) - तात्पर्यवु यावुदॆन्दरॆ प्रकृत्यात्म भ्रान्ति जीवनू ईश्वरनू ऒन्दे ऎम्बुवु, ई तत्वत्रयगळ नुध्यॆ, ईश्वरनागि सात्विक शास्त्रगळल्लि हेळल्पट्टननु लक्ष्मी पति ऎम्बुदू (सरदेवता पारमार्थ्याधिकारार्थ), ई आर्थगळन्नॆल्ला तिळिदवनु मोक्षदल्लि िसॆयुळ्ळवनागि, मोक्षोपायवाद भक्तिस्त्रपत्तिगळल्लून्दन्नु अनुष्ठिसलु उन्मुखनागुव रीतियन्नू (नखमुक्षात्वाधिकारार्थ), भक्ति प्रपत्तिगळिगॆ आधिकारिगळु यारु यारु ऎम्ब विभागवू, (अधिकारविभागाधिकार), ई अधिकारिगळिगॆ अनुरूपवाद उपायविभागवू (उपाय विभागाधिकारार्थ), ई उपायगळल्लि स्वतन्त्र प्रसत्रि निस्मनिगॆ आधिकार निशेषवु इरुव्हर्ल(तियू (स्रसक्तियोग्याधिकारार्थ), सकृतृर्तव्यवाद ई उपायक्कॆ अनुरूपवागि विहितवाद हरिकर- आङ्गगळ विभागगळू (परिकरविभागाधिकारार्थ), मुमुक्षुविगॆ सपरिकरवाद भरन्यास रूपवाद प्रधान कर्तन्यवाद शरणागतिय सन्निवेशवु - अङ्गि स्वरूपवु इरुव रीतियन्नू (साङ्ग प्रसरनाधिकारार्थ), हीगॆ साङ्गप्रसदनानुष्कानवन्नु माडिदवनु. सर्वरन्नू रक्षिसुव आधिकार वुळ्ळ भगवन्तनल्लि न्यस्तैभरनाद्दरिन्द कृतकृत्यनाद रीतियन्नू (कृतकृत्याधिकारार्थ), ई निष्कॆयु तनगॆ उम्बागिदुवुदन्नू नोडि तानु समाधानदिन्द इरुवुदक्कॆ चिह्नॆगळू ( स्वनिष्ठाभिज्ञ्यानाधि कारार्थ), इवनिगॆ आर्तियल्लि मान्द्यदिन्द शरीरवु अनुर्वासुवुदादरॆ इल्लिरुव कालक्कॆ स्वयं प्रयोजनवागि स्वरूप प्राप्त शेष वृत्तिरूनवाद कैङ्कर्यवु इरुव रीतियू (उत्तर कृत्याधिकारार्थ), भगवत्तैङ्कर्यक्कॆ भागवतक्कॆङ्कर्यवु सीमाभूमियागिरुव रीतियू (पुरुषार्थकाष्ठाधिकार), शासितावाद स्वामिगॆ अभिमतविल्लदॆ इरुवुदु कैङ्कर्यविल्लदॆ इरुद्दद 09/1 यथाशास्त्र कैङ्कर्यनन्नु अनुष्ठिस बेकाद रीतियू (शास्त्रीयनियनुनाधिकारार्थ , ई ह कैङ्कर्यदल्लि स्रनृत्तनादननिगॆ अपराधगळु उण्टागदॆ इरुवुदक्कू, उण्टादवु को र न *नासद्दशॆ उपायगळू (अपराध परिहाराधिकारार्थ), ई निरसराद कैङ्कर्यक्कॆ स्था नवागियू, अनासद्द&#xA;1250 श्रीमद्रहॆस्यत्रयसारे&#xA;याव राज्यत्तुक्कु मुडिशूड अशैत_, वरनिट्ट राजकुमारन पॊमापोोले हॆरिय मेन्मॆ योडे परमसद सर्यन्ममाह अर्जि इदि मार्गत्ताले पोम्पडियुनु्‌ 22) इप्पडि पोनाल्‌ अज्लुसिरक्कुम्‌ स्वच्छन्द कैज्यरै पर्यन्त परिपूर्णासुभवरूसमान मुक्त तश्वर्य मिरुक्लुम्सडियुव्‌्‌ 73) इस्पडि उक्तमान ज्ञातव्यज्न ळिल्‌ प्रधानमान सिद्धूोसाय त्रैयंवम्‌ 24) कर्तव्यङ्गळिल्‌ प्रधानमान साध्योसायन्त्तॆ युम्‌ 5७२6) इव्रु पायनिष्यनुडैय स्रभावत्तिल्‌ शास्त्रङ्गळिशैयाद एत्तच्छुरुक्कङ्गळैयुंव्पुत्ति आहार दोष हैतुक संसर्ग युग स्वभानादिहळाले वरुम्‌ कलक्केगळु कुप्पैण्णम्‌ परिहार प्रकारज्ञळुम्‌(27,28,29)इवैयॆल्लावर्‌ अनुसन्धिक्कॆ क्कु मङ्खमान रहस्यत्रयत्तिल्‌ पदवाक्य योजनैहळुम्‌, 30 इवृर्थङ्गळुक्टॆल्लाम्‌ यन्थाशास्त्रं सम्प्र इय &amp;rsquo; प्रवर्तनम्‌ पण्णुम्‌ आचार्यनुक्सु उपदेशादि प्रवृत्ति, निवृत्ति निषयङ्गळिरुक्कु म्पडियुम्‌ 31) इप्पडि नरमोपकारनान आचार्यन तिरत्तिल्‌तहुदियान स्रत्युपका मिल्लानैैया ले(नित्ययुणियान शिष्कसुक्सु चॆय्यॆवडु क्ळुमवैयखमॆल्लूम्‌, श्रुतिस्म ति सूत्रसम्प्रदायॆज्नळालुम्‌ इवत्तुक्तु अनुकूलज्लळान सविताचीनन्यायज्गळालुवर्‌ अज्ञान संशयॆ निषर्ययज्गळर यथाश्रुतं यथाहृदयं उपपादित्तोम्‌.&#xA;यल्लि उचितवाददु भागवताश्रितवाद भगनत्लोत्रनॆम्बुदॊ (स्थानविशेषाधिकारार्थ), हीगॆये इरुव अधिकारिगॆ शरण्यन. सङ्कल्प विशेषदिन्द प्रशस्तदेशकालाद्य दृष्ट निरपेक्षवागि स्कूल शरीरदिन्द निर्याण - आत्मा हॊरबीळुन क्रमद रीतियू (निर्याणाधिकारार्थ , हीगॆ हॊरटु बन्दरॆ तन्दॆयु यौनराज्य पट्टाभिसेकक्कॆ करॆसिद राजकुमारनु दॊड्ड गौरवजॊडनॆ परम पद पर्यन्त अर्चिरादि मार्गरल्लि होगुव रीतियू (ग£चिन्तनाधिकारार्थ), हीगॆ होदरॆ अल्लि उण्टागुव स्वच्छन्दवाद कैङ्कर्य पर्यन्त स७पूर्णब्रह्मानुभवरूपवाद मुक्तॆ श्वर्यवु इरुव रीतियू (परिपूर्ण ब्रह्मानुभवाधिकारार्थ), हीगॆ हेळल्पट्टु तिळियबेकाद आर्थगळल्लि प्रधानवाद न (सिद्धोपाय शोधनाधिकारार्थ), कर्तव्यगळल्लि प्रधानवाद साथ्कोहायनन्नू (सार्क्या (पाय शोधनाधिकारार्थ&amp;rsquo;, ई उपाय निष्कन प्रभावदल्लि शास्त्रॆगळु -अङ्गीकरिसद न्यूनातरेकगळन्नु कुरितु आहारदोष, हैतुक । वितण्डावादिगळु) संसर्ग, युग स्वभावादिगळिन्द बरुव. सन्देहगळिगॆ माडतक्क सरिहार प्रकारगळन्नू (प्रभावव्यवस्था - प्रभाव रक्षूधिकारगळ अर्थ, ई अर्थगळन्नॆल्ला आनुसन्धिसलु मुखवाद रहॆस्यत्रॆयदल्लि पदवाक्य योजनॆगळू (पदगाक्य योजनाभागार्थ , ई अर्थगळन्नॆल्ला यथाशास्त्र सुप्रदाय प्रवर्तन माडुव : आचारृनिगॆ उपदेशादि प्रवृत्ति निवृत्ति विषयगळु इरुव रीतियू (आचार्य कृत्याधिकारार्थ), हीगॆ सरनोसकाननाद अचान्यन विषयल्लि प्रत्युपकारविल्लदॆ इरुवुदरिन्द नित्य खुणियाद शिष्यनिगॆ माडलु योग्यवादवुगळॆल्ला/ तिष्यकृत्याधिकारार्थ , श्रु-स्कृृति सूत्र सम्प्र दायगळिन्दलू, इवुगळिगॆ अनुकूलगळाद समी चीनन्यायगळिन्दलू, अज्ञान संशय विसरृय (व्यत्यास)गळिल्लदॆ यथाश्रुतम्‌ - आचार्यरहत्तिर हेगॆ केळिजॆवो हागैयथाहृदयवर्‌ - मनस्सिनल्लि प्रामाणिकार्थगळु तोरिद रीतियल्लि उपपादित्लोम्‌- ई ग्रन्थदल्लि सिरूपिसिदॆवु. आदागि अचार्य श्रेष्ठराद $मन्हिगमान्त महादेशिकन-रवरु ई रहस्कत्रयॆसार ग्रन्थदल्लि पूर्वा&#xA;निगमनाधिकारः 1251&#xA;निगमने फलश्रुति माह&#xA;वैर्थज्ञ ळ्ळ यॆल्ला म्‌ मुर्बड सत्सम्प्रदायमुडैय सदा चार्यन्‌ सक लिले सम्य गुपसन्न ना य्‌, १) &amp;ldquo;शिष्य स्पेकं i त्वां प्रपन्नम्‌” ऎन्नु &amp;ldquo;विज प्रम €9 किय्‌दु सा Gods es श्रवणं पणि इवतु गॆ उपयुक ब ४न चळक ३9 ह अबि १ बॆ हळ्ळॆ युव्‌ २) “सुव्याहृ तानि महतां सुकृतानि ततस्ततः ।&#xA;सञ्चिन्व न्‌ धीर आसीत सिलहाके सिलंयथा 6 ऎस्लिरपडिये आय्‌न्हैडुतु, अभ्यासभूयसॆ कैयालॆ तॆळिन्नु कॊळ दु. ति) “सूक्ष्मः परमदुज्जॆ ेयस्सतां धर्मः प्लवङ्गम ऎन्रुम्‌ ४) “धर्मस्यतत्वं निहितं&#xA;चार्योदिष्टगळाद शास स्प्रार्थगळन्नु, तावु प्रामाणिकवागि ग्रहिसिद सतिय र अन्रुग्रहिसुत्तारॆ. इवु श्रुतिस्मृृति सूत्रसम्प्रदायगळन्ननुसरिसिरुवुदरिन्द स स्करिगॆ परमोषा देयगळॆदु तात्सर्य&#xA;रहस्यत्रय सारवन्नु कालक्षेप माडुव क्रम अनन्तॆर ई रहस्यत्र्रयार्थगळन्नु सदाचार्यन हत्तिर कालक्षेप माडबेकाद क्रमवन्नु तिळि सुत्तारॆ, अदागि इव्वर्थङ्गळ्ळॆयॆल्लाम्‌ इत्यादि- ई रहॆस्यत्तॆयार्थगळन्नॆल्ला मॊदलु सत्सं प्रदायदिन्द कूडिद सदाचार्यनन्नु सम्यगुपसन्न नाय्‌ सरियाद रीतियल्लि आश्रयिसि, 1) “शिष्यस्तोहं शाधिमां त्वां प्र सन्न ‘owt ऎन्दु निज्ञापिसि, आदर पूर्वकवागि, विशद वागि केळि इवुगळिगॆ उपयुक्तगळाद सल्ला हळ्ळॆयुम्‌- पूर्वाचार्यरुगळु मुक्तकवागि, हेळिरुव शास्त्र सारार्थगळन्नडिगिसि कॊण्डिरुव it गळु 2) सुव्याहृतानिमहताम्‌ इत्यादि-नुहापुरुसरुगळ शोभनगळाद भाषणगळन्नू. शोभनगळाद अनुष्कानगळन्नू भत्तद कणगळल्लि भत्तगळन्नु (सिल) सङ्ग्रहिसुव रीतियल्लि अल्लल्ल! सङ्ग्रहिसि, अभ्यासभॊयॆस्तॆ याले फुनः पुनः चिन्तनॆ माडुवुदरिन्द, तिळुवागि अरितुकॊळ्ळबेकु.&#xA;तावु हेळिरुव अर्थगळल्लि दोषविल्लदिरुवुदु तावु हेळिरुव अर्थगळॆल्ला पूर्वाचार्यरुगळु कण्टिक शोधनॆ माडि हेळिरुवुवु ऎन्दु अनुग्रहिसुत्तारॆ. 3) सूक्ष ससरमदुज्ञि ९ीयः-साधुगळु हेळुव धर्मवु बहळ सूक्ष गळु, स्कूल रृष्टियुळ्ळ वरिन्द तिळियलागदवु. 4) धर्मस्यतत्त्वं निहितङ्गुहायां-धर्नुद&#xA;Ei EES TLE&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
