<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०० on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/00/</link>
    <description>Recent content in &#43;०० on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/00/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ प्रकाशक-विज्ञापनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/00/01_prakAshaka-vijnApanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/00/01_prakAshaka-vijnApanam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आस्तिक महाशयरल्लि विनन्ति,&#xA;ई सभॆयु स्थापितवागि इल्लिगॆ इप्पत्तु वर्षगळागिवॆ सभॆयवरु बॆङ्गळूरु प्रकाशनगरदल्लि लक्ष्मीनृसिंह स्वामियवर देवस्थानवन्नु निर्मिसि, पूजावगैरॆगळन्नु नडॆसि बरुत्तिरुवुदू हागॆये वैदिकाश्रमवन्नु निर्मिसि आस्तिक जनरिगॆ शुभ मत्तु वैदिक काव्यगळन्नु नडॆसलु सह करिसुत्तिरुवुदू सर्ववेद्य, सभॆय आश्रयदल्लि विद्यार्थिगळिगॆ संस्कृत, वेद प्रबन्धगळन्नु हेळि कॊडुत्तिद्देवॆ अन्तॆये आस्तिक जनर उवयोगक्कागि, पूर्वावर प्रयोगगळन्नू श्री वैष्णव दिनचरि मत्तु श्राद्ध प्रयोगगळ अच्चु हाकिसि प्रचुर वडिसिद्देवॆ. इदक्कॆ हलवारु धर्म संस्थॆगळ द्रव्य सहायवु नॆरवागिदॆ.&#xA;मेलू, श्रीमद्रामायण, भगवद्गीतॆ, तिरुप्पावै, श्री भाष्यादि, सद्गन्थगळ विषयवाद, उपन्यासगळन्नू, कालक्षेवादिगळन्नू सभॆयु नडॆसिबरुत्तदॆ. अनेक अस्तिकरु मुन्दॆ बन्दु इवुगळल्लि भागवहिसुत्तिद्दारॆ&#xA;प्रकृत आस्तिकरनेकर प्रेरणॆय मेरॆ, श्री वैष्णवरिगॆ परमोपादेयवाद श्री मद्रहस त्रय सारवॆम्ब ग्रन्थरत्नवन्नु सव्याख्यान कन्नडदल्लि अच्चिट्टु प्रकाश पडिसलु सन्तोषिसुत्तेवॆ प्रतियॊब्ब श्री वैष्णवर मुन्दॆ ऒन्दु श्रीमन्निगमान्त महादेशिक प्रणीतवाद ई ग्रन्थ रत्न वन्नु कॊण्डु कॊण्डु सदाचाररल्लि कालक्षेप माडि आजीवनवन्नु पडॆदरॆ नम्म प्रयत्नवु सफलवागुत्तदॆ. वर्णाश्रम व्यत्यासविल्लदॆ सर्वरू अधिकरिसि ज्ञानसम्पादनॆ माडिकॊण्डु भगव तादारविन्दगळल्लि शरणागति माडि इदे जन्मदल्लि मुक्ति पडॆयलु सहकरिसुव वरनोवादेय ग्रन्थ रत्नविदु&#xA;ई ग्रन्धरत्नक्कॆ सुन्दरवाद व्याख्यानवन्नु बरॆदु इदन्नु अच्चिट्टु सहकरिसिद सरगूरु माड भूषणं कृष्णमाचाररवरिगॆ सभॆयु तन्न कृतज्ञतॆयन्नु व्यक्तपडिसुत्तदॆ. इदक्कॆ द्रव्य सहाय नीदिद मत्तु ग्रन्ध विषयवागि शुभाशयगळन्नु नीडिरुव मराधिपतिगळिगू, महनीयरुगळिगू नम्म हृत्तूर्वक वन्दनॆगळु&#xA;ई ग्रन्थवन्नु अच्चिट्टु प्रकाश पडिसलु इदुवरॆगॆ द्रव्य सहाय माडि उपकरिसिद महनीय रुगळु मत्तु संस्थॆगळु&#xA;1 श्री ब्रह्मतन्त्र स्वतन्त्र परकाल मराधीशरागि ईग विराजिसिरुव&#xA;श्री उभ, वे, परमहंस श्री मदभिनवरामानुज ब्रह्मतन्त्र सरकाल महास्वामिगळु&#xA;रू, पै.&#xA;25 000 00&#xA;2&#xA;सनातन धर्मसभा सरगूरु, मैसूरु डिस्ट्रिक्ट्&#xA;3&#xA;4.&#xA;श्री तिरुमल तिरुपति देवस्थानद अधिकारिगळु&#xA;श्री वैष्णव सभा, प्रकाशनगर, बॆङ्गळूरु-21&#xA;12 000.00&#xA;10 000 00&#xA;10.000.00&#xA;57.000 00&#xA;ई श्रीकोशवन्नु पूर्णवागि मुद्रिसलु रू 1,10,00000गळु बेकागुत्तवॆ श्री मगमान्त महादेशिकरवरु अनुग्रहिसिरुव इतर सम्प्रदाय ग्रन्धगळन्नू अच्चिडलु सभॆयु तीरा निसिद. दानिगळु मत्तु धर्म संस्थॆगळु मुन्दॆ बन्दु द्रव्य सहाय माडि सहकरिसबेकॆन्दु विनयपूर्वकवागि प्रार्थिसुत्तेवॆ&#xA;प्रियतां भगवान् वासुदेवः&#xA;प्रकाशनगर, लक्ष्मीनरसिंह&#xA;कार कारि समिति श्री वैष्णव्य सभा(रि)&#xA;स्वामि देवस्थान, बॆङ्गळूरु - 21&#xA;29-4-1990&#xA;श्रीलक्ष्मी यजद न&#xA;नागभव भय मेव निमन्तर टिकाकति&#xA;आधार सवविधामा हात्महः ॥&#xA;ज्ञानाधिष्ठान देवतॆ&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ विषय सूचनॆ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/00/02_viShaya_sUchanE/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/00/02_viShaya_sUchanE/</guid>
      <description>&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;प्रस्तावना&#xA;2,&#xA;मङ्गळाशासन&#xA;1&#xA;XIV&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;ग्रन्थावलोकन प्रशंसा पत्रिकॆगळु,&#xA;XVI&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;ग्रन्थकर्तर विज्ञापनॆ&#xA;xxii&#xA;अर्थानुशासनभाग&#xA;पुट सङ्ख्यॆ&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;अर्थवञ्चकाधिकारः&#xA;6&#xA;7&#xA;8.&#xA;9.&#xA;11&#xA;14&#xA;15&#xA;18.&#xA;गुरुपरम्परासार-&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;उपोद्घाताधिकारः 2. सारनिष्कर्षाधिकारः 3 प्रधानप्रतितन्त्राधिकार&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;तत्वयाधिकारः&#xA;वरदेवता पारमार्थाधिकार मुमुक्षुत्याधिकार&#xA;अधिकारि विभागाधिकारः&#xA;उपाय विभागाधिकारः&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;ननयोग्याधिकार&#xA;12&#xA;परिकरविभागाधिकार नाङ्ग प्रवदनाधिकार&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;कृतकृत्याधिकार&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;स्वनिष्ठाभिज्ञानाधिकार&#xA;उत्तरकृत्याधिकारः&#xA;पुरुषार्थकाष्ठाधिकार&#xA;17 शास्त्रीय नियमनाधिकारः&#xA;अवराध परिपाराधिकारः&#xA;3&#xA;31&#xA;47&#xA;59&#xA;78&#xA;115&#xA;174&#xA;222&#xA;288&#xA;267&#xA;288&#xA;296&#xA;327&#xA;359&#xA;370&#xA;382&#xA;415&#xA;432&#xA;448&#xA;19&#xA;स्थान विशेषाधिकारः&#xA;478&#xA;490&#xA;20. निराणाधिकार-&#xA;515&#xA;21. गतिचिन्तनाधिकार&#xA;22&#xA;परिपूर्ण ब्रह्मानुभवाधिकार&#xA;532&#xA;प्रस्तावना&#xA;मङ्गळाशासन&#xA;विषय सूचनॆ&#xA;ग्रन्थावलोकन प्रशंसा पत्रिकॆगळु&#xA;ग्रन्धकर्तर विज्ञापनॆ&#xA;गुरुपरम्परा सार&#xA;1&#xA;उपोद्घाताधिकार&#xA;2&#xA;सारनिष्कर्षाधिकारः&#xA;3&#xA;प्रधानवृतितन्त्राधिकारः&#xA;4.&#xA;अर्थपञ्चकाधिकार&#xA;5&#xA;तत्वयाधिकारः&#xA;6&#xA;परदेवता वारमार्ध्याधिकारः&#xA;7, मुमुक्षुत्वाधिकार&#xA;8.&#xA;अधिकारि विभागाधिकार&#xA;9.&#xA;उपय विभागाधिकार&#xA;10&#xA;प्रपत्तियोग्याधिकारः&#xA;11 परिकरविभागाधिकार&#xA;XIV&#xA;XVI xxii&#xA;आर्थानुशासनभाग (1)&#xA;पुट सङ्ख्यॆ&#xA;3&#xA;31&#xA;47&#xA;59&#xA;78&#xA;115&#xA;174&#xA;222&#xA;238&#xA;267&#xA;296&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ परकाल-यति-प्रस्तावना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/00/03_parakAla-yati-prastAvanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/00/03_parakAla-yati-prastAvanA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्री ब्रह्मतन्त्र स्वतन्त्र परकाल मठ, मैसूरु&#xA;श्री लक्ष्मीहयवदन लक्ष्मीनारायणास्या नमः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमते रामानुजाय नम-&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमते निगमान्त महादेशिकाय नमः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री ब्रह्मतन्त्र स्वतन्त्र परकाल गुरुपरम्परानमः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमद्वेदमार्ग प्रतिष्ठापनाचार, परमहंस परिव्राजकाचार सर्वतन्त्र स्वतन्त्रो भयवेदान्ताचार् श्रीमविकथ कण्ठीरव चरणनळिनयुगळ विन्यस्त समस्तात्मभर श्री भगवद्रामानुज सिद्धान्त निर्धारण सार्वभौम श्री लक्ष्मीहयग्रीव दिव्य पादुका सेवक श्री श्रीमद् अनभिनव रामानुज ब्रह्म तन्त्र परकाल स्वामिभिरनुगृहीता&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रस्तावना&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;इवु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमद्विशिष्टाद्वैत सिद्धान्तदल्लि रहस्य ग्रन्थगळु उन्नतवाद स्थानवन्नु गळिसिवॆ. गळु उपदेशपरम्परॆयल्लि बन्द रहस्ययगळु ऎन्दु हॊगळल्पडुव, अष्टाक्षर, द्वय मत्तु चरमश्लोकगळल्लि अडगिरुव गूढार्धगळन्नु ऎत्ति तोरिसुत्तवॆ. श्री भाष्यादि ग्रन्थगळल्लि विस्तार&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ अहोबिल-यतिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/00/04_ahobila-yatiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/00/04_ahobila-yatiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीमते लक्ष्मीनृसिंह परब्रह्मणे नमः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमते शरगोपाय नमः ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमते रामानुजाय नम- ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमते निगमान्त महादेशिकाय नम-&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमवादिवण् शरगोप यतीन्द्र महादेशकाय नमः ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमदहोबिल मरद आस्थानदल्लि 44ने पट्टदल्लि मूर्धाभिषिक्तरागि जिजय माडिसिरुव श्री लक्ष्मि नृसिंह दिव्य पादुका नेवक, श्री मत्परमहंस, उभ, वे, वेदान्तदेशिक यतीन्द्र महादेशिकन्‌रवरु अनुग्रहिसिद मङ्गळाशासन श्रीमुख.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मङ्गळाशासन श्री मुखव&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीयः पतिय न सर्वेश्वरन् इप्पुलहिनिल् पिरन्दिरुक्कु सकल जीवराशिहळु मोक्ष मध्यॆय वेण्डुवॆन्नु पाडुपट्टुवरुहिरान्, अदाह सृष्टि कालल् सकल जीवर् हळुक्कु शरीरेन्द्रियङ्गळ्ळिकॊडुत्तु चतुर्मुख ब्रह्मदेवन् मूलमानवु, ताने रामकृष्णा द्यव तारङ्गप्पण्णियुम्, आवार् हळ् रूप माह अभिनव दशावतारं पण्णियुव, श्रीमन्नाथ यामुन रामानुज वेदान्त देशिक प्रकृति आचारर्‌हळ मूल&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ अनन्तरङ्गाचार्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/00/05_anantarangAchArya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/00/05_anantarangAchArya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;25-2-1990&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;VEDANIA VIDWAN&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Dr N S Anantharangachar, Ph.D,&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Principal, Maharaja&amp;rsquo;s Sanskrir College, Mysore (Retd) Member, Academy of Sanskrit Research, Melkote Hon Registrar Bharatiya Vidya Bhawan, Bangalore&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;SRINIKETAN&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;780 V Main Road Hosahally BANGALORE-40&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमते रामानुजाय नमः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ग्रन्थ परिचय - आशासनॆ&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;कवितार्किक सिंहरु”, “सर्वतन्त्र स्वतन्त्ररु,&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वेदान्तदेशिकरु” ऎम्ब श्रीनामगळिगॆ&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अन्वर्थपात्रराद श्रीमङ्कटनादरु अनुग्रहिसिद शताधिक ग्रन्ध रत्नगळल्लि श्रीमद्रहस त्रयसारक्कॆ विशिष्टवाद स्थानविदॆ इदु इवर परिणतवत्सरद फलवागि श्री वैष्णव सिद्धान्तद सारसर्वस्ववन्नू ऒळगॊण्डिदॆ. मुमुक्षुवादवनॊब्बनु अवश्यवागि अरियबेकाद तत्त्व-हित पुरुषार्थ स्वरूपवन्नॆल्ला ललितवाद मत्तु मञ्जुळवाद शैलियल्लि तिळियवडिसुव कृतियागिदॆ इदु इदर वैशिष्ट्य हीगिदॆ -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ नारायणाचार्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/00/06_nArAyaNAchArya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/00/06_nArAyaNAchArya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीमते रामानुजाय नमः ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;!! श्रीमन्निगमान्य महादेशिकाय नमः ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;!! श्रीमते श्रीवण्शरकोप श्रीवेदान देशिकायतीन्द्र महादेशकाय नमः ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ग्रन्थावलोकन&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमद्वेशानदेशिकरॆन्दे जगद्विख्यातराद श्रीवेङ्कटनाधाचार्य गुरुगळ श्रीमद्रहस्यतय सारवु श्री वैष्णव प्रस्थान ग्रन्धगळल्लि अग्रमान्यतॆ पडॆद ग्रन्थरत्नवागिद्दु, मुमुक्षुवु अवश्यवागि अनुसन्धिसि अर्थवरियबेकाद नाल्कु दिव्यग्रन्थगळल्लि ऒन्दागिदॆ. गुरुमुखेन इदन्नु कालक्षेप क्रमदल्लि केळि, तत्त्व, हित, पुरुषार्थगळन्नरितु, प्रवन्ननु तन्न जीवनवन्नु भगवद्भागवत कैङ्करदल्लि सवॆसबेकाद अवश्यकतॆय सम्प्रदायदल्लि बन्दिदॆ श्री मद्रामानु जाचाररु ब्रह्मसगळिगॆ बोधायन नृत्यनुसारियागियू टङ्कविडादि पूवाचार्या भिप्रायानु गुणवागियू श्री भाष्यवन्नु अनुग्रहिसि उपकरिसिदन्तॆ, श्री वेदानदेशिकरू, परम्परॆयल्लि किवियिन्द किविगॆ मात्र होगुत्ता, बरवणिगॆयल्लि बारदे उळिदिद्द मूलमन्त्र, द्वयमन्त्र, चरम श्लोकगळॆम्ब मूरु “रहस्यगळ दिव्यार्थ सागरवन्नॆल्ला क्रोडीकरिसि, वेद, शास्त्र, पाञ्चरा, इतिहास, पुराण,&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ कृष्णमाचार्यः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/00/07_kRShNamAchAryaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/00/07_kRShNamAchAryaH/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;v1&#34;&gt;v1&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमते लक्ष्मीनृसिंह परब्रह्मणेनमः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमते शरगोपाय नमः ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमते रामानुजाय नम- ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमते निगमान्त महादेशिकाय नमः ! श्रीमते सुन्दरसौम्य नारायणार महादेशिकाय नमः । श्रीमते श्रीनिवास गोपालार महादेशिकाय नमः ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विज्ञापनॆ&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री मन्निगमान्त महादेशिकन्‌रवरु, तम्म चरमदणॆयल्लि श्री मदहस्यतयसारवॆम्ब सत्यं प्रदायार्थ गर्भितवाद ग्रन्थरत्नवन्नु अनुग्रहिसिरुत्तारॆ. श्रीयः पतियु महालक्ष्मिगॆ उपदेशिसि, अवळु विश्वक्केनरिगॆ उपदेशिसि, विष्यक्केनरु नम्माळ्वरिगॆ उपदेशिसि, तन्मूलक परम्परॆयागि श्री भाष्यकाररिगॆ उपदेशिसिल्पट्टु, अवर शिष्य प्रशिष्यरुगळ मूलक श्रीमन्निग मान्त महादेशिकन्‌रवरिगॆ उपदेश माडल्पट्ट परमरहस्यार्थविदु, श्री भाष्यकारर हदिनॆण्टावर्ति तिरुक्कोट्टियूर् नम्बिगळ वाद पद्मगळल्लि नमस्करिसि प्रार्थिसि,&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ मङ्गलाचरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/00/08_mangalAcharaNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/00/08_mangalAcharaNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीमते हयग्रीवायनमः&lt;br&gt;&#xA;श्रीमते शठगोपायनमः&lt;br&gt;&#xA;श्रीमते रामानुजाय नमः&lt;br&gt;&#xA;श्रीमते निगमान्तमहादेशिकायनमः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;W&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमद्रहस्यत्रयसार&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वेदापहार परित चतुर्मुखेन सम्प्रार्थितोहयमुखेन विशुद्ध वेदान् । प्रोवाचयः प्रथमतः कमलासनाय आगुरुर्विजयते स रमाहयास्य- ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;संसार सागर निमग्न समस्त जन्तु संरक्षणाय निगमान्य गुरुर्दयालुः । मन्त्र तयार्ध विवृतिं विरचय्यनावं संरक्षति हृदयोज्वल वाजिनः ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;निगमान्त गुरुं वन्दे भवसागर तारकम् । रहस्यत्रय साराख्य ग्रन्थरत्नन देहिनाम् ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;देशिकॊनिगमान्तारात् तद्भक्तात् साकोजनः । तप्पबन्धात् प्रबन्ध नास्ति नास्ति महीतले ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विगाहेनिगमान्तार विष्णुपाद समुद्भवम् । रहस्यत्रय साराख्यं त्रिसूतसमकल्मषम् ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अविज्ञातं विजानतां विज्ञातमविजानताम् । रहस्यत्रयसाराख्यं परम्ब्रह्मास्तु मेहृदि ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ प्रकाशक-विज्ञापनम् २</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/00/09_prakAshaka-vijnApanam_2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/00/09_prakAshaka-vijnApanam_2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आस्तिक महाशयरल्लि विनन्ति,&#xA;प्रकाशनगर, श्रीवैष्णव सभॆयवरु श्रीनुद्रहॆस्यत्तयसारद उत्तरार्धवन्नु सारचन्द्रिका व्याख्यानदॊडनॆ आस्तिकर मुन्दिडलु सन्तोषिसुत्तारॆ. श्रीमद्वीद मार्ग प्रतिष्ठापनाचार्य, उभय वेदान्ताचार्य, परमहंस परिव्राजकाचार्य, भगवद्रामानुज सिद्धान्त निर्धारण सार्वभौम, श्रीमत्छविकथक कण्ठीरव चरण नळिन न्यस्त समस्तात्म भरराद श्रीमदभिनव&amp;rsquo; रामानुज ब्रह्मतन्त्र परकाल महादेशिकन्‌रवरु श्री लक्ष्म्मीहॆयग्रीननॊडनॆ दयमाडिसि, ई ग्रन्थवन्नु बिडुगडॆ माडि समारम्भवन्नु यशस्वियागि नडॆसि कॊट्टिद्दक्कू रू. 15,000 द ्रव्य सहायॆ माडिरुवुदक्कू अनन्तानन्त धन्यवादगळु. आस्तिकरॆल्लरू मुन्दॆ बन्दु ई ग्रन्थवन्नु सडॆदु सदाचार्यरल्लि कालक्षेप माडि आत्मॊज्जीननवन्नु पडॆयबेकॆन्द्कू हीगॆये श्रीदेशिकर इतर ग्रन्थगळन्नु अच्चॆडलु द्रन्य सहाय माडबेकॆन्दू प्रार्थिसुत्तेवॆ,&#xA;प्रीयॆशां भगवान्‌ वासुदेवः&#xA;स्रमोदसं कार्यकारि समिति मार्सैगि. नायकन्‌ श्रीनैस्णव सभा (रि.)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० श्रीनिवासाचार्यः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/00/10_shrInivAsAchAryaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/00/10_shrInivAsAchAryaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;RAHASY ATRAYASARM&#xA;— Dr. अ. गॆ. Srinivasachari&#xA;INTRODUCTION&#xA;Rahastrayasaram is an outstanding philosophical and religious treatise of Vedanta Desika- As the title suggests, it contains the quintesserce of the three P.ahasyas, the three important Vaishnava esoteric mantras known ३5 Mulamantra, Dvaya and Charamasloka. The main objective of the bok according to its title, is 10 show how all the essential teachings of the Vedas. Itihasas, Puranas, the Agamas are contained in the three mantras. Vedanta Desika with his encyclopaedic knowledge of all the sacred texts has ०0३11106 out this task superbly in this masterly work.&#xA;The scope of the book 15 far wider than the exposition of the rich inner meaning of the mantras. It attempts to present the entire philosophy and religion of Visistadvaita Vedanta in a systematic and perfect wy. Vedanta is ensbrined in the Upanishads, the Vedanta Sutras and the Bhagavadgita. PRamanuja, as the chief exponent of the Visistadvaita Darsana, has expounded in detail the teachings of Vedanta in his two monumental commentaries, Sribhasya and Gitabhasya and the Vedarthasangraha. These works written in Sanskrit are not easily understandable by laymen who are not acquainted with the Shastras Nor are they accessible to persons of all castzs. In order to make the teachings of Vedanta available to al classes of Vaishnavas, Vedanta Desika has written Rahasyatrayasaram in an understandable popular manipravala language, which is a mixture of Tamil and Sanskrit.&#xA;The main topics of Vedanta are tattva, or the natureof Reality, bita or ways and means of realizing it and Purusbartha or the ultimate spiritual goal. Thus, the first two adhyayas of Vedanta Sutras deal with Tattva, the third with Sadhana and the fourth with the Purushartha-: The main emphasis of the Upanishadic teaching is that knowledge of Brahman should culminate in the attainment of Brahman. According to the Vedanta, Tativas or real ontological entities are three, ‘These are Isvara or God, Jiva or the individual self and Prakrti or the&#xA;14&#xA;cosmic matter. The jivas which are eternal and infinite in number are also called as cit or cetapa in Vaishnava terminology, because it has consciousness. The cosmic matter is called acit or acetana, because it does not have consciousness, like the jiva. The former is spiritual in chara- cter, whereas the latter is material. Isvara is the controller (piyanta) and supporter adbara cf both. He is the supreme Lord of the entire universe of cit and acit. The means of attaining God is either Upasana, meditation on Brahman or Prapatti the absolute self-surrender to God: The 80३! to be achieved is the enjoyment of the bliss of Brahman Ly the individual self 17 ३ transcendental realm known ३5 Paramapada- ।&#xA;The Rahasyairayasaram is devoted to the exposition of these ३. teachings of Vedanta: The book is divided into three mein parts. he first part comprising twenty two chapters deals with the main topics of Vedanta. The important subjects covered are: the nature of the three tattvas-Isvara, cit and acit, the organic relationship between Isvara and the universe of cit and acit as soul and body, the supremacy of Narayana as para-tatva, the status of Goddess Sri as an integral part of Narayana, the cause of bondage and the obstacles confronted by individual souls to attain God, the nature and types of means (Upaya) for liberation, the nature of prapatti and the pre-requisites for its observance, the duties of a prapanna and the nature of moksa- ।&#xA;It 1s not possible in a brief introduction to give a detailed account of each of these subject matter nor even‘ ३ summary of each chapter. However, we should take note ‘of two important doctrines of Vaishnavism which have been very well established in this book. The first one is that Sriman-Narayana is the Supreme Being (para taftvaj and that He as 855१0181006 with Goddess Sri is both the Upaya, means and Upeya, the goal to be attained. That Narayana is the Supreme Deity (para- devaia) implies that no other deity such as Brahma or Rudra can become the Supreme Being because the latter are caused by Narayana, whereas the fo:mer exists for ever eternally. That which has an origin can never be one an ulumate reality. The epithet ‘Srimat’ added to Narayana imth stiat Narayana as inscpaiacly associated with Goddess Sri is the ultimate Reality Just as the Lustre is not separated from the Sun, -in the same way, Narayana without Lakshmi is in conceivable. Lakshmi is&amp;quot;yp&#xA;15&#xA;associated with Narayana in all the functions of the Lord such as creation, protection of Universe, granting moksa to devotees, and in all the states of different avataras of ‘Vishnu’&#xA;The second important doctrine whieh has been exhaustively discussed in this book is that Prapatti is the direct means to moksa and as itis enjoined both by Sruti and Smrti texts, it is to be observed for the purpose of moksa. Prapatti means an ardent. prayer to God with the unshakable. faith that He is the sole protector, and requesting Him to take care of the burden of protecting the soul which actually belongs to Him.&#xA;Both these doctrines constitute the distinguishing features ‘of Sri-Vaishnavism, Vedanta Desika ‘has made a unique contribution to our Sampradaya by re-establishing the truth of these theories in the pesent book by dispelling all possible doubts and criticisms on the subject. But for this kind service of Sri Desika we would have lost the tradi ion of the observance of Prapatti for moksa in the proper prescribed manner. ।&#xA;The second part of the book consisting of four chapters is devoted to the discussion of certain important 1:5005. relating to the nature of (a) Isvara, who is the Siddbopaya or the one who as an eternal existent is the primary means of liberation (b) the controversial points regarding the nature of Prapatti, which isthe Sadbyopaya or asthe Sadhana tobe accomplished by the aspirant for moksa for obtaining the grace of the all-compassionate God and (c) theories which either exaggerate or underestimate : 110 values of Prapatti as a direct means 10 १7०188३.&#xA;The third part of the book comprising three chapters is primarily intended to bring out comprehensively all the hidden meanings. of ‘the three mantras. This is the most important section of the book since the knowledge of the esoteric mantras is very essential for a Vaishnavite to become an aspirant for moksa and adopt the easy path of prapatti for moksa through the guidance of a qualified preceptor. Because of the sacredness and secrecy attached: to ‘the mantras, the knowledge of. the mantras is required to be obtained from a guru. The mantras are held in such high esteem by the Vaishnava Acharyas because they contain, as&#xA;10&#xA;Vedanta 1208118 has well expounded in this work, all that 16 taught in Ue sacred texts. Briefly, the Mula-mantra conveys the knowledge 017-416 Supreme Being, Sriman-Narayana, His glory, His Lordship over the universe, His immanence in all that exists in the universe, the utter deper dance of the 117३ on the Paramatman and the need of seeking His erace for moksa. The Dvavyam- which is eonsidered the gem of all mantras, brings out fully all the implications of Saranagati and 10 particular, the basic twuth of Srivaishravism that Lord Narayana ३5 associated with Goddess Sri is both the Upaya, means and Upeya, goal moksa. The charama-sloka, which is found in the coneluding portion of Bhagavadgita and which constitutes the final teaching (hence it 1s called (cbarama) of Lord Krishna to Arjuna, enjoins the observance of Prapatti as the only Upaya for moksa. when. an individual finds himself utterly incapable of adopting other means such as Bhakti-Yoga for moksa- The book is eoncluded with three minor chapters relating to the duties of a preceptor, the obligations of a disciple and a summary of the entire book.&#xA;Thus, Rahasyatrayasaram is a masterly treatise in which all the important doctrines of Vaishnavism have been dealt with in a systematic way drawing extensively material from the smritis, Itihasas, Puranas, Pancharatra hymns of the Alwars and the works of ancient Acharyas. 10 terms of the extensiveness of the material, depth of knowledge, clarity of thought and method of presentation, there is no other relizijous treatise in the 0016 of Vaishnavism to match it. No wonder that sucha work has been prescribed by our Vaishnava Acharyas as a Kalaksbepa Grantha, that is, asa religious text to 86806106 with devotion under the guidance of a quaiified preceptor. It 18 a book which must be read - by every Vaishnava. (&#xA;Sri 5. M. Krishnamacharya has done a great service to the ‘Kannada knowing Vaishnava community by bringing out this precious book with crisp and authentic commentary thereon. He has also: squarely dealt with’ here &amp;amp; there, the arguments raised’by other schools 07 thought, with fitting replies and richly deserves our thanks. ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ IS वरदार्यः - आशासनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/00/11_IS_varadAryaH_-_AshAsanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/00/11_IS_varadAryaH_-_AshAsanam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;उलहिल्‌ मनिदप्लि रवि मिह उयर्‌न्हदाहुम्‌. अव्वुयरत्तु क्बुक्कारणम्‌ अरिवु ज्ञानम्‌) ऎन्‌ बदु तॆळिवु. तद्दा इन मजा न मतोननृत्‌, ऎन्नुम्बडि सग] ्रस्सॊ 1 रुळान.. ऎम्बॆरु माकैत्रॆ ळिन्दु मुक्ति त वीटि । यड्छैवदु मिहवुम्‌ मुक्शियनम्‌. अदर्युस्थ सप्पल वेदङ्गळ्‌; इतिहास पुराणङ्गळ्‌ आट्रवार्‌हॆळुतैय श्री सूक्तिहळ्‌, आचार र्‌हळुडैय. ग्रन्थोपदेशं गळ्‌ मिहवुम्‌ उपकरिक्किन्रन. अन्वाचार्यर्‌&amp;rsquo;हॆळिल्‌. श्रीमन्निगमान्तमहादेशिकन&lt;em&gt;्‌ शॆय्दरु रुळिय उदवि ह डब्‌ ग्रन्थङ्गळ्‌ EE. स्वामि देशिकन्‌ इन्नु म्‌ नम्मि डैये&amp;rsquo; ऎन्दरुळियुळ्ळार्‌ ऎन्राल्‌ मिहैयाहादु.&#xA;स्वामि शॆय्‌दरुळिय ग्रन्थङ्गळिल्‌ मिहवुम्‌ पोट्रत्तक्टदाहनवुम्‌, चेतनर्‌हळ्‌ मिह वखख्यमाह आरियवेण्डिय विषयङ्गळ्ळॆ तमिळ्‌ कॊण्डदायुनु्‌ ufagifeaddrad ag त इकि । (इदिल्‌ इरुक्ळरदु वेरिडत्तिलुमुण्डु, इदिल्‌ इल्लाददु वेरॆङ्गुम्‌ इल्लि ल्गॆ) ऎन्नु म्सडियान पॆरुमैवाय्‌न्हदान ऒरनग्रन्थव शॆयैवेणुम्‌ ऎन ऒरु पेरवा (पॆरिय आत्म) स्वामि तिरुवुळ्ळत्तिल्‌ उदिक्स्ट्य अदिन्‌ विळैॆवाह TE ज्ञा ्विनकल्बुक वृक्षत्तिलिरुन्दु- मज पुम्‌ इनिय. शुवैंयुळ्ळ्य. “श्रीमद्रहस्यत्रयसारम्‌? ऎन्नुम्‌ इ eka: अवतरित्तदु. नम्‌ संसप्रदायत्तिल्‌ इन्द श्री सूक्तिये मिहमुख aes मुदलानॆदाहवुव्‌&lt;/em&gt; विळङ्गि वरुवुदु “प्रसिद्ध म्म्म्‌ मिहॆक्कडिनमान सिद्दा न्तार्थंसक्ळॆ सारमाहवुम्‌ . शुरुक्टुमाहवुम्‌ &amp;lsquo;अरिन्दु कॊळ्ळॆ इन्दग bg विहवुम्‌ मुख्यमान्‌. इदिल्‌ तॆत्वम्‌, हितॆम्‌ पुरुषार्थम्‌ आहिय मून्रिलुम्‌ तॆळिनान अरिनै उण्डाक्कि अवैहळिल्‌ नरक्कूडिय शङ्कैहळनैत्तै युन परिहरित्तु, tat thy क्कॊण्डुम्‌ अवट्टि श्रि युक्तिहॆळ्ळॆक्कॊण्डुम्‌ परिहारम्‌ शॆय्‌ दिरुप्प दु मिहॆवुम्‌ पोट्रित्तक्कदाहुम्‌.&#xA;इ ग्रन्थत्तिर्कु “रहस्यत्र्रय सारन्‌&amp;rsquo; ऎन्रुन्‌ पॆयर्‌ वरुवदर्ळुक्कारणम्‌ तिरुमन्त्रम्‌ द्वयॆम्‌, चरमश्लोकङ्गळाहिय इम्मूनु) रहस्कङ्गळ्ळॆ पल सल विशेषार्थङ्गळुडन्‌, इनि कूर वेण्डियदून्रुमिल्लै ऎनुंसडि, सलसडिहळिल्‌ मिह विरिवाय्‌ अरुळिच्छॆय्‌दिरु स्पदुदान्‌,&#xA;मेलुम्‌ भक्ति Eh किक्कु त्रहुदियिल्लाद सकलजेतनर्‌हळुक्कु इक्सलियुगत्तिल्‌ मिहॆ वॆळिदान स्रसत्रियॆनुन्‌ उपायॆत्तिर्कु इन्रिय यमैयाद अधिकारम्‌, प्रपत्तियिन्‌ अङ्गङ्गळ्‌,&#xA;1&#xA;अदिन्‌स्वरूपम्‌, अज्जि अनुष्ठिक्ळुम्‌ विधम्‌, आदिन निभागङ्गळ्‌, प्रपत्ति तॆय्‌दुकॊण्डसिन” नडन्दु कॊळ्ळवेण्डिय निधम्‌, इवैनमुदलान अनैत्रैयुम्‌. ई तान्‌ i प्रपत्तितॆय्‌दुकॊण्डु वट्लकाट्टियाय्‌, मोक्षत्सै इन्द स्पॆरवेणुम्‌ श्रीसूक्ति अमैन्ददु ऎनुम्‌ . विळक्ळै ऒप्पॊरु जीवनुम्‌ आशैय्यॆत्तूण्डि जीवर्‌हळदु पट्टि, इन्द प्रपत्तिय्यिये, उयर्‌निलैयाहक्कॊण्डदु ऎन्रुकूरुदल्‌ शालसप्सॊरुन्दुम्‌.&#xA;इच्छीरिय ग्रन्थत्तै कन्नड देशत्तवर्‌हॆळुम्‌ ऎळिदिल्‌ अरिन्दु सयनशैनदर्कु श्रि. उभ- वे. सरगूरु माडपूशि. कृष्ण माचार्यस्वामि मिहवुम्‌ अ. हाह ऎळियमुरै यिल्‌ सारचन्द्रिका ऎनुम्‌व्याख्यानत्तुडन्‌ वॆळियिट्टरुक्करार्‌.इदु मिहवुम्‌ पोट्रत्तक्टदाहुन्‌. इदुवे नम्‌ सम्प्रदायत्तिर्कुम्‌, आचार्यर्‌हळुक्कुम्‌ मिह उयर्‌न्ह कैङ्कर्यम्‌ ऎन्‌बदिल्‌ ऐय्यमे इल्लॆ): मूलत्तिल्‌ उळ्ळ अर्थङ्गळ्ळॆनन्नु तॆळिवुसडुत्तुवदुडन्‌, अनेक इडङ्गळिल&amp;quot; आक्षेप सरिहारं गळ्ळॆयुम्‌ शॆय्‌दुळ्ळार्‌- इदर्कु आधारमाह सणट्रय आचार्यर्‌ हळुडैय श्री सूक्ति हॆळ्ळॆयुम्‌, करूर्‌स्टामि इञ्जिमेडु अटगिय शिङ्गर्‌ स्वामि, इवर्‌हळिन्‌ व्व0 यैयुम्‌ पिन्‌ पट्ट तॆन्रिरुप्पुदाल्‌, प्रानाणिकमाह ग्रन्थम्‌ अमैन्दुळ्ळदु मिहॆवुम्‌ विशेषम्‌, इन्द स्वामि लौकिकत्तिल्‌ पॆरिय उद्योगत्तिल्‌ इरुन्दु ओय्‌वुपॆट्ट्रु शास्त्रमार्गत्तिल्‌ इव्वळवु&#xA;मुन्नेट्रिर्म पॆट्रिरुप्पदु, मिहवुम्‌ श्लाघ्यम्‌. ॥&#xA;आरम्भत्तिल्‌ &amp;ldquo;कर्मब्रह्माक्मिके शास्त्रे? ऎन्‌हिर श्लोकत्तिल्‌ &amp;ldquo;वीधीशोधक किङ्करान्‌? ऎन्‌हिरपदत्तिरु, मुन्कॊर्‌हॆळ्‌व्यनिय्सॆ क्याण्छित्तुळ्ळदु गवनिकृत्तकृदु.&#xA;“असारमल्पसारञ्च”, ऎन्‌हिरश्लोकत्तिर्कु साध्योपाय विरोधिहळ्‌ तॊल्लक्कूडिय अर्थत्रै निरसित्तिरुस्पुदु गवसिकृत्तकृदु. ट्‌ आ&#xA;श्रीमहालक्ष्मिक्कुम्‌ ब्रह्म शब्दवाच्यत्व्तम्‌ उण्डु ऎन्सदान श्रीजेशिक सिद्धान्तॆत्तै &amp;lsquo;काण्बित्तिरुप्प दुमिहवुम्‌ अहु. श्रीदेशिकनुडैय न्याय सिद्धाञ्जनत्ति लुम्‌ इदु स्फुटम्‌.&#xA;इन्नुम्‌ पलविशेषार्थङ्गळ्‌ अडङ्गियुळ क पडियाल्‌ श्रीकृष्ण माचार्यरुड्कियक्न क मत्तिर्बु श्री वैन्सन उलहम्‌ मिहनुम्‌ ननि यै जैलुत्तवेणुम्‌.&#xA;धर्माधिकारि. इ. ऎस्‌. वरदाचार्यर्‌&#xA;आस्थान विद्वान्‌ परकाल मठव्‌ मैसूरु.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ SM वरदार्यः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/00/12_SM_varadAryaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/00/12_SM_varadAryaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीमते लक्ष्मीहॆयनदन परब्रह्मणे नमः ।&#xA;आ भगवत्तः प्रथिशामनघामाचार्य सन्ततिं नञ्जे ।&#xA;ग्रन्थ परिशीलनॆ&#xA;आचार्यनर्यरू विद्वन्मूर्थन्यरू आदॆ श्री नुन्मिगमान्त महादेशिकरवरु विरचिसिरुव रहस्य त्रयसारद द्वितीयार्धद ऎरडु, मूरु, नाल्कनॆ भागगळु विद्वान्‌ सरगूरु माड भूषणं कृष्णमाचार्यरु बरॆदिरुव सारचन्द्रिका व्याख्यानडॊडनॆ कन्नड लिपियल्लि आच्ना गि- श्री मदु भय परमहंस अभिनव रामानुज ब्रह्म तन्त्र परकाल महादेशिकन्‌रवर अमृत हस्तॆदिन्द प्रकाशपडिसल्पह्चिरुवुदु बहळ सन्तोषवाद समाचार. ई ग्रन्थवन्नु सात्विकरु सदाचार्यरल्लि अध्ययन माडि आत्म ज्ञानपरिपूर्णरादरॆ इतोप्यतिशयवाद सन्तोषवुण्टागुत्तदॆ.&#xA;ई सम्पुटदल्लि साभ्योपाय शोधनाधिकारदिन्द आरम्भिसि निगमनाधिकार : पर्यन्त ग्रन्थवु परिसमाप्तवागिदॆ. ल&#xA;द्वय मन्त्रदल्लिरुव “श्रीमन्नारायण चण्णौ” ऎम्ब द्वीतियान्त पददल्लियू, प्रनद्ये ऎम्ब पददल्लियू सिद्ध साथ्योपायगळु क्रमेण निर्देशिसल्पट्टनॆ. “प्रासकनू प्राप्यनू अवने” ऎम्ब आचार्य श्री सूक्तियिन्द मोक्षप्रापकनू, प्रास्यनू श्रीमन्मारायणने ऎम्बुदु पूर्मोत्तर खण्डगळिन्द सिद्धिसुवुदरिन्द सिद्धोपाय निष्करु अनुष्ठिसुव उपायवु बेरॆयुण्टी, ऎम्ब संशयवु यॆथाश्रुत ग्राहिगळिगॆ सम्भविसबहुदु.&#xA;सूत्रकाररु सिद्ध, साध्यभेददिन्द ऎरडु उपायगळन्नु सूचिसिरुवुदागि शीभाष्यदल्लि निरूपिसिरुवुदन्नु गमनिसबेकु. प्रथमतः सूत्रकाररु अध्याय द्वयदल्लि जगत्सारणत्व रूप ब्रह्म लक्षणक्कॆ असम्भव, अतिन्यास्ति, रूस दोषगळन्नु परिहरिसि चिद चिद्दिलक्षणत्व विशिष्ठ त पर मात्मनल्लि समन्वयवन्नु प्रतिपादिसि स्मृति तर्क मूलगळिन्द शङ्कित विरोधगळन्नॆल्ला नरिहरिसि, स्वमतरक्षणार्थवागि श्रुतिविरुद्ध मतगळन्नू निराकरिसि सिद्ध विषय रूसवाद ब्रह्मतत्ववन्नु स्थापिसिद्दा कि. नन्तर साधनाध्यायवाद मूरने अध्यायदल्लि आ ब्रह्मनन्नु पडॆयलु अनुष्ठि सबेकाद उपासनात्मक ज्ञा न विशेषवन्नु निरूपिसि, नाल्कनॆयदाद फलाध्यायदल्लि ब्रह्म सम्पत्तिरूप मुक्तॆ श्य फलवन्नू सह प्रतिपादिसिरुवुदु सर्वसन्मुतवष्मे.&#xA;इल्लि उपासनॆयु पुरुषव्यापार साध्यवाद्धरिन्द साध्योपायनॆन्दु व्यवहरिसल्पडुत्तदॆ. हागॆये उपसनास्रीतनाद भगवन्तनु तन्नन्नु अनुभविसलु अनुग्रहिसुत्तानॆ. आ ब्रह्मानु भववू तत्परीवाहनाद कैङ्कर्यवू सहॆ साध्यवाद फल, ई रीति साध्योपाय साध्य स्ला ्रिस्य नॆम्ब अंशगळू निरूपितगळागिवॆ.&#xA;10&#xA;श्री भाष्यद मङ्गळ श्लोकनाद “अखिल भुवनजन्मस्नेम,” ऎम्बुदक्कॆ, श्रुत प्रकाशिका व्याख्यानदल्लि, क्कू (पाय &amp;quot; उनेयञ्च ब ह्म- साध्योपायो भक्तिः तत्रसस्तम्यन्तैः पदैॆः सिक्कॊ (पाय रूप मुसेयञ्च ब्रह्मोच्यते? ऎन्दु हेळिरुवुदन्नु गमसिसतॆक्टद्दु, अदागि (छु ह णि श्रीनिनासे” ऎम्बुदु सिद्दोपायनन्नु तिळिसुत्तदॆ. सिद्धोपायवु ब्रह्म शब्दनाच्यनाद लक्ष्मीनिशिष्टनु, भक्तियु साथ्क्योपाय. पुरुषनिन्द साध्यवागि, अनुष्कि सल्पडतक्कु उपाय. अकिञ्चननिगॆ भक्ति स्का नदल्लि प्रपत्तियु त, रिन्द&amp;hellip; अदू साध्यॊ (पाय. “नाना शब्दादि भेदात्‌” ऎम्ब &amp;ldquo;सूत्रदल्लि (3-3-56) भक्ति प्रपत्ति गळॆरडू विव तगळ. अधिकारभेदेन अनुस्कॆ यगळु. प्रपत्रियु पुरुषसाध्यवाद उपाय, अनिधेय ज्ञानवल्ल.&#xA;प्ररुषार्थोशशृब्दादिति बादरायॆणः (ब्र.सू 3-9-1) ऎन्दु मोक्षरूसवाद पुरुषार्थवु उपासनॆयिन्दले साध्यवॆन्दु हेळिरुवुदरिन्द भक्ति रूपवाद उपासनॆयी साधन . इदु पुरृ स साध्यवाद्दरिन्द साध्योपायनॆन्दु व्यवहरिसल्पडुत्तदॆ. “फलवुत उपपत्त्येः (ब सू, 3-2-37)” “धर्मं जैमिनिरत एन. (ब्र.सू. 8-2-89) “पूर्वन्तु बादरायणो हेतुव्यस देशात्‌? (ब्र.सू. 3-2-40) ऎम्ब सूत्र त्रयात्मकवाद फलाधिकरणदल्लि, यागदान होमा दिगळिन्द अपूर्ववु धर्म उण्टागि, आ अपूर्नवे (धर्मवे) फलवन्नु कॊडुत्तदॆयॆम्ब मिमां सकर मतवन्नु निराकरिसि, अतः-सरनु पुरुषनिन्द फॆलम्‌-फलवु उण्टागुत्तदॆयिन्दु हेळि, उपपत्तेः-यागदान होमादिगळिन्दलू उपासनदिन्दलू आराधितनागि पुरमपुरुषने, ऐहिका मुस्मिक भोगगळन्नू मोक्षनन्नू कॊडुत्तानॆ, कर्मवु कॊडलारदु ऎन्दु निष्कर्हिसिरुत्ता रॆ. ई महा पुरुषने सिद्धोपाय्क उपासनॆयु त्तु पत्रियु) साध्यवागि भत्तॆ वशीकरिसुवुदरिन्द साथ्कोपाय. न ।&#xA;सराधिकारण (२-2-7) दल्लि (उप सपत्त्येश्च&amp;rsquo; ग सू. 8-2-84) ऎम्ब सूत्र भाष्यद दल्लि “अनन्योपायत्व श्रनणात्‌” ऎम्ब भाष्यसङ्क्ति यन्नु आधारवागिट्टुकॊण्डु, बा ..यमेवैष वृणुते तेनलभ्यळ&amp;rsquo; ऎम्ब श्रुतिगॆ भगवन्तने उपाय. भक्तिप्रसत्तिगळु उपायवॆन्दु लवरु वादिसुत्तारॆ. इदु अधिकरणार्थवन्नु तिळियदॆ : हेळुववर मातु. मतस्सेतून्मान सम्बन्ध भेदव्यप ैपडेशेभ्यः” (8-9-82) ऎम्ब सूत्रदिन्द परमपुरुषनाद aNd मेलाद वस्तुवु इदी ? ऎन्दु शङ्किसि इल्लवॆन्दु. सिद्धान्तीकरिसिरुत्तार्कॆ शङ्कॆगॆ कारणवेनॆन्दकॆ, “एतंसेतुं तीर्त्व्वा, अमृतस्यैससेतुः” ऎम्ब श्रुति खण्डगळिन्द नन्नु हॊन्दलु ई भगवन्तनु सेतुवॆयिन्तॆ आजि दडॆनन्नु प्पा )पिसुनवनु ऎन्दु ळिरु सेतुवॆय : द न; ब ज्‌&amp;hellip; ्‌ श्र्यदि. i पपत्त्यश्च&amp;rsquo; ऎम्ब सूत्रदल्लि प्रासकने प्रास्यनु ऎम्बदु उपसन्नवु ऎम्बुदक्कॆ ।&#xA;“नायमात्म्मा प्रवचनेन लभ्यः नमेधया न बहुनाश्रुतेन य मेनैसनृणुते तेन लभ्यः तस्सैष आत्मानिनृणुते तनूंस्टाम्‌ ॥»&#xA;आ.&#xA;11&#xA;ऎम्ब श्रुतियन्नु प्रमाणीकरिसि, अनन्योपायत्त्व श्रनणात्‌ ऎन्दु भाष्यकाररु सिद्धान्ती करिसिद्दाकि. “प्राप्यस्य परमशपुरुनस्यॆ स्वप्राप्तौ स्वस्कैवोपायत्व श्रनणात्‌” ऎन्दु प्रापकनाद ताने प्राप्यनु ऎन्दु अर्थ माडिद्दारॆ. इदरिन्द भगवन्तनिगॆ मेलाद मत्तॊब्ब पुरुषनु प्राप्यनल्लवॆम्ब उत्तीर्ण ब्रह्मवाद रूप पूर्व पक्षवु निराकरिसल्पट ैते विनह भक्तिप्रपत्तिगळु उपायवल्लवॆम्ब सिद्धान्तवु निराकरिसल्पडलिल्ल. हागॆ हेळिदरॆ फलाधिकरण भाष्य गळिगॆ मेलॆ निरूपिसिदन्तॆ विरोधवु निर्पटु ¥ साधनाध्यायवु निष्भलनागुत्तदॆ. “नायमात्म्मा? श्रुतियल्लि “यमेवैषवृणुते तेनलभ्यः” ऎम्बुदक्कॆ “प्रियतम &amp;rsquo; एन वरणीयो भनॆ यस्यायं निरतिशय प्रियः स एनास्यप्रियतनो भवति” ऎन्दु भाष्यकाररु व्याख्यान माडिरुत्तारॆ, अदागि भगवन्तनु. तनगॆ यारु खप्रियतनमुको, अन्दरॆ यारकि तन्नल्लि प्रीतियन्नूळ वरो अवरन्नु वरिसुत्तानॆन्दु अर्थ माडिरुत्तारॆ. भगवन्तनल्लि निरतिशय प्रीतियुळ्ळवनु भक्तियोग निष्कने. भक्तियोगदल्लि अधिकारविल्लद. प्रॆपत्त्रियोगनिष्कनू निरतिशय प्रीतियुक्तने, आद्दरिन्द भक्तिप्रपत्ति गळन्नु व्याजगळन्नागिट्टुकॊण्डु भगवन्तनु चेतनन्नु वरिसुत्तानॆम्बुदु, वैषमृनैर्फ्यण्यादि सर्वशास्त्रार्थगळिगू विरोधविल्लदॆ हेळुव निष्टण्टकवाद घण्टापथ, &amp;ldquo;तनूं&amp;rsquo; ऎन्दु प्ला श्रप्यत्ववू “विवृणते” ऎन्दु प्रासकत्ववू हेळल्पडुत्तनॆ. तात्पर्य दीसकॆयल्लि, &amp;ldquo;निद्वानेवायं&amp;rsquo; ऎम्बल्लि, अविद्वानन्नु निवकारवु व्यानर्तिसुत्तदॆयेवॆ विनह, अप्रस्तुतवाद ब्राह्मणत्वादिगळन्नु व्यावर्तिसु वुदिल्लनॆन्दु, ई घट्टक्कॆ दृष्टान्तॆनन्नु हेळिरुवुदु गमनार्ह, हागॆये &amp;ldquo;अनन्योपायत्च&amp;rsquo; ऎम्बुदु भगवन्तने उपाय, (सिद्धोपाय) ब्रह्मरुद्रादिगळल्लवॆम्बुदन्नु फिराकरिसुत्तदॆये विनह, भगवद्वशीकरणार्थवागि शास्त्रगळल्लि विहितगळाद भक्तिप्रपत्तिगळन्नल्ल, ई विषयवन्नु सिद्ध- साध्योपाय शोधनाधिकारगळल्लि आचार्यरु निरूपिसिरुवुदु प्रामाणिकरिगॆ हृ दयङ्गम वागिरुत्तदॆ. ।&#xA;अनन्तर पदवाक्कयोजना भागदल्लि, अष्ठा क्षर, द्वय, चरमुश्लोकगळ अर्थवन्नु निरूपिसुवनरागि स्वरूपोपाय पुरुषार्थगळन्नु विवरिसिद्दारॆ.&#xA;समस्तृशब्दमूलत्वात्‌ अकारस्यस्वभावतः !&#xA;समस्तवाच्यमूलत्वाश्‌ ब्रह्मणोफिस्वभावतः ।&#xA;वाच्यवाचक सम्बन्धः तयोरर्थात्‌ प्रतीयते ।&#xA;ऎन्दु नेदार्थ सङ्ग्रहदल्लि हेळिरुनन्तॆ अकारवु सर्वशब्दगळिगू मूलनाद जगत्सारणनाद ब्रह्मनन्नु तिळिसुवुदरिन्दलू, ई अस्टाक्षरद आदियल्लि इरुवुदरिन्दलू, इदक्कॆ मूलमन्त्र नॆन्दु हॆसरु, द्वयॆनुन्त्रनु उपायोपायगळन्नन्नु तिळिसि &amp;ldquo;द्वय? शब्दवन्नु अन्वर्थगॊळिसिदॆ, चरमश्लोकवु गीतॆय चरमोपदेशवाद्धरिन्द हागॆ हॆसरन्नु पडॆदिदॆ. इदु प्रपत्तिनिधायक वाक्य. द्वयतवु प्रसत्त )नुष्कानक्कॆ करणमन्त्र. अष्ट्राक्सरवु तत्वहित पुरुषार्थगळन्नु निरूसिसुवुदरिन्द ई मूरु मन्त्रगळू सरनोपादेयगळु.&#xA;12&#xA;&amp;hellip; अनन्तर. आचार्य कृत्य -. शिष्यक्क ैत्याधिकारगळल्लि : आचार्यन. मत्तॆ शिष्यन- कर्तव्यगळन्नु निरूपिसि” ग्रन्थवु निगमिसल्पट्टदॆ - हीगॆ सकल शास स्वार्थगळन्नू ऒळगॊण्डिरुव श्रीनुग्रहस्य - त्रयसारनन्नु प्रतियॊब्ब -आसि िकनू आचार्यन हत्तिर प्राथमिक श्र नॆणमाडि, नन्तर व्याख्यान पूर्नक सेविसिदरॆ. सकल नेदान्तार्थगळू तिळियुत्तवॆ. सर्नरू. अवश्य आ रीतियल्लि- ज्ञान पडॆयुनन्तॆ श्रीलक्ष्मी हॆयग्रीननु करुणिसलि ऎन्दु प्रार्थिसुत्तेनॆ&amp;hellip; ईग अच्चि ट्टरन ग्रन्थवू ई. रीतियल्लि ज्ञानवन्नु सम्पादिसलु सरनोसकारवागिदॆ. : ऎल्लरू - ई स त्तॆ&#xA;आदरिसि कॊण्डुकॊळ्ळ जीकागि. निनन्ति. । टट ज.1 &amp;lsquo;मैसूरु. i A ऒज स्ट निद्यन्मणि.. सॆ. मा. नरदाचार्यः 15-1-1991 । तॆत्त जं. आस्ल्यान निद्वान्‌. परकाल मठ&#xA;स ॥ मैसूरु&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
