<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;३ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/</link>
    <description>Recent content in &#43;३ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>१५ सर्ववेदान्तप्रत्ययाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/15_sarvavedAntapratyayAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/15_sarvavedAntapratyayAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मूऩ्ऱाम् अध्यायम् - मूऩ्ऱाम् पादम्&lt;br&gt;&#xA;८३ सर्ववेदान्दप्रत्ययादिगरणम् १&lt;br&gt;&#xA;इदुवरै पत्तु पादङ्गळाले मोक्षत्तिऱ्काऩ तत्वज्ञाऩम् उऱुदि सॆय्यप्पट्टदु। मेल्वरुम् आऱु पादङ्गळाले परब्रह्म प्राप्ति ऎऩ्ऩुम् पलत्तुडऩ् अदऱ्कु हेदुवाऩ उबासऩम् विळक्कप्पड विरुक्किऱदु।&lt;br&gt;&#xA;ब्रह्मोबासऩत्तिल् इच्चै एऱ्पड, ब्रह्ममे पलन्दरुवदु ऎऩ्बदुवरै कूऱप्पट्टदु। इप्पोदु अन्द उबासऩ विषयत्तिल् ओरिडत्तिल् कूऱप्पट्ट कुणविशेषङ्गळै मऱ्ऱोर् वित्यैयिलुम् अऩुसन्दाऩम् सॆय्य एऱ्ऱुक्कॊळ्वदागिऱ कुणोबसम्हारत्तैयुम्, कूऱप्पट्ट कुणङ्गळै अदे वित्यैयिल् मट्टुम् अऩुसन्दाऩम् सॆय्वदु ऎऩ्ऩुम् विगल्बत्तैयुम् तीर्माऩिक्क, पेदाबेद सिन्दै सॆय्यप्पडुगिऱदु। वित्यैगळ्, ऒऩ्ऱुक्कॊऩ्ऱु वेऱुबडादवैयॆऩ्ऱाल् कुणङ्गळै उबसम्हारम् सॆय्यलाम्। वित्यैगळुक्कुळ् पेदमुण्डॆऩिल् विगल्बम् ताऩ् ऎऩ्ऱु करुत्तु। इन्द पेदाबेदङ्गळ् इप्पादत्तिल् ऒत्तवैयल्ल। आयिऩुम्, अवै कुणोबसम्हारत्तिऱ्कु निमित्तङ्गळे। इन्दप् पादत्तिल् कुणोबसम्हारम् उण्डा इल्लैया ऎऩ्बदै विसारिक्कप्पडुवदाल् कुणोबसम्हारबादम् ऎऩप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;३५१ (सू) सर्ववेदान्दप्रत्ययम् सोदऩात्यविसेषात् [१]&lt;br&gt;&#xA;सर्ववेदान्दङ्गळिलुम् सॊल्लप्पट्ट तहर वित्यै ऒऩ्ऱा वेऱाऩदा ऎऩ्ऱु सम्शयम्।&lt;br&gt;&#xA;समिदो यजदि - तऩूऩबादम् यजदि ऎऩ्ऱदु पोल् विशेषमिऩ्ऱि मऱुबडियुम् ऒरे सॊल् वरुवदुम्, प्रगरणम् माऱुवदुम्, पेदत्तिऱ्कु हेदुवॆऩ्ऱु पूर्वमीमांसैयिल् कूऱप्पट्टुळ्ळदु। आदलिऩ्, तहरवित्यै वॆव्वेऱुदाऩ् ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। इदऩै निरसऩम् सॆय्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;सर्ववेदान्द प्रत्ययम् : ऎल्ला वेदान्दङ्गळिलुम् विळक्कप्पडुम् उबासऩम् ऒऩ्ऱे। एऩॆऩिल्, सोदऩात्यविशेषात् = विदिवाक्यम्, पलसम्योगम्, उबासऩ विषय कुणङ्गळॆऩ्ऩुम् रूबङ्गळ्, कर्माविऩ् पॆयर् इवऱ्ऱिल् पेदमिल्लामैयाल् ऎऩ्ऱवाऱु। विशेषम् इऩ्ऱि मऱुबडि श्रवणम् ऎऩ्बदुम् - प्रगरणबेदमुम् - अदैप्पऱ्ऱिय प्रदिबत्ति (ज्ञाऩम्) वेऱुबडामैयाल् पयऩ्बट्टुविडुगिऩ्ऱऩवादलिऩ्, अवै वित्यैयै पिऩ्ऩमाक्का। मीमांसैयिल् शागान्दरादिगरणत्तिल् ऐक्किय हेदुवागक् कूऱप्पट्ट विदि मुदलियवैगळ् इङ्गुम् पयऩ्बडुबवैयादलिऩ्, वित्यैगळुळ् अबेदम् सित्तमागिऱदु ऎऩ्ऱु करुत्तु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६ अन्यथात्वाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/16_anyathAtvAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/16_anyathAtvAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;८४ अऩ्यदात्वादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;इव्वाऱु विदि मुदलियवऱ्ऱिल् पेदमिऩ्मैयाल् वित्यैयिऩ् ऐक्कियम् सित्तम्। वित्यै एगमागिल्, कुणम् उबसम्हरिक्कदक्कदॆऩ्ऱु कूऱप्पट्टदु। इप्पोदु सिल वित्यैगळै युत्तेसित्तु ऐक्किय हेदुक्कळाऩ विदि मुदलियवऱ्ऱिल् अबेदम् उळ्ळदा इल्लैया ऎऩ्ऱु विसारिक्कप् पडुगिऱदॆऩ्ऱु सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;३५६ (सू) अऩ्यदात्वम् सप्तादिदि सेन्नाविशेषात् (२६)&lt;br&gt;&#xA;इदु पूर्वबक्ष सूत्रम्। शप्तात् अऩ्यदात्वम्; अद ह य एवायम् ऎऩ्ऱ वाक्कियत्तिल् ऒरु पक्कम् उत्कीदत्तिल् प्राणत्रुष्टि सॆय्यवुम्, मऱ्ऱॊरु पक्कम् उत्कादाविडम् प्राणदिरुष्टि सॆय्यवुम् शप्तत्ताल् रूबबेदम् एऱ्पडुगिऱदेयॆऩ्ऱाल् ; इदि सेन्न - अदल्ल। अविसेषात् - तॊडक्कत्तिल् इरण्डिडत्तिलुम् विसेषमऩ्ऱिक्के उत्कीदत्तुक्के उबास्यत्वम् सॊल्लियिरुप्पदाल् रूबबेदमिल्लै। ऎऩवे वित्याबेदम् सित्तियादु ऎऩ्ऱु करुत्तु। आऩाल् त्वम् न उत्कायेदि - तदेदि तेप्य: प्राण उदगायत् ऎऩ्ऱु वाक्यत्ताल् - उत्कादाविडम् प्राणत्रुष्टि रूबमाऩ वेऱुबाडु तोऩ्ऱुवदाल् अदऱ्कु ऎऩ्ऩ कदियॆऩ्ऱाल् उत्काऩ-कर्मावाऩ उत्कीदत्तिल् कर्त्ताविऩ् तऩ्मै उबसारवऴक्काल् कूऱप्पडुगिऱदु। आदलिऩ् अबेदम् सित्तम् ऎऩ्ऱ पक्षत्तै निरसिक्किऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७ सर्वाभेदाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/17_sarvAbhedAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/17_sarvAbhedAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;८५ सर्वाबेदादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;३६० (सू) सर्वाबेदादन्यत्रेमे।&lt;br&gt;&#xA;अऩ्यत्र = कौषीदगी प्राणवित्यैयिल्, इमे - वसिष्टत्वम् मुदलिय कुणङ्गळ् उळ्ळवैये। एऩॆऩिल्, सर्वाबेदात् - प्राणऩुक्कु सर्वमाऩ ज्येष्टत्वम्, श्रेष्टत्वम् इवऱ्ऱै विळक्कुम् मुऱै वेऱुबाट्टाल् ऎऩ्ऱबडि। वाक् मुदलियवऱ्ऱिऩ् स्तिदि कार्यङ्गळिरण्डुम् प्राणऩुक्कु अदीऩमाऩवैयादलाल्, प्राणऩुक्कु ज्येष्टत्वमुम्, श्रेष्टत्वमुम् विळक्कप्पट्टऩ। आगैयाल्, वाक्कु मुदलियवऱ्ऱैच् चार्न्द कार्यसामर्त्यरूबमाऩ वसिष्टत्वम् मुदलियवऱ्ऱिऩ् सम्बन्दमुम् इङ्गुम् सॊऩ्ऩदु पोऩ्ऱदेयॆऩ्ऱु वित्यैक्यम् सित्तमायिऱ्ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८ आनन्दाद्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/18_AnandAdyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/18_AnandAdyadhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;८६ आऩन्दात्यदिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;३६१ (सू) आनन्दादय: प्रदाऩस्य।&lt;br&gt;&#xA;मुऩ्, मूऩ्ऱु अदिगरणङ्गळिल् वित्याबेद - अबेद सिन्दै सॆय्यप् पट्टदु। मुदल् अदिगरणत्तिल् वैश्वानरवित्यैयिल् वायु: प्राण: ऎऩ्ऱु वायु परमात्माविऩ् प्राणऩाग त्याऩिक्कत्तक्कवऩ् ऎऩप्पट्टाऩ्। इरण्डावदिल्, उत्कीदवित्यैयिल् त्रुष्टि विशेषणमाग प्राणऩ् पेसप्पट्टाऩ्। मूऩ्ऱावदिल् प्राणऩे निरूबिक्कप्पट्टाऩ्। आग मूऩ्ऱदिगरणङ्गळुम् मिक्क सम्बन्दमुळ्ळवै। मेलुम् प्राणवित्यादिगरणत्तिल् ज्येष्टत्वम् श्रेष्टत्वम् ऎऩ्ऱ कुणङ्गळैक् कूऱियदिलेये यडङ्गिविट्ट वसिष्टत्वादि कुणङ्गळुम् अऩुसन्दिक्कत्तक्कवै ऎऩ्ऱाऱ् पोलवे, ब्रह्मम् सर्ववित्यैगळालुम् अऱियत्तक्कदादलिऩ्, अवऩदु स्वरूबनिरूबगदर्मङ्गळाऩ आनन्दादिगळुक्कुम् ब्रह्मस्वरूबनिरूबणान्दर्प्पावत्ताल् अऩुसन्देयत्वम् इङ्गु सॊल्लप्पडुगिऱदॆऩ्ऱु सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;ज्ञाऩाऩन्द-अमलानन्दत्वरूबङ्गळाऩ स्वरूबनिरूबगदर्मङ्गळ् सर्वबरवित्यैगळिलुम् उबसम्हरिक्कत् तक्कवैया इल्लैया ऎऩ्ऱु सम्शयम्। ऒरु प्रगरणत्तिलुळ्ळ कुणङ्गळै वेऱु प्रगरणत्तिल् उबसम्हरिक्कैयिल् प्रमाणमिल्लामैयाल् उबसम्हार्यङ्गळऩ्ऱु ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। अदै निरसिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;आऩन्दादय: प्रदाऩस्य&lt;br&gt;&#xA;सर्वाबेदात् ऎऩ्ऱ सूत्रत्तिलिरुन्दु अबेदात् ऎऩ्बदु इङ्गु अऩुवर्त्तिक्किऱदु। आनन्दादिगुणङ्गळ् ऎल्लाप् परवित्यैगळिलुम् उबसम्हरिक्कत्तक्कवै। अप्तात्: प्रदाऩ कुणियाऩ ब्रह्मत्तुक्कु सर्ववित्यैगळिलुम् अबेदत्ताल्: परवित्यैगळ् अऩैत्तिलुम् ब्रह्म स्वरूबाऩुसन्दाऩत्तिऱ्कु इऩ्ऱियमैयाद कुणङ्गळ् - आऩन्दादिगळ् अऩुसन्दिक्कक् कूडियवैयॆऩ्बदाय् इदऩाल् ब्रह्मगुणङ्गळ् अऩन्दमायिरुप्पिऩुम् उबसम्हरिक्कक् कूडियवैये ऎऩ्ऱु करुत्तु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९ कार्याख्यानाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/19_kAryAkhyAnAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/19_kAryAkhyAnAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;८७ कार्याक्यानादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;३६८ (सू) कार्याक्यानादबूर्वम्।&lt;br&gt;&#xA;सान्दोक्य वाजसऩेयङ्गळिल् ज्येष्टञ्ज श्रेष्टञ्ज ऎऩ्ऱु प्राणोबासऩत्तै विदित्तु स होवास किम् मे वासो पविष्यदीदि आब इदि होसु: ऎऩ्ऱु अप्पुगळुक्कु प्राणवासस्त्वम् कूऱि आसमऩत्ताल् प्राणऩै निर्वाणमिऩ्ऱि वस्त्रम् उळ्ळदाक्कुगिऱाऩ् ऎऩ्गिऩ्ऱऩ। पोजऩत्तिऩ् मुऩ्ऩुम् पिऩ्ऩुम् आसमऩम् प्राणवित्यैक्कु अङ्गमाग विदिक्कप्पडुगिऱदा अल्लदु आसमऩम् सॆय्युम् अप्पु प्राणङ्गळुक्कु वस्त्रमागुम् ऎऩ्ऱ अऩुसन्दाऩम् विदिक्कप्पडुगिऱदा ऎऩ्ऱु सम्शयम्। आसामेत् ऎऩ्ऱ विदिप्रत्ययत्तालुम्, स्म्रुदि आसारप्राप्तमाऩ आसमऩत्तैक् काट्टिलुम् वेऱु आसमऩम् प्राणवित्यैक्कु अङ्गमाग विदिक्कप्पडुगिऱदु ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। इदऩै निरागरिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;(सू) कार्याक्याऩादबूर्वम्।&lt;br&gt;&#xA;अबूर्वम् : मुऩ् प्राप्तमिल्लाददु; प्राणऩुक्कु वस्तिरम् ऎऩ्ऱ अऩुसन्दाऩमेयिङ्गु विदिक्कप्पडुगिऱदु। आसमऩम् प्रमाणान्दरप्राप्तमादलिऩ्, अदु विदिक्कप्पडुवदिल्लै। कार्याक्याऩात् = शास्त्रम् पुदियदैये, वेऱुवगैयिल् किडैक्काददैये, विदिक्कुम्। अप्पु प्राणऩिऩ् वस्त्रम् ऎऩ्ऱु मुऩ्बिऩ् आसमऩङ्गळाल् अऩुसन्दाऩमे अप्राप्तमादलिऩ् विदिक्कप्पडुगिऱदु। आसमऩम् प्राप्तमादलिऩ्, अदु विदिक्कप्पडुवदिल्लै।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२० समानाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/20_samAnAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/20_samAnAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;८८ समाऩादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;३६९ (सू) समाऩ एवञ्जा पेदात्।&lt;br&gt;&#xA;मुऩ् अदिगरणम् प्राणवित्याशेषमाग प्रसङ्ग सङ्गदियाल् वन्ददु। अदऱ्कुमुऩ् अदिगरणत्तिल् स्वरूबनिरूबगदर्मङ्गळ् स्वरूबप्रदीदियिल् उळ्ळडङ्गियमैयाल् उबसम्हार्यङ्गळ् ऎऩप्पट्टदु। इव्वदिगरणत्तिल् सत्यसङ्गल्बत्वत्तिल् अडङ्गिय वशित्वम् मुदलिय कुणङ्गळ् उबसम्हार्यङ्गळ् ऎऩप्पडुगिऱदु ऎऩ्ऱु सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;वाजसऩेयगम् अक्ऩिरहस्यत्तिलुम्, प्रुहदारण्यगत्तिलुम् शाण्डिल्य वित्यै सॊल्लप्पडुगिऱदु। अक्ऩिरहस्यत्तिल् मऩोमयऩाय् प्राणशरीरऩाय् पारूबऩाय् सत्य सङ्गल्बऩाय् आगाशात्मावाऩ आत्मावै उबासिक्कुमाऱु विदिक्कप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;प्रुहदारण्यगत्तिलो - मऩोमयऩाऩ इन्दप् पुरुषऩ् पारूबऩ्, सत्यऩ्, अवऩ् ह्रुदयत्तिऱ्कुळ्ळे नॆल्बोल् सामैबोल् ऎल्लोरुक्कुम् तलैवऩाय् (अदिबदियाय्) उलगऩैत्तैयुम् आळुगिऱाऩ् ऎऩ्ऱु कूऱुगिऱदु। इव्विरण्डिलुम् वित्याबेदम् उळ्ळदा इल्लैया ऎऩ्ऱु सम्शयम्। ओरिडत्तिल् सत्यसङ्गल्बत्वम् अदिगमायुळ्ळदु। मऱ्ऱॊऩ्ऱिल् वशित्वम् मुदलियऩ। आगैयाल् रूबम् वॆव्वेऱादलिऩ्, वित्यै पिऩ्ऩमाऩदु ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। अदै निरसिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;समाऩे = मऩोमयत्वादिगळ् समाऩमागैयालुम्, वशित्वादिगळुम् सत्यसङ्गल्बत्वत्तिऩ् विस्ताररूबमादलालुम् अबेदम् सित्तम्। अत्ताल् रूबबेदमिल्लामैयाल् वित्यैक्यम् सित्तमाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२१ सम्बन्धाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/21_sambandhAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/21_sambandhAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;८९ सम्बन्दादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;३७० (सू) सम्बन्दादेवमन्यत्राबि। शाण्डिल्यवित्यैयिल् मऩोमयत्वादि कुणमुळ्ळवऩुक्के उबास्यत्वेऩ वित्यैक्यम् कूऱप्पट्टदेबोल्, अक्षि (कण्) आदित्यऩ् ऎऩ्ऱ इरु इडङ्गळिलुम् सम्बन्दियाग व्याह्रुदि शरीरगऩाग परमात्मावे उबास्यऩागैयाल् वित्यैक्यम् ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम्।&lt;br&gt;&#xA;प्रुहदारण्यगत्तिल् आदित्य मण्डलत्तिलुम् अक्षियिलुम् सत्यमॆऩ्ऱुम् ब्रह्मत्तिऱ्कु व्याह्रुदि शरीरगम् ऎऩ्ऱ वगैयिल् उबास्यत्वम् कूऱि अह: अहम् ऎऩ्ऱु इरण्डु रहस्यमाऩ पॆयर्गळैच् चॊल्लि, उबासऩत्तिऱ्कु अङ्गमागक् कूऱप्पट्टऩ। अवै पडित्त इडत्तिऱ्कु मट्टुम् उरियवैया? इरण्डिडङ्गळुक्कुम् उरियवैया ऎऩ्ऱु सम्शयम्। इरण्डिडङ्गळिलुम् व्याह्रुदि शरीरगऩाऩ ब्रह्ममे उबास्यमादलिऩ्, वित्यैक्यम् सित्तम्, नामङ्गळ् नियदमल्लादवैयॆऩ्ऱु पूर्वबक्षम्।&lt;br&gt;&#xA;अन्द पूर्वबक्षमे इन्द सूत्रम्&lt;br&gt;&#xA;३७१ सम्बन्दादेवमन्यत्राबि।&lt;br&gt;&#xA;इरण्डिडङ्गळिलुम्, शाण्डिल्य वित्यैयिल् मऩोमयत्वादि कुणगऩाऩ उबास्यऩ् ऒरुवऩे यादलाल् वित्यैक्यम् सॊल्लप्पट्टदे पोल् अन्यत्राबि = अक्षि आदित्यादारगऩायिरुन्दालुम् ऒरे सत्यमाऩ ब्रह्मत्तिऱ्कु सम्बन्दमुळ्ळबडियाल् स्ताऩत्वयत्ताल् रूबबेदम् इल्लामैयाल् वित्यै ऒऩ्ऱेयादलिऩ्, इरण्डु पॆयर्गळ् अनियदङ्गळ् ऎऩ्ऱ इन्द पूर्वबक्षत्तै निरसऩम् सॆय्गिऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२२ संभृत्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/22_saMbhRtyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/22_saMbhRtyadhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मुऩ् अदिगरणत्तिल् पॆयर्गळुक्कु स्ताऩ पेदत्ताल् व्यवस्तै सॆय्यप्पट्टदु। इव्वदिगरणत्तिल् ऒरु वित्यैयै यऩुसरित्तुच् चॆय्यप् पडाद सम्ब्रुदि मुदलिय कुणङ्गळुक्कुम् मुऩ् कूऱियदुबोल् स्ताऩ पेदत्ताले व्यवस्तै सॆय्यप्पडुगिऱदॆऩ्ऱु सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;९० सम्ब्रुत्यदिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;३७४ (सू) सम्ब्रुदित्युव्याप्त्यबि साद:।&lt;br&gt;&#xA;सम्ब्रुदि त्युव्याप्त्यबि स = इदु समाहारत्ताल् वन्द एगवसऩम्। सम्ब्रुदि मुदलियगुण समुदायमुम्, अनारप्यादीदमायिरुन्दालुम् अद एव = स्ताऩबेदत्ताल् स्ताबिक्कत्तक्कदु। ऎङ्गुम् उबसम्हारम् सॆय्यत् तक्कदऩ्ऱु। ऎप्पडियॆऩ्ऱाल् &amp;lsquo;त्युव्याप्ति&amp;rsquo; ऎऩ्बदु तऩ् सामर्त्यत्ताल् अल्बस्ताऩत्तिलिरुक्कत्तगाददु। आदलिऩ्, ऎन्द स्ताऩत्तिल् अऩुसन्दिक्कक्कूडुमो अन्द स्ताऩत्तिल् ताऩ् नियदम्। सम्ब्रुत्यादिगळुम् त्युव्याप्ति कूडप् पडिक्कप्पट्टिरुप्पदाल् अङ्गुदाऩ् व्यवस्तै सॆय्यत्तक्कदु। ह्रुदयादिगळाऩ अल्बस्ताऩङ्गळिल् उबसम्हारम् कूडादॆऩ्ऱु करुत्तु।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडियागिल् ऎङ्गुम् उबसम्हारम् सॆय्यत्तक्क आनन्दादि कुणङ्गळुक्कुळ्ळे अनन्दत्वम् ऎप्पडि अल्बस्ताऩ उबासऩङ्गळिल् कूडुमॆऩिल्, अव्वुबासऩङ्गळिल् परमात्मावुक्कु अल्बत्वम् ऒळबादिगम् ऎऩ्ऱुम्, अऩन्दत्वम् स्वाबाविगमॆऩ्ऱुम् अऩुसन्दिक्क वेण्डुमॆऩ्बदु करुत्तु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२३ पुरुषविद्याधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/23_puruShavidyAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/23_puruShavidyAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;९१ पुरुषवित्यादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;३७५ (सू) पुरुष वित्यायामबि सेदरेषामनाम्नानात्।&lt;br&gt;&#xA;त्युव्याप्ति सन्निदियिल् पडिक्कप्पट्ट सम्ब्रुत्यादिगुणसमुदायम्, त्युव्याप्त्युसिद स्ताऩत्तिऩुळ् प्रवेसिप्पदाल् ऒरे वित्यैयिल् अऩ्वयम् कूऱप्पट्टदु। इव्वाऱु ब्रह्मवित्या सन्निदियिल् पडिक्कप्पट्टदाले पुरुष वित्यैक्कुप् ब्रह्मवित्याशेषत्वम् कूऱप्पडुगिऱदॆऩ्बदु सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;तैत्तिरीयगत्तिल् पुरुष वित्यै उळ्ळदु। तस्यैवम् विदुषो यज्ञस्यात्मा यजमाऩ: श्रत्ता पत्ऩी ऎऩ्ऱु तॊडङ्गुगिऱदु। सान्दोक्यत्तिल् पुरुषो वाव यज्ञ: तस्य यानि सदुर्विम्शदिवर्षाणि ऎऩ्ऱु तॊडङ्गुगिऱदु। इङ्गु वित्याबेदमा ऐक्यमा ऎऩ्ऱु सम्शयम्। ऒरे पॆयरालुम् तैत्तिरीयगत्तिल् प(फ)लसम्बन्दम् सॊल्लाददालुम् सान्दोक्यत्तिल् नूऱु वरुषङ्गळ् जीविप्पदु ऎऩ्बदु पुरुषवित्याबलमाय् कूऱुवदालुम् वित्यैक्यम् ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। इदऩै निरसिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;(सू) पुरुषवित्यायामबि सेदरेषामऩाम्नानात्। पुरुषवित्यायामबि स = इरण्डिडङ्गळिल् कूऱप्पट्ट वित्यैगळुक्कु पुरुषवित्यै ऎऩ्ऱ सम्ज्ञै इरुन्दालुम् रूबबेदत्ताल् वित्याबेदम् सित्तन्दाऩ्। इदरेषाम् अऩाम्ऩाऩात् : ओरिडत्तिल् कूऱप्पट्ट कुणङ्गळुक्कु वेऱिडत्तिल् विळक्कम् इल्लामैयाल् सान्दोक्यत्तिल् तैत्तिरीयगम् कूऱिय यजमाऩ - पत्ऩी - सवऩम् मुदलिय यज्ञावयवङ्गळुक्कुम्, सान्दोक्यम् कूऱिय यज्ञावयवङ्गळुक्कुम् पेच्चेयिल्लामैयाल् ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;तैत्तिरीयगत्तिल् आत्मावै यजमाऩऩ् ऎऩ्ऱुम्, श्रत्तैयै पत्ऩी ऎऩ्ऱुम्, सवऩङ्गळ् मूऩ्ऱु पऱ्ऱियुम् कल्बऩै काणप्पडुगिऱदु। सान्दोक्यत्तिल् अशिशिषा (साप्पिडवेण्डुमॆऩ्ऱ आसै) तीक्षैयॆऩ्ऱुम् पुरुषायुस्सै मूऩ्ऱागप् पिरित्तु सवऩमॆऩ्ऱु कल्बऩै सॆय्यप् पट्टुळ्ळदु। आगवे पॆयरॊत्तिरुन्दालुम् यज्ञावयवत्व कल्बऩैयिल् प्रगार पेदत्तालुम् यजमाऩऩ्, पत्ऩी मुदलिय कल्बऩै पेदत्तालुम् रूबम् पिऩ्ऩमागैयाल् मुऩ् अऩुवागत्तिल् &amp;lsquo;ब्रह्मणो महिमाऩमाप्ऩोदि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ब्रह्मवित्या पलत्तुक्के नॆरुक्कम् इरुप्पदाल् &amp;lsquo;प(फ)लमुळ्ळदऩ् अरुगिल् प(फ)लमऱ्ऱदु अदऩ् अङ्गम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् नियायप्पडि पुरुषवित्यैक्कु पिरह्मवित्याबलमे उरियदादलिऩ्, वित्याबेदम् सित्तम्। तैत्तिरीयत्तिल् उळ्ळ पुरुषवित्यै मुऩ् अऩुवागत्तिल् कूऱिय न्यासवित्यैक्कु अङ्गम् ऎऩ्ऱु करुत्तु।&lt;br&gt;&#xA;इङ्गॊरु केळ्वि - तस्यैवम् विदुष: ऎऩ्गिऱ पुरुषवित्यैयिल् &amp;lsquo;ब्रह्मणो महिमाऩम् आप्ऩोदि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ब्रह्मप्राप्ति पलमागक् कूऱप् पडुवदाल् प(फ)लसम्बन्दमिल्लैयॆऩ्बदु ऎप्पडिप् पॊरुन्दुम्? ऎऩ्बदु। इदऱ्कु विडै - तैत्तिरीयत्तिलुळ्ळ पुरुषवित्यैयै स्वदन्द्रमॆऩक् कॊण्डाल् कडैसियिल् कूऱुम् ब्रह्मप्राप्तियॆऩ्ऩुम् पलम् अब्रह्मवित्यैयाऩ पुरुषवित्याबलमागादु। आदलिऩ् पुरुषवित्या सम्बन्दमिऩ्ऱि मुऩ् अऩुवागत्तिलुळ्ळ ब्रह्मवित्यैयुडऩ् पॊरुन्दुगिऱदु ऎऩ्ऱ करुत्ताल् अप्पडिक् कूऱप्पट्टदु। आगैयाल्, विरोदमिल्लैयॆऩ्बदाम्।&lt;br&gt;&#xA;इन्दप् पुरुषवित्यैयाल् तऩ् अङ्गङ्गळैत् तविर वेऱु ऎदैयुम् ऎदिर्बार्क्काद न्यास वित्यैक्कुत् तेवैयाऩ इदर नैरबेक्ष्यम् (ऎदैयुम् ऎदिर्बारामै) सित्तमॆऩ्ऱु निक्षेब रक्षैयिल् आसार्यराल् अऩुक्रहिक्कप्पट्टदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२४ वेधाद्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/24_vedhAdyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/24_vedhAdyadhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;९२ वेदात्यर्त्तादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;३७६ (सू) वेदात्यर्त्तबेदात्।&lt;br&gt;&#xA;ब्रह्मवित्यैयिऩ् अरुगिल् पडिक्कप्पट्टदाल् पुरुषवित्यै अदऱ्कु अङ्गमॆऩप्पट्टदु। इदेबोल् अरुगिल् पडिक्कप्पट्ट शन्नो मित्र: मुदलिय मन्द्रङ्गळुम् ब्रह्मवित्यैक्कु अङ्गङ्गळ् आगट्टुम् ऎऩ्ऱ सङ्गैयाल् सङ्गदि। आदर्वणिगर्गळालुम् तैत्तिरीयर्गळालुम् ऐदरेयिगळालुम् मऱ्ऱवर्गळालुम् उबनिषदारम्बत्तिल्, शुक्रम् प्रवित्य ह्रुदयम् प्रवित्य, शन्नो मित्रश्शम् वरुण: ऎऩ्ऱुम् &amp;ldquo;सह नाववदु ऎऩ्ऩुम् मन्द्रङ्गळुम्, प्रवर्क्यम् मुदलिय कर्माक्कळुम् अत्ययऩम् सॆय्यप्पडुगिऩ्ऱऩ। इवै वित्यैयिऩ् अङ्गङ्गळा इल्लैया ऎऩ्ऱु सम्शयम्। वित्यैगळुक्कु सन्निदियिल् (अरुगिल्) ओदप्पट्टिरुप्पदाल् वित्यैक्कु अङ्गङ्गळेयॆऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। अदै निरसिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;(सि) वेदात्यर्त्तबेदात्।&lt;br&gt;&#xA;शुक्रम् प्रवित्य ऎऩ्ऱ मन्द्रत्तुक्कु वित्याङ्गत्वमिल्लैयॆऩ्बदु विवादमऱ्ऱ विषयम्। आगिलुम्, वेद (वेध) शप्तत्तै सूत्रत्तिल् ऎडुत्तदु त्रुष्टान्दार्त्तमाम्। आदि पदत्ताल् रुद (सत्य) वदऩम् मुदलियवै कूऱप्पडुगिऩ्ऱऩ। शुक्रम् प्रवित्य, ह्रुदयम् प्रवित्य ऎऩ्गिऱ मन्द्रत्तिऱ्कु वस्तुसामर्त्यमॆऩ्ऩुम् लिङ्गत्ताल् अबिसाराङ्गत्वम् तोऩ्ऱुवदुबोल् शन्नो मित्र: ऎऩ्ऱ मन्द्रमुम्, रुदम् वदिष्यामि सत्यम् वदिष्यामि ऎऩ्ऱुम् तेजस्वि नावदीदमस्तु ऎऩ्ऱुम् सॊल्लप्पडुवदु वस्तु सामर्त्यमॆऩ्ऩुम् लिङ्गत्ताल् अत्ययऩ शेषम् ऎऩ्ऱु तोऩ्ऱुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;शुक्रम् प्रवित्य, ह्रुदयम् प्रवित्य ऎऩ्बदु ब्रह्मवित्या प्रगरणत्तैक् काट्टिलुम् प्रबलमाऩ लिङ्गत्ताल् अबिसाराङ्गमेयऩ्ऱि ब्रह्मवित्याङ्गमऩ्ऱु ऎऩ्ऱु कूऱियदु पोल्, इङ्गुम् लिङ्गम् प्रबलमागैयाल् - शन्नो मित्र मुदलियवै अत्ययऩाङ्गमाग विऩियोगिक्कप्पट्टुळ्ळवैयादलिऩ् ब्रह्मवित्याङ्गमल्लवॆऩ्बदाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२५ हान्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/25_hAnyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/25_hAnyadhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;९३ हाऩ्यदिगरणम् ११&lt;br&gt;&#xA;३७७ (सू) हानौ तूबायऩ शप्त शेषत्वात् कुसाच्चन्दस्तुत्युबगाऩवत् तदुक्तम्।&lt;br&gt;&#xA;मुऩ् अदिगरणत्तिल् शुक्रम् प्रवित्य ऎऩ्ऱ मन्दिरङ्गळुक्कु लिङ्ग पलत्ताल् अन्दन्द कर्मशेषत्वम् सॊल्लप्पट्टदु। इव्वदिगरणत्तिल् उबायऩत्तिऱ्कु प्रहीण (विडुवित्तल्) विषयत्व रूबमाऩ अर्त्त सामर्त्य रूबलिङ्गत्ताल् हाऩम् उबायऩङ्गळ् (विडुदल् - एऱ्ऱल्) ऒऩ्ऱोडॊऩ्ऱु सम्बन्दमॆऩ्ऱ नियमत्ताल् इरण्डिडङ्गळिलुम् इरण्डुम् अऩुसन्दिक्कत् तक्कवैयॆऩ्ऱु सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;ब्रह्मत्तै यडैयप्पोगुम् वित्वाऩुक्कु इरण्डु शागैगळिल् पुण्यबाब विमोसऩम् कूऱप्पडुगिऱदु। अव्वाऱु विडप्पट्ट पुण्य पाबङ्गळुक्कु वेऱिडत्तिल् प्रवेशम् ऒरु शागैयिल् कूऱप्पडुगिऱदु। ऒरु शागैयिल् विमोसऩम् - प्रवेशम् इरण्डुम् कूऱप्पडुगिऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;१ तदा वित्वाऩ् पुण्यबाबे विदूय निरञ्जऩ: परमम् साम्य मुबैदि।&lt;br&gt;&#xA;२ अश्व इव रोमाणि विदूय पाबम् - ब्रह्मलोग मबिसम्बवाऩि ऎऩ्ऱु पुण्यबाब विमोसऩम् कूऱप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;३ तस्य पुत्रा तायमुबयन्दि सुह्रुदस् सादुक्रुत्याम्, त्विषन्द: पाबक्रुत्याम् ऎऩ्ऱु पुण्य पाबङ्गळिऩ् केवलप्रवेशम् कूऱप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;४ मऱ्ऱोरिडत्तिल्, तत्सुक्रुद तुष्क्रुदे तूनुदे तस्य प्रिया ज्ञादय: सुक्रुद मुबयन्दि - अप्रिया तुष्क्रुदम् ऎऩ हाऩियुम् उबायऩमुम् सेर कूऱप्पडुगिऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;आग इम्मूऩ्ऱुम् सर्व वित्यैगळिलुम् विगल्बमाग अऩुष्टिक्कत्तक्कवैया? ऒरुसेर अऩुष्टिक्कत्तक्कवैया? ऎऩ्ऱु सम्शयम्। मूऩ्ऱु विदमागक् कूऱप्पट्टिरुप्पदाल् अवै समबलमाऩ विगल्बमेयॆऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। इदै निरसिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;तुशप्तम् पक्षत्तै विलक्कुवदु। हानॆळ ऎऩ्ऱु सॊल्लाल् उबलक्षणमाग उबायऩत्तैयुम् कॊळ्ळ वेण्डुम्। केवलम् हाऩियो (पुण्यबाबङ्गळै विडुदलो) उबायऩमो (पुण्य पाबङ्गळै एऱ्ऱुक् कॊळ्ळलो) कूऱप्पट्टिरुप्पदाल्, इरण्डैयुम् ऒरु सेरक् कूट्टिक् कॊळ्ळ वेण्डियदे। उबायऩ शप्त शेषत्वात् - उबायऩशप्तम् हाऩिवाक्यत्तिऱ्कु शेषमागिऱबडियाल्।&lt;br&gt;&#xA;ऒरु प्रदेशत्तिल् सॊऩ्ऩ वाक्यङ्गळ् वेऱु प्रदेशत्तिल् उळ्ळ वाक्यङ्गळुक्कु शेषमाग इरुप्पदुण्डु ऎऩ्बदऱ्कु नाऩ्गु उदारणङ्गळ् तरप्पडुगिऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;१। कुशा: - वाऩस्पत्य: ऎऩ्ऱु ओरिडत्तिल् कूऱिय वाक्कियत्तिऱ्कु वेऱु इडत्तिलुळ्ळ ऒळदुम्बर्य: कुशा: ऎऩ्ऱ वाक्यम् शेषमाय्प् पॊरुळ् तरुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;२ सन्द: - तेवासुराणाम् सन्दांसि ऎऩ्ऱ वाक्यत्तिऱ्कु वेऱिडत्तिलुळ्ळ तेवच्चन्दांसि पूर्वम् ऎऩ्ऱ वाक्यम् शेषमाय्प् पॊरुळ् तरुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;३। स्तुदि: - &amp;ldquo;हिरण्येन षोडशिन: स्तोत्र मुबागरोदि ऎऩ्ऱ वाक्यत्तिऱ्कु वेऱिडमुळ्ळ समयाविषिदे सूर्ये ऎऩ्ऱ वाक्यम् शेषमाय्प् पॊरुळ् तरुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;४ &amp;lsquo;&amp;lsquo;रुत्विज उबगायन्दि ऎऩ्ऱ वाक्यत्तिऱ्कु वेऱिडत्तिलुळ्ळ &amp;lsquo;&amp;lsquo;नात्वर्युरुबगायेत् ऎऩ्ऱु अत्वर्यु काऩम् सॆय्यक्कूडादॆऩ्ऱ वाक्यम् शेषमाय्प् पॊरुळ् तरुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;इवऱ्ऱैप्पोल - कदि सम्बविक्कुम् पक्षत्तिल् - उबायऩवाक्यत्तिऱ्कु हाऩिवाक्यम् शेषमागलामादलिऩ्, विगल्बम् ऎऩ्बदल्ल।&lt;br&gt;&#xA;पूर्व मीमांसैयिलुम्, अबिवा वाक्यशेषस् स्यात् अन्याय्यत्वात् विगल्बस्य&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु वाक्य शेषत्ताल् पॊरुळ् कॊळ्ळ वऴियिरुक्कैयिल् विगल्बम् ऎऩ्बदु तवऱु ऎऩ्ऱु तीर्माऩिक्कप् पट्टदु। आगवे इदर वाक्यत्ताल् शेषमागक् कॊण्डु पॊरुळ् कॊळ्ळ कदियिरुन्दाल् विगल्बम् ऎऩ्ऩलागादु ऎऩ्बदायिऱ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;ऒरे शागैयिल् इरण्डुम् विदित्तिरुप्पदऱ्कु ऎऩ्ऩ कदियॆऩ्ऱाल् - इन्द हाऩियो उबायऩमो ऒऩ्ऱु विदिक्कप्पट्टालुम् इवऱ्ऱिऩ् समुदायमे मुऩ् कूऱियबडि एऱ्पट्टुविडुम्। इरुप्पिऩुम्, विशेषमिऩ्ऱि मऱुबडि पडिक्कप् पट्टिरुप्पदाल् इरण्डैयुम् अळिप्पवर् वेऱाऩवर् ऎऩ्ऱु करुदि विदित्तदागप् पॊरुत्तम् कूऱवेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;इङ्गु सिऱप्पाऩदोर् सॆय्दि :&lt;br&gt;&#xA;ओर् केळ्वि - सुक्रुद तुष्क्रुदङ्गळैच् चॆय्द कर्त्ता ताऩे अवऱ्ऱिऩ् पयऩै अऩुबविक्क मुडियुम् ऎऩ्ऱु कर्म काण्डत्तिल् निऱुवप् पट्टदु। ब्रह्मवित्तिऩाल् विडप्पट्ट पुण्यबाबङ्गळै सुह्रुत्तुक्कळुम् तुर्ह्रुत्तुगळुम् अऩुबविक्क ऎप्पडि सात्यमागुम्? ऎऩ्बदु। इदऱ्कु स्वामि तेसिगऩ् अरुळिय उत्तरम् वरुमाऱु -&lt;br&gt;&#xA;ब्रह्मनिष्टर्गळाल् वित्यामहिमै कारणमाग विडप्पट्ट सुक्रुदम्, तुष्क्रुदम् ऎऩ्ऱ कर्म समूहङ्गळुक्कुप् पलमाऩ सुग तुक्कङ्गळुक्कु सममाऩ सुग तुक्कङ्गळै मुऱैये सुह्रुत्तुक्कळुम् तुर्ह्रुत्तुक्कळुम् अडैगिऱार्गळ्। अवर्गळ् मुऱैये ब्रह्मवित्तिडम् सॆय्द पक्तिक्कुम् अबसारत्तिऱ्कुम् अवै अवर्गट्कुप् पयऩागिऩ्ऱऩ वॆऩ्बदाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२६ साम्परायाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/26_sAmparAyAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/26_sAmparAyAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;९४ साम्बरायादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;३७८ (सि) साम्बराये तर्त्तव्याबावात् तदा ह्यऩ्ये।&lt;br&gt;&#xA;सुक्रुद तुष्क्रुदङ्गळिऩ् हाऩत्तैयुम् उबायऩत्तैयुम् सर्व वित्यैगळुम् सिन्दिक्क वेण्डु मॆऩ्ऱु कूऱियुळ्ळऩ। इप्पोदु तेहत्तै विट्टुप् पिरियुम् पोदु ब्रह्मवित्तिऩ् पाबम् अडियोडु नसिक्किऱदा अल्लदु वऴि नडुविलुम् कॊञ्जम् नसिक्किऱदा ऎऩ्ऱ संसयत्ताल् सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;इन्द सेदऩऩ् तेहत्तै विडुम् पोदु सिल पाबङ्गळ् कऴिगिऩ्ऱऩ। पिऩ् वऴि नडुविल् सिल कऴिगिऩ्ऱऩ ऎऩ्ऱु सॊल्ललामा? ऎल्लाप् पाबङ्गळुमे तेहत्तै विडुम्बोदे कऴिगिऩ्ऱऩ ऎऩ्ऩलामा ऎऩ्ऱु संसयम्। इरण्डिडङ्गळिलुम् पाबम् कऴिवदु ऎऩ च्रुदियिल् उळ्ळदालुम्, तेवयाऩ मार्क्कत्तिल् सॆल्लुगैक्कु उबबत्ति सॊल्लवेण्डि यिरुप्पदालुम् इरु इडङ्गळिलुम् पाबम् कऴिवदागवे कूऱवेण्डुम् ऎऩ्बदु पूर्वबक्षम्। &amp;lsquo;अच्व इव रोमाणि विदूय पाबम्, सन्द्र इव राहोर् मुगात् प्रमुच्य तूत्वा सरीरम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तेहवियोग कालत्तिल् पाबनासम् कूऱप्पडुगिऱदु। &amp;lsquo;स आगच्चदि विरजाम् नदीम् ताम् मऩसात्येदि तत् सुक्रुददुष्क्रुदे तूऩुदे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु वऴियिलुम् पाबनासम् कूऱप्पडुगिऱदु। तेह वियोग कालत्तिलेये सर्व कर्माक्कळुम् नसित्ताल् कमऩत्तिऱ्कु सादऩमाऩ कर्मा इल्लामैयाल् कमऩम् इल्लामले पोय्विडुम् ऎऩ्ऱ पूर्वबक्षत्तै निरागरिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;(सू) साम्बराये तर्त्तव्याबावात् तदा ह्यऩ्ये।&lt;br&gt;&#xA;साम्बराये - मरणगालत्तिल् ताऩे सुक्रुद तुष्क्रुदहाऩि सिन्दिक्कत्तक्कदु। एऩॆऩिल्, तर्त्तव्याबावात् - मरणत्तिऱ्कुप्पिऩ् ब्रह्म-प्राप्तियैत् तविर ताण्डवेण्डिय कर्म पलबोगमिल्लामैयाल् ऎऩ्ऱबडि। तदा हि अऩ्ये - अव्वाऱे मऱ्ऱोरुम् पडिक्किऩ्ऱऩर्। &amp;lsquo;तस्य तावदेव सिरम् यावन् न विमोक्ष्ये अद सम्बत्स्ये&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तेहत्तै विडुमळवे ब्रह्मप्राप्तिक्कु विळम्बम् ऎऩ्ऱुम्, पिऩ् कर्मबलबोगत्तिऱ्कुप् अवगासमिल्लैयॆऩ्ऱुम् पॊरुळ्। &amp;lsquo;असरीरम् वाव सन्दम् न प्रियाप्रिये स्प्रुसद:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु च्रुदि।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२७ अनियमाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/27_aniyamAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/27_aniyamAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;९५ अनियमादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;३८३ (सू) अनियमस् सर्वेषामविरोद: शप्तानुमानाप्याम्।&lt;br&gt;&#xA;मुऩ्ऩदिगरणत्तिऩ् मुडिविल् तेहत्तिऩ् स्तूलदाहेदु सर्वगर्मङ्गळुक्कुम् अऴिवॆऩ्ऱुम्, पिऩ् अर्च्चिरादि मार्क्कत्तिल् ब्रह्मत्तै अडैबवऩुक्कु ज्ञाऩ सङ्गोस हेदु सूक्ष्मगर्मनासम् ऎऩ्ऱुम् कूऱप्पट्टदु। इप्पोदु पेसप्पडुम् अर्च्चिरादिगदि ऎन्द वित्यैयिलुळ्ळदो अदु अन्द वित्यानिष्टऩुक्कु मट्टुमा ऎल्ला वित्यानिष्टर्गळुक्कुमा ऎऩ्ऱु सम्शयत्ताल् सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;उबगोसलादि वित्यैगळिल् ऎन्द उबासऩत्तिल् अर्च्चिरादिगदि कूऱप्पट्टुळ्ळदो अन्द उबासऩा निष्टऩुक्कु मट्टुम् कदिया? अऩ्ऱि ऎल्ला उबासगर्गट्कुम् अन्द कदियाल् ब्रह्म प्राप्तियुण्डा ऎऩ्ऱु सम्शयम्।&lt;br&gt;&#xA;ऎन्द वित्यैयिल् कूऱप्पट्टदो अन्द वित्या निष्टऩुक्के अन्द कदियॆऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। एऩॆऩिल्, मऱ्ऱवर्गळुक्कु इन्द कदियुण्डु ऎऩ्बदऱ्कु प्रमाणमिल्लै। आऩाल् पञ्जाक्ऩि वित्यैयिल् ये सेमे अरण्ये च्रत्ता तब इत्युबासदे ऎऩ्ऱु अर्च्चिरादिगदि पॊदुवागच् चॊल्लप् पट्टदु, उबगोसलादि वित्यैक्कु उरियदु ऎऩ्ऱु निच्चयिक्कप्पडुगिऱदु। इल्लाविडिल्, ऎल्ला वित्यैगळुक्कुम् पॊदुवॆऩ्ऱाल् इन्द वित्यैयिल् सिऱप्पाग अन्द कदियैक् कुऱिप्पिट्टदु वीणागुम्। आदलाल् अर्च्चिरादि कदि पॊदुवाऩदल्ल, ऎऩ्ऱ पूर्वबक्षत्तै निरागरिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;(सू) अनियम: सर्वेषामविरोद: शप्ताऩुमाऩाप्याम्&lt;br&gt;&#xA;सर्वेषाम्: ऎल्ला उबासगर्गळुक्कुम्, अनियम: इन्द वित्या निष्टर्गळुक्के अर्च्चिरादिगदियॆऩ्ऱ नियममिल्लै। अऩैवरुक्कुम् इदु पॊदुगदि। इव्वाऱु नियममिऩ्मैयैक् कूऱुवदालेये - शप्ताऩुमाऩाप्याम् अविरोद: श्रुदि स्म्रुदिगळुडऩ् विरोदमिल्लै। एऩॆऩिल्, पञ्जाक्ऩि वित्यै ऎल्ला वित्यैगळुक्कुम् पॊदुवागक् कूऱप्पट्ट अर्च्चिरादिगदियै उबगोसलवित्यादिगळिल् सिऱप्पागक् कूऱियदु पादिक्कादु। सिऱप्पागक् कूऱियदु अन्द वित्यैयैत् तुदिप्पदऱ्कागवे। आगवे, कुऱिप्पिट्ट श्रुदियुम्, अक्ऩिर्ज्योदि: ऎऩत्तॊडङ्गुम् स्म्रुदियुम्, पॊरुन्द - नियममिल्लैयॆऩ्ऱे तेऱिऱ्ऱु। वित्यैक्कु अङ्गमाऩ कदि सिन्दऩम् मुदलियवऱ्ऱै वित्याङ्ग पादत्तिल् कूऱामल् इङ्गु कुऱिप्पिट्टदु पुत्ति ऒऩ्ऱु ऎऩ्बदाल् पॊरुन्दुम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२८ अक्षरध्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/28_axaradhyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/28_axaradhyadhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अक्षरत्यदिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;९६ अक्षरत्यदिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;३८४ (सू) अक्षरदियाम् त्ववरोद: सामाऩ्यदत् पावाप्याम् औबसदवत् तदुक्तम्।&lt;br&gt;&#xA;अर्च्चिरादिगदि सर्ववित्यैगट्कुम् पॊदुवॆऩ्ऱु कूऱिऩोम्। इव्वदिगरणत्तिल् अव्वाऱे अस्तूलत्वादिगळुक्कुम् पॊदुत्तऩ्मै कूऱप्पडुगिऩ्ऱदु ऎऩ्ऱु सङ्गदि। प्रुहदारण्यगत्तिल् एदत्वै तदक्षरम् कार्क्कि प्राह्मणा अबिवदन्दि अस्तूलम् अऩणु अह्रस्वम् ऎऩ्ऱु कूऱप्पडुगिऱदु। आदर्वणत्तिलुम्। अद परा यया तदक्षरमदिगम्यदे यत्तत्रेश्यमक्राह्यम् ऎऩ्ऱु कूऱप्पडुगिऱदु। इव्विरण्डु श्रुदिगळिलुम् कूऱप्पट्ट अस्तूलत्वादि कुणङ्गळ् सर्ववित्यैगळिलुम् उबसम्हार्यङ्गळा अल्लदु ऎङ्गु पडिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩवो अङ्गु मट्टुम् उरियवैया ऎऩ्ऱु सम्शयम्। वित्याविशेषत्तुक्कु रूबमागक् कूऱप्पट्ट कुणङ्गळ् सर्ववित्यैगळुक्कुम् पॊदु ऎऩ्ऱ तऩ्मै कूडादागैयाले अवै पडिक्कप्पट्ट इडङ्गळुक्के युरियऩ ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। इन्द पूर्वबक्षत्तै निरसऩम् सॆय्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;अक्षरदियाम् अवरोद: अक्षरब्रह्मम् सम्बन्दप्पट्ट अस्तूलत्वम् मुदलियवऱ्ऱिऱ्कु सर्ववित्यैगळिलुम् उबसम्हारम् सित्तमाऩदु। अवै अऩुसन्दिक्कत्तक्कवै। एऩॆऩिल्, सामाऩ्य तत्पावाप्याम् ब्रह्मम् सर्व वित्यैगळिलुम् सममागैयाल्, सामाऩ्यमागच् चॊल्लप्पडुगिऱदु। अस्तूलत्वम् मुदलियवै ब्रह्म स्वरूबप्रदीदियिल् स्वरूबत्तिऩ् निरूबगम् ऎऩ्ऱ मुऱैयिल् उळ्ळडङ्गियवैयादलालुम्, कुणङ्गळ् प्रदाऩत्तैये पिऩ्बऱ्ऱुबवैयादलालुम् तत्पाव सप्तार्त्तङ्गळ् ऎऩ्ऱ इरण्डालुमॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;ऒळबसदवत् - जामदक्ऩ्य सदूरात्र पुरोडासादिगळाऩ उबसत्तिऩ् कुणमागिय अक्ऩिर् वै होत्रम् वेदु मुदलिय मन्द्रमाऩदु सामवेदत्तिल् पडिदम्। आदलाल्, &amp;lsquo;उच्चैस् साम्ऩा&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱबडिये उयर्न्द कुरलिल् पडिक्कत्तक्कदाऩालुम् उबसत् ऎऩुम् यागम् यजुर् वेदबडिदम् आदलिऩ्, &amp;lsquo;उबाम्शु यजुषा&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱबडिये प्रदाऩ उबसत्तैयऩुसरित्तु मॆदुवाऩ कुरलिल् पडिक्कप्पडुगिऱदु। अदुबोल् ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वमीमांसैयिल् कूऱप्पट्टदावदु। कुणत्तिऱ्कुम् मुक्कियत्तिऱ्कुम् विरोदम् वन्दाल् कुणम् मुक्कियत्तिऱ्काग एऱ्पट्टदु ऎऩ्ऱ कारणत्ताल्, मुक्कियत्तै अऩुसरित्ते वेदत्तैप् पयऩ्बडुत्तवेण्डुम् ऎऩ्ऱुळ्ळदु। इङ्गु कवऩिक्कवेण्डियदु - अस्तूलत्वादिगळ् आऩन्दादिगळ् पोल् स्वरूबाऩुसन्दाऩत्तिल् अडङ्गियिरुप्पदाल् ऎल्ला उबासऩङ्गळिलुम् उबसम्हरिक्कत्तक्कवै। आऩन्दादिगळ् मट्टुम् ब्रह्मत्तिऩ् स्वरूबत्तै निरूबिप्पवैयल्ल। अवै जीवात्म स्वरूबत्तिलुम् पॊदुवागैयालुम् अस्तूलत्वादिगळाल् विसेषिदमाऩ आऩन्दादिगळ् जीवऩै विट्टु विलगियवैयाय् ब्रह्मस्वरूबत्तै निरूबिप्पवै। जीवस्वरूबत्तिऱ्कु स्वाबाविगमाग स्तूलत्वादिगळाऩ असेदनदर्म सम्बन्दमिल्लैये यागिलुम् अन्द सम्बन्दत्तिऱ्कुत् तगुदि इरुप्पदाल् - अदैविड विलक्षणमाऩ ब्रह्मस्वरूब अऩुसन्दानत्तिऱ्कु अस्तूलत्वादिगळ् ऎङ्गुम् अऩुसन्दिक्क तक्कऩवॆऩ्ऱु करुत्तु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२९ अन्तरत्वाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/29_antaratvAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/29_antaratvAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;९७ अन्दरत्वादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;३८६ (सू) अन्दरा पूदक्रामवत् स्वात्मऩोन्यदा पेदाऩुबबत्तिरिदि सेन्नोबदेशवत्।&lt;br&gt;&#xA;मुऩ्सॊऩ्ऩ पडि ब्रह्मत्तिऱ्कु हेयप्रत्यनीगत्वम् स्तिरमाऩाल् पसि तागम् यादुमिल्लै ऎऩ्ऱावदाल् प्राणित्रुत्वम् मुदलियवै कॊण्डवऩ् जीवऩे यॆऩ्ऩुम् शङ्गैयाल् सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;प्रुहदारण्यगत्तिले उषस्तियिऩ् विऩाविडैगळ्। य: प्राणेन प्राणिदि स त आत्मा सर्वान्दर: मुदलियऩ कूऱप्पट्टऩ। अदऱ् कडुत्ताऱ्पोल् - कहोळऩिऩ् केळ्विबदिल्गळ्। योशऩाया-पिबासे शोगम् मोहम् जराम् म्रुत्युम् अत्येदि ऎऩ्ऱु तॊडङ्गि कूऱप्पडुगिऱदु। इव्विरण्डुम् ऒरेवित्यैया वॆव्वेऱा? ऎऩ्ऱु सम्शयम्। उषस्तियिऩ् विऩाविडैयिल् प्राणनादि हेदुवाऩ प्रत्यगात्मा तोऩ्ऱुगिऩ्ऱाऩ्। पिऩ्ऩरुळ्ळ विऩाविडैयिल् पसि तागम् मुदलियऩ अऱ्ऱ परमात्मा तोऩ्ऱुगिऱाऩ्। आगवे, रूबबेदत्ताल् वित्याबेदम् सित्तम् ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। इदै अऩुवादम् सॆय्दु कण्डिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;अन्दरा - य आत्मा सर्वान्दर: ऎऩ्ऱ उषस्तियिऩ् प्रच्ऩम्। पूदक्रामवत्स्वात्मन: तऩ् आत्मावाऩ प्रत्यगात्मविषयमॆऩ्ऱु एऱ्कत् तक्कदु। अऩ्यदा = अव्वाऱु ऒप्पुक्कॊळ्ळाविट्टाल्, पेदाऩुप्पत्तिरिदिसेत्: पदिल् कूऱुवदिल् पेदम् पॊरुन्दादॆऩ्ऱाल्। न = अदु तवऱु। प्रत्यगात्मा पऱ्ऱियदल्ल ऎऩ्बदु करुत्तु। इरण्डु विऩाक्कळुम् इरण्डु विडैगळुम् ऒरे उबास्यऩाऩ परमात्मावैप् पऱ्ऱियऩवेयॆऩ्बदाम्।&lt;br&gt;&#xA;उबदेशवत् : यदा स्तप्तोस्युद तमादेशमप्राक्ष्य: ऎऩ्ऱु तॊडङ्गियदुम्, तऩित्तिरुप्पदुमाऩ सत् वित्यैयिल्, पगवाऩे तिरुम्बि कूऱवेण्डुमॆऩ्ऱु विऩाविऩैत् तिरुप्पिक्कूऱलुम्, पदिलुम्, उबास्यमाऩ ब्रह्मत्तिऩ् महिमैयै विळक्कुवदुबोल् ऎऩ्ऱबडि। आगवे सर्व पूदङ्गळुक्कुम् अन्दर्यामियाऩ साक्षात् ब्रह्मम् ऎदु ऎऩ्ऱु ऎऩक्कुक् कूऱुग ऎऩ्ऱु इरण्डिडङ्गळिलुम्, केळ्वि परमात्मावैप् पऱ्ऱिये ऒरे विदमाग इरुप्पदालुम्, विडैगळिल् काणप्पडुम् सर्वबूदङ्गळुम् उयिर् वाऴक् कारणमादलुम्, पसि, तागम् मुदलियवऱ्ऱैक् कडन्द तऩ्मैयुम् ऒरे परमात्माविडमे पॊरुन्दुवऩ ऎऩ्बदाल् रूबैक्यमुम्, अदऩाल् वित्यैक्यमुम् सित्तम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३० कामाद्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/30_kAmAdyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/30_kAmAdyadhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;९८ कामात्यदिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;३८९ (सू) कामादीदरत्र तत्र सायदनादिप्य:।&lt;br&gt;&#xA;प्राणित्रुत्वादिगळुक्कुम् अशनायात्यदीदत्वादिगळुक्कुम्, तर्मिबेदम् इल्लामैयाल् वित्यैक्यम् कूऱप्पट्टदु। इङ्गु वशित्वम् मुदलिय ऎट्टु कुणङ्गळुक्कुम् तर्मिबेदम् उळ्ळदाग शङ्गैयाल् सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;सान्दोक्यत्तिल् तहरागाशत्तिऩुळ्ळिरुप्पवऩ् अऱियत्तक्कवऩ् ऎऩ्ऱु विदिक्कप्पडुगिऱदु। वाजसनेयगत्तिल् ह्रुदयत्तिऩ् उळ्ळे शयऩित्तिरुप्पऩ् ऎल्लोरैयुम् वशप्पडुत्तुबवऩ् - ऎल्लोर्क्कुम् तलैवऩ् ऎऩ्ऱु कूऱप्पडुगिऱदु। इन्द इरण्डिडङ्गळिलुम् वित्यै ऒऩ्ऱा वॆव्वेऱा ऎऩ्ऱु सम्शयम्। रूबम् वॆव्वेऱाऩदाल् वित्यैयुम् वेऱाऩदु ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम्, आऩाल् इरण्डिलुम् उबास्यऩ् परमात्मावे। इरुप्पिऩुम्, ओरिडत्तिल् आगाशम् ऎऩप्पडुम् परमात्मा उबास्यऩ्, मऱ्ऱ इडत्तिल् आगाशत्तिल् शयऩित्तिरुक्कुम् परमात्मा उबास्यऩ् ऎऩ्ऱु रूबबेदत्ताल् वित्यैयुम् वेऱुबट्टदे ऎऩ्ऱ पूर्वबक्षत्तै निरसिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;इदरत्र = वाजसनेयगत्तिलुम् तत्र स सान्दोक्यत्तिलुम् कामादि सत्यम्, कामम् मुदलियवैये उबास्यमाऩ रूबम् - एऩॆऩिल्, आयदनादिप्य: ह्रुदयायदनत्वम्, सत्य सङ्गल्बत्वम् ऎऩ्ऩुम् वशित्वम् मुदलियवऱ्ऱिऩ् प्रत्यबिज्ञाऩत्तालुम्, परम् ज्योदिरुबसम्बत्य ऎऩ्ऱुम्, अबयम् वै ब्रह्म पवदि ऎऩ्ऱुम् ब्रह्मप्राप्तियॆऩ्ऩुम् ओ पलत्तालुम्, वित्यैक्यम् सित्तमायिऱ्ऱु। सान्दोक्यत्तिल् उळ्ळ तहरवित्यैयिल् ह्रुदयायदऩऩाऩ आगाशम् ऎऩप्पडुम् ब्रह्मम् सत्यगामत्वादि कुणङ्गळुडऩ् उबासिक्कत्तक्कदु ऎऩ्ऱु निच्चयिक्कप्पट्टदु।&lt;br&gt;&#xA;वाजसनेयगत्तिल् ह्रुदयायदऩऩाऩ परमात्मावे सत्यसङ्गल्बत्वत्तिऩ् विशेषङ्गळाऩ वशित्वादिगळुडऩ् उबास्यऩ् ऎऩ्ऱु तीर्माऩिक्कप्पट्टदु। एऩॆऩिल्, रूबैक्यत्ताल् वित्यैक्यम् सित्तित्ताल् &amp;ldquo;य एषोन्दर् ह्रुदय आगाश: तस्मिऩ् शेदे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुळ्ळ आगाश शप्तम् ह्रुदयागाशत्तैच् चॊल्गिऱदु। परमात्मावैच् चॊल्लविल्लै। आगवे रूबबेदमिल्लैयॆऩ्ऱु करुत्तु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३१ तन्निर्धारणानियमाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/31_tannirdhAraNAniyamAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/31_tannirdhAraNAniyamAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;९९ तन्निर्त्तारणानियमादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;३९२ (सू) तन्निर्त्तारणानियम: तत्त्रुष्टे: प्रुदक् हि अप्रदिबन्द: पलम्।&lt;br&gt;&#xA;निर्त्तारणम्: निच्चयेन सेदस: अवदारणम् उबासऩम् ऎऩ्बदु पॊरुळ्। तन्निर्त्तारणस्य अनियम: उत्कीदविषयमाऩ उबासऩत्तिऱ्कु नियमेऩ उबादेयत्वम् किडैयादु। अङ्गत्वम् इल्लैयॆऩ्बदाम्। एऩॆऩिल्, तत्त्रुष्टे: उत्कीद उबासगऩुक्कुम् अदिल्लादवऩुक्कुम् कर्मा अऩुष्टिक्कत्तक्कदु। आदलिऩ्, अनियमम् काणप्पडुवदाल् ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;इव्वाऱु उत्कीदोबासऩम् अङ्गमिल्लैयॆऩिल्, अदै एऩ् विदिक्क वेण्डुम्? ऎऩ्ऱाल्, प्रुदक् हि अप्रदिबन्द: पलम्; कर्मबलत्तैक् काट्टिलुम् वेऱाग - अप्रदिबन्दम् - तडैयिऩ्मैये पलमाम्। कर्मत्तुक्कु वीर्यवत्तरत्वम् एऱ्पडुत्तले उबासऩ पलम्, अदावदु प्रबलमाऩ वेऱु&lt;br&gt;&#xA;कर्मबलत्ताल् विळम्बम् एऱ्पडामल् सीक्किरम् पलम् तरुवदाम्। अदावदु, जुह्वा जुहोदि ऎऩ्ऱ वाक्यम् जुहू ऎऩ्ऱ सादऩम् कॊण्डु होमम् सॆय्यच् चॊल्लिऱ्ऱु। पिऩ्ऩर् &amp;lsquo;यस्य पर्णमयी जुहूर् पवदि न स पाबम् च्लोगम् च्रुणोदि&amp;rsquo; अन्द जुहू इलैवडिवाय् इरुन्दाल् यजमाऩऩ् पाबच्लोगत्तैक् केट्काद निलै एऱ्पडुम् ऎऩ्ऱु ऒरु पलऩैत् तुदित्तदु। प्रदाऩगर्मत्तिऩ् पलऩे पर्णमयमाऩ जुहूवुक्कुम् पयऩागुम्। पर्णमयत्वम् ऎऩ्बदु जुहूविऩ् मूलम् अङ्गमागिऱदु। उत्कीदोबासऩम् अप्पडियऩ्ऱु ; एऩॆऩिल्, अदै उबासिप्पवऩुम्, उबासियादवऩुम् क्रदुवै यऩुष्टिक्क मुडियुम्। आदलालुम्, &amp;lsquo;यदेव वित्यया करोदि तदेव वीर्यवत्तरम् पवदि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पलत्तिऩ् सादऩ मॆऩ्बदै मूऩ्ऱाम् वेऱ्ऱुमै युणर्त्तुवदाल् - क्रदुविऩ् पलमाऩ स्वर्क्कादिगळैत् तविर वीर्यवत्तरत्वम् ऎऩ्ऱ तऩिप्पलम् च्रुदियिल् काणप् पडुवदालुम् कर्माङ्गमाऩ उत्कीदोबासऩत्तै त्वारमागक् कॊण्डु उत्कीद उबासऩत्तुक्कु अङ्गत्वमिल्लै। ऎप्पडियॆऩिल्, &amp;ldquo;कोदोहऩेऩ पसुगामस्य प्रणयेत्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱविडत्तिल् पसुवै विरुम्बुबवऩ् अदैक् कऱन्दु प्रणयऩम् सॆय्यवेण्डुम्। विरुप्पम् इल्लादवऩ् सॆय्यवेण्डियदिल्लै यॆऩ्बदाल् नियममिल्लैयादलिऩ् प्रणयऩम् अङ्गमावदिल्लै। अदुबोल अनियदत्तिऱ्कु अङ्गत्वमिल्लै - यॆऩ्बदाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३२ प्रदानाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/32_pradAnAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/32_pradAnAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१०० प्रदाऩादिगरणम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;३९८ (सू) प्रदाऩवदेव तदुक्तम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मुऩ् अदिगरणम् प्रसङ्गत्ताल् वन्ददु। अदऱ्कु मुऩ् तहरवित्या निरूबणम् सॆय्यप्पट्टदुडऩ् सङ्गदि। तहरवित्यैयिल् &amp;lsquo;तत्य इहात्माऩमऩुवित्य व्रजन्दि एदाम्श्स सत्याऩ् कामाऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु परमात्मस्वरूब सिन्दऩमुम्, अबहदबाप्मत्वादि कुण सिन्दऩमुम् विदिक्कप्पट्टुळ्ळऩ। इङ्गु कुणसिन्दऩविषयत्तिल् अन्द कुणङ्गळोडु कूडिऩवऩागप् परमात्मसिन्दऩम् आव्रुत्ति सॆय्यत्तक्कदा अल्लदु तेवैयिल्लैया ऎऩ्ऱु सम्शयम्। सर्वगुणङ्गळुक्कुम्, उऱैविडमाऩ परमात्मा - ऒरुवऩेयादलिऩ्, ऒरे मुऱै सिन्दित्ताल् पोदुम्। आव्रुत्ति वेण्डाम् ऎऩ्बदु पूर्वबक्षम्।&lt;br&gt;&#xA;प्रदाऩवत् - &amp;lsquo;आवर्त्तऩीयम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु वरुवित्तुक्कॊळ्ळ वेण्डुम्। इन्द्राय राज्ञे पुरोडाशम् इन्द्रायादिराजाय, इन्द्राय स्वराज्ञे ऎऩ्ऱु उत्तिष्टऩाऩ ऒरे इन्द्रऩ् राजत्वादिविशिष्टवेषत्ताले वेऱु तेवदैयॆऩ्ऱु ऒप्पुक्कॊण्डु, पुरोडाशे प्रदाऩम् आव्रुत्तमावदु पोल् कुणिस्वरूबम् ऒऩ्ऱाऩालुम् कुणविशिष्ट आगारबेदत्ताल् तर्मिसिन्दऩम् आव्रुत्ति सॆय्यत्तक्कदु। सङ्गर्षण काण्डत्तिल् इव्वर्त्तम् काट्टप्पट्टुळ्ळदु।&lt;br&gt;&#xA;इङ्गुळ्ळ विशेषमिदु - इङ्गु &amp;lsquo;अबहदबाप्मा विजर:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु प्रत्येग कुणाऩुसन्दाऩमुम्, &amp;lsquo;व्रजन्द्येदाम्श्स सत्याऩ् कामाऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒऩ्ऱु सेर्त्तु अऩुसन्दाऩमुम् विदिक्कप्पट्टदु। इव्विदम् इरु वगैप्पट्ट कुणाऩुसन्दाऩत्तिलुम् तर्मियै विट्टु कुणाऩुसन्दाऩम् पॊरुन्दादु। आगैयाल् ब्रह्माऩुसन्दाऩम् ताऩे सित्तमाऩदाल् विवादमिऩ्मैयाल् अदिग शङ्गैक्कु अवगाशमिल्लै - आग अदऱ्कॆऩ् समादाऩम् ऎऩ ओर् केळ्वि।&lt;br&gt;&#xA;सर्ववित्यैगळुक्कुम् सादारणमुम् सामाऩ्यगुणङ्गळुमाऩ सत्यत्व, ज्ञाऩत्व, अनन्दत्वादि स्वरूबनिरूबगदर्मङ्गळुडऩ् कुणियिऩ् अऩुसन्दाऩम् प्राप्तमाऩालुम्, अवऱ्ऱैविट्टु वेऱाऩदाय्, अन्दन्द वित्याविशेषङ्गळिल् नियदमायुमुळ्ळ स्ताऩादि विशेषणङ्गूडिय ब्रह्मत्तुक्कु आव्रुत्तिसिन्दै कूडुमादलिऩ्, तवऱिल्लैयॆऩ्बदाल्, समादाऩम् कूऱुगिऱदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३३ लिङ्गभूयस्त्वाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/33_lingabhUyastvAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/33_lingabhUyastvAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१०१ लिङ्गबूयस्त्वादिगरणम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मुऩ् अदिगरणत्तिलुळ्ळ तहरवित्यावाक्यत्तोडु एगवाक्यमागैयाल् सङ्गदि; तैत्तिरीयत्तिल् तहरवित्यानन्दरम् पडिक्किऩ्ऱ &amp;lsquo;सहस्रशीर्षम् तेवम् विश्वाक्षम् विश्वशम्बुवम्, विश्वम् नारायणम्&amp;rsquo; मुदलिय इन्द अऩुवागत्तिल् उबासऩम् विदिक्कप्पडविल्लै। इदऱ्कुमुऩ् अऩुवागत्तिल् सॊल्लप्पट्ट तहरवित्यैक्कु उबास्यऩाऩवऩै निर्त्तारणम् सॆय्वदु पलमा अल्लदु सगलबरवित्यावेत्यविशेषत्तै निर्त्तारणम् सॆय्वदु पलमा? ऎऩ्ऱु सम्शयम्। तहरवित्यैक्कडुत्ताऱ्पोल् कुऱिप्पिडप्पट्टुळ्ळमैयाल् अन्द उबास्यविशेषत्तैत् तीर्माऩिप्पदे वाक्यत्तिऩ् पलमॆऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। &amp;lsquo;सहस्रशीर्षम् तेवम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु कुऱित्तुळ्ळ त्विदीयैक्कु, अडुत्तु सॊल्लप्पट्ट उबासऩत्तुडऩ् सम्बन्दम् सॊल्वदे युक्तमागैयाल् ऎऩ्बदु पूर्वबक्षम्।&lt;br&gt;&#xA;अदऩै निरसिक्किऱार् -&lt;br&gt;&#xA;३९९ (सू) लिङ्गबूयस्त्वात् तत्ति पलीय: तदबि।&lt;br&gt;&#xA;सगलमाऩ परवित्यैगळिलुम् उबास्यमाऩदु ऎदु ऎऩ्ऱु निश्सयिक्क लिङ्गबूयस्त्वात् - लिङ्गङ्गळ् एराळमाग इरुप्पदाल् अदुवे युक्तम्। वेत्यविशेषत्तै निर्णयम् सॆय्वदिल् सिह्ऩमाऩ वाक्कियङ्गळ् निऱैय इरुप्पदाल् ऎऩ्ऱवाऱु; तत्ति - अन्द वाक्यम् ताऩ्, पलीय: - वलिमै मिक्कदु, प्रगरणत्तै विड प्रबलमाऩदु। इव्विषयम् पूर्वमीमांसैयिल् श्रुदिलिङ्गवाक्यप्रगरणस्ताऩसमाक्यैगळुळ् पिन्दियदैविड मुन्दियवै प्रबलमाऩवै ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पट्टदु। इप्पडि निश्सयिक्कुम् विषयत्तिल् तहरवित्यैयिलुम् इवऩे उबास्यऩॆऩ्ऱु काट्ट &amp;lsquo;पत्मगोशप्रदीगाशम्&amp;rsquo; मुदलियवऱ्ऱाल् ह्रुदयम् मुदलियवऱ्ऱैक् कूऱुवदुम् पॊरुत्तमे। आगवे &amp;lsquo;सहस्रशीर्षम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ त्विदीयाश्रुदियो तहरवित्योबास्यऩोडु सम्बन्दिक्कविल्लै। एऩॆऩिल्, &amp;lsquo;तस्मिऩ् यदन्द: तदुबासिदव्यम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु क्रुत्प्रत्ययत्ताल् उबासनक्रमम् अबिहिदमागैयाल् ऎऩ्ऱु करुत्तु। इङ्गु &amp;lsquo;सहस्रशीर्षम् तेवम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु त्विदीयैयै कुऱिप्पिट्टदु - &amp;lsquo;नारायण: पर:&amp;rsquo;, &amp;lsquo;नारायण: स्तिद:&amp;rsquo;, &amp;lsquo;परमात्मा व्यवस्तिद:&amp;rsquo; मुदलियवऱ्ऱोडु ऒत्तिरुप्पदाल् प्रदमार्त्तत्तिल् वन्ददु। आगैयाल् - अन्दन्द परवित्यैगळिलुळ्ळ परब्रह्म, परदत्व, परम्ज्योदिस्, परमात्मा, अक्षर, शिव, शम्बुशप्तङ्गळाल् अन्दन्द उबास्यर्गळैक् कूऱि प्रगरणत्तैक् काट्टिलुम् पलवत्ताऩ वाक्यत्ताले अवर्गळुक्कु नारायणत्वत्तै विदिप्पदाल् इन्द अऩुवागम् परवित्यावेत्यविशेषत्तै निर्त्तारणम् सॆय्वदऱ्काऩदु ऎऩ्ऱु सित्तम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३४ पूर्वविकल्पाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/34_pUrvavikalpAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/34_pUrvavikalpAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१०२ पूर्वविगल्बादिगरणम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;३९५ (सू) पूर्वविगल्ब: प्रगरणात्स्यात् क्रिया माऩसवत्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रगरणत्तैक् काट्टिलुम् पलम्मिक्क वाक्यत्ताले नारायणाऩुवागत्तुक्कु सर्ववित्या सादारणत्वम् सॊल्लप्पट्टदु। इङ्गु प्रगरणत्तुक्कु ऎन्द पादगमुमिल्लामैयाल् मनश्सिदादि अक्ऩिगळ् क्रियामयमाऩ क्रदुविल् अऩुप्रवेशिप्पवैयॆऩ्ऱु शङ्गैयाल् सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;वाजसनेयग अक्ऩिरहस्यत्तिल् - &amp;lsquo;मऩश्सिदो वाक्सिद: प्राणसिद: सक्षुश्सिद:&amp;rsquo; मुदलिय अक्ऩिगळ् वित्यैगळिऩ् रूबङ्गळागक् कूऱप्पडुगिऩ्ऱऩ। इवै क्रियामयमाऩ क्रदुविऱ्कु अङ्गङ्गळा? वित्यामयक्रदुविऱ्कु अङ्गङ्गळा? ऎऩ सम्शयम्। इन्द प्रगरणत्तिल् वित्यामयक्रदुसम्बन्दमुळ्ळ क्रहम्, स्तोत्रम् मुदलियऩ काणप्पट्टालुम् वित्यामयक्रदुविदियिल्लामैयालुम् क्रदुविदिक्कु उबयुक्तमाऩ पलान्दरम् कूऱप्पडामैयालुम् मुऩ्बु &amp;lsquo;असत्वा इदमक्र आसीत्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तॊडङ्गि इष्टगसिद अक्ऩि पऱ्ऱिप् पेसप्पडुवदाल्, मऩश्सिदात्यक्ऩिगळिल् ऒव्वॊऩ्ऱिलुम्, &amp;lsquo;तावाऩ् यावाऩसौ पूर्व:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु इष्टगसिदाक्ऩिगार्यत्तै अदिदेशम् सॆय्वदाल् इष्टगसिदाक्ऩियोडु मऩश्सिदादिगळुक्कु विगल्बम् तोऩ्ऱुवदाल् इष्टगसिदाक्ऩिशेषिबूदमाऩ क्रियामयक्रदुविऱ्कु अङ्गङ्गळॆऩ्गिऱ पूर्वबक्षत्तै इरु सूत्रङ्गळिल् अरुळिच्चॆय्गिऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३५ शरीरे भावाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/35_sharIre_bhAvAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/35_sharIre_bhAvAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१०३ शरीरे पावादिगरणम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;४०२ (सू) एग आत्मनश्शरीरे पावात्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मुऩ् अदिगरणम् प्रसङ्गत्ताल् वन्ददु। अदऩाल् - अदऩ् मुऩ् अदिगरणत्तोडु सङ्गदि सॊल्लत्तक्कदु। अङ्गु ऎल्ला वित्यैगळिलुम् ब्रह्मत्तिऱ्के उबास्यत्वम् सॊल्लप्पट्टदु। अव्विदमे प्रत्यगात्मावुम् अऩुसन्दिक्कत्तक्कदॆऩ्ऱु आक्षेब सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;आत्मेदि तूबगच्चन्दि ऎऩ्ऩुम् सूत्रत्ताल् प्रत्यगात्मावुक्कुम् आत्मा परमात्मावेयॆऩ्ऱु सॊल्लप्पोगिऱार्। अदिल् शरीरत्तिलुळ्ळ प्रत्यगात्माविऩ् स्वरूबम्, कर्त्ता - पोक्ता मुदलियविदत्तिल् अऩुसन्दिक्कत्तक्कदा अऩ्ऱि प्रजाबदिवाक्कियत्तिलुळ्ळबडि अबहदबाप्मा मुदलिय ऎट्टु कुणङ्गळुडऩ् कूडियदाग अऩुसन्दिक्कत्तक्कदा ऎऩ्ऱुम्, कर्मविदिगळिल् पोलवे उबासऩविदिगळिलुम् अप्पडि कर्त्रुत्वबोक्त्रुत्वाऩुसन्दाऩत्ताल् ताऩे सादऩाऩुष्टाऩमुम् तत्पलङ्गळुम् सम्बविक्कैयाल् तत्क्रदुन्यायप्पडि ऎप्पडि ऎप्पडि उबासिक्किऱार्गळो अप्पडियप्पडि पयऩैप् पॆऱुवर् ऎऩ्बदुडऩ् ऒरे अर्त्तमुळ्ळदादलिऩ् परमात्मविषयमेयॆऩ्ऱु पूर्वबक्षम् इन्द सूत्तिरत्ताल् काट्टप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;एगे - कर्त्रुत्वादिविशिष्टमाऩ आत्मस्वरूबमे अऩुसन्देयम् ऎऩ्ऱु सिलर् ऎण्णुगिऩ्ऱऩर्। शरीरे आत्मन: तदा पावात् - शरीरत्तिल् उबासगऩाऩ आत्मा अव्वाऱु कर्त्रुत्वादिगळुडऩ् इरुप्पदाल् ऎऩ्ऱबडि।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३६ अङ्गावबद्धाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/36_angAvabaddhAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/36_angAvabaddhAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१०४ अङ्गावबत्तादिगरणम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;४०४ (सू) अङ्गावबत्तास्तु न शागासु हि प्रदिवेदम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मुऩ् अदिगरणत्तिल् ब्रह्मत्तिऱ्कु उबास्यत्वम् नियदमाऩ इडङ्गळिलॆल्लाम् शुत्त जीवऩुक्के उबास्यत्वम् कूऱप्पट्टदु। इङ्गु उत्कीदाऩुप्रवेशम् उळ्ळ शागैगळिलॆल्लाम्, उत्कीदात्युबासऩाऩुप्रवेशमुण्डा इल्लैया ऎऩ सम्शयम्। मुऩ्बु उत्कीदात्युबासऩत्तिऱ्कु पेद अबेद सिन्दै सॆय्यप्पट्टदु। पिऩ्ऩर्, उत्कीदोबासऩत्तिऱ्कु कर्मबलत्तैत् तविर्त्तु वेऱुबलम् इरुप्पदाल् प्रसङ्गत्ताल् पुरुषार्त्तत्वम् सिन्दिक्कप्पट्टदु। तऱ्पोदु ओरिडत्तिल् कूऱप्पट्ट उत्कीदोबासऩत्तिऱ्कु ऎङ्गुम् सॊल्लप्पडुम् उत्कीदसामाऩ्यशेषत्वम् कूऱप्पडुगिऱदॆऩ्ऱु सङ्गदि। पॊरुळ् वेऱुबडुवदाल् कूऱियदु कूऱलॆऩुम् तोषमिल्लै। &amp;lsquo;ओमित्येददक्षरम् उत्कीदमुबासीद&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु उत्कीदादिगळ् क्रत्वङ्गविषयङ्गळाऩ उबासऩङ्गळागक् कूऱप्पडुगिऩ्ऱऩ। अवै ऎन्द शागैयिल् उळ्ळऩवो अङ्गु मट्टुम् पयऩ्बडुत्तत्तक्कवैया? अल्लदु ऎल्ला शागैगळिलुम् सम्बन्दमुडैयवैया ऎऩ्ऱु सम्शयम्। शागैगळ्दोऱुम् स्वरम् माऱुवदाल् अदैक्कॊण्डु उत्कीदम् पिऩ्ऩम् आगैयाल् ऎङ्गु उबासऩम् कूऱप्पट्टदो अङ्गु नॆरुङ्गियिरुप्पदाल् अवऱ्ऱुडऩ् सेर्न्दु अव्विडत्तिलेये पयऩ्बडुत्तत् तक्कवैयॆऩ्ऱ पूर्वबक्षत्तै निरसिक्किऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३७ भूमज्यायस्त्वाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/37_bhUmajyAyastvAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/37_bhUmajyAyastvAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१०५ पूमज्यायस्त्वादिगरणम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;४०६ (सू) पूम्ऩ: क्रदुवत् ज्यायस्त्वम् तदा हि तर्शयदि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मुऩ्ऩदिगरणत्तिल् उत्कीदम् पऱ्ऱिय प्रस्तावम् वन्ददु। अदिल् सामावयवमाऩ उत्कीदादिगळिल् समस्त उबासऩमुम् (व्यस्तोबासऩमुम्) श्रुदियिल् प्रसित्तम्। इदेबोल् वैश्वानरवित्यैयिलुम् समस्तोबासऩम् सॆय्यत्तक्कदा? व्यस्तोबासऩम् सॆय्यत्तक्कदा? अऩ्ऱि इरण्डु उबासऩमुमा? ऎऩ्ऱु शङ्गैयाल् सङ्गदि। वैश्वानरवित्यैयिल् स्वर्क्कम्, आदित्यऩ्, वायु, आगाशम्, अप्पु, प्रुदिवी इवऱ्ऱै अवयवमागक् कॊण्डुळ्ळ वैश्वानरऩ् उबास्यऩॆऩ्ऱु कूऱप्पट्टाल्, अदिल् व्यस्तोबासऩम् सॆय्यत्तक्कदा? अल्लदु व्यस्तसमस्त उबय उबासऩम् सॆय्यत्तक्कदा? अऩ्ऱि समस्तोबासऩम् सॆय्यत्तक्कदा ऎऩ्ऱु सम्शयम्।&lt;br&gt;&#xA;ऒळबमऩ्यव! नी ऎदै आत्मावाग उबासिक्किऱाय्? ऎऩ्ऱु केगय मऩ्ऩऩ् केट्क, औबमऩ्यवादिगळ् आऱु पेरुम् स्वर्क्कलोगम्, आदित्यऩ्, वायु, आगाशम्, अप्पु, प्रुदीवि ऎऩ्ऱ आऱैयुम् तऩित्तऩिये वैश्वानरमाग उबासिप्पदागच् चॊऩ्ऩार्गळ्। अदैक्केट्ट केगयऩ्, स्वर्क्कत्तैत् तलैयागवुम्, आदित्यऩैक् कण्णॆऩ्ऱुम्, वायुवै प्राणऩॆऩ्ऱुम्, आगाशम् उडलिऩ् नडुप्पगुदियॆऩ्ऱुम्, अप्पु मूत्रस्ताऩमॆऩ्ऱुम्, प्रुदिवी पादमॆऩ्ऱुम् वैश्वानरऩिऩ् अवयवङ्गळैक् कूऱि आङ्गाङ्गु व्यस्तोबासऩमुम्, अदऩ् पलऩुम् कूऱप्पट्टऩ। पिऱगु &amp;lsquo;यस्त्वेदमेवम् प्रादेशमात्रम् अबिविमाऩम् आत्माऩम् उबास्ते&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मुऩ्गूऱिय व्यस्तोबासऩमे समुदायमाग मुडिक्कप्पट्टदु। आगवे व्यस्तत्तै उबासिक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु पूर्वबक्षम्।&lt;br&gt;&#xA;मऱ्ऱॊरुवर् कूऱुगिऱार् - समस्त उबासऩमुम् सॆय्यत्तक्कदु। एऩॆऩिल्, &amp;lsquo;सर्वेषु पूदेषु सर्वेषु आत्मसु सान्नमत्ति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु व्यस्त उबासऩ पलत्तैक्काट्टिलुम् वेऱुबलत्तै विदिक्कैयाल्, व्यस्तम् समस्तम् ऎऩ्ऱ इरण्डु उबासऩङ्गळुम् अऩुष्टिक्कदक्कदॆऩ्ऱु इरण्डावदु पक्षम्। इव्विरण्डु पक्षङ्गळैयुम् निरागरिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;(सू) पूम्ऩ: क्रदुवत् ज्यायस्त्वम् तदा हि तर्शयदि&lt;br&gt;&#xA;पूम्ऩ: - विबुलमाऩ समस्त उबासऩत्तिलुम् ऎऩ्बदाम्। ज्यायस्त्वम् - ज्येष्टत्वम्, प्रामाणिगत्वम् ऎऩ्बदाम्। एऩॆऩिल्, व्यस्त समस्त उबासऩा वाक्यङ्गळुक्कुम्, एगवाक्यत्वम् तोऩ्ऱुवदाल्, क्रदुवत् - &amp;lsquo;वैश्वानरम् त्वादशगबालम् निर्वबेत् पुत्रे जादे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु विदिक्कप्पट्ट क्रदुविऩ् एगदेशङ्गळाऩ अष्टागबालङ्गळे &amp;lsquo;अष्टागबालो पवदि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अऩुवादम् सॆय्यप्पडुगिऱदु पोल् इङ्गुम् एगदेश उबासऩङ्गळुम् अवऱ्ऱिऩ् पलङ्गळुम् समस्तोबासऩ एगदेशाऩुवादरूबम्, आगैयाल्, स्तुदिरूबङ्गळॆऩ्बदाम्। तदा हि तर्शयदि - समस्त उबासऩत्तिऱ्कु ज्यायस्त्वत्तै श्रुदिये सॊल्गिऱदु। मेलुम् ऎऩ्ऩै अडैन्दु अऱिन्दु कॊळ्ळाविडिल्, उऩ् तलै विऴुन्दुविडुम् ऎऩ्ऱु व्यस्त उबासऩत्तिऩाल् अनर्त्तत्तैयुम् सॊल्गिऱदु। इदऩाल् तॆरिवदावदु - नी अत्ययऩम् सॆय्युम् वैश्वानरम् ऎऩ्ऩुम् आत्मावैच् चॊल्लुम् ऎऩ्ऱु केट्टदुम् केगयर् वैश्वानरात्मावुक्कु स्वर्क्कम् मुदल् प्रुदिवी वरै - तलैमुदल् काल्वरैयाऩ अवयवङ्गळागच् चॊल्लि, &amp;lsquo;यस्त्वेदमेवम् प्रादेशमात्रमबिविमाऩम् आत्माऩम् वैश्वानरमुबास्ते स सर्वेषु लोगेषु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मुडिप्पदाल् ऒरे वैश्वानरात्मावुक्के त्रैलोक्य शरीरग परब्रह्मत्वम् इरुप्पदाल् अदऩुबासऩत्तै विदित्तु पलमाग &amp;lsquo;सर्वेषु आत्मसु अन्नमत्ति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् &amp;lsquo;तत्यदेषीगदूलम् अक्ऩौ प्रोदम् प्रदूयेद एवम् हास्य सर्वे पाप्माऩ: प्रदूयन्दे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम्, सर्वात्माक्कळुक्कुम् पोक्यमाऩ परमात्माऩुबवम् ऎऩ्ऱुम्, विरोदियाऩ सर्वबाबङ्गळैक् कडत्तल् ऎऩ्ऱुम् कूऱियदागत् तोऩ्ऱुगिऱदु। आगवे ऒरे वाक्यमागैयाल् समस्तत्तैये उबासऩम् सॆय्य वेण्डुम्। आऩाल् व्यस्तादिगळिल् उबासऩमो स्वर्लोगादिगळुक्कुत् तलै मुदलियऩ वैश्वाऩरात्माविऩ् अवयवङ्गळ् ऎऩ्ऱु काट्ट; एगदेशत्तिल् पलऩैक् कूऱियदुम् अऩुवादत्तिल् स्तुदिये ऎऩ्बदु करुत्तु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३८ शब्दादिभेदाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/38_shabdAdibhedAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/38_shabdAdibhedAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१०६ शप्तादिबेदादिगरणम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;४०७ (सू) नाना शप्तादिबेदात्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मुऩ् अदिगरणत्तिल् वित्याविशेषम्बऱ्ऱि सिन्दिक्कप्पट्टदु। इङ्गु ऎल्ला वित्यैगळ् पऱ्ऱियुम् पॊदुवाग सिन्दिक्कप्पडुगिऱदु। अल्लदु वैश्वानरवित्यैयिल् समस्त उबासऩमे सिऱन्ददॆऩ्ऱु व्यस्तोबासऩ मूलमाग वैश्वानरवित्यैयिऩ् नानात्वम् निरसिक्कप्पट्टदु। इप्पोदु सत्वित्या, तहरवित्या, उबगोसलवित्यैगळुक्कु नानात्वम् ऎऩ्बदु पिरित्तुक्काट्टुम् प्रमाणङ्गळैक् कॊण्डु विळक्कप्पडुगिऱदु ऎऩ्ऱु सङ्गदि। सत्-तहर-शाण्डिल्य-पूम-न्यासवित्यादिगळाऩ ब्रह्मप्राप्ति सादऩमाऩ उबासऩङ्गळ् ऎल्लाम् ऒरे वित्यैया - वॆव्वेऱा ऎऩ्ऱु सम्शयम्। उबास्यब्रह्ममुम्, पलमुम् एगमागैयालुम् वेद, उबासीद ऎऩ्ऱु वरुम् सॊऱ्कळ् पर्यायङ्गळ् (समाऩार्त्तङ्गळ्) आगैयाल् वॆव्वेऱु पॊरुळुळ्ळ सॊऱ्कळ् इल्लामैयालुम् वित्यै ऒऩ्ऱे ऎऩ्बदु पूर्वबक्षम्।&lt;br&gt;&#xA;इदै (निरसिक्किऱार्।) शप्तादिबेदात् नाना - सत्वित्यादिगळ् वॆव्वेऱाऩवै वेत्यमाऩ ब्रह्मम् ऒऩ्ऱेयाऩालुम्, &amp;lsquo;स पूमा&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् &amp;lsquo;अबहदबाप्मा&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् शप्तङ्गळ् वॆव्वेऱाय् इरुप्पदाल् ऎऩ्ऱबडि। शप्तादि ऎऩ्ऱ आदिबदत्ताल् अप्यासम् मुदलियऩ कुऱिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;इङ्गुळ्ळ विशेषमावदु - सूत्रत्तिल् शप्तबेदम् वित्याबेदत्तिऱ्कुक् कारणमॆऩ्ऱु तिरुवुळ्ळम्। यागम्, ताऩम् मुदलिय शप्तङ्गळ् पोल् पर्यायमिल्लाद शप्तङ्गळाल् ऎऩ्ऱु सॊल्लवेण्डुम्। अदु इङ्गु पॊरुन्दादु। एऩॆऩिल्, श्रीबाष्यगारराल् वेदऩम्, त्याऩम्, उबासऩम् मुदलिय शप्तङ्गळ् ऒरे पॊरुळिल् मुडिवु पॆऱुवदाग स्ताबिक्कप्पडुवदाल् अर्त्तबेदगत्वमिल्लै; आगवे वित्याबेदम् ऎप्पडि वरुम्? ऎऩ्ऱु शङ्गै तोऩ्ऱुगिऱदु। अदऱ्कु समादाऩमावदु - शप्तान्दरादिगरणत्तिल् कूऱियबडि पर्यायमऱ्ऱ मुक्किय शप्तङ्गळिल् पेदमिल्लैयॆऩ्ऱालुम् &amp;lsquo;अबहदबाप्मा&amp;rsquo;, &amp;lsquo;स पूमा&amp;rsquo;, &amp;lsquo;स कारणम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सित्तमाऩ रूबबेदत्तैक् काट्टुम् शप्तबेदम् कौणमाग सित्तिक्कैयाल् अदु पॊरुन्दुमॆऩ्बदाम्। इप्पडिच् चॊल्वदु ऎदऱ्काग ऎऩ्ऱाल्, इङ्गु रूबबेदमे वित्याबेद कारणमादलिऩ्, अदऩाल् वेदऩम् मुदलिय तादुक्कळिऩ् अर्त्तत्तै विशेषिक्कैयिल् सित्तमागुम् अर्त्तबेदत्ताल् शप्तबेदम् सित्तिप्पदु उबसारोक्तियागुम् ऎऩ्बदाम्। इदऩाल् विदिरूबशप्तबेदत्ताल् वित्यैगळ् विदेयङ्गळ् आगैयाल्, अविदेयज्ञाऩत्ताल् मोक्षम् ऎऩ्ऱ मदम् तवऱु ऎऩ्ऱरुळिऩार् श्रीबाष्यगारर्। मेलुम्, मुक्यशप्तम्, कौणशप्तम् ऎऩ्ऱ पेदत्तालुम् वित्याबेदम् सित्तिक्कलामॆऩ्ऱु पाष्यगारर् तिरुवुळ्ळम्। मुऩ् काण्डत्तिल् शप्तान्दरादिगरणत्तिल् शप्तम्, रूबम्, पलम्, नाम इन्नाऩ्गुम् कर्मबेदगङ्गळ् ऎऩ्ऱु कूऱप्पट्टदु। अन्द नाऩ्गालुम् वित्याबेदम् इव्वदिगरणत्तिल् सादिक्कप्पडुगिऱदु। &amp;lsquo;अनित्यम् असुगम् लोगम् इमम् प्राप्य पजस्व माम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम्, &amp;lsquo;मामेगम् शरणम् व्रज&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुम् न्यास, उबासऩ विदि शप्त पेदत्तालुम्, अबहदबाप्मत्वादिगळ् उबासनरूबङ्गळ्। निरबेक्ष उबायत्वम् न्यासवित्या रूबम्। आगवे रूबबेदमुळ्ळदु। इरण्डिऱ्कुम् मुक्तिरूबबलम् पॊदुवाऩालुम् विळम्ब-अविळम्बङ्गळाल् पलबेदमिरुप्पदालुम् प्रारप्तबङ्गत्तालुम् अदु इल्लामैयालुम्, सत्वित्या - तहरवित्या न्यासवित्या ऎऩ्ऩुम् नामबेदत्तालुम् न्यास उबासऩ वित्यैगळ् वॆव्वेऱाऩवैये। आग इप्पडि कौणमिऩ्ऱि मुक्कियमाऩ शप्तबेदत्ताल् वित्याबेदत्तै पाष्यगारर् तिरुवुळ्ळम् पऱ्ऱियदाग आसार्यर्गळ् अरुळुवर्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३९ विकल्पाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/39_vikalpAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/39_vikalpAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१०७ विगल्बादिगरणम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;४०८ (सू) विगल्बोऽविशिष्टबलत्वात्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मुऩ्ऩदिगरणत्तिल् ब्रह्मप्राप्तियैप् पलमागक् कॊण्ड वित्यादिगळ् वॆव्वेऱाऩवै ऎऩ्ऱु स्ताबिक्कप्पट्टदु। इङ्गु अन्द वित्यैगळ् अऩैत्तुम् सेर्न्दु मुक्तिक्कु हेदुवा? तऩित्तऩि वित्यैये हेदुवा ऎऩ्ऱु विसारिक्कप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;स्वर्क्कबलगङ्गळ् अक्ऩिहोत्रम्, तर्शबूर्णमासम्, ज्योदिष्टोमम् मुदलियवै पलत्तिऩ् मिगुदियैक् करुदि ऒरुवऩालेये सॆय्यप्पडुवदैक् काण्गैयाल्, इङ्गुम् ब्रह्माऩुबवत्तिऩ् मिगुदियै अबेक्षित्तु समुच्चयम् (अऩैत्तैयुम् सेर्त्तुच् चॆय्दल्) कूडुम् ऎऩ्बदु पूर्वबक्षम्। इदऩै निरसिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;विगल्ब एव - एदेऩुमॊऩ्ऱैच् चॆय्दाले पोदुम्। समुच्चयमिल्लै। अविशिष्टबलत्वात् - तेश-काल-स्वरूबङ्गळाल् अळविडमुडियाद ब्रह्माऩुबवमे ऎल्लाप् परवित्यैगळुक्कुम् पलमागैयाल् ऎऩ्बदाम्। ऒरे वित्यैयिल् इत्तगैय पलम् प्राप्यमागैयाल् समुच्चयत्तिल् पलम् इल्लैयॆऩ्बदाम्। आगवे सर्ववित्यैगळुक्कुम् विगल्बमे।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४० यथाश्रयभावाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/40_yathAshrayabhAvAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/3/40_yathAshrayabhAvAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१०८ यदाश्रयबावादिगरणम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;४१० (सू) अङ्गेषु यदाश्रयबाव:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मुऩ् अदिगरणत्तिल् काम्यवित्यैगळुक्कु इच्चैक्कु एऱ्ऱबडि विगल्बमुम् समुच्चयमुम् कूऱप्पट्टऩ। अप्पडि उत्कीदादिवित्यैयुम् विरुप्पप्पडि एऱ्कत्तक्कदा इल्लैया ऎऩ्ऱु सम्शयम्। अल्लदु मुऩ् सर्ववित्यैगळुक्कु समाऩबलम् सॊल्लप्पट्टदु। अन्द प्रसक्तियाल् इङ्गु तन्निर्त्तारणादिगरणत्तिल् कूऱिय उत्कीदवित्यैयिल् पलम् वीर्यवत्तरम् ऎऩ्बदैप् पल कारणङ्गळाल् आक्षेबित्तु अक्कारणङ्गळै निरसऩम् सॆय्दु अन्द पलत्तै उऱुदिप्पडुत्तुगिऱार्। इदऩाल् उत्कीद विषयमाऩ इव्विरण्डु अदिगरणङ्गळिलुम् कूऱियदु कूऱल् ऎऩ्ऱ तोषमिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;कर्माङ्गङ्गळैयाश्रयित्त उत्कीदादि उबासऩङ्गळुक्कु कोदोहऩादिगळ् पोले मुऩ्गूऱिय उबादाऩ अनियमम् कूडुमा? कूडादा ऎऩ्ऱु सम्शयम्। कूडादॆऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। &amp;lsquo;उत्कीदम् उबासीद&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ विदिवाक्यत्तिल् वेऱु पलऩ् सॊल्लप्पडाददाल् क्रदुविऩ् अङ्गमाऩ उत्कीदविषयगमिदुवादलिऩ्, अदै मूलमागक् कॊण्डु उत्कीद वित्यैक्कु क्रत्वङ्गत्वत्तिल् विरोदमिल्लैयादलिऩ्, विदिवाक्यत्ताल् क्रदुविऩ् अङ्गत्वम् अऱियप्पट्टदु पोल &amp;lsquo;यदेव वित्यया करोदि&amp;rsquo; मुदलियवै अर्त्तवादवाक्यमॆऩ्ऱु एऱ्कवेण्डुम् ऎऩ्ऱ पूर्वबक्षम् नाऩ्गु सूत्रङ्गळाल् कूऱप्पडुगिऱदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
