<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;१० on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/10/</link>
    <description>Recent content in &#43;१० on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/10/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>१०० पत्ताम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/10/10_pattAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/10/10_pattAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।१०।१०।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि १०-१० तिरुत्ताय्&lt;br&gt;&#xA;कादिऱ्‌कडिप्पिट्टु ऎऩ्ऱ ऎट्टान् दिरुमॊऴि कादलियिऩ् ऊडऱ्‌ पासुरङ्गळ्। पुळ्ळुरुवागि ऎऩ्ऱ ऒऩ्बदान् दिरुमॊऴि ऊडल् तीर्क्क वन्द मरुमगऩैक् कण्डु तलैवियिऩ् ताय् सॊऩ्ऩ सॊल्लागुम्। इदु तलैवियिऩ् पासुरमे। तिरुन्दिय कणवऩोडु तऩक्कुच् चेरवुळ्ळ विरुप्पत्तैप् पल पक्षिगळुडऩ् पेसुम् पडिगळिले तॆरिविक्किऩ्ऱाळ्। सगुऩमागुम् उङ्गळ् सॆयल्गळैक् कॊण्डु अवऩै अरुगिल् वरच्चॆय्युङ्गोळ् ऎऩ्गिऱाळ्। अवऩ् वरुवदु उण्डागिल् अदऱ्‌कु सूसगमाग सगुऩङ्गळ् एऱ्‌पडुमे यल्लदु, सगुऩङ्गळे अवऩै वरुविक्कुमो? तामाग नेर्न्द सगुऩङ्गळे सूसगमागुमल्लदु नामे एऱ्‌पडुत्तिय सगुऩङ्गळिल् नऩ्मै यऱिवदुण्डो? इप्पडि यिरुक्क इवळ् पट्चिगळै अऩुगूलमागच् चॆय्य वेण्डि अदऩ् मूलम् अवऩ् वन्दुविडुवदाग निऩैक्किऱाळे, इदु तगुमा ऎऩ्ऩिल्। कादलिऩ् किळर्च्चियिल् उण्डाऩ अज्ञाऩप्पोक्कु इदु। सुमङ्गलियै ऎदिरिल् ताऩे वरच् चॆय्दु ताऩ् पुऱप्पट्टु, ‘सगुऩमायिऱ्‌ऱु कार्यम् अऩुगूलम्’ ऎऩ्ऱु निऩैप्पदु तगादे। इप्पडियिरुक्क इवळ् पट्चिगळै अव्वाऱु सॆय्विप्पदुम्, सूसगमाऩ सॆयलैक् कारगमाग निऩैप्पदुम् अज्ञाऩ कार्यमे ऎऩ्बर्। नाम् सुमङ्गलियै वरच्चॊल्लि, वन्ददऱ्‌कु मगिऴ्वदुम् अवळ् वरुवदे कार्य सित्तिक्कुक् कारणमॆऩ्ऱु निऩैप्पदुम् पिसगाऩालुम्, &amp;lsquo;पुऱप्पडुम्बोदु सगुऩम् नल्लदाग एऱ्‌पडादा। अदऩिऩ्ऱु कार्याऩुगूलत्तै ऊहिक्कलामे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऎल्लोरुमे निऩैप्पदुण्डे। अत्तगैय पेच्चे इव्वाऱु अमैन्दुळदु। सॆम्बोत्तु वलमागादा ऎऩ्ऱु निऩैप्पदे मुदिर्न्दु सॆम्बॊत्ते वलमाग माट्टाया? नाऩ् नऩ्मैयै निच्चयिक्कलामे यॆऩ्ऱवाऱु अमैन्दुळदु ऎऩ्ऩलाम्। इप्पोदु अज्ञाऩगार्यमॊऩ्ऱुमिल्लै। “ञाऩिगळुक्कुम् ञाऩत्तिऩ् मुदिर्च्चियाल् अज्ञाऩम् उण्डु। अदु वेण्डुवदे&amp;quot; ऎऩ्गिऱ वादत्तिऩ् विमर्सऩम् वेऱिडत्तिलागुग। आऴ्वार्गळुम् संसारिगळे ऎऩ्ऱो, संसारिगळाग नडक्किऱवर्गळ् ऎऩ्ऱो सॊल्लिक्कॊण्डे अवर्गळुक्कु कर्ममूलमल्लामले पक्तियिऩ् मुदिर्च्चियाल् अज्ञाऩमुण्डु ऎऩ्ऱु ऎदऱ्‌कुक् कऱ्‌पऩै सॆय्यवेण्डुम्। नित्यसूरिगळुक्कुम् अज्ञाऩत्तै स्ताबिप्पदागिल् अङ्गे अदऩै विसारिक्कलाम्। अऩ्ऱि, कोऴि कूवॆऩ्ऩु मॆऩ्ऱ आऱाम् पाट्टिल् कोऴियैक् कण्डु कत्तु ऎऩ्ऩामैयाल् अक् करुत्ते इङ्गुम् कूडुम्। अदावदु सॆम्बोत्तु वलमागच् चॆऩ्ऱदु। अदऩैक् कण्डु, नी वलमागच् चॆल्, कण्णऩ् वरवुक्कु इदु कुऱिप्पागिऱदु ऎऩ्ऱु कळित्तुक् कूऱुगिरुळ्। इप्पडि मेऱ्‌पाट्टुक्कळिलुम् अददु सॆय्युम् सॆयलैक् कण्डु, नी इदैच् चॆय् सॆय्, नल्लदु ऎऩक्कु ऎऩ्ऱु कॊण्डाडुगिऱाळ् ऎऩ्ऱे करुत्ताम्। इवै यॆल्लाम् पोल् मऩ्मदऩ् अम्बॆऱिवदुम् मेले मॊऴियप् पॆऱ्‌ऱु कुडन्दैक्किडन्द माल् वरुवदुम् कूऱप्पडुवदु काण्ग। आगैयाल् ताऩे नडक्कुम् सॆयलैक्कण्डु तऩक्कु अदु इष्टमॆऩ्बदैक् काण्बिप्पदे इदऩिऩ्ऱु विळङ्गुम्। इत् तिरुमॊऴिप् पासुरङ्गळ् मिगच् चिऱियवै। मुदलडियुम् कडैयडियुमॊरे विदमागुम्। मुदऱ्‌ पाट्टु सॆम्बोत्तॆऩ्ऱ पट्चि विषयमागुम्।&lt;br&gt;&#xA;९९५। तिरुत्ताय् सॆम्बोत्ते, तिरुमामगळ् तऩ् कणवऩ्&lt;br&gt;&#xA;मरुत्तार् तॊल् पुगऴ् मादवऩै वर, तिरुत्ताय् सॆम्बोत्ते। (१)&lt;br&gt;&#xA;सॆम्बोत्ते - सॆम्बोत्तॆऩ्ऱ पट्चिये&lt;br&gt;&#xA;तिरुत्ताय् - तिरुन्दच् चॆय्यवेणुम्&lt;br&gt;&#xA;तिरुमामगळ् - पॆरिय पिराट्टिक्कु&lt;br&gt;&#xA;कणवऩ् – कणवऩागियुम्&lt;br&gt;&#xA;मरु तार् - मणम् मिक्क मालैगळ् उडैयवऩागियुम्&lt;br&gt;&#xA;तॊल् पुगऴ् - पऴमैयाऩ कीर्त्तियुडैयऩागियुम्&lt;br&gt;&#xA;मादवऩै - मादवऩॆऩ्ऱ पॆयर् पॆऱ्‌ऱवऩै&lt;br&gt;&#xA;वर - इङ्गे वरुम्बडि&lt;br&gt;&#xA;सॆम्बोत्ते - नी तिरुत्ताय्। (नी वलमागि यऱिविप्पायाम्)&lt;br&gt;&#xA;मादवऩ् ऎऩ्बदऱ्‌कु तिरुमामगळ् केळ्वऩॆऩ्ऱुम्, मणम्मिक्क पूक्कळिऩ् वळम् पॆऱ्‌ऱ वसन्दरुदु पोलिरुप्पदाल् मादवऩावाऩ् ऎऩ्ऱुम्, मदुवंसमागिऱ यदुवंसत्तिल् अवदरित्त पडियालुम् मदु वऩमायिरुन्द् मदुरैयिल् तोऩ्ऱियदालुम् मादवऩॆऩ्ऱुम् तिरुवाय्मॊऴियिल् सॊल्वदुण्डु। ऎल्लाम् इङ्गे कुऱिक्कप्पडुम्। मुदलिल् तिरुत्ताय् ऎऩ्बदऱ्‌कु नऩ्मैयुण्डागु मॆऩ्ऱ नऱ्‌पुत्तियै ऎऩक्कु उऩ् सॆयलाल् उण्डुबण्णुवायॆऩ्बदु पॊरुळ्। मेले तिरुत्ताय् ऎऩ्बदऱ्‌कु मादवऩुक्कु वलमागि ऎऩ्ऩिडम् सेर इदु तरुणम्, ऊडल् कऴिन्ददु ऎऩ्ऱ ऎण्णम् वरुम्बडि नडन्दुगॊळ् ऎऩ्बदु पॊरुळ्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>९१ मुदल् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/10/01_mudal_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/10/01_mudal_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।१०।१।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि पत्ताम्बत्तु&lt;br&gt;&#xA;मुदल् तिरुमॊऴि-ऒरु नल्सुऱ्‌ऱम्।&lt;br&gt;&#xA;इदु वरैयिल् वडदिसैयिऩिऩ्ऱु तिव्यदेसङ्गळिलिरुक्कुम् तिरुप्पदिगळिल् ऎऴुन्दरुळि, अङ्गु मऩ्ऩिय अर्च्चा मूर्त्तिगळैयॆल्लाम् मऱ्‌ऱ आऴ्वार्गळुक्कु मेलाग अऩुबवित्तु इऩि विबवाऩुबवत्तिले विसेष नोक्कु उडैयराप्, मुदल् तिरुमॊऴियिल् ताम् अऩुबविक्कुम् पल तेसङ्गळैच् चेर्त्तऩुबविक्किऱार्, ऒव्वॊरु पासुरत्तिलुम् इरण्डु तिरुप्पदिगळ् काट्टप्पट्टुळ्ळऩ। नम्माऴ्वारिऩ् पत्ताम्बत्तिल् अवर् तिरुनाडॆऩ्ऱ पुक्कगम् पोगप् पुऱप्पट्टुप् पल तिव्यदेसङ्गळैयण्डि तमक्कु पन्दुक्कळाऩ पगवन्मूर्त्तिगळिडम् विडैबॆऱ्‌ऱुक्कॊळ्गिऱारॆऩ्ऱु करुत्तुक् कूऱियिरुप्पदाल् अदऱ्‌किणङ्ग इङ्गुम् करुत्तुक् कॊळ्वर्। इवर् अवरैप्पोल् पॆरिय तिरुमॊऴियिऩ् मुडिविल् परमबदम् ऎऴुन्दरुळविल्लैये यॆऩ्ऩलाम्। आगिलॆऩ्? पुऱप्पट्ट नम्माऴ्वार् नूऱु पासुरम् अरुळिय पिऱगे परमबदम् सॆऩ्ऱदु पोल् इवर् इप्पासुरङ्गळेयरुळि मऱ्‌ऱ प्रबन्दङ्गळैयुम् अरुळिय पिऱगे अङ्गुच् चॆल्ल ऎम्बॆरुमाऩ् इणङ्गिय तॆऩ्ऩलामे। नेऱ्‌ऱु ऒऩ्ऱैयऩुबवित्तेऩ्, इऩ्ऱु वेऱॊरु तिव्यदेसम् अऩुबविप्पेऩॆऩ्ऱु ऒव्वॊऩ्ऱिलुम् सॊल्वदऩिऩ्ऱु अव्वाऱे मुदल् नाळुम् मऱु नाळु मागप् पल तिव्यदेसङ्गळै यऩुबवित्तारॆऩ्ऩलागादु। वॆगुदूरत्तिलिरुक्कुम् तिव्य तेसत्तिऱ्‌कु ऒरु नाळिल् सॆल्लवागादे। आगैयाल् पिरित्तुप् पिरित्तु इदुवरैयिल् तिव्यदेसङ्गळैयऩुबवित्तिरुन्देऩ् इऩिच् चेर्त्तऩुबविप्पेऩ्। परमबदम् सॆऩ्ऱाल्दाऩे ऎल्लाम् ऒरे समयम् सेर्त्तऩुबविप्पेऩ् ऎऩ्बदिले नोक्कु। ऒऩ्ऱैप् पिऱन्द वगमागवुम् मऱ्‌ऱॊऩ्ऱैप् पुक्कगमागवुम् कॊण्डिरुन्देऩ्। इऩि निलैयाऩ पुक्कगम् सॆल्ल विऴिगिऱेऩ् ऎऩ्ऱ करुत्तुमाम्। कडैप् पासुरत्तिल् &amp;lsquo;अण्डमवर्क्काट्चिये’ ऎऩ्बदाल् परमबदम् सॆल्लुम् नोक्कुडऩ् इरुप्पदु तॆरियवरुम्, तेवदेवबिराऩ् तिरुक्कोट्टियूराऩे ऎऩ्ऱवुडऩ् अङ्गे सॆल्ल मऩम् सॆऩ्ऱदु। ऎल्लाम् अऩुबवित्तेऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्वदऱ्‌कागच् चिलवऱ्‌ऱै उदारणमागक् कुऱित्तदॆऩ्ग। मुदलिल् तिरुनीर्मलैयुम् तिरुक्कण्णमङ्गैयुम्।&lt;br&gt;&#xA;९०१। ऒरु नल्सुऱ्‌ऱम् ऎऩक्कुयिर् ऒण् पॊरुळ्&lt;br&gt;&#xA;वरुदल् तॊल्गदियागिय मैन्दऩै&lt;br&gt;&#xA;नॆरुदल् कण्डदु नीर्मले, इऩ्ऱुबोय्क्&lt;br&gt;&#xA;करुनॆल् सूऴ् कण्णमङ्गैयुट् काण्डुमे। (१)&lt;br&gt;&#xA;ऎऩक्कु - संसार पन्दुक्कळै विट्ट ऎऩक्कु&lt;br&gt;&#xA;ऒरु नल् - ऒप्पऱ्‌ऱ सिऱन्&lt;br&gt;&#xA;सुऱ्‌ऱम् – पन्दुवुम्&lt;br&gt;&#xA;उयिर् – आत्मावुम्&lt;br&gt;&#xA;ऒण् पॊरुळ् - मेऩ्मैयाऩ पेऱुम्&lt;br&gt;&#xA;वरु नल् - वरप् पोगिऩ्ऱ नल्ल&lt;br&gt;&#xA;तॊल् कदि आगिय - अनादियाऩ स्वरूबाविर्बावमुमाऩ&lt;br&gt;&#xA;मैन्दऩै - नित्य युवावै&lt;br&gt;&#xA;नॆरुनल् – नेऱ्‌ऱु&lt;br&gt;&#xA;कण्डदु - नाऩ् सेवित्तदु&lt;br&gt;&#xA;नीर्मलै - तिरुनीर्मलैयिले,&lt;br&gt;&#xA;इऩ्ऱु - इऩ्ऱैत् तिऩम्&lt;br&gt;&#xA;पोय् - अङ्गिरुन्दु सॆऩ्ऱु&lt;br&gt;&#xA;करु नॆल् - करुवुडऩ् कूडिय नॆऱ्‌ पयिर्क्ळैल्&lt;br&gt;&#xA;सूऴ् - सूऴप् पॆऱ्‌ऱदाऩ&lt;br&gt;&#xA;कण्णमङ्गै उळ् - तिरुक्कण्णमङ्गैयिले&lt;br&gt;&#xA;काण्डुम् - काण्बोम्,&lt;br&gt;&#xA;तम्मोडु सेर्न्दु अऩुबविक्क इऴिन्दवर्गळुडऩ् पेसुम् वार्त्तैयाम् इदु। अदऩाल् तमक्कु अवऩुडऩ् उळ्ळ सम्बन्दङ्गळैच् चॊल्लुम्बोदु ऎऩक्कु ऎऩ्ऱे कूऱिऩालुम्, मेले काण्डुम् ऎऩ्ऱु पऩ्मैयागप् पणित्तार्। पुक्कगम् पोगुम् इळम्बॆण् ताऩ् पॆऱप् पोगिऱ प्रिय पर्त्तावैये तऩक्कु ऒप्पऱ्‌ऱ सुऱ्‌ऱमायुम् उयिरायुम्, पोक्यमायुम्, वरप्पोगिऩ्ऱ पोगङ्गळुक्कॆल्लाम् कारणमागवुम्, इळैय पिळ्ळैयागवुम् सक्तिवाय्न्दवऩागवुम् निऩैत्तिरुप्पाळ्। अऩ्ऱैत्तिऩम् तिरुमणत्तिले ओर् ऊरिले अऩुबवित्तवऩै अवऩुळ्ळ मऱ्‌ऱोरिडत्तिले सेर्वदाग निऩैप्पाळ्। तिरुमणत्तिऱ्‌कुप् पिऱगुम् पल इडङ्गळिले सन्दर्प्पङ्गळिले पऴगि यिरुप्पदैयुम् निऩैप्पाळ्। अवऩ् पल विडङ्गळिल् पलविदमाऩ सॆयल्गळ् सॆय्युम् राजादिराजऩाऩबडियाले अवऩुडऩ् पलविडङ्गळिल् पुगुन्दु अवऩैक् कण्डुगळिक्कुम् पडियुमिरुन्दिरुक्कुम्। अत्तगैय इळम् पॆण्णैप् पोले तम्मै आऴ्वार् निऩैत्तिरुप्पदु इङ्गे पासुरत्तिले तोऱ्‌ऱुवदालुम् इवरुम् नम्माऴ्वारैबोल् पत्ताम् पत्तिल् परमबदम् पोगुम् नोक्कै वॆळियिडुगिऱारॆऩ्ऱु पॆरियोर् पणित्त तॆऩ्ग।&lt;br&gt;&#xA;सुऱ्‌ऱम्-पन्दु। इवर्गळिल् तम् नलत्तैक् करुदि पन्दुक्कळावारुम् उण्डु। अव्वाऱिल्लै यॆऩ्बदऱ्‌काग नल्ल सुऱ्‌ऱ मॆऩ्ऱार्, अव्विद पन्दुक्कळुक्कु, सॆय्युम् पन्दु क्रुत्यत्तिले एऱ्‌ऱत् ताऴ्वु उण्डु। ऎल्लाम् सॆय्य ऎल्लोरालुम् आगादु। ऎम्बॆरुमाऩे मादा पिदा प्रादा सुह्रुत् ऎऩ्ऱाऱ्‌पोऩ्ऱ ऎल्ला पन्दुत्वत्तैयु मुडैयवऩ्। ऎल्लाम् सिऱन्द मुऱैयिऱ्‌ सॆय्बवऩ्। प्रियत्तैच् चॆय्युम् पन्दुवैप् पोलऩ्ऱि हिदत्तैये सॆय्बवऩ् ऎऩ्ऱऱिविक्क ऒरु ऎऩ्ऱुम् सेर्त्तऩर्। सर्वविद पन्दुवाय् आसार्यर् आगिऩ्ऱवरुक्कुम् मेलाऩ अंसत्तैच् चॊल्लुगिऩ्ऱार् ऎऩक्कु उयिरॆऩ्ऱु। आदारमाय् नियन्दावाय् सेषियायुमिरुप्पवर्। सुऱ्‌ऱमायिरुप्पवरुक्कु पोगत्तिऱ्‌कुक् कारणमाऩ तऩ्मैयिरुक्कु मल्लदु पोक्यमागै अरिदाम्। इवऩ् आऩन्द स्वरूबऩाय् मिगवुम् पोक्यऩॆऩ्ऩ ऒण् पॊरुळ् ऎऩ्ऱदु। ताऩ् पोक्यमावदोडु ऎऩदु आत्मस्वरूबत्तैयुम् तॊऩ्मैयाऩ निलैयै अडैयच्&lt;br&gt;&#xA;चॆय्दु अव्वऩुबव परीवाहमाऩ कैङ्गर्यम् वरैयिल् ऎऩक्कु वरुम्बडि सॆय्बवऩ् ऎऩ्गिऱार् मेले। इन्निलै ऎऩ्ऱुम् अऴियादु। पोगम् मेऩ्मेल् वळरागिऱ्‌कुम् ऎऩ्बदैयऱिविक्क मैन्दऩे ऎऩ्ऱदाम्। नीर्मलैयॆऩ्ऱु अवऩ् तऩ्ऩिडम् वन्दु मणाळऩाऩ नीर्मैयैक् काट्टि, अवऩैप् पॆऱुमिडत्तिले उळ्ळ पॆरुमैयै अवऩ् काट्टवे कण्णमङ्गै यॆऩ्ऱार्। अनादियाऩ नित्यसूरिगळ् ओङ्गि वळर्न्दु सूऴ्न्दिरुप्पदु तोऱ्‌ऱ करुनॆल् सूऴ् ऎऩ्ऱदाम्। यात्रै सॆय्दु कॊण्डे ऎल्ला इडङ्गळिलुम् मुऱैये पुगुन्दु अऩुबवित्तदैच् चॊल्लि इप्पोदु एदो सिल ऒत्तुमैयै मऩत्तिल् करुदि तूरत्तिलुळ्ळ तिव्यदेसङ्गळैयुम् इरण्डिरण्डागक् कूऱुगिऱारॆऩ्ग। ऒरिडत्तैक् कण्डदागवुम् मऱ्‌ऱॊऩ्ऱैक् काणप्पोवदागवुम् कूऱियदऱ्‌कु, ऎऩक्कु नल् सुऱ्‌ऱङ्गळाऩ मूर्त्तिगळिल् ऒरुवरिडम् विडै कॊण्डेऩ्, मेले मऱ्‌ऱ मूर्त्तियिऩ् अऩुमदि पॆऱप् पोगिऱेऩॆऩ्ऱ करुत्तुमाम्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>९२ इरण्डाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/10/02_iraNDAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/10/02_iraNDAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।१०।२।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि १०-२ इरक्कमिऩ्ऱि।&lt;br&gt;&#xA;अर्च्चैगळै विरिवाग अऩुबवित्त आऴ्वार् पॆरुम्बालुम् तसावदारङ्गळैच् चॆय्दरुळिवऩॆऩ्ऱे अऩुबवित्तु वन्दारॆऩ्बदु ऎङ्गुम् नऩ्गु विळङ्गुम्। मेले इन्द तसावदारत्तिल् मुक्कियमाऩ श्री राम क्रुष्णविबवमूर्त्तिगळै यऩुबविक्कसे सिल तिरुमॊऴिगळ्। रामावदारम् रावणऩिऩ् वदत्तिऱ्‌काऩमैयाल् रावणऩ् तोल्वियुऱ्‌ऱुत् तडुमाऱुम् निलैमैयिल् अवऩैच् चार्न्दवर्गळ् इराम पिराळैयण्डियल्लदु वाऴमाट्टोमॆऩ्ऱु उऱुदिगॊण्डु श्री रामऩुडैय वॆऱ्‌ऱिये तङ्गळुक्कुक् काप्पाग वेणुमॆऩ्ऱु अदऩैप् पुगऴ्न्दु आडियदाग ऒरु कऱ्‌पऩै सॆय्दु अत्तगैय अरक्कर्गळ् पेसुगिऱ वण्णम् पेसुगिरुर्। इङ्गे पॆरियवाच्चाऩ्बिळ्ळै उरै “अङ्गुत्तै विजयम् तमक्कु इष्टमागैयाले अन्द विजयत्तुक्कु इलक्का तोऱ्‌ऱ राक्षसर्दसै पिऱन्दु, पिराट्टिमार् तसै पिऱन्दु पेसुमा पोले ताऴाऩ तऩ्मै तोऱ्‌ऱादे, तोऱ्‌ऱ राक्षसर्गळिऩ् पासुरत्ताले रामविजयत्तैप् पेसि पऩुबविक्किऱार्” ऎऩवागुम्। इत्तिरुमॊऴि निगमऩप्पासुरत्तिल्, &amp;lsquo;अणियिलङ्गै पऴित्तवऩ् तऩ्ऩै॥।कलिगऩ्ऱि पुगऩ्ऱ पॊङ्गत्तम्&amp;quot; ऎऩ्ऱु अरक्करैयिडैयिडामल्।&lt;br&gt;&#xA;कूऱियिरुप्पदाल् आऴ्वार् अरक्कर्दसैयै यडैन्दार् ऎऩ्ऱार्बोलुम्। श्री रामऩैयाच्रयिक्कत् तुणिन्द पिऱगु अव्वरक्कर्गळुम् विबीडणरुक्कु ऒप्पाऩबडियाले आऴ्वार् अन्निलैयैये पॆऱलामॆऩ्ऱ करुत्तुप् पोलुम्, आयिऩुम् मेल्दिरुऴि मुडिविल्, ‘अऩ्ऱरक्कर् कुऩ्ऱमऩ्ऩार् आडियुय्न्द कुऴमणि तूरत्तै’ ऎऩ्ऱु ताम् अदै अऩुवादम् सॆय्ददु मट्टुमॆऩ्बदाल्, उलगिल् कविगळुडैय सित्तम् अन्दन्द पात्रङ्गळिऩ् वर्णऩैयिल् इऴियुम्बोदु अत्तऩ्मै पॆऱ्‌ऱिरुक्कुम् ऎऩ्गिऱ नियायप्पडि सॊऩ्ऩदे यल्लदु पिराट्टि तसैयैप्पोल् राक्षस तसैयैप् पॆऱ्‌ऱरॆऩ्प्तिल्लै। अदऱ्‌कुम् इदऱ्‌कुम् वासियुण्डॆऩ्ग। अरक्कर्गळ् रामविजयत्तैक् कुऱित्तु आडुम्बोदु सॊऩ्ऩ सॊल् &amp;lsquo;पॊङ्गत्तम् पॊङ्गो’ ऎऩ्बदॆऩ ऒव्वॊरु पासुरत्तिलुम् काण्गिऱदु। इव्वाट्टत्तिऩ् पॆयर् कुऴमणि तूरम् ऎऩ्बदामॆऩ मेऱ्‌ऱिरुमॊऴियिल् तॆळिवाम्। इव्विरु सॊऱ्‌कळुम् ऎङ्गुम् इदु काऱुम् काणक्किडक्कविल्लै यॆऩ्ऱु उरैगळिऩिऩ्ऱु तॆळिवागिऱदु। तोऱ्‌ऱवर्गळ् वॆऱ्‌ऱि पॆऱ्‌ऱ वरैप् पुगऴ्न्दु पेसुवदॆऩ्ऱु मॊत्तमागत् तॆरिगिऱदु। ऎदिरिगळै वॆऩ्ऱु वात्य कोषत्तैप् पण्णुवित्तु आडुम् कूत्तुप् पोले तोऱ्‌ऱवर्गळ् तोल्वियाले पऱैयडिक्क आडुवदॊरु कूत्तु उण्डु। अन्दच् चप्तानुगारम् ऎऩ्ऱु मुऩ्ऩोरुरैयाम्। अन्द उरैयिल्, “पॊङ्गॊत्तम् पॊङ्गो तडम् ऎऩ्ऱन्वयम् कूऱि पॊङ्गत्तम् पॊङ्गम् ऎऩ्बदाल् लक्षणया सॊल्लक्कूडुम्। वात्यमे ऎङ्गळुक्कु तडम् ऒत्तदु ऎऩ्ऱु पॊरुळ् उरैक्कप्पॆऱ्‌ऱदु। इदैच् चॊल्लुम् तरुणम् तॆळिन्द पिऱगु इदऱ्‌कु ऒरुविदम् पॊरुळ् कॊळ्ळवागादबडि कष्टमाऩ सॊल् ऒऩ्ऱुमिल्ल, सत्रु पक्षत्तिल् वॆऱ्‌ऱियाल् ताङ्गळ् वाऴ्वदिल् उत्साहत्तै वॆळियिडुवदु इदऩालॆऩ्ऱु एऱ्‌पट्ट पिऱगु, (१) तडम् उयर्न्दविडमाऩ श्री रामबक्षम् पॊङ्ग-मेलोङ्ग, अदऩाल् तम्-तङ्गळुक्कु पॊङ्गियिरुत्तलाम् ऎऩवुरैक्कलाम्। अल्लदु (२) युत्त वीरर्गळै क्रुदहस्तर्गळ् ऎऩ्बदुण्डागैयाल् पॊङ्गु-मेलोङ्गिय अत्तम्=कैयाऩदु इऩियुम् पॊङ्गुग। अदऩाल्, नाम् वाऴ्वोमॆऩ्ऱु जय विजयीबव ऎऩ्ऱदाम्। इत्तिरुमॊऴि मुडिवाऩ पासुरत्तिल् पॊङ्गत्तम् ऎऩ्ऱु आऴ्वार् अरुळियिरुप्पदाल् अदु ऒरु मुऴुच्चॊल्लागलामॆऩ्ऱु सिलर् करुत्तु। कीऴ् कुऱित्त सॊल्लिल् नडुबागत्तैयॆडुत्तदु तडम् पॊङ्गु ऎऩ्ऱ मुऴुमैयुम् कुऱिप्पदऱ्‌कागवे। आगैयाल् अदु ऒरु पदमायिरुक्क वेण्डुमॆऩ्बदिल्लैयॆऩ्ऱु मऱ्‌ऱवर् करुत्तु। सॊल्लुक्कुप् पॊरुळ् विळङ्गुम् पोदु अदै विट्टु मुऴुच्चॊल् ऎऩ्बदऱ्‌कु अव्वळवु पॊरुत्तमुमिल्लै। मीण्डुम् अदऩ् पॊरुळे याराय्ग।&lt;br&gt;&#xA;९११, इरक्कमिऩ्ऱियॆङ्गोऩ् सॆय्द तीमै&lt;br&gt;&#xA;यिम्मैये ऎमक्कॆय्दिऱ्‌ऱुक् काणिर्&lt;br&gt;&#xA;परक्क यामिऩ्ऱुरैत्तॆऩ् इरावणऩ् पट्टऩऩ्&lt;br&gt;&#xA;इऩि यावर्क्कुरैक्कोम्,&lt;br&gt;&#xA;कुरक्कु नायगर्गाळ् इळङ्गोवे कोलवल्विलि रामबिराऩे अरक्कराडऴैप्पारिल्लै, नाङ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;अञ्जिऩोम् तडम् पॊङ्गत्तम् पॊङ्गो। (१)&lt;br&gt;&#xA;कुरङ्गु नायगर्गाळ् – वानरसेनादिबदिगळे&lt;br&gt;&#xA;इळङ्गोवे - इळैय पॆरुमाऩे&lt;br&gt;&#xA;कोलम् वल् - अऴगुम् तिडमुम् कॊण्ड&lt;br&gt;&#xA;विल् - विल्लैत्तरित्तिरुक्कुम् इरामबिराऩे!&lt;br&gt;&#xA;इरक्कम् इऩ्ऱि - पिऱरुक्कुत् तुऩ्बमळिक्किऱोमे ऎऩ्ऱ करुणैयिल्लामल्&lt;br&gt;&#xA;ऎम् कोऩ् - ऎङ्गळ् अरसऩ्&lt;br&gt;&#xA;सॆय्द तीमै - सॆय्द पाबमाऩदु&lt;br&gt;&#xA;इम्मै ए - इप्पिऱवियिल् इङ्गेये ऎमक्कु&lt;br&gt;&#xA;ऎय्दिऱ्‌ऱु काणीर् - पलित्तदु पारुङ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;याम् इऩ्ऱु - नाङ्गळ् इप्पोदु&lt;br&gt;&#xA;परक्क उरैत्तु - विरिवागक् कूऱि&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्? - ऎऩ्ऩवागुम्? इरावणऩ्&lt;br&gt;&#xA;पट्टऩऩ् - तीमैक्कुप् पलऩ् पॆऱ्‌ऱाऩ्,&lt;br&gt;&#xA;इऩि – इदऱ्‌कुमेल्&lt;br&gt;&#xA;यावर्क्कु - उङ्गळै विट्टु ऎवरिडम्&lt;br&gt;&#xA;उरैक्कोम् - सॊल्लुवोम्।&lt;br&gt;&#xA;आडु - तङ्गळुक्कु वॆऱ्‌ऱि कारणमाग&lt;br&gt;&#xA;अऴैप्पार् – अऴैगगगगूडिय&lt;br&gt;&#xA;अरक्कर् इल्लै; नाङ्गळ् अञ्जिऩोम्&lt;br&gt;&#xA;तडम् पॊङ्गत्तम् पॊङ्गो&lt;br&gt;&#xA;रावणऩ् पट्टऩऩ्, ३-९ल् ‘ऎङ्गळिरावणऩर् ऒडिप्पोऩeर् ऎऩ उळदागैयाल् रावणऩ् माळविल्लै यॆऩत् तॆरिवदाम्। तङ्गळ् अरसरुक्कु मुऩ् आडिऩाल्दाऩ् ऎदिरिक्कु इवर्गळिडम् अऩ्बु उण्डाम्। इदु इरावणऩ् पोरिले पुगुन्दु तऩदु पराक्रमत्तैप् पलबडि काण्बित्तबोदु इरामबिराऩ् अवऩदु परिगरङ्गळै यऴित्तु विल्लैयुम् ऒडित्तु, ‘इऩ्ऱु पोय् नाळे वा। इदुवरैयिल् नाऩ् सॆय्ददु विऩोदप् पोर्। मीण्डुम् वन्द पिऱगु ऎऩदु पराक्रमत्तैक् काण्बिप्पेऩ्&amp;quot; ऎऩ्ऱदैक् केट्टु ओडि इलङ्गैयिऱ्‌ पुगुन्दु इरवॆल्लाम् इराम पाणवादै पॊऱामल् पट्टाऩे। अन्निलैयिल् अरक्कर्गळिल् पलर् ऒऩ्ऱु कूडि सॆय्द सॆयलाग आऴ्वार् करुदियदागलाम्। इरावणऩे तवित्तबोदु मऱ्‌ऱवर् इव्वाऱु एऩ् मुऩ्वरमाट्टार्गळ्। मुऩ्ऩमे विबीडणऩ् सेर्न्दु सुगप्पडुवदैयुम् कण्डु वन्दार्गळे।&lt;br&gt;&#xA;अरक्कर् आडऴैप्पार्। इदऱ्‌कु नञ्जीयर् नम्बिळ्ळैक्कुप् पॊरुळ् पणित्त पोदु &amp;lsquo;राक्षसरिल् इऩि आडुबोले कूप्पिडक् कडवारिल्लै&amp;quot; ऎऩ्ऱु पट्टर् अरुळिच् चॆय्दारॆऩ्ऱाराम्। अदऩ् मेल् नम्बिळ्ळै, “इङ्ङऩे इदु सॊऩ्ऩालो ऎऩ्ऱाराम्। ऎऩ्ऩ ऎऩ्ऱु नञ्जीयर् केट्क मेले, &amp;ldquo;आडु ऎऩ्ऱु वॆऱ्‌ऱि, इन्द राक्षस जादियिल् वॆऱ्‌ऱि सॊल्लक्कडवारिल्लै&amp;rdquo; ऎऩ्ऱाराम्। पिऱगु नञ्जीयर् इदुवेयिऱे पॊरुळ् ऎऩ उगन्दरुळिऩरॆऩ्ऱ वरलाऱु काण्ग। मुऩ्ऩोरुरैयिल् मुऩ् ऎडुत्त वाक्कियत्तिऩ्बडि, ऎदिरिगळै वॆऩ्ऱवर् वात्य कोषत्तुडऩ् वॆऱ्‌ऱियाल् उगन्दु आडुम् कूत्तु उण्डॆऩ्ऱु तॆरिवदाल् अत्तगैय आट्टत्तिऱ्‌कु अऴैप्पाराऩ अरक्कर् इल्लै यॆऩ्ऱदुम् तेऱुम्। इऩि, अरक्कर् आडु-उङ्गळुक्कु पलियाय्विट्टार्गळ्। मऱ्‌ऱ यज्ञत्तिल् आडुगळ् पोल् इन्दप् पोर् यज्ञत्तिल् अरक्कर्गळ् आडुगळाऩार्गळ्। ऎङ्गळै अऴैप्पार् यारुमिल्लै। ऎङ्गळै आडागप् पावित्तु पलि सॆय्यामल्गाक्क वेणुमॆऩ्ऱदुमाम्।&lt;br&gt;&#xA;तडम् पॊङ्गत् तम् पॊङ्गो ऎऩ्बदऱ्‌कु अवदारिगैयिल् सॆय्द उरैयैक् कॊळ्ग। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>९३ मूऩ्ऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/10/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/10/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।१०।३।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री :&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;कीऴ्त्तिरुमॊऴियिल् अञ्जिऩोमॆऩ्ऱु पल पाट्टिल् कूऱियिरुप्पिऩुम्, कूऱिऩोम्, सॊल्लिऩोम्, साऱ्‌ऱिऩोमॆऩ्ऱ सॊऱ्‌कळै नोक्कुम्बोदु आडुम्बोदु पोङ्गत्तम् पॊङ्गो ऎऩ्ऱु सॊल्वदु अङ्गु मुक्कियमागवुम्, इङ्गे आडुगिऩ्ऱोम् कुऴमणि तूरमे, &amp;lsquo;आडियुय्न्द कुऴमणि तूरम्’ ऎऩ्बदऩाल् आट्टत्तिऱ्‌के मुक्कियत्तुमुम् अदऱ्‌के कुऴमणि तूरमॆऩ्ऱु पॆयरॆऩवुम् तॆरियवरुगिऱदु। ताङ्गळ् तोऱ्‌ऱदुम् पिऱर् वॆऩ्ऱदुम् तोऱ्‌ऱत् ताङ्गळ् आडुम् आट्टमिदु। इङ्गे अरक्कर्गळ् तम्मै वॆऩ्ऱवर्गळिल् मुक्कियमाऩवर्गळिडम्, तङ्गळै अऴिक्कामलिरुक्क वेण्डुगिऱार्गळॆऩ्बदु इरण्डु तिरुमॊऴिक्कुम् पॊदुवागुम्। ताङ्गळ् आडुवदोडु मऱ्‌ऱुम् सिलरैयुम् अऴैक्किऱार्गळ् इङ्गे ऎऩ्बदुम्, कुवळैवण्णऩ् काणवाडीर् ऎऩ अऱिविक्कप्पडुगिऱदु। कीऴे मुडिविल् सुक्रीवऩै वेण्डियवर्गळ् अव् वेण्डुगोळैये इङ्गुम् तॊडङ्गि याडुगिऱार्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;१। एत्तुगिऩ्ऱोम् नात्तऴुम्ब इरामऩ् तिरुनामम्&lt;br&gt;&#xA;सोत्तम् नम्बी सुक्किरीवा उम्मैत् तॊऴुगिऩ्ऱोम्&lt;br&gt;&#xA;वार्त्तै पेसीर् ऎम्मै उङ्गळ् वाऩरम् कॊल्लामे&lt;br&gt;&#xA;कूत्तर् पोल आडुगिऩ्ऱोम् कुऴमणि तूरमे। (१)&lt;br&gt;&#xA;नम्बि – कुणबूर्णरे&lt;br&gt;&#xA;सुक्किरीवा - सक्रीव महाराजरे&lt;br&gt;&#xA;इरामऩ् तिरुनामम् – श्री रामऩदु कीर्त्तियै&lt;br&gt;&#xA;ना तऴुम्ब - ऎङ्गळ् नाक्कु वीङ्गुम्बडि विसेषमाग&lt;br&gt;&#xA;एत्तुगिऩ्ऱोम् - तुदिक्किऩ्ऱोम्।&lt;br&gt;&#xA;सोत्तम् - अञ्जलि।&lt;br&gt;&#xA;उम्मै तॊऴुगिऩ्ऱोम्।&lt;br&gt;&#xA;उङ्गळ् वाऩरम् – उम्मुडैय वाऩरप्पडै&lt;br&gt;&#xA;ऎम्मै कॊल्लामे – ऎङ्गळैक् कॊल्लादबडि&lt;br&gt;&#xA;वार्त्तै पेसीर् - अवर्गळुक्कु ऒरु पेच्चु पेसियरुळुम्।&lt;br&gt;&#xA;इऩि नाङ्गळ् पव्यप्पट्टोमॆऩ अऱिविक्क&lt;br&gt;&#xA;कूत्तर् पोल - पिच्चै केट्कुम् कूत्ताडिगळ् पोल&lt;br&gt;&#xA;कुऴमणि तूरम् आडुगिऩ्ऱोम्।&lt;br&gt;&#xA;ऎन्द महाऩुक्कु नीङ्गळ् प्रेष्यरागवुम् तास्रागवुम् इरुक्किऱीर्गळो, ऎवरुडैय आज्ञैयिल् इप्पोर् नडक्किऱदो, अन्द श्री रामऩिऩ् पुगऴैप् परक्कप् पेसि वरुगिऱोम्। अवरैच् चार्न्दु वाऴ्क्कै पॆऱ्‌ऱु कुणबूर्णराऩ उम्मैयुम् तॊऴुगिऩ्ऱोम्। इन्द वाऩरप् पडैयिल् ऒरुवरुम् ऎङ्गळैक् कॊल्लादबडि अवर्गळुक्कु ऒरु वार्त्तै अरुळवेणुम्।&lt;br&gt;&#xA;वाऩरम् ऎऩ्ऱ सॊल् ईऩमागच् चॊऩ्ऩदल्ल। वाऩर इऩम् मुऴुमैयैयुम् कूऱवाम्। सुक्रीवाज्ञै यॆऩ्ऱाल् ऎल्ला वाऩरमुम् विलगु मॆऩ्ऱु अवऩै वेण्डुवदाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>९४ नाऩ्गाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/10/04_nAgAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/10/04_nAgAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।१०।४।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्:&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि १०-४ सन्दमलर्&lt;br&gt;&#xA;विबवावदाराऩुबवत्तिल् विसेषमाग इऴिन्द आऴ्वार् रामावदारत्तै इरण्डु तिरुमॊऴिगळाल् अऩुबवित्तु इऩि क्रुष्णुवदारत्तै विरिवाग अऩुबविक्किऱार्। कीऴे विरोदिगळ् परिबवप्पट्ट पिऱगु तॆळिन्दु विरोदत्तै विट्टु अऩुगूलरागिप् पुगऴ्न्द पडिगळै अरुळिऩार्। इङ्गे असोदै पोऩ्ऱ अऩ्बर्गळ् अऩुबवित्त पडिगळै अरुळ्गिऱार्। पॆरियाऴ्वार् सिऱु पिरायत्तिऩिऩ्ऱु अऩुबविक्क इऴिन्दु यसोदैयाग माऱिऩदुबोल् इव् आऴ्वार्क्कुम् मऩनिलै, मुदलिल् अम्ममुण्ण अऴैत्तल् वॆळियिल् तिरिन्दु विळैयाडुम् परुवत्तिल् पलविद निलैयिल्&lt;br&gt;&#xA;अवऩे वैत्तु अऴैक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;९३१। सन्दमलर्क्कुऴल् ताऴत्ताऩ् उगन्दोडित्तऩिये वन्दु&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् मुलैत्तडन् दऩ्ऩै वाङ्गि निऩ् वायिल् मडुत्तु&lt;br&gt;&#xA;नन्दऩ् पॆऱप् पॆऱ्‌ऱ नम्बी नाऩुगन्दुण्णुममुदे&lt;br&gt;&#xA;ऎन्दै पॆरुमाऩे युण्णाय् ऎऩ्ऩम्मम् सेममुण्णाये। (l)&lt;br&gt;&#xA;नन्दऩ् पॆऱ - नन्दगोबालऩ् पॆऱुवदाल्&lt;br&gt;&#xA;पॆऱ्‌ऱ – उवप्पुऱ्‌ऱ&lt;br&gt;&#xA;नम्बी! कुणबूर्णऩे!&lt;br&gt;&#xA;नाऩ् उगन्दु – ऎऩ्ऩाल् कळिप्पुडऩ्&lt;br&gt;&#xA;उण्णुम् – अऩुबविक्कप्पडुगिऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;अमुदे - परमाम्रुदमे!&lt;br&gt;&#xA;ऎन्दै – ऎऩ्ऩप्पऩाऩ&lt;br&gt;&#xA;पिराऩे - महोबगारिये!&lt;br&gt;&#xA;सन्दम् मलर् - अऴगिय मलर्गळ् अणिन्द&lt;br&gt;&#xA;कुऴल्दाऴ - मयिर्गळ् तॊङ्गि असैय&lt;br&gt;&#xA;ताऩ् तऩिये - नीये पलरामादिगळै विट्टु&lt;br&gt;&#xA;ओडि वन्दु – विरैविल् किट्टि&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् मुलै - ऎऩदु स्तऩत्तिऩिऩ्&lt;br&gt;&#xA;तडम् तऩ्ऩै – पुऱत्तै&lt;br&gt;&#xA;वाङ्गि - कैयाल् पिडित्तु निऩ्वायिल्&lt;br&gt;&#xA;मडुत्तु - ताऩे वायिल् वैत्तुक्कॊण्डु&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् अम्मम् - ऎऩदु स्तऩत्तै उण्बायाग।&lt;br&gt;&#xA;सेमम् उण्णाय् - नऩ्गु सेमिक्कप् पट्टदै उण्बायाग।&lt;br&gt;&#xA;नाऩ् उऩ्ऩैयऴैत्तु ऎऩदु स्तऩत्तै उऩदु तिरुप्पवळत्तिल् वैत्तु उण्णच् चॆय्वदॆऩ्ऱ वयदिऱ्‌कु मेलागि नी वॆळियिल् विळैयाडुगिऩ्ऱाय्। इऩि नीये वन्दु मडुत्तु उण्णवेणुम्। पिऱरोडु वन्दाल् वेऱेदेऩुम् उण्णवरुवदागुम्। तऩिये वा। इन्द अम्मम् सेममागुम्। मऱ्‌ऱ उणवुगळैयुम् पालैयुम् पोलऩ्ऱि तऩियाऩ मदिप्पु उडैयदऩ्ऱो। अरसर्गळुक्कुक् कावलोडे कॊण्डु अळिक्कुम् सोऱ्‌ऱैच् चेममॆऩ्बर्। नी ऎन्दैबॆरुमाऩाऩदाल् उऩक्कु नाऩ् सेर्क्कुम् सेमत्तळिगै इदु। नी नन्दऩ् पॆऱप् पॆऱ्‌ऱ नम्बियल्लैयो, नाऩ् ऎऩ्ऩ आहार मुण्डु उऩक्कु इन्द अम्मत्तैच् चेगरित्तेऩ् तॆरियुमो। वेऱु पल अमुदुगळैत् ताय्गळ् सेय्गळुक्काग उण्बर्। ऎऩक्कु नीये अमुदु। उऩ्ऩैक् कण्डु कॊण्डिरुन्दाल् ऎऩक्कुप् पसिदागमिल्लै। उडलिळैप्पिऩ्ऱि ताऩे वळर्गिऱदु। उऩक्कुम् नीये अमुदु।&lt;br&gt;&#xA;तऩिये। मेले वॆळिप् पिळ्ळैगळै विट्टुवर वेण्डुवाळ्। वॆळियिल् पोगविल्लै ऎऩ्ऱु निऩैत्तु इङ्गे पलरामऩै विट्टुवर वेण्डुगिऩ्ऱबडियाम्।&lt;br&gt;&#xA;नन्दऩ् पॆऱप् पॆऱ्‌ऱ-नन्दऩाल् पॆऱप्पट्ट ऎऩ्बदै विट्टु पॆऱ ऎऩ्बदैयुम् पॆऱ्‌ऱ ऎऩ्बदैयुम् पिरित्ते युरैप्पदाम्। नन्दऩ् उऩ्ऩैप् पॆऱुम्बडि पाक्यम् पॆऱ्‌ऱ, अल्लदु मऩम् पॆऱ्‌ऱ; अऩ्ऱि,नन्दऩ् पॆऱुम्बडि वसुदेवराल् पॆऱप्पट्ट। नन्दऩ् पॆऱुम्बडि नाऩ् पॆऱ्‌ऱ नन्दऩ् मुऩ्ऩम् पॆऱदायाऩ, नाऩ् पिऩ्ऩे पॆऱ्‌ऱ; नन्दऩ् पॆऱ्‌ऱदाल् तिरुवाय्प्पाडि मुऴुमैयालुम् कॊळ्ळप्पट्ट, वसुदेवऩ् पॆऱ, अल्लदु नाऩ् पॆऱ (पॆऱ्‌ऱदाले) पिऱगु नन्दराल् पुत्रऩागप् पादुगाक्कप् पॆऱ्‌ऱ ऎऩ्ऱवाऱु पॊरुळाम्। नम्बी, ऎन्दै पॆरुमाऩे ऎऩ्ऱु परत्वत्तै मेले कूऱुगिऩ्ऱार्। पॆऱ्‌ऱ नम्बि ऎऩ्ऱु अवदारत्तिऩल् कुण पूर्त्तियैच् चॊल्लुगिऱदु। इन्द सॆळसील्यम् नीये वन्दु मुलैत्तडम् वाङ्गि मडुत्तु अम्ममुण्णुम् अळवागिल् तायिऩिडम् सॆळसील्यम् काण्बित्तदागु मॆऩ्ऱबडि, (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>९५ ऐन्दाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/10/05_aindAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/10/05_aindAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।१०।५।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि १०-५ पूङ्गोदै&lt;br&gt;&#xA;इङ्गुम् यसोदैयागिक् कण्णऩै सप्पाणि कॊट्ट वेण्डुगिऱार्। सप्पाणि = सहबाणि। इरुगैगळैयुम् सेर्प्पदु। ऒलियुण्डाम्बडि सेर्त्तल् कॊट्टुदल्। कुऴन्दै ऎऴुन्दु निऩ्ऱ पिऱगु निऱ्‌क मुडियादबडि काल् ताऴ्न्दाल् एदेऩुमॊऩ्ऱैप् पिडित्तु निऱ्‌कुम्। ऒऩ्ऱैयुम् पिडिक्कामल् निऱ्‌कत् तिडम् पॆऱ्‌ऱदैक् काण विरुम्बि सप्पाणि कॊट्टवेण्डुवदाम्। आऴ्वार्, तम् कालत्तिल् यसोदैये तामाग वन्दाळ्। ऎऩवे ताम् यसोदै ऎऩ उणर्न्दु पेसुम् वण्णमागप् पासुर मियऱ्‌ऱुवदाल् पिऩ्ऩे नडित्त वरलाऱुगळॆल्लामुम् सेर्त्तऩुबविक्कप्पॆऱुम्।&lt;br&gt;&#xA;९४१। पूङ्गोदैयाय्च्चि कडैवॆण्णॆय् पुक्कुण्ण&lt;br&gt;&#xA;आङ्गवळ् आर्त्तुप्पुडैक्कप् पुडैयुण्डु&lt;br&gt;&#xA;एङ्गियिरुन्दु सिणुङ्गि विळैयाडुम्&lt;br&gt;&#xA;ओङ्गोद वण्णऩे! सप्पाणि, ऒळिमणिवण्णऩे सप्पाणि। (१)&lt;br&gt;&#xA;पू कोदै - पू अणिन्द मयिर् मुडियुडैय&lt;br&gt;&#xA;आय्च्चि - यसोदैप् पिराट्टियाल्&lt;br&gt;&#xA;कडै वॆण्णॆय् - कडैयप् पॆऱ्‌ऱ वॆण्णॆयै&lt;br&gt;&#xA;पुक्कु उण्ण - नी उळ्ळे पुगुन्दु उण्डदाल्&lt;br&gt;&#xA;अवळ् - अन्द आय्च्चि&lt;br&gt;&#xA;आङ्गु आर्त्तु – अव्विडत्तिलेये (ताम्बिऩाल्) कट्टि&lt;br&gt;&#xA;पुडैक्क - अडिक्क&lt;br&gt;&#xA;पुडै उण्डु - अल् अडिगळै इष्टमाय् अऩुबवित्तु&lt;br&gt;&#xA;एङ्गि इरुन्दु - तप्प वऴियऱियामल् सोर्न्दु&lt;br&gt;&#xA;सिणुङ्गि- - वाय्विट्टुक् कदऱ अञ्जि सिऱुग अऴत् तॊडङ्गि&lt;br&gt;&#xA;विळैयाडुम् - अदैयुम् लीलैयागक् कॊण्ड&lt;br&gt;&#xA;ओङ्गु ओदम् - पॊङ्गुम् कडलिऩ्&lt;br&gt;&#xA;वण्णऩे - निऱम् उडैयऩे!&lt;br&gt;&#xA;ऒळि मणिवण्णऩे - ऒळि वीसुगिऩ्ऱ नीलमणि पोऩ्ऱवऩे&lt;br&gt;&#xA;सप्पाणि।&lt;br&gt;&#xA;यसोदैप् पिराट्टियागप् पोगिऩ्ऱ आऴ्वार् मुदऩ् मुदल् अन्निलै वरुवदऱ्‌कुच् चिऱिदु मुऩ्ऩम् अवळैत् तऩिये वेऱाग निऩैत्तु अवळुक्कु एङ्गियवऩे ऎऩ्ऱु सॆळलप्यत्तैक् कॊण्डाडि उडऩे ताम् तायिऩ् तऩ्मैयिले निऩ्ऱु सप्पाणिक् कॊट्ट वेण्डुगिऱर्। इदिल् पल आय्च्चियर् अडिप्पदैयुम् ३ल् कूऱुवर्। आय्च्चिगळुम् नन्दरुम् तम्मुडऩ् सेर्न्दिरुप्पदुम् ४-५ल् तॆरियवरुम्। ऎऩवे यसोदैयागवुम् तम्मैक् कॊळ्वदाम्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>९६ आऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/10/06_A.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/10/06_A.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।१०।६।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि १०-६ ऎङ्गाऩुमीदॊप्पदु&lt;br&gt;&#xA;अळवॆण्णॆयुण्डु आप्पुण्डु असोदैक्कु अडङ्गियिरुन्दाऩ्। ऎव्वळवो परत्वमुडैयाऩ् इव्वाऱाऩाऩे ऎऩ्ऩ महागुण मॆऩ्ऱु परत्वत्तै विसेषमाग वर्णित्तु सॆळलप्यत्तिल् ईडुबडुगिऱार्। इव्विरण्डैयुम् सेर्त्तऩुबवित्ताल् इङ्गे अवऩदु सेर्क्कैयुम् अन्दप् पॆरुम् पलऩुम् किडैक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;९५१ ऎङ्गाऩुमीदॊप्पदोर् मायमुण्डे&lt;br&gt;&#xA;नरनारणऩायुलगत्तऱनूल्&lt;br&gt;&#xA;सिङ्गामै विरित्तवऩॆम्बॆरुमाऩ्&lt;br&gt;&#xA;अदुवऩ्ऱियुम् सॆञ्जुडरुम् निलऩुम्&lt;br&gt;&#xA;पॊङ्गार् कडलुम् पॊरुप्पुम् नॆरुप्पुम् नॆरुक्किप् पुगप्पॊऩ्मिडऱत्तऩैबोदु&lt;br&gt;&#xA;अङ्गान्दवऩ् काण्मिऩ् इऩ्ऱाय्च्चियराल्&lt;br&gt;&#xA;अळै वॆण्णॆयुण्डु आप्पुण्डिरुन्दवऩे।&lt;br&gt;&#xA;नरनारणऩ् आय् - सिष्यऩुम् आसार्यऩुमाय्&lt;br&gt;&#xA;उलगत्तु – उलगत्तिलॆङ्गुम्&lt;br&gt;&#xA;अऱम् नूल् - सात्तुविगदर्मम् ओदुम् सास्तिरत्तै&lt;br&gt;&#xA;सिङ्गामै - कुऱैन्दु विडादबडि&lt;br&gt;&#xA;विरित्तवऩ् - वियाक्कियाऩम् सॆय्दवऩ्&lt;br&gt;&#xA;अदु अऩ्ऱि अम् – इदुवेयल्लामल्&lt;br&gt;&#xA;सॆंसुडर् उम् - सिवन्द सोदिगळुम्&lt;br&gt;&#xA;निलऩ् उम् – पूमियुम्&lt;br&gt;&#xA;पॊङ्गु आर् कडल् उम् - पॊङ्गुगिऩ्ऱ, नीर् मुदलियऩ निऱैन्द समुत्रमुम्&lt;br&gt;&#xA;पॊरुप्पु उम् नॆरुप्पु उम् – मलैगळुम् अक्ऩियुम्&lt;br&gt;&#xA;नॆरुक्कि पुग - सेर्न्दे पुगुम्बडि&lt;br&gt;&#xA;पॊऩ् मिडऱु - अऴगिय कऴुत्तै&lt;br&gt;&#xA;अत्तऩै पोदु – प्रळयारम्बत्तिऩिऩ्ऱु पूर्त्तियाग&lt;br&gt;&#xA;अङ्गान्दवऩ् - वायिऩिऩ्ऱु तिऱन्दिरुन्दवऩ्&lt;br&gt;&#xA;काण्मिऩ् - इव्वळवु परत्वमुडैयऩे&lt;br&gt;&#xA;इऩ्ऱु – किरुष्णावदारत्तिल्&lt;br&gt;&#xA;इडैच्चियराल् - पल कोबिगळ् मूलम्&lt;br&gt;&#xA;अळै वॆण्णॆय् - अवर्गळ् कडैन्दु वैत्त वॆण्णॆयै&lt;br&gt;&#xA;उण्डु – उण्डदाल्&lt;br&gt;&#xA;आप्पु उण्डु इरुन्दवऩ् – कट्टुण्डु&lt;br&gt;&#xA;अविऴ्क्कामल् वैत्तुक् कॊण्डिरुन्दवऩ्&lt;br&gt;&#xA;ईदु ऒप्पदु - इदऱ्‌कु ऒप्पाऩ&lt;br&gt;&#xA;मायम् - आच्चर्यच् चॆयल्&lt;br&gt;&#xA;ऎङ्गाऩुम् उण्डो – ऎङ्गेयावदु कण्डदुण्डा।&lt;br&gt;&#xA;परऩाऩ तऩ्ऩै जीवर्गळ् अडैवदु राजस तामसङ्गळै विलक्कि सात्विग तर्माऩुष्टाऩत्तिऩलेयागुमॆऩ्ऱु तिरुवष्टाक्षरत्तैक् कॊण्डु ऎल्लाम् विरित् तुरैक्क नरनारायणऩय्त् तोऩ्ऱियवऩ्। उलगम् मुऴुमैयुम् सात्विगमागामल् कॆडुवदैक् कण्डु ऒरुवाऱु ऎल्लाम् अऴित्तुप् पुदिय मुऱैयिल् अमैक्क उलग मॆल्लाम् ऒरे कवळमाग उण्डाऩ्। इवऩुडैय सक्तियैयऱियामल्, “मिगप्रयासैप् पट्टु ऎऴुन्द ऎल्ला वॆण्णॆयैयुम् उण्डाये; मेऩ्मेल् उण्डाल् जरिक्कुमा“ ऎऩ्ऱु कट्टिविट्टार्गळ्। अङ्ङ्ऩमे एङ्गिये निऩ्ऱाऩ्। इव्वळवु सॆळलप्यम् ऎङ्गावदु उण्डो। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>९७ एऴाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/10/07_e.LAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/10/07_e.LAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।१०।७।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि १०-७। माऩमुडैत्तु&lt;br&gt;&#xA;आप्पुण्ड कण्णऩिऩ् अच्चम् कीऴे कूऱप्पॆऱ्‌ऱदु। कण्णऩ् सॆय्युम् कळवुम् कोबिगळोडु कलवियुम् मेऩ्मेल्गण्डु कट्टुक्कडङ्गादवऩायिऩाऩे ऎऩ्ऱु यसोदैयुळ्बड ऎल्लोरुम् अङ्गङ्गे मुऱैयिडुवदै अऩुसन्दिक्किऱार् मेले। ऎङ्गुम् पत्ते पाट्टु अऩुसन्दिप्पदायिरुक्क, इत्तिरुमॊऴिक्कु मट्टुम् पाट्टुक्कळ् पदिऩाऩ्गाम्। मुदलिल् यसोदै सिल नङ्गैगळुडऩ् सॊल्लि वरुन्दुवदाम्&lt;br&gt;&#xA;९६१। माऩमुडैत्तुङ्गळायर् कुलम्&lt;br&gt;&#xA;अदऩाल् पिऱर् मक्कळ् तम्मै&lt;br&gt;&#xA;ऊऩमुडैयऩ सॆय्यप् पॆऱायॆऩ्ऱु&lt;br&gt;&#xA;इरप्पऩ् उरप्पगिल्लेऩ्&lt;br&gt;&#xA;नाऩुमुरैत्तिलेऩ् नन्दऩ् पणित्तिलऩ्&lt;br&gt;&#xA;नङ्गैगाळ् नाऩ् ऎऩ् सॆय्गेऩ्?&lt;br&gt;&#xA;ताऩुमोर् कऩ्ऩियुङ् गीऴैयगत्तुत्&lt;br&gt;&#xA;तयिर् कडैगिऩ्ऱाऩ् पोलुम्, (१)&lt;br&gt;&#xA;नङ्गैगाळ्! - कुणबूर्णगळे!&lt;br&gt;&#xA;नाऩुम् कण्णऩैक् कण्डु, कण्णा!&lt;br&gt;&#xA;उङ्गळ् - उङ्गळाल् आळप्पडुम्&lt;br&gt;&#xA;आयर् कुलम् - इव्विडैच् चेरियाऩदु&lt;br&gt;&#xA;माऩम् उडैत्तु - पऴिबॊऱुक्कमाट्टादबडिमाऩम् उडैयदागुम्&lt;br&gt;&#xA;अदऩाल् पिऱर् - माऩिगळाऩ पिऱरिऩ्&lt;br&gt;&#xA;मक्कळ् तम्मै – पिळ्ळैगळिडम्&lt;br&gt;&#xA;ऊऩम् उडैयऩ - नीसमाऩ सॆयल्गळै&lt;br&gt;&#xA;सॆय्यप् पॆऱाय् - सॆय्य इडम्बॆऱ वेण्डाम्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऱु इरप्पऩ् - ऎऩ्ऱु वेण्डिक् कॊळ्गिऱेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;उरप्पगिल्लेऩ् - नीङ्गळ् निऩैक्कुम् वण्णम् कडुमैयागक् कूऱमाट्टेऩ्। एऩॆऩिल्&lt;br&gt;&#xA;नाऩ् उम् - उङ्गळैप्पोल् नाऩुम्&lt;br&gt;&#xA;उरैत्तिलेऩ् - अव्वाऱु ऎप्पोदुम् सॊऩ्ऩदिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;नन्दऩ् - तन्दैयाय् सिक्षिक्कविरुक्कुम् नन्दगोबरे&lt;br&gt;&#xA;पणित्तिलऩ् - अव्वाऱु कूऱियदिल्लै&lt;br&gt;&#xA;नाऩ् ऎऩ् सॆय्गेऩ्। इप्पोदु,&lt;br&gt;&#xA;कीऴै अगत्तु - किऴक्किल् पक्कत्तु वीट्टिल्&lt;br&gt;&#xA;ओर् कऩ्ऩि उम् - कऩ्ऩियॊरुत्तियोडु कूडि&lt;br&gt;&#xA;ताऩ्उऩ् - अवळैप्पोल् ताऩुम्&lt;br&gt;&#xA;तयिर् कडैगिऩ्ऱाऩ् पोलुम् - कडैवदागत् तॆरिगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;ऎऩक्कु।अडङ्गविल्लैये।&lt;br&gt;&#xA;नाऩ् सॊल्लियिरुन्दुम् कीऴैयगम् सॆऩ्ऱाऩॆऩ्ऱऱिविक्क मुऩ् अडिगळ्। उरप्पगिल्लेऩ् ऎऩ्ऱु तऱ्‌काल निलैयुम्, उरैत्तिलेऩ् ऎऩ्ऱु मुऱ्‌काल निलैयुम् कुऱित्तदाम्, कऩ्ऩियुम् ऎऩ्बदऱ्‌कु कऩ्ऩियुडऩ् ऎऩ्ऱ पॊरुळ् कॊळ्ग। इल्लैयेल् ताऩ् नेरिल् काणामैयालुम् वेऱिडमुम् पोगक् कूडियवऩागैयालुम्, पोलुम् ऎऩ्ऱ सॊल् सेर्त्तदाम्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>९८ ऎट्टाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/10/08_ETTAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/10/08_ETTAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।१०।८।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि १०-८। कादिऱ्‌कडिप्पिट्टु&lt;br&gt;&#xA;सिऱु पिरायत्तिले कळवु कॊळ्वदुबोल् सिऱुमिगळिडम् सॆय्द तीमैगळ् सॊल्लप्पॆऱ्‌ऱऩ। इरविल् पॆण्गळोडु पुणर्न्दिरुक्क विरुम्बि ऒव्वॊरुत्तिक्कु ऒव्वॊरु समयम् कुऱिप्पिट्टु वरुगिऩ्ऱवऩ् सङ्गेद कालत्तै विट्टु वरुवदैक् कण्डु ऊडलिल् करुत्तुक्कॊण्डु प्रणयरोषत्तुडऩ् पॆण्गळ् पेसुम् पासुरङ्गळाम् इत्तिरुमॊऴि।&lt;br&gt;&#xA;९७६। कादिऱ्‌ कडिप्पिट्टुक् कलिङ्गमुडुत्तु&lt;br&gt;&#xA;तादु नल्ल तण्णन्दुऴाय् कॊडणिन्दु&lt;br&gt;&#xA;पोदुमऱिन्दुप् पुऱमे वन्दु निऩ्ऱीर्&lt;br&gt;&#xA;एदुक्किदुवॆऩ् इदुवॆऩ् इदुवॆऩ्ऩो? (१)&lt;br&gt;&#xA;कादिल् - इरण्डु कादुगळिलुम्&lt;br&gt;&#xA;कडिप्पु - पुदिय कुण्डलङ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;इट्टु – अणिन्दुम्&lt;br&gt;&#xA;कलिङ्गम् – कऱुप्पाडैयै&lt;br&gt;&#xA;उडुत्तु – पोर्त्तुम्&lt;br&gt;&#xA;नल्ल तादु - सिऱन्द इदऴ्गॊण्ड&lt;br&gt;&#xA;तण्अम् - कुळिर्न्द अऴगिय&lt;br&gt;&#xA;तुऴाय् – तिरुत्तुऴायै&lt;br&gt;&#xA;कॊडु अणिन्दु - कॊण्डु तरित्तुम्&lt;br&gt;&#xA;पोदु मऱित्तु - वरवेण्डुम् कालम् कऴित्तु&lt;br&gt;&#xA;पुऱम् ए वन्दु - ऒरु पक्कमाय् वन्दु&lt;br&gt;&#xA;एदुक्कु निऩ्ऱीर् - ऎऩ्ऩ सिन्दऩैयोडु निऩ्ऱुविट्टीर्?&lt;br&gt;&#xA;इदु ऎऩ् - कडिप्पिट्टदु ऎदऱ्‌कु?&lt;br&gt;&#xA;इदु ऎऩ् - कलिङ्गम् ऎदऱ्‌कु?&lt;br&gt;&#xA;इदु ऎऩ् - तुऴाय् ऎदऱ्‌कु?&lt;br&gt;&#xA;कालदामदम् ऎदऱ्‌कु? निऩ्ऱदु ऎदऱ्‌कु?&lt;br&gt;&#xA;सिऱु पिरायत्तिले सॆम्मैयाऩ कडिप्पुगळैच् चॆय्दुगॊण्डु यसोदै पलगाल् वेण्डि वेण्डि यऴैत्तालुम् कादुगुत्तवो कडुप्पिडवो इलगुवाग एऱ्‌ऱुक्कॊळ्ळादवरायिरुन्दु कोबिगळ् विडुगादऩ् ऎऩ्ऱु वैगिऱार्गळॆऩ्ऱु कडिप्पिट्टु वरुगिऱीर्। वॆऱुङ्गादिले ईडुबट्ट ऎऩ्ऩिडम् कडिप्पोडु वरवेण्डुवदेऩ्। कऱुप्पाडैयाल् उरुवै मऱैत्तु वरुवदॆऩ्। तुऴाय् मुदलाऩ अणिगळ् नाऩ् समर्प्पिक्कक् कात्तिरुन्द समयम् कऴित्तु नीरे ऎल्लाम् अणिन्दु वन्ददॆऩ्। वन्दवर् उट्पुगुन्दाल् ऎऩ् सॊल्लुवेऩो ऎऩ्ऱञ्जि ऒरुबुऱम् निऱ्‌किऱीरा। एदेऩुम् सॊऩ्ऩाल् अदै वियाजमागक् कॊण्डु वॆळिये वेऱॊरुत्तियिडम् सॆल्ललामॆऩ्ऱु निऩैत्तिरुक्किऱीरा। ऒरुक्काल् नीर् कूऱलाम्, इवऱ्‌ऱैयॆल्लाम् अणिन्दुवन्ददाल् तामदमायिऱ्‌ऱु ऎऩ्ऱु। इवैयिऩ्ऱिये वरवेण्डुमॆऩ्ऱुदाऩ् नाऩ् वेण्डुवदु। इवऩ् एदो अलङ्गारम् सॆय्दुगॊण्डु उळ्ळे पुगुगिऱाऩ् ऎऩ्ऱु सिलर् एसामलिरुक्क अऩुगूलमाग वॆऱुमऩे वन्दिरुक्कलामे ऎऩ्ऱबडि। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>९९ ऒऩ्बदाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/10/09_ObadAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/10/09_ObadAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।१०।९।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि १०-९ पुळ्ळुरुवागि&lt;br&gt;&#xA;कीऴे ऎल्लियिलूडिय ऊडल् तिऱत्तैक् कूऱियिरुप्पदाल् कादलियोडु कलन्दिरुक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु तॆरिगिऱदु। मेले ताय् तऩ् पॆण् इप्पडि उबेक्षिक्कप्पट्टदऱ्‌कु नॊन्दु अवऩोडु पेसुवदु ऎङ्ङऩे सेरुमॆऩ्ऩिल्, कूडल् सात्मिप्पदऱ्‌काग ऊडल्&lt;br&gt;&#xA;मीण्डुम् मीण्डुम् इडम्बॆऱुमॆऩ्बर्। कीऴे “एडी इदु वॆऩ् इदु वॆऩ्ऩो&amp;quot; ऎऩ्ऱु प्रणयरोषत्तुडऩ् पेसिय पॆण्णाऩ परगाल नायगिक्कु अङ्गेये अऩुगूलमागत् ताय् पुगुन्दु एऩिप्पडि पॆण्णै अलक्ष्यम् सॆय्गिऱीरॆऩ्ऱु केट्किऱाळॆऩ्ऩलुमाम्। इत्तिरुमॊऴियिल् ऒव्वॊरु पासुरत्तिलुम् अलक्षयत्तिऱ्‌कु उदारणमाग ऒव्वॊऩ्ऱु कूऱप्पॆऱुम्।&lt;br&gt;&#xA;९८५। पुळ्ळुरुवागि नळ्ळिरुळ् वन्द पूदऩै माळ, इलङ्गै&lt;br&gt;&#xA;ऒळ्ळॆरि मण्डियुळ्ळप् पणित्त ऊक्कमदऩै निऩैन्दो? कळ्ळविऴ् कोदै कादलुम् ऎङ्गळ् कारिगै मादर् करुत्तुम्&lt;br&gt;&#xA;पिळ्ळै तऩ्गैयिऱ्‌ किण्णमेयॊक्कप् पेसुवदॆन्दै पिराऩे। (१)&lt;br&gt;&#xA;ऎन्दैबिराऩे - अप्पऩे उबगारगऩे&lt;br&gt;&#xA;कळ् अविऴ् - तेऩैप् पॆरुक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;कोदै – मालैयणिन्द ऎऩ् पॆण्णिऩ्&lt;br&gt;&#xA;कादल् उम् - उऩ्ऩिडम् वैत्तिरुक्कुम् वेट्कैयुम्&lt;br&gt;&#xA;ऎङ्गळ् - ऎङ्गळ् पक्कत्तिलिरुक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;कारिगै मादर् - अऴगिय स्तिरीगळिऩ्&lt;br&gt;&#xA;करुत्तुउम् - एसुम् नोक्कमुम्&lt;br&gt;&#xA;पिळ्ळैदऩ् कैयिल् - सिऱु पिळ्ळैयिऩ् कैयिलिरुक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;किण्णम् ए ऒक्क – किण्णत्तैप्पोल्&lt;br&gt;&#xA;पेसुवदु - नी अलक्ष्यमाक्कियदु&lt;br&gt;&#xA;पुळ् उरु आगि – पक्षि वडिवु कॊण्डु&lt;br&gt;&#xA;नळ् इरुळ् – नडु निसियिले&lt;br&gt;&#xA;वन्द पूदऩै माळुम् पडियुम्&lt;br&gt;&#xA;ऒळ् ऎरि - ज्वालैयुडैय नॆरुप्प&lt;br&gt;&#xA;इलङ्गै - लङ्गा नगरियै&lt;br&gt;&#xA;मण्डि उण्ण - वियाबित्तु ऎरिक्कुम्बडियुम्&lt;br&gt;&#xA;पणित्त - नी पण्णिय&lt;br&gt;&#xA;ऊक्कम् अदऩै – उत्साहत्तै&lt;br&gt;&#xA;निऩैन्दु ऒ - निऩैत्तदाल् कॊण्ड परत्वबुत्तियिऩालो?&lt;br&gt;&#xA;तेऩ्बॆरुक्कुम् मालेयणिन्दु उऩ्ऩोडु कलवियिल् कादल् कॊण्ड ऎऩ् मगळै अलक्ष्यम् सॆय्दाय्। अदऩल् कारिगै मादर्गळ् अण्डैयिलिरुप्पवर्गळ् पऴिक्क अवळ् अदऱ्‌कु पात्तिरमाऩाळ्। अदऩैयुम् अलक्ष्यम् सॆय्दाय्। पलमुळ्ळवर्&lt;br&gt;&#xA;कैयिल् किण्णम् इरुन्दाल् पऱिक्कलागादु; सिऱुबिळ्ळै कैयिल् इरुन्दाल् सडक्कॆऩत् तट्टिविडलामॆऩ्ऱु अलक्ष्यम् सॆय्वदुबोल इदैयॆल्लाम् ऒरु पॊरुट्टाग निऩैक्किऱायिल्लै। इदऱ्‌कॆल्लाम् कारणम् रामावदारत्तिलुम् किरुष्णावदारत्तिलुम् नी सॆय्ददै निऩैत्तुक्कॊण्ड परत्वमेयागुमॆऩ्ऱॆण्णुगिऱेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;पुळ्ळुरुवागि पूदऩै पुळ्ळागि पऱवैयुरुक्कॊण्डु वन्ददुण्डो ऎऩ्ऩिल्, सिलबुट्कळैक् कण्डवुडऩे कुऴन्दैगळ् अणुङ्गुम्। अव्वाऱु कण्णऩ् अणुङ्गुम्बडि वन्दाळॆऩ्बदे करुत्तॆऩ उरैप्पर्। श्री पागवदत्तिल् &amp;ldquo;पगीबगानुज:&amp;rdquo; ऎऩ्ऱ सॊल्लिल् पगी ऎऩ्ऱु पूदऩैयैक् कूऱियिरुप्पदाल् पगासुरऩिऩ् उडऩ्बिऱन्दाळाऩ पूदऩै कॊक्कु वडिवम् कॊळ्बवळायिरुक्कवेण्डुम्। “मदुरैयिऩिऩ्ऱु आय्प्पाडिक्कु वाऩत्तिल् वरुम्बोदु कॊक्कागप् पऱन्दु वन्दाळ्, ऊरिल् पुगुन्द पिऱगु ऎडुत्त वडिवम् वेऱु&amp;quot; ऎऩ्ऩलामे। अणुक्कत्तिऱ्‌काग अव्वाऱु कूऱियदु ऎऩ्बदु अस्वरसम् ऎऩ्बारुमुण्डु। ऒळ् ऎरि। रामबिराऩ् इलङ्गै वन्दबिऱगु अक्ऩिक्कु रावणऩिडम् अच्चम् सिऱिदुमिल्लै। अदऩाल् मण्डियुण्णत् तॊडङ्गिऩऩ्। ऎऩ् पॆण्णै अलट्च्यम् सॆय्वदऱ्‌काग नाङ्गळ् ऎऩ्ऩ सॆय्य मुडियुमॆऩ्ऱु निऩैक्किऱाय् पोलुम्, पेसुवदु। ऊडल् तीर्क्क नी वन्ददु तॆरिन्दु नाऩ् ऎन्दै पिराऩॆऩ्ऱु पुगऴ्न्दु इदु तगुमो ऎऩ्ऱाल्, &amp;ldquo;इदॆऩ्ऩ प्रमादम्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु नी पेसुगिऱाय्। इदु उऩदु परत्वत्तैये काट्टुमॆऩ्ऱबडि, इप्पासुरङ्गळ् ऎल्लाम् अऩ्बुडऩ् नॆरुङ्गियदऱ्‌कु मगिऴ्न्दु सॆय्युम् निन्दा स्तुदिगळ्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
