<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;Kn on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/lokAchArya-shAkhA/lokAchAryaH/shrI-vachana-bhUShaNam/kn/</link>
    <description>Recent content in &#43;Kn on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/lokAchArya-shAkhA/lokAchAryaH/shrI-vachana-bhUShaNam/kn/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Kn</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/lokAchArya-shAkhA/lokAchAryaH/shrI-vachana-bhUShaNam/kn/vakuLa-bhUShaNa_intro/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/lokAchArya-shAkhA/lokAchAryaH/shrI-vachana-bhUShaNam/kn/vakuLa-bhUShaNa_intro/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्ी वचन भूषणं&#xA;श्री पिळ्ळॆ लोकाचा‌ ग्रन्थमाला कुसुम - १&#xA;श्री व च न भू ष ण ०&#xA;सम्पादकरु&#xA;विद्याविशारद संस्कृतसेवासक्त कविकुलतिलक राज्यप्रशस्ति राष्ट्रप्रशस्ति सवालङ्कृत बालध जग वकुळभूषण महाकवि&#xA;प्रकाशकरु उभय वेदान्त प्रवर्तन सभा मल्लेश्वरं बॆङ्गळूरु – ५६० ००३&#xA;Prasad&#xA;मुद्रण :&#xA;राज्योत्थान मुद्रणालय&#xA;कॆम्पेगौडनगर, बॆङ्गळूरु - ५६० ०५९&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;शुभमस्तु,&#xA;श्रीमत रामानुजाय नवरि&#xA;प्रस्तावनॆ&#xA;नचेद्रामानुजेतेषा चतुरा चतुरक्षरी ।&#xA;कामवनां प्रपद्यन्ते जन्तवो हन्त मादृशः ॥&#xA;ज्ञान स्वरूपराद जीवात्मरु तम्म तम्म कर्मानुगुणवागि ई संसारचक्रदल्लि नाना योनिगळल्लि जनिसि, सुकृत विशेषदिन्दलू भगवपाकटाक्षदिन्दलू, दुर्लभवाद मनुष्य जन्मवन्नु पडॆद ई प्रकृतिमण्डलदल्लि केशपडुत्ता “वृत्ता पशुनरवपु” ऎम्बन्तॆ पशुप्रायरागि अलॆदाडुत्तिरुवुदन्नु कण्डु ई चेतनरु ज्ञानवन्नु सम्पादिसि उज्जिविसलॆन्दु परम कृपॆयिन्द श्री पिळ्ळॆ लोकाचार्यरु, सर्वोपदेव्यवाद तण्णीरिनन्तॆ बहु जन अधिकारिगळिगॆ उपयोग वागुवन्तह तमिळु भाषॆ प्रधानवागि उळ्ळ “श्री वचनभूषण&amp;quot; ऎम्ब ग्रन्थवन्नु अनुग्रहिसिदरु.&#xA;श्री वचनभूषणदल्लि सूत्ररूपदल्लि अडगिरुव रहस्यार्थगळु तमिळिनल्लि हॆच्चु परिचय इल्लदिरुव संस्कृत विद्वांसरुगळिगू तमिळु मत्तु संस्कृत ऎरडरल्लू हॆच्चु परिचयविल्लदिरुव कन्नड अभिमानिगळिगू उपयोगवागबेकॆम्ब उद्देशदिन्द तमिळु सूत्रगळिगॆ तक्क संस्कृत श्लोकगळन्नू कन्नडदल्लि तात्पर्यवन्नू ई ग्रन्थदल्लि अळवडिसिद्देनॆ.&#xA;ननगॆ पितृव्यपादरागि चतुश्यास्त्र निष्णातरागि अनेक बिरुदाङ्कितरागिद्द श्री उ, वे. जग्गु वॆङ्कटाचार्यर सन्निधानदल्लि नानु कालक्षेप माडिद्दुदर फलविदु,&#xA;हस्तलिपियल्ले बहु कालदवरॆगॆ नन्नल्लिद्द ई ग्रन्थवन्नु उभय वेदान्त प्रवर्तन सभॆयरि वुद्रिसि प्रकाशपडिसुव तीर्मानवन्नु सभॆय कार्यकारि समितियु कैगॊण्डितु. ई तीर्मानवन्नु अनुसरिसि सभॆय अध्यक्षरु श्रद्धॆवहिसि मुद्रणवु कार्यगतवागुवुदक्कॆ तक्क एर्पाडु माडिद्दारॆ. सभॆय कार्यदर्शियवरु इदर व्यवस्था क्रमवन्नु नोडिकॊळ्ळुवुदल्लदॆ प्रथमतः निरीक्षिस बहुदादुदक्किन्तलू अधिकवागि अवश्यवॆन्दु कण्डुबन्द देह श्रमवन्नू वहिसि प्रॊफ् करॆक्षन् इत्यादिगळल्लियू सहकरिसि मुद्रण कार्यवु सूक्तवागि पूर्तियागुवन्तॆ माडिद्दारॆ.&#xA;जनगळु इदन्नु ओदि अनुष्ठानक्कॆ तन्दुकॊण्डु पूर्ण प्रयोजन पडॆदरॆ नानु कृतार्थ.&#xA;सप्रति वयोवृ जग वकुळभूषणः ।&#xA;एवं विशदयामार श्रीमद्वचनभूषणम् ।&#xA;इति भगवद्रामानुजदास दासः&#xA;जग्गु आळ्वारय्यङ्गार्&#xA;निवेदनॆ&#xA;श्रीमते रामानुजाय नमः&#xA;लोकाचार्याय गुरवे कृष्णपादस्य सूनवे । संसार भोगिसन्दप्प जीवजीवातवे नमः ॥&#xA;पूज्यराद लोकाचार्यरु पिळ्ळॆ लोकाचार्यरॆन्दू,&#xA;उलहाशरियन् ऎन्दू&#xA;प्रसिद्धवागिरुत्तारॆ. श्री कृष्णपादरॆन्दु प्रसिद्धराद वडक्कुत्तिरु वीदि पिळ्ळॆ ऎम्बवर सत्पुत्ररु श्री पिळ्ळॆ लोकाचार्यरु, श्री भगवद्रामानुजर शिष्यरल्लि प्रसिद्दरु. इवरु तम्म तन्दॆ यवरल्लियू, सुविख्यातराद पॆरियवाच्चान् पिळ्ळॆ नम्बि मॊदलाद उद्दाम पण्डितरल्लियू कालक्षेप माडिदरु,&#xA;वहामेधाविगळाद श्री पिळ्ळॆ लोकाचार्यरु, बाल्यदल्ले सकल शास्त्रार्थगळन ग्रहिसि, प्रसिद्धि पडॆदरु. तमिळु मत्तु संस्कृत भाषॆगळल्लि अप्रतिम ज्ञानवन्न पाण्डित्यवन सम्पादिसिद इवरु ब्रह्मसूत्रभाष्य, गीताभाष्य, स्तोत्ररत्न मॊदलाद अनेक ग्रन्थगळन्नु आमूलाग्रवागि अनुभविसि, विशिष्टाद्वत सिद्दान्तसारसर्वस्ववन्नू “श्री वचनभूषण&amp;rsquo;वॆम्ब तम्म ग्रन्थदल्लि मणिप्रवाळ रूपदल्लि प्रकाशपडिसिद्दारॆ.&#xA;विशदवाक् शिखामणि ऎन्दु प्रसिद्धराद श्री मणवाळ महामुनिगळ प्रसिद्धवाद व्याख्यानवे मॊदलागि अनेक व्याख्यानगळिवॆ श्री वचनभूषण ग्रन्थक्कॆ,&#xA;अर्चिरादि, मुमुषुप्पडि, प्रपन्न परित्राण, तत्त्वत्रय, तत्त्वशेखर इत्यादि अनेक ग्रन्थगळन्नु वराडिद्दारॆ श्री पिळ्ळॆ लोकाचार्यरु.&#xA;श्रीरङ्ग क्षेत्रदल्लि जन्मताळि, आजन्म नैष्ठिक ब्रह्मचर्यदल्लिद्दुकॊण्डु तम्म जीवितवॆल्लवन्नू विशिष्टाद्वत सिद्धान्त प्रवर्तनॆगॆ जनरन्नु आकर्षिसिद श्री पिळ्ळॆ लोकाचार्यरु श्री वेदान्त देशिकर समकालीनरु. श्री वेदान्तदेशिकर “सर्वज्ञत्वन्तत्त्वमुक्ता कलापे?&#xA;ऎम्बन्तॆ श्री पिळ्ळॆ लोकाचार्यर असाधारण वैदुष्यवु श्री वचनभूषणदल्लि प्रकाशितवागिदॆ.&#xA;प्रातःस्मरणीयराद इन्तह आचार्यरुगळन्नु स्मरिसि, अवर सद्गन्थगळ कालक्षेप मत्तु अदरन्तॆ अनुष्ठानद मूलक जनरु उद्धारवागुवुदरल्लि सन्देह लेशवू इरुवुदिल्ल.&#xA;प्रणतार्तिहरांशाय प्रकृष्ट गुणशालिने ।&#xA;लीलत लोकाय लोकार्य गुरवे नमः ॥&#xA;इवरु&#xA;श्री वचनभूषणद मूल तमिळु सूत्रगळिगॆ संस्कृत भाषॆयल्लि श्लोक रूपदल्लि व्याख्यान वन्नू कन्नड भाषॆयल्लि तात्पर्यवन्नू विरचिसि प्रकृतग्रन्थद सम्पादकत्ववन्नु वहिसि उपकारवराडि कॊट्टिरुववरु ८७ वर्ष वयस्सिनवराद वकुळभूषणं जग्गु आळ्वारय्यङ्गार्यरवरु. यादवगिरि क्षेत्रद संस्कृत महापाठशालॆयल्लि तम्म चिक्कप्पनवराद पण्डितवरेण्य जग्गु वॆङ्कटाचार्य रल्लियू इतर उत्तम पण्डितरल्लियू विद्याभ्यास माडि नन्तर अदे पाठशालॆयल्ले आध्यापकरागि अनेक विद्यार्थिगळन्नु साहित्य विद्वांसरन्नागि माडि निवृत्तरागिद्दारॆ.&#xA;अनेक सङ्घ संस्थॆगळिन्दलू सर्कारगळिन्दलू प्रशस्ति पडॆदिद्दारॆ. ज्ञानवयोवृद्धराद इवरिगॆ&#xA;धीशक्तियन अनुग्रहिसलि,&#xA;कविता सरस्वतियु सम्पूर्णवाद आरोग्यवनू&#xA;ऎं. ऎ. सम्पत्तु माराचार्य उभय वेदान्त प्रवर्तन सभॆय सांस्कृतिक समिति&#xA;प्रकाशकर नुडि&#xA;श्री वेदान्त देशिकर ग्रन्थवाला कुसुम - १ (स्तोत्रमाला) ग्रन्थद प्रकाशन सन्दर्भदल्लि सभॆयु वाचकवर्गक्कॆ निवेदिसिकॊण्ड विज्ञापनॆगॆ अनुगुणवागि श्री पिळ्ळॆ लोकाचार्य ग्रन्थमाला कुसुम- १ श्री वचनभूषणवन्नु प्रकाशपडिसुत्तिद्देवॆ.&#xA;ज्ञानिगळादवरिगू मुख्य कर्तव्यवाद लोकसङ्ग्रह कार्यदल्लि तम्म कालवॆल्लवन्नू विनियोगिसिकॊण्ड आचार्य महानुभावराद श्री पिळ्ळॆ लोकाचार्यर कृतिगळल्लि मुख्यवाद ग्रन्थ “श्री वचनभूषण&amp;quot;.&#xA;श्री पिळ्ळॆ लोकाचार्यर श्री वेदान्त देशिकर समकालीनरु,&#xA;यवनरिन्द उण्टाद महत्कष्टगळिन्द श्री रङ्गनाथ विग्रहवन्न श्रीभाष्यद मुख्य व्याख्यानवाद श्रुतप्रकाशिका ग्रन्थवन्नू संरक्षिसिदवरु इवरीर्वरे.&#xA;विशिष्टाद्वतसिद्धान्तद प्रवर्तकरु उभयवेदान्तिगळे आदरू, इवरु बोधिसिरुव तत्त्व, नीडिरुव भव्य सन्देशगळु प्रपञ्चद ऎल्ल जनर उजीवनकारियागिवॆ. इवर सन्थगळ प्रकाशनदिन्द आगुव प्रयोजनवू सह ऎल्लरिगू उण्टु, आद्दरिन्द आचार्यर कृतिगळन्नु सभॆयिन्द प्रकटिसलागुत्तिदॆ.&#xA;तमिळु भाषॆयल्लि अथवा संस्कृत भाषॆयल्लि अथवा कन्नड भाषॆयल्लि परिचयविरुव वाचकरुगळिगॆ अनुकूलवागुवन्तॆ श्री वचनभूषणवन्नु तम्म ८७ ने वयस्सिनल्लि श्री जग्गु आळ्वारय्यङ्गार्यरु सम्पादकरागि नमगॆ ऒदगिसि कॊट्टिद्दारॆ.&#xA;ई ग्रन्थद अन्दवाद मुद्रण कार्यक्कॆ नॆरवाद राष्टॊतान मुद्रणालयद कार्यदर्शिगळाद श्री राघवेन्द्र अवरिगॆ सभॆयु धन्यवादगळन्नु अर्पिसुत्तदॆ.&#xA;उभय वेदान्त प्रवर्तन सभा मल्लेश्वरं बॆङ्गळूरु-५६० ००३&#xA;२८२–१९८९&#xA;हॆच्. ऎस्. नरसिंहमूर्ति&#xA;उभय वेदान्त प्रवर्तन सभा कार्यदर्शि&#xA;शुद्धाशुद्ध पत्रिकॆ&#xA;पुट पङ्क्ति शुद्ध&#xA;अशुद्ध&#xA;४&#xA;माहात्म&#xA;वराहात्म&#xA;पुट पङ्क्ति शुद्ध १२६ १८ स्मृत्या&#xA;अशुद्ध&#xA;पवर&#xA;भूदेविवर&#xA;022 २७ आचार्य&#xA;आचार्यस्व&#xA;१७ चेतन&#xA;चेतर&#xA;१२९ २३&#xA;स्थितिः&#xA;स्थिति&#xA;080&#xA;00&#xA;२&#xA;कृतज्ञतां&#xA;कृतज्ञता&#xA;00&#xA;ऎरडु&#xA;ऎरडु&#xA;६&#xA;शिष्टार्चा&#xA;0%&#xA;३३ धर्म&#xA;अधर्म&#xA;2 कुर्यातां&#xA;शिष्याचात् कुर्यास्कां&#xA;तीहयल्&#xA;तीहळ्ळियल्&#xA;019 १२ इतिस्मरन्&#xA;इतिस्वयं स्मरन्&#xA;022 ४. वहि&#xA;90&#xA;सर्वदा&#xA;सर्वदा था&#xA;१४० १७ अत्यापिस्मात्&#xA;अत्रापि&#xA;2 2 2 2&#xA;२८ प्रवृत्ति ३२ प्राप्ति २४ प्रवृत्ति २६ शेर&#xA;ता&#xA;प्रवृत्ति&#xA;090 ” नदन्द&#xA;नण्डद&#xA;२&#xA;इत्तु का&#xA;इत्युका&#xA;५&#xA;यदत्रा&#xA;यत्व&#xA;10000&#xA;६&#xA;शक्तिस्सा&#xA;शक्ति&#xA;032&#xA;७&#xA;पद्मगन्धिगद&#xA;2199&#xA;252&#xA;२० निर्हेतु&#xA;निर्देतुक&#xA;६ द्युमणि&#xA;कर्गमनं&#xA;र्दुमणि तर्गतमनं&#xA;१५९ १४&#xA;१४ पतेश्च&#xA;ONE&#xA;22&#xA;१३&#xA;UNDER O&#xA;20 १३ तक्केषु&#xA;LE Da गवतन&#xA;तद्भकेषु गतवरु&#xA;OLL&#xA;१७ हरेस्कोपि&#xA;OLE 2. मङ्गलि&#xA;हरेन मगळ&#xA;26&#xA;१४. भगवद्भ&#xA;भवव&#xA;OLE&#xA;९&#xA;विल्लदवनिगॆ&#xA;ऎल्लदनिगॆ&#xA;UL&#xA;अवचानरिति&#xA;EV&#xA;एषय&#xA;अवमनन्ति विडय&#xA;OLE&#xA;१५ पैवमाचार्य व्यवमाचार्य&#xA;020 ३ कॊम्बिले&#xA;कॊम्बले&#xA;020 2&#xA;निवारणाय&#xA;निवारिणा य&#xA;EX&#xA;२१ नितां&#xA;वन्तन&#xA;वन्तन&#xA;020&#xA;000 ९&#xA;अवद&#xA;अवदसा&#xA;020&#xA;१&#xA;00%&#xA;९ ऎल्लि&#xA;ऎल्ल&#xA;00%&#xA;हत्ता&#xA;१०४ १५ भयन&#xA;भयोन&#xA;१६ केट्टिरुक्कॆ ऎ&#xA;१ पदु&#xA;पतेः&#xA;ป&#xA;१५ यियाले&#xA;OVE&#xA;दु&#xA;केट्टिरु&#xA;009&#xA;परम्परा&#xA;परम्परा&#xA;Oza&#xA;92&#xA;गर्हि त&#xA;यिकैयाले गर्हत&#xA;COL ४ अवलम्ब&#xA;१६४&#xA;अलम्ब&#xA;२२ मित्राणि&#xA;मताण&#xA;४ स्वरूपमस्यॆ&#xA;स्वरूपव&#xA;จ&#xA;005 २ साद्य&#xA;साद्य&#xA;OA&#xA;गरं वा यो&#xA;050 52&#xA;ह&#xA;हा&#xA;028&#xA;१७ स्तोत्रल्&#xA;090&#xA;२७&#xA;G&#xA;पूर्णपि गणानान्तु&#xA;पशुवायिरु&#xA;गुणान्त&#xA;022&#xA;१&#xA;भक्तियिल&#xA;09%&#xA;२३&#xA;संस्कृत&#xA;गुरु वाय&#xA;स्मितत्तिल्&#xA;मुन्दु&#xA;भक्तियल सन्त&#xA;0.98&#xA;२ भागवत&#xA;भगवत&#xA;022&#xA;a0&#xA;कराल&#xA;तर&#xA;शोकः&#xA;श्लोकः&#xA;तात्पर्य&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
