<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०४ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/04/</link>
    <description>Recent content in &#43;०४ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/04/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>३१ १</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/04/01_1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/04/01_1/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ४।१।२४१४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-ऒरुनायगमाय्-कीऴ् मूऩ्ऱु पत्तालुम् त्वयम् ऎऩ्गिऱ मन्द्रत्तिऩ् उत्तरबागत्तिऩ् अर्त्तत्तै अरुळिच् चॆय्दार्। इदऱ्‌कुमेल् मूऩ्ऱु पत्तालुम् त्वयत्तिऩ् पूर्व पागत्तिऩ् अर्त्तत्तै अरुळिच्चॆय्गिऱार्। कीऴे पगवदनुबवत्ताले सन्दोषत्तुडऩिरुन्दार्। इत्तिरुवाय्मॊऴियिल् ऐच्वर्यादिगळिल् मण्डिक्किडप्पवर्गळैप् पार्त्तु, इवर्गळ् ऐच्वर्यादिगळिल् इरुक्किऱ अल्बत्वम् अस्तिरत्वम् मुदलिय तोषङ्गळैत् तॆरिन्दु कॊळ्ळविल्लै। आदलाल् अवऱ्‌ऱै आसैप्पडुगिऱार्गळ् ऎऩ्ऱु अवैगळिऩ् तोषङ्गळैच् चॊल्लि ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुवडिगळै आच्रयिङ्गोळ् ऎऩ्गिऱार्। “वीडुमिऩ् मुऱ्‌ऱवुम्” ऎऩ्गिऱ पदिगत्तिल् पगवत् समाच्रयणत्तै उबदेसित्तार्। सॊऩ्ऩाल् विरोदत्तिल् पगवाऩैत् तविर मऱ्‌ऱ मऩिदर्गळैक् कविबाडि, पाऴाय्बोगादे कॊळ्ळुङ्गोळ् ऎऩ्ऱार्। इदिल् अत्ताले सित्तिक्किऱ त्रव्यम् अस्तिरम् ऎऩ्गिऱार्। मुदऱ्‌पाट्टिल् सक्रवर्त्तिगळायिरुक्किऱवर्गळे राज्यत्तै इऴन्दु पिक्षैयॆडुत्तु जीविक्कुम्बडि एऴ्मैयै अडैवर्गळ् आदलाल् नित्यच्रीयाऩ सर्वेच्वरऩैप् पऱ्‌ऱ वारुङ्गोळ् ऎऩ्गिऱार्। ऒरु नायगमाय् सर्व पूमिक्कुम् वेऱु ऎदिरिल्लाल् एगादिबदिगळाय्, अऱुबदिऩायिरम् आण्डुगळ् आण्ड सक्करवर्त्ति पोल् नॆडुङ्गालम्, तऩ्ऩुडऩ् उलगम् मरुवुम्बडि आण्डवर्। कडल् सूऴ्न्द पूमि मुऴुवदुम् आण्डवर्, कार्त्तवीर्यार्जुनऩ् तऩ् नाट्टिल् यारावदु पाबम् सॆय्य वेणुम् ऎऩ्ऱु निऩैत्तार्गळेयाऩाल् अवर्गळ् मुऩ्बु विल्लुम् कैयुमाय् निऩ्ऱु माऩसिगमागक्कूड पाबम् पण्णामलिरुक्कुम्बडि आण्डवर् काल पलत्ताले राज्यत्तै इऴन्दु विट्टार्गळ्। पिक्षै ऎडुत्तुत् ताऩ् जीवऩम् ऎऩ्गिऱ निलै वन्ददु। पगलिल् पुऱप्पड वॆट्कप्पट्टार्गळ्। इरुळिले पिक्षैक्कुप् पुऱप्पट्टार्। इरुट्टाले वऴियिले नाय्गळिऩ् वायिले कालै वैत्तु विट्टार्। अवैगळ् कालैक् कव्विक् कॊण्डऩ। करुनाय्, कोबम् कॊण्डनाय्। करुनिऱमुळ्ळ नाय्।अल्लदु कुट्टि पोट्ट नाय्। मुऩ्ऩे तङ्गप् पात्तिरत्तिल् साप्पिट्टवऩ् उडैन्दु तॆरुविले पॊगट्ट ऒरु पाऩैयै ऎडुत्तुक्कॊण्डु पिक्षै कॊळ्वर्। अन्द पाऩैयुम् उडैन्ददु। इवऩैप् पार्प्पदऱ्‌कु राजाक्कळ् समयम् किडैक्कामल् कात्तिरुन्दवर्गळ् इप्पोदु उडैन्द पाऩैयिऩ् सप्तत्तैक् केट्टु तिरळागप् पार्क्क वन्दु विट्टार्गळ्। इदु अडुत्त जऩ्मत्तिल् इल्लै। राजावागविरुन्द जऩ्मत्तिलेये, इप्पडिप् पिच्चै ताम् कॊळ्वर्। मुऩ्बु राजाक्कळ् कॊण्डु वन्द काणिक्कैयै नेरिल् वाङ्गामल् आळै वैत्तु वाङ्गुबवर्गळ्। इप्पोदु तामे पिक्षैयै वाङ्गिक् कॊळ्वर्। राज्यच्री इप्पडि आय्विट्टदु। आदलाल् मूवुलगुम् पलिदिरिवोऩ् इडर् कॆडुत्त तिरुवाळऩुडैय तिरुवडिगळै आच्रियिङ्गोळ्।&lt;br&gt;&#xA;ऒरु तम्बदिगळुक्कुच् चेषम् इव्वात्मा: तिरुनारणऩ् तिरुवडिगळे रक्षगम् ऎऩ्ऱु निऩैप्पदे पोदुमाऩदु। उय्मिऩ्- उज्जीवियुङ्गोळ्। नाळैक्कुच् चॆय्गिऱोम् ऎऩ्ऱिरुक्क वेण्डाम् &amp;ldquo;जीविदम् मरणान्दम् हि जरान्दे रूबयौवऩे? सम्बदच्च विनासान्दा: जा नऩ् को त्रुदि माप्नुयात्” पिऴैत्तिरुप्पदु मरणम् वरैयिल् ताऩ्। रूबमुम् यौवऩमुम् किऴत्तऩ्मै वरुमळवुदाऩ्। जच्वर्यमुम् अऴिगिऱवळवु ताऩ्। आदलाल् सीक्किरम् तिरुनारणऩ् ताळ् सिन्दित्तु उय्मिऩ्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३२ २</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/04/02_2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/04/02_2/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ४।२।२४२५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-पालऩायेऴुल कुण्डु-कीऴे ऐच्वर्यम् मुदलियवैगळुडैय तोषङ्गळै उबदेसित्तार्। पगवत् कैङ्गर्यमागिऱ पुरुषार्त्तत्तिऩ् सीर्मैयैयुम् तॆळिवाग उबदेसित्तार्। इन्द उबदेसम् संसारिगळिडम् पलिक्कविल्लै। अवर्गळ् तिरुन्दवुमिल्लै। विबीषणऩ् रावणऩुक्कुच् चॊऩ्ऩ हिदोबदेसम् अवऩिडम् पलिक्कविल्लै। आऩाल् तऩक्कुप् पॆरुमाऩै आच्रयिप्पदऱ्‌कुक् कारणमायिऱ्‌ऱु। हिरणियऩुक्कु प्रह्लादऩ् सॆय्द हिदोबदेसम् पलिक्कामल् पिरह्लादऩुक्कु पगवत् पत्ति अदिगमायिऱ्‌ऱु। अदुबोल् इव्वाऴ्वार् “वीडुमिऩ् मुऱ्‌ऱवुम्, सॊऩ्ऩाल् विरोदम्, ऒरु नायगम्” इवै मूऩ्ऱु सॆय्द उबदेसम् अवर्गळुक्कु उबयोगप्पडामल्, मूऩ्ऱु कळै पऱित्तु सङ्गायमुम् वारिऩ पयिर्बोले इवरुक्कु पगवत्पक्ति वळरुवदऱ्‌कु हेदुवायिऱ्‌ऱु। कीऴे “मुडियाऩे” यिल् पिऱन्द ताहम् इप्पोदु अदिगमायिऱ्‌ऱु। अव्वीच्वरऩैक् काणवेणुम् ऎऩ्गिऱ आसैयै उण्डाक्किऱ्‌ऱु। अदु उडऩे किडैक्कामैयाल् तऩ् स्वबावत्तै इऴन्दार्। मोहित्तुप् पिदऱ्‌ऱुगिऱार्। इदैक्कण्ड पन्दुक्कळ् सोगिक्किऱबडियै अन्याबदेसत्ताले पेसुगिऱार्। अदावदु ऎम्बॆरुमाऩै आसैप्पट्टु, पॆऱादे मोहित्तु नोवुबडुगिऱ ऒरु पिराट्टियैप्पार्त्तु क्लेसित्त तिरुत्तायार् पेच्चाले पेसुगिऱार्। पीमसेऩऩ् सॆङ्गऴुनीर् पुष्पम् कॊण्डु वरुवदऱ्‌कागप् पोऩाऩ्। वऴियिल् आञ्जऩेयर् पडुत्तुऱङ्गिक्कॊण्डिरुन्दार्। अवरै ऎऴुप्पि अनुमाऩ् ऎऩ्ऱु तॆरिन्दुगॊण्डाऩ्। “सागरम् तर्त्तु मुक्युत्तम्रूबम् अप्रदि मम् महत् त्रष्टुमिच्चामि ते वीर&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु, नीर् कडलैत् ताण्डुम् पोदु कॊण्ड वडिवैक् काट्टवेण्डुम् ऎऩ्ऱु केट्टाऩ्। पहुगालत्तिऱ्‌कु मुऩ् नडन्ददैक् काट्टवल्लऩ् ऎऩ्ऱु अवऩुडैय सक्तियै अऱिन्दुगेट्टाऩ्। अदुबोल् आऴ्वार् पगवाऩुडैय सक्तियै अऱिन्दिरुप्पदालुम्, साबलत्तालुम् पूदगालत्तिल् नडन्ददैयुम् इप्पोदु काणवेणुम् ऎऩ्ऱु आसैप्पडुगिऱार्। मुदऱ्‌पाट्टिल् पिरळयत्तिल् आलिलैयिल् पळ्ळिगॊण्डिरुन्द पॆरुमाऩुडैय तिरुवडिगळिल् सात्तियिरुन्द तिरुत्तुऴायै वाडामल् इप्पोदे पॆऱवेणुम् ऎऩ्गिऱार्। “पालऩाय् &amp;quot; “आत्मानम् मानुषम् मन्ये&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुमाप् पोल् तऩ्ऩैक् कुऴन्दैयागवे निऩैत्तिरुन्दाऩ्। तूयगुऴवियाय् “मुक्त: सिसु&amp;rsquo;&amp;rsquo; पडियादुम् इल् कुऴविप्पडि सिसुवाय् एऴुलगुण्डु प्रळयत्तिल् अगप्पट्ट एऴुलोगङ्गळैयुम् वयिऱ्‌ऱिले वैत्ताऩ्। अदु जरिक्कुमो जरिक्कादो ऎऩ्ऱु अऱियाद कुऴन्दै “परिविऩ्ऱि” ऒरु नोवुमिल्लामल् अदिगमाग पुजित्ताल् वरुम् नोवुमिल्लामल्, “आलिलै अऩ्ऩवसम् सॆय्युम् अण्णलार्&amp;quot; पडुक्कै पोरादु ऎऩ्ऱुगूड अऱियामल् साय्न्दाऩ्-तऩ् वसमिल्लामल् अऩ्ऩवसमागच् चाय्न्दाऩ्। साप्पिट्टदु जरिक्कामलिरुक्कुम्बडि साय्न्दाऩ् इडदुगै कीऴे इरुक्कुम्बडि पडुत्ताऩागिल् लोगङ्गळ् जरित्तुविडुम् अदऱ्‌काग वलदु कै कीऴे इरुक्कुम्बडि पडुत्ताऩ्। कुऴन्दैप् परुवत्तिलुम् रक्षिप्पदिल् कवऩत्तुडऩिरुन्दाऩ्। इन्दप्पॆण् मोहत्तिलुम् तॆळिवाऩ ञाऩत्तुडऩ् इरुक्किऱाळ्। लोगङ्गळै रक्षित्तवऩ् ऒरु पॆण्णुक्कु उदव माट्टाऩो ऎऩ्ऱु इरुक्किऱाळ्। “अण्णलार् ताळिणैमेल् अणि तण्णन्दुऴाय्” सेषबूदऩ् तिरुवडिगळैत् ताऩ् पिडिप्पाऩ्। आलिलैयिल् पळ्ळिगॊण्डवऩुडैय तिरुवडिगळिल् सात्तियिरुन्द सीदळमाऩ अऴगाऩ तिरुत्तुऴाय् वेणुम् ऎऩ्गिऱाळ्। अदु ऒरु कालत्तिले सॆय्दु मुडिन्दुविट्टदु। इऩिक्किडैक्कादु ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩालुम्, अदु सॆवियिल्बडामल् तिरुत्तुऴाय् ऎऩ्ऱे पल तडवै सॊल्लुगिऱाळ्। मालुमाल् मयङ्गुगिऱाळ्। (मोहिक्किऱाळ्) किडैक्काददै आसैप्पट्टाल् मोहमाय् मुडिय वेणुमो? सिगप्पु रत्ऩत्तै अक्नि ऎऩ्ऱु पिरमित्ताल् सुडवेणुमो? “वल्विऩैयेऩ् मडवल्लिये” -इप्पडिप् पार्क्कुम्बडियाऩ पाबत्तैप् पण्णिऩेऩ्। मोहित्तवळुक्कु तुक्कमिल्लै। नाऩ् उणर्च्चियोडिरुप्पदाल् क्लेसप्पडुगिऱेऩ्। मडवल्लि मडप्पमुडैय पॆण् पिडित्तदै विडामल् अदैये निऩैत्तिरुप्पदु। वल्लि-कॊडि। ऒरुगॊळ् कॊम्बिले सेरामल् पोऩाल् तरिक्काद परुवम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३३ ३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/04/03_3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/04/03_3/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ४।३।२४३६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-कोवैवायाळ् पॊरुट्टु-कीऴे आऴ्वार् आसैप्पट्टबडिये ऎल्लाम् पॆऱ्‌ऱोम् ऎऩ्ऱु सॊल्लुम्बडि अव्वीसऩ् वन्दु कलन्दाऩ्। अवऩुक्कुत् तऩ्ऩिडत्तिलुळ्ळ प्रणयित्वत्तै निऩैत्तु सन्दोषप्पट्टु अवऩुडैय प्रणयित्व कुणत्तैप् पेसुगिऱार्। पूर्वासार्यर्गळ् इङ्गु पलबडियाग निर्वहिप्पर्गळ् सन्दिरऩैक् कॊण्डु वन्दु ता ऎऩ्ऱु अऴुगिऱ कुऴन्दैक्कु तेङ्गायै उडैत्तु मूडियैक् काट्टि समादाऩम् पण्णुमाप्पोले ऎल्लाक् कालङ्गळिलुम् ऎल्ला तेसङ्गळिलुम् उण्डाऩ अवऩ् पडिगळै अनुबविक्क आसैप्पट्टवरुक्कु तऩक्कु ऎल्लामाप्पडि यिरुक्कुम् प्रणयित्व कुणत्तैक् काट्टिक् कॊडुक्क अदै अनुबविक्किऱार् ऎऩ्ऱु ऒरुवर् निर्वाहम्। सर्वेच्वाऩ् मुगत्तैप् पार्त्तु नी अबेक्षित्तबडिये ऎल्लाम् सॆय्गिऱोम् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩाल् अच्चॊल्लैक् केट्टोम् ऎल्लाम् पॆऱ्‌ऱाराय् किरुदार्त्तराय् पेसुगिऱार् ऎऩ्ऱु मऱ्‌ऱॊरु आसार्यर् निर्वाहम्। तेसगालङ्गळाल् विप्रक्रुष्टङ्गळै अऩुबविक्क आसैप्पट्टविवर्क्कु कालत्रयत्तिलुम् उबादियैक् कऴित्तु वर्त्तमाऩ कालम् पोलवे ऒरु पोगियाक्किक् कॊडुक्क ऎल्लाम् अडैन्दवराय् अनुबविक्किऱार् ऎऩ्बर् सिलर्। इप्पडि आसैप्पडुगिऱवर् ऒरुवर् अगप्पट्टबडियाल् इव्वाऴ्वारुडैय सत्तैये तऩक्कु ऎल्लाम् ऎऩ्ऱु इरुक्किऱ प्रणयित्वत्तै अनुबवित्तुप् पेसुगिऱार्। “इदु ईच्वरऩुडैय पालऩायेऴुलगु”। अव्वीच्वरऩ् रामक्रुष्णऩाग वन्दबोदु नाऩ् उदवामलिरुक्क ऎऩ्ऩुडैय नॆञ्जैये तऩक्कु पोक्यमागक् कॊळ्गिऱाऩ् ऎऩ्ऱु आच्चर्यप्पडुगिऱार्। नप्पिऩ्ऩैयैयुम् सीदाप्पिराट्टियैयुम् प्रणयिनिगळागक् कॊण्डवऩ् तऩक्कु ऎऩ् सत्तैये ऎल्लाविद पोक्यमागवुम् निऩैक्किऱाऩ् ऎऩ्गिऱार्। कोवैवायाळ् नम् नाट्टै यऴिक्कुम् ऎरुदुगळ् एऴैयुम् अडक्कुगिऱवर्गळुक्कु इप्पॆण्णैक् कॊडुप्पोम् ऎऩ्ऱु पॆण्णै अलङ्गरित्तु मुऩ्ऩे कॊण्डु वन्दु निऱुत्तिऩार्गळ्। नम्बि मूत्तबिराऩ् पलरामऩ् वन्दु निऩ्ऱाऩ्। इवऩ् ऎरुदु एऴैयुम् वॆऩ्ऱाल् ऎऩ्ऩ सॆय्वदु ऎऩ्ऱु नप्पिऩ्ऩै तलै कुऩिन्दु निऩ्ऱाळ्। पिऱगु किरुष्णऩ् वन्दु तोऩ्ऱिऩाऩ्। नप्पिऩ्ऩै क्रुष्णऩैक् कण्डदुम् प्रीदियाले सिरित्ताळ्। अप्पोदु तिरुवुदडु पऴुप्पायिरुन्दबडियिले तोऱ्‌ऱु, इवळै अणैयलामागिल् इव्वॆरुदुगळै मुऱित्ताल् ऎऩ्ऩ, ऎऩ्ऱु अव्वॆरुदुगळ् मेले विऴुन्दाऩ्। इवऩ् अवळ् तिरुप्पवळत्तिऩ् अऴगिल् ईडुबट्टदैच् चॊल्लुगिऱदु। कोवैवायाळ् पॊरुट्टु कोवैप्पऴम् पोल् सिवन्द तिरुवुदडुगळैयुडैय नप्पिऩ्ऩैक्काग, एऱ्‌ऱिऩ् ऎरुत्तम् इऱुत्ताय्-ऎरुदुगळिऩ् कऴुत्तै, पिडरै, अदऩ् मुदुगिलिरुक्कुम् कॊण्डैयै मुऱित्ताय्। अप्पोदु, इळैय पॆरुमाळ् श्रीरागवऩ् माऩ् पिऩ्ऩे पोम्बोदु इदु माऩ् अऩ्ऱु राक्षस मायै ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩाप् पोल् इन्द केवलम् रुषबङ्गळऩ्ऱु। असुरावेसम् उण्डु ऎऩ्ऱु सॊल्ल पाक्यमिल्लामल् पोय्विट्टेऩ्। “मदिल् इलङ्गैक् कोवै वीयच्चिलै कुऩित्ताय्”-रावणऩ् तऩक्कु मदिळ्गळै रक्षगमाग निऩैत्तिरुन्दाऩ्। इन्द मदिळ्गळैक् कडन्दु वन्दु यार् नम्मै अऴिप्पार् ऎऩ्ऱिरुन्दाऩ्। अन्द इलङ्गैक्करसऩै नासमडैयुम्बडि विल्लै वळैत्ताय्। अप्पोदु विबीषणऩ् पोल् इवऩ् मायायुत्तत्तिल् वल्लवऩ् उम्मैप्पोल् तर्मयुत्तम् पण्णुगिऱवऩल्ल ऎऩ्ऱु सॊल्लप् पॆऱ्‌ऱिलेऩ्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;कुलनल् याऩै मरुप्पॊसित्ताय्”- उयर्न्द जादियिल् पिऱन्द पलम्मिक्क कुवलयाबीडम् ऎऩ्गिऱ याऩैयिऩ् कॊम्बुगळै अनायासेऩ मुऱित्ताय्। अप्पोदु मदुरा नगरत्तु जऩङ्गळ् पोल् “नसमम् युत्तम्” इदु नियायमल्ल ऎऩ्ऱु सॊल्लप् पॆऱ्‌ऱिलेऩ्। “पोदाल् पूवै वीया नीर् तूवि वणङ्गेऩेलुम्”- अव्वप्पोदु पूवै विडामल् पूवोडु कूडिऩ तीर्त्तत्तै पक्तियिऩाल् वारि इऱैत्तु उऩ्ऩै वणङ्गाद पोदिलुम् (उऩक्कु युत्त सिरमम् तीरुम्बडि सिसिरोबसारम् पण्णाद पोऩालुम्, “निऩ्बूवै वीयामेऩिक्कु” पुष्पहास सुगुमारमाऩ तिरुमेऩिक्कु, कायाम् पूसत्रुसमाऩ उऩ् तिरुमेऩिक्कु, पूवै यॊऴियच् चॆल्लाद &amp;lsquo;तिरुमेऩिक्कु, “पूसुम् सान्दु ऎऩ् नॆञ्जमे&amp;rsquo;&amp;rsquo; पूसुम् सन्दऩम् ऎऩ् नॆञ्जमाय्विडुवदे। “आवयोर् कात्रसत्रुसम् तीयदाम् अनुलेबऩम्” ऎऩ्बदु निऩैक्कत्तक्कदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३४ ४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/04/04_4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/04/04_4/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ४।४।२४४७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;४-मण्णैयिरुन्दु तुऴावि-कीऴे अवऩुडैय प्रणियित्व कुणत्तै निऩैत्तु अदऩाल् ऎल्लै यिल्लाद प्रीदि पिऱन्ददु। अन्द प्रीदियाल् आच्रयम् ताङ्गादु पोलिरुन्ददु। कुऴन्दैगळुक्कु आहारम् अदिगमागप् पोय् मन्दम् तट्टिऩाल् तायार् सात्मिप्पदऱ्‌काग ऒरु वेळै पट्टिऩि विडुमाप्पोल् ईच्वरऩ् सऱ्‌ऱु अगल निऩ्ऱाऩ्। अवऩ् अगलवे पिरिन्ददु अवऩै आगैयाल् अप्पिरिवु तऩ् कार्यत्तैच् चॆय्ददु। आऱ्‌ऱामै; (पिरिन्ददुक्कम्) अदिगमायिऱ्‌ऱु। पणत्तिल् आसैयुळ्ळवऩ् ऒरुवऩ् तऩ्ऩिडमिरुन्द ऒरु पण मुडिप्पुक् कॆट्टुप् पोऩाल् वेऱु मुडिच्चु ऎदैक् कण्डालुम् तऩ्ऩदो ऎऩ्ऱु पिरित्तुप् पार्प्पऩ्। अदुबोल् अव्वीच्वरऩुक्कु सत्रुसमाऩ पदार्त्तङ्गळैयुम्, अवऩ् सम्बन्दप्पट्ट पदार्त्तङ्गळैयुम्, अवऩाग प्रमित्तु तमक्कुप् पिऱन्द तुक्कत्तै अन्याबदेसत्ताले पेसुगिऱार्। “वैप्पाम् मरुन्दाम्”-वैत्तमा निदियाम् मदुसूदऩऩै “निदियिऩै पवळत्तूणै”-ऎऩ्गिऱबडि आऴ्वारुक्कु ऎम्बॆरुमाऩ् सेम निदियागैयाल् निदियै इऴन्दाल् पोल् सोगिक्किऱार्। कलन्दु पिरिन्दु पिरिवाऱ्‌ऱामैयाल् अलमरुगिऱ ऒरु पिराट्टि तसैयै अनुसन्दित्त ऒरु तिरुत्तायार् पासुरत्ताले अरुळिच् चॆय्गिऱार्। “क्वसित् उत्प्रमदे वेगात् क्वसित् विप्रमदे पलात्, क्वसित् मत्त इवाबादि कान्दान् वेषण तत्पर;” ऎऩ्ऱु सक्रवर्त्तित् तिरुमगऩ् पिराट्टियैप् पिरिन्द पिऱगु, आऱ्‌ऱामैयाल् मेल् नोक्किप्पार्प्पदु, विलङ्ग सञ्जरिप्पदु, अदुवुम् मुडियामलिरुप्पदु ऒरु व्रुक्षत्तिलिरुन्दु इऩ्ऩॊरु व्रुक्षत्तिऱ्‌कुप् पोवदु। मैदिलियैक् कण्डीर्गळो ऎऩ्ऱु केट्पदु, आणाऱु पॆण्णाऱु ऒऩ्ऱुविडामल् तेडुवदु, इप्पडिप्पट्टाप्पोल् इवळुम् पडुगिऱाळ्। तिरुत्तायार् इवळ् क्लेसत्तैच् चॊल्लुवदु। इवळ् वार्त्तैगळैच् चॊल्लुवदु इत्ताल् तऩक्कु उण्डाऩ तुक्कत्तैच् चॊल्लुवदु। इप्पडिच् चॊल्लि कैवाङ्गिऩ वळविले अवऩ् वन्दु मुगम् काट्टि आच्वासप्पडुत्तिऩाऩाय्, तरित्तदाय्त् तलैक्काट्टुगिऱदु। इत्तिरुवाय् मॊऴि।&lt;br&gt;&#xA;“मण्णैयिरुन्दु तुऴावि&amp;rsquo;&amp;rsquo;- तिरुत्तायार् तऩ्ऩै विसारिक्क वन्दवर्गळुक्कु तऩ् मगऩै अवऩ् पिच्चेऱ्‌ऱिऩ पडियैच् चॊल्लि इदऱ्‌कु ऎऩ्सॆय्वेऩ् ऎऩ्गिऱाळ्। “मण्णै इरुन्दु तुऴावि”- पूमियै, पूमियिल् ऒरु इडमल्ल। मण्मुऴुदु मगप्पडुत्तु निऩ्ऱ ऎऩ्ऱ तिरुवडिगळुक्कु उळ्बट्ट पूमि मुऴुवदुम्, तुऴावि-कैयै वैत्तुत् तडवि। ‘मया तु पक्त्या तस्यैव वामनस्य उबबुज्यदे’- मुऩ्बु तॆरिगिऱ सोलै ऎऩ्ऩवॆऩ्ऱु श्रीरामऩ् केट्क पण्डु सित्ताच्रमम् श्रीवामऩऩ् ऎऴुन्दरुळियिरुन्द तेसम्। अवऩ् सॆऩ्ऱ पिऩ्बु पक्तियाल् विडमाट्टामल् अम्मण्णै मोन्दु कॊण्डु किडक्किऱेऩ् ऎऩ्ऱाऩ् विच्वामित्रऩ्। “तुऴावि’ पित्तत्ताल् पीडिक्कप्पट्टवऩ् सन्दऩक् कुऴम्बिले कै वैक्कुमाप् पोले कै वैक्किऱाळ्। इरुन्दु ऎऩ्गैयाल् मुऩ्बु इरुप्पुक् कॊळ्ळादबडि इरुन्दमै तोऱ्‌ऱुगिऱदु। केट्टाल् वामऩऩ् मण् इदु ऎऩ्गिऱाळ्। महाबलियुडैयदुमल्ल। इन्दिरऩुडैयदु मल्ल। वामऩऩ् मण् इदु। पगवत् सम्बन्दमे तोऱ्‌ऱुगिऱदु। प्रत्यक्षत्तिलुम् संसय मुण्डो ऎऩ्गिऱाळ्। विण्णैत् तॊऴुदु, आगासत्तैप्पार्त्तु उयरे इरुप्पदालुम् वाऩ् विण् ऎऩ्गिऱ पॆयर् ऒत्तिरुप्पदालुम् तॊऴुदु अवऩ् नित्यवासम् पण्णुम् परमबदम् ऎऩ्ऱु सॊल्ल आरम्बित्तु सॊल्लमाट्टामल् हस्त सेष्टैयाले काट्टुगिऱाळ्। पूद कालत्तिलुळ्ळदु पार्क्किऱाप्पोले लोगान्दरत्तिलुळ्ळदुम् काणवल्लळ् इवळ्। नित्यसूरिगळ् अनुबवत्तै निऩैत्तु तऩक्कुम् अवर्गळैप् पोल् प्राप्ति इरुक्क किडैक्कामैयाले नाक्कु तळर्न्दु कुऱैयुम् हस्त मुत्रैयाले काट्टुगिऱाळ्। “कण्णैयुण् नीर्मल्ग निऩ्ऱु“-कीऴे वामनावदारत्तै निऩैत्तबोदु कण्णीर् पायविल्लै। अन्द नित्य सूरिगळिले पिरिन्दु वन्दाळ् ऒरुत्तियागैयाले परमबदत्तै निऩैत्तु कण् नीर् पॆरुग निऩ्ऱु “कडल् वण्णऩ्” ऎऩ्ऩुम् परमबदत्तिलिरुक्कुम् अवऩ् तिरुमेऩियैच् चॊल्लुगिऱाळ्। कडल् वण्णऩ् ऎऩ्गिऱाळ्। कडल् पोऩ्ऱ &amp;ldquo;स्वबावमुळ्ळवऩ्। इवळै इप्पडिप् पडुत्तिऩ वडिवु। “अऩ्ऩे “तुक्कत्तैक् काण्बिक्किऱ सॊल्, “ऎऩ्बॆण्णै पॆरुमयल् सॆय्दार्क्कु” “युवदिच्च कुमारिऩी” ऎऩ्ऱु कलवियिलुम् उळ्बुगमाट्टाद परुवम् इवळदु। मिगवुम् पिच्चेऱप् पण्णिऩवऩुक्कु तम्मैक् कलन्दार् पडुम् व्यसऩत्तळवु मल्ल इवऩैप् पडुत्तिऩदु। पॆरुमयल् पॆरिय पिच्चु, सत्रुस पदार्त्तत्तैयुम् सम्बन्दमुळ्ळ पदार्त्तङ्गळैयुम् अवऩाग प्रमिक्कुम् पिच्चु। ऎऩ्ऩ सॆय्वेऩ् ऎऩ्ऩ सॆय्वेऩ्। अवऩै वरप् पण्णुवेऩो? इवळै समादाऩप्पडुत्तुवेऩो नाऩ् पॊऱुत्तिरुप्पेऩो? पॆय् वळैयिरे-कैयिल् वळैबोट्टुक् कॊण्डिरुक्किऱ नीङ्गळ् इवळ् कैयिल् वळै तङ्गुवदऱ्‌कु मरुन्दु सॊल्लुङ्गोळ्। पिरळयत्तिल् पुऱङ्गाल् नऩैयादिरुप्पारैप् पोले इन्द तसैयिलुम् कैयुम् वळैयुमाय् इरुक्किऱीर्गळे।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३५ ५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/04/05_5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/04/05_5/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ४।५।२४५८&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-वीऱ्‌ऱिरुन् देऴुलगुम्-कीऴे इवर् पट्टविडाय् तीर उबयविबूदियोडु तऩ्ऩैक् काट्टिक् कॊडुत्तालुम् पूर्णानुबवम् पण्णुदऱ्‌कु पक्ति आरोक्यम् उण्डाऩदैक् कण्डु, अयोत्यै ऎऩ्ऩुम् अबराजिदै ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱ तिव्य नगरत्तैयुम् आऩन्द मयमाऩ मण्डबत्तैयुम् तिव्यबर्यङ्गत्तैयुमुडैय परमबदत्तिले, समस्तगल्याण कुणात्मगऩाय्, सर्व पूषण आयुदबरिजनङ्गळोडु कूडिऩवऩाय्, पॆरिय पिराट्टियारोडे वीऱ्‌ऱिरुक्किऱबडियैयुम् लीलाविबूदियिलुळ्ळवर्गळै नित्य सूरिगळाक्कुवदऱ्‌काग जगत्स्रुष्टियैप्पण्णि, स्रुष्टिक्कप्पट्ट जगत्तिले अनुप्रवेसित्तु मुगम् तोऱ्‌ऱामल् वन्दु रक्षित्तु, मेलुम् तेवमनुष्यादिरूबेण अवदारम् सॆय्दु सगल जनङ्गळुडैय मऩस्सैयुम् कण्गळैयुम् इऴुक्कुम् तिव्य लीङ्गळैच् चॆय्दबडिगळैयुम् इप्पडि उबयविबूदि युक्तऩाऩ तऩ् पडिगळैयुम् इवरुडैय इऴवॆल्लाम् तीरुम्बडि काट्टिक् कॊडुक्कक् कण्डु मङ्गळासासऩम् पण्णि क्रुदक्रुत्यराय्, उबय विबूदियिलुम् इव्विषयत्तै अनुबवित्तवर्गळिल् ऎऩ्ऩोडु ऒप्पॊरुवरिल्लै ऎऩ्ऱु त्रुप्तरागिऱार्। “पॊय् निऩ्ऱञाऩम्” तॊडङ्गि, मण्णै यिरुन्दु तुऴाविवरैयिल् पगवत्विषय विडाय्क्कु क्रुषि पण्णिऩबडि। क्रुषियिऩ् पलम् सॊल्लुगिऱदु इदिल्।&lt;br&gt;&#xA;“नीऱु सॆव्वेयिडक् काणिल्“ ऎऩ्ऱु प्रमित्तवर्क्कु “तूवियम् पुळ्ळुडैयाऩ् अडलाऴियाऩ्” ऎऩ्ऱु नित्यसूरिगळैक् काट्टिक् कॊडुत्ताऩ्। “सॆय्यदोर् ञायिऱ्‌ऱैक्काट्टि” पिराट्टियुम् ताऩुमागप् पोलि कण्डु प्रमित्तवर्क्कु “मैयगण्णाळ् मलर्मेलुऱैवाळ्” ऎऩ्ऱु ताऩुम् पिराट्टियुमाऩ सेर्त्तियैक् काट्टिक् कॊडुत्ताऩ्। “तिरुवुडै मऩ्ऩरै” अल्बऐच्वर्यम् कण्डु प्रमित्तवर्क्कु उबयविबूदियागिऱ ऐच्वर्यत्तुडऩिरुप्पदैक् काट्टिक् कॊडुत्ताऩ्। विरुम्बिप् पगवरै ऎऩ्ऱु आऩन्दलेस मुडैयारैप्पार्त्तु प्रमित्तवर्क्कु वीविल् इऩ्बम् मिग ऎऩ्ऱु आऩन्द मयऩाऩ स्वरूबत्तैक् काट्टिक् कॊडुत्ताऩ्। ऎऩ्सॆय्गेऩ् ऎऩ्ऱु पिऱर् वायाल् सॊऩ्ऩविवरैत् तम् वायाले इऩि ऎऩ्ऩगुऱै ऎऴुमैयुम् ऎऩ्ऱु सॊल्लप् पण्णिऩाऩ्। इप्पडिक्कण्डु त्रुप्तरागिऱार्। इत्तिरुवाय्मॊऴि सूऴ्विसुम् पणि मुगिलुक्कु अडुत्त तिरुवाय्मॊऴियाग इरुक्कवेण्डुम् ऎऩ्ऱु पॆरियोर्गळ् अनुबविप्पर्गळाम्। &amp;lsquo;वीऱ्‌ऱिरुन्दु’-वेऱुबाडु तॆरियुम्बडि इरुन्दु, तऩ्ऩैत् तविर मऱ्‌ऱु ऎल्ला वस्तुक्कळुक्कुम् सेषि ऎऩ्ऱु तोऱ्‌ऱुम्बडि इरुक्कै। सगलबदार्त्तङ्गळुम् अवऩुक्कु सेष पूदङ्गळ्। अदऩाल् उण्डाऩ आऩन्दम् अदऩाल् वन्द ईच्वरत्वम् तोऱ्‌ऱ इरुक्कै। इप्पडि निर्वहिप्पदु सुऱ्‌ऱुम् पयणम् वन्दु विरोदिगळै अऱुत्तो ऎऩ्ऩिल् ‘इरुन्दु&amp;rsquo; ताऩ् इरुन्द इरुप्पिले आणै सॆल्लुम्बडि इरुप्पदु एऴुलगुम् तऩिक्कोल् सॆल्ल एऴुलगुम् उबयविबूदियुम् अल्लदु लीलाविबूदियुम्। उबयविबूदि ऎऩ्ऱाल् सदुर्विदप्रक्रुदियुम् मूऩ्ऱु आत्तुमाक्कळुम्, लीलाविबूदि ऎऩ्ऱाल् पादाळम् मुदलिय कीऴे उळ्ळ लोगङ्गळुम् पूमियुम् सेर्त्तु वीविल्सीर् नित्यविबूदियैयुम् तऩ्ऩुडैय अत्विदीयमाऩ आक्ञैसॆल्ल, &amp;ldquo;आऱ्‌ऱल् मिक्क आळुम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; इप्पडि ऐच्वर्य मिरुन्दाल् किट्टनॆरुङ्गमुडियुमो ऎऩ्ऩिल्, ऒऩ्ऱुमिल्लादारैप् पोले कर्वमिल्लामल् आळुम्, ‘रामो राज्य मुबासित्वा’-रामऩ् राज्यत्तै उबासित्तमै सॊल्लुगिऱदु। अदुबोल् ‘अमार्गेण आग ताम् लक्ष्मीम् प्राप्येव अन्वयवर्जिद:’ ऎऩ्ऱदु पोल् अल्ल। उबय विबूदियैयुम् आळवल्ल सामर्त्तियत्तुडऩ्, आळ, अम्माऩै - स्वामियै - “वॆम् माबिळन्दाऩ् तऩ्ऩै” ऎप्पडि आळुगिऱाऩ् ऎऩ्ऱुम् इऩ्ऩार् आळुगिऱाऩ् ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱदु। तह - पस ऎऩ्ऱु उक्रऩायिरामल् नम्मोडु कूड मनुष्यऩायव तरित्तु अवर्गळ् सॆय्युम् परिबवत्तैप् पॊऱुत्तु विरोदिगळैप् पोक्कि रक्षिक्किऱवऩै स्यमन्दगमणि उबाक्याऩत्तिल् परिबवम् प्रसित्तम्। “तास्यम् ऐच्वर् यवादेन ज्ञादीनाम् स करोम्यहम् अर्त्तबोक् तास पोगा नाम् वाक्तुरुक्ता निस क्षमे&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱार् किरुष्णऩ्। केसि ऎऩ्गिऱ कुदिरै वडिवमाय् वन्द असुरऩै वायैक् किऴित्तुप् पॊगट्टाऩै। “पोऱ्‌ऱि ऎऩ्ऱे” ऒरु काल्सॊल्लि विडामल् पल्लाण्डु ऎऩ्ऱु पलगालुम् सॊल्लिक्कॊण्डु “नम इत्येव वादिन:” ऎऩ्ऱु कैगळालारत् तॊऴुदु - कैगळिऩ् विडाय् तीरुम्बडि तॊऴुदु! “सॊल्मालैगळ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; वाडादमालैगळ्। “एऱ्‌ऱ नोऱ्‌ऱेऱ्‌कु” अवऩ् सिरसिले एऱुगैक्कु” “तास् सर्वम् सिर सा तेव परदिक्रुह्णादि वै स्वयम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अवऩ् सिरसा वहिक्कुम् पडि समर्प्पिक्क सुक्रुदम् पण्णिऩ ऎऩक्कु इऩि ऎऩ्ऩ कुऱै ऎऴुमैयुमे इप्पडि किंसित्कारम् पण्णिऩ ऎऩक्कु, पिऩ्बु ऒरुनाळुम् कुऱैविल्लै। तेहसम्बन्दम् पोगविल्लै। परमबदम् सित्तिक्कविल्लै ऎऩ्गिऱ कुऱै इल्लै। ऎऴुमैयुमे, ऎप्पोदु इरुबत्तॊरु तलैमुऱैक् कुक् कुऱैयिल्लै।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३६ ६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/04/06_6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/04/06_6/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ४।६।२४६९&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१ - तीर्प्पारै यामिऩि - कीऴ् तिरुवाय्मॊऴियिल् ताम् अनुबवित्तदु माऩसानुबवमात्रमाय् पाह्य करणङ्गळुक्कु योक्यमल्लामैयाल्, ऎव्वळवु उयरे एऱिऩालुम् अदु कीऴे विऴुवदऱ्‌कुक् कारणमामाप्पोल् मोहत्तुक्कुक् कारणमाय् मुडिन्ददु। ताम् मिगवुम् सोगित्तबडियै पिऱर् अनुसन्दित्तुप् परिहरिक्क वेण्डुम्बडि आयिऱ्‌ऱु। इप्पडित् तमक्कुप् पिऱन्द तसैयै अन्याबदेसत्ताले पेसुगिऱार्। सर्वेच्वरऩोडु कलन्दु पिरिन्दाळ् ऒरुबिराट्टि। मोहित्तुक् किडन्दाळ्। इवळ् निलैमैयैक् कण्ड पन्दुक्कळ् मिगवुम् कलङ्गि नोय् इऩ्ऩदु ऎऩ्ऱुम् इदऱ्‌कुप् परिहारम् इऩ्ऩदु ऎऩ्ऱुम् अऱियादिरुन्दार्गळ्। अप्पोदु सिल वेरऱिवार्, औषदमऱिवार्, मन्द्रमऱिवार् पुगुन्दु परिहारम् पण्णिऩार्गळ्। अव्वळविल् इदु तेवदान्दरत्ताले वन्ददो ऎऩ्ऱु सङ्गित्तु तेवदान्दर स्पर्समुळ्ळवरैक् कॊण्डु परिहरिक्कप् पार्त्तार्गळ्। अप्पोदु ऒरु कट्टुविच्चि वन्दु पाह्य आगमत्तै त्रुष्टियागवुम् निन्दिक्कत् तगुन्द त्रव्यङ्गळै उबगरणङ्गळागवुम् कॊण्डु क्षुत्र तेवदैयाले आवेसमडैन्दवळाय् अम्मुगत्ताले सिगित्सै सॆय्य आरम्बित्ताळ्। अप्पोदु पन्दुक्कळुम् ऎप्पडियावदु जीविक्कवेणुम् ऎऩ्गिऱ आसैयाल् अनुमदि पण्णिऩार्गळ्। इन्दसमयत्तिल् &amp;lsquo;इवळ् पिरक्रुदियैयुम् नोयैयुम् नेरे अऱिन्द तोऴिमार्गळ् इवळ् नोय् तङ्ळुक्कुत् तॆरियुम् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩाल् तङ्गळ् कावल् सोर्वु ऎऩ्बार्गळ्, पेसादिरुन्दाल् इवळै इऴक्क नेरिडुम् ऎऩ्ऱु निऩैत्तु तोऴिमार्गळुम् इवर्गळैप्पोल् ताङ्गळुम् निरूबित्तु आलोसित्तुप् पार्त्तु अऱिन्दवर्गळाय्, नोयुम् परिहारमुम् नीङ्गळ् निऩैक्किऱबडियल्ल, नोय् इऩ्ऩदु नोय्क्कुक्कारणम् किरुष्णऩे ऎऩ्ऱु सॊल्लि नीङ्गळ् सॆय्गिऱ परिहारम् इवळै अऴित्तुविडुम्। परिहारम् पण्णप् पार्त्तिगोळागिल् श्रीवैष्णव कोष्टियिल् प्रसित्तमाऩ पगवन्नाम सङ्गीर्त्तऩम् पागवद पादरेणुवालुम् इवळैप् पिऴैप्पियुङ्गोळ् ऎऩ्गिऱाळ्। इत्तिरुवाय्मॊऴियिल् अज्ञाऩ तसैयिलुम् तेवदान्दर स्पर्समुम् तदीयस्पर्समुम् नासहेदु। अत्तसैयिलुम् पगवत्स्पर्समुम्। पागवदस्पर्समुम् सत्ता तारगम् ऎऩ्बदु उबदेसिक्कप्पट्टदायिऱ्‌ऱु। इवरुडैय श्रीवैष्णवत्वम् मेम्बाडुडैयदु ऎऩ्बदुम् तोऱ्‌ऱुम्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;तीर्प्पारैयाम् इऩि&amp;quot; तोऴियाऩवळ् इवळ् नोय्क्कुक् कारणत्तैच् चॊल्लि नीङ्गळ् सॆय्गिऱदु परिहारमल्ल ऎऩ्ऱु अवऱ्‌ऱै निवर्त्तिप्पिक्किऱाळ्। इवळ् नोय् तीर्प्पारै ऎङ्गे तेडुवोम्। परिहारम् पण्णुम् पॊऴुदु तीर्प्पारैत्तेडुवदु, इप्पोदु सॆय्वदु परिहारमल्ल ऎऩ्बदैक् काट्टुगिऱदु। तेडुवोम् ऎऩ्बदाल् इवळ् नोय्दीर्प्पदऱ्‌कु पक्कत्तिल् आळ् इल्लै ऎऩ्ऱबडि। “याम्” ऎऩ्बदाल् तऩ्ऩैयुम् सेर्त्तुक् कॊळ्गिऱाळ्। इवळैप् पोल् ताऩुम् आलोसिप्पवळाय्त् तोऱ्‌ऱुवदऱ्‌काग, कलक्कत्तुक्कु इवळोडु तऩ्ऩोडु वासि इल्लै ऎऩ्ऱु तॆरिविप्पदऱ्‌कागवुमाम्। इऩि “कडल् वण्णर् इदु सॆय्दार् काप्पार् आर्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मरुन्दे वियादिक्कुक् कारणमाऩाल् परिहारमुण्डो? नच्चुमा मरुन्दे मोहिक्कप् पण्णुगिऱदु। “निर्वाणम् पेषजम् पिषक्” ऎऩ्ऱु सहस्रनामम्। आऩ पिऩ्बु ऎङ्ङऩम् नाडुदुम् अऩ्ऩैमीर्! इवळुक्कुत् तायार् ऎऩ्ऱाल् नोय् अऱिन्दऩ्ऱो परिहरिक्कवेणुम्। नी अऱिन्दायो ऎऩ्ऩ “ओर्प्पाल्&amp;rsquo; उङ्गळैप्पोल् नाऩुम् विसारित्तु पार्त्तुत् तॆरिन्दु कॊण्डेऩ्। इत्तोऴि कूरत्ताऴ्वाऩोडु ओक्कुम्। इव्वॊळ् नुदल् अऴगाऩ नॆऱ्‌ऱियैयुडैय इवळ्। इवळ् मोहिक्कुम् पोदु मिगवुम् विलक्षणमाऩ विषयमायिरुक्क वेण्डामो? परदाऴ्वाऩ् नोय् ऎऩ्ऱाल् रामविरहम् अल्लदु वेऱु उण्डो; कडल् कलङ्गिऩाल् मन्दरम् ऎऩ्ऱु अऱियवेण्डामो, अम्बुबट्टु इऱन्दार् मुगम् पोल् इरादु नीरिले पुक्कु मुडिन्दार् मुगम्। कुणादिग विषयत्तै आसैप्पट्टुप् पॆऱामैयाल् वन्द मोहमागैयाल् मुगत्तिल् ऒळिक्कुच् चॊल्ल वेणुमो? “उऱ्‌ऱ नल्नोय्” वेऱु ऒऩ्ऱाल् परिहरिक्क मुडियाद नोय्। “परमाबदमाबन्न:&amp;quot; ऎऩ्ऱबडि कॊण्डाडुम्बडियाऩ नोय्, आसैप्पडवेण्डिय नोय्। इन्नोय् वन्दाल् परिहारमुम् कैप्पडुम्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;तेऱिऩोम्” - तॆळिन्दोम्। इक्कोष्टिक्कुत् तॆळिवु वेण्डियदायिरुक्किऱदु। रिषिगळ् कोष्टिक्कुक् कलक्कम् वेण्डुम्। नी अऱिन्दायागिल् सॊल् ऎऩ्ऩ। &amp;lsquo;&amp;lsquo;पोर् पागु ताऩ् सॆय्दु” युत्तत्तुक्कु वेण्डियदॆल्लाम् ताऩे सॆय्दु &amp;ldquo;यस्य मन्द्री स कोप्ता स” ऎऩ्गिऱबडि सत्रुक्कळ् पऱित्तुक् कॊण्डदॆल्लाम् ताऩेयाय् इरुन्दु “सॆय्दु” वीऱ्‌ऱिरुन्दु एऴुलगुम् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩ ताऩे कैयाळऩाय्च् चॆय्दु, इन्द आच्रिद पारदन्द्र्यत्तिले इवळ् मोहित्ताळ्। अऩ्ऱु ऐवरै वॆल्वित्त” “न काङ्ग्षे विजयम् क्रुष्ण&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ताङ्गळुम् युत्तत्तुक्कु आळागाद तसैयिल् नूऱु पेर् ऎदिरिगळाग ऐन्दुबेरै जयिक्कच् चॆय्दाऩ्। अन्द पक्षबादत्तिले इवळ् ईडुबट्टदु। “मायप् पोर् तेर्प्पागऩार्क्कु&amp;rsquo;&amp;rsquo; आयुदमॆडेऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्लि आयुदमॆडुत्तुम् पगलै इरवाक्कियुम् इरण्डुम् वञ्जऩम्: अर्जुऩऩै अऴियच् चॆय्य निऩैत्तवर्गळुडैय आयुदङ्गळ् सस्तिरङ्गळ् मुगप्पिले तऩ् मेलाम् मुडि उडम्बुक्कु ईडु इडादे निऩ्ऱु तेरै ओट्टिऩवऩुक्कु “इवळ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; अवऩुडैय सारत्यवेषम् इवळ् उडम्बिल् निऴलिट्टुक् काट्टुगिऱदे। ”निर्गुण: परमात्मा असौ तेहम् ते व्याप्य तिष्टदि” &amp;ldquo;सिन्दै तुऴाय् तिसैक्किऩ्ऱदे&amp;rsquo;&amp;rsquo; इवळ् अन्दक्करणम् कलङ्गि मदि कॆडुगिऱदु। किरुष्णऩैप् पॆऱुगैक्काग इवळ् मयर्वऱ मदिनलम् अरुळप्पट्टवळागैयाले परमबदत्तिल् परत्वत्तिऱ्‌कु ईडुबडमाट्टाळ्। आणुक्कु सोगत्तैप् पोक्किऩाऩ्। अबलैक्कु सोगत्तै उण्डु पण्णिऩाऩ्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३७ ७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/04/07_7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/04/07_7/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ४।७।२४८०&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१ - सीलमिल्लाच् चिऱियऩेलुम् - “तीव्रादबक्लान्दमिव प्रणष्टम् वर्षेण पीजम् प्रदिसञ्जहर्ष” ऎऩ्ऱु मऴै विऴुन्दाल् पीजम् विदै मुळैत्तु वळर्गिऱदु। अदु तऩ् ञाऩत्तालेयल्ल। अदुबोल् वण्दुवराबदि मऩ्ऩऩै ऎऩ्ऱु म्रुद सञ्जीविनियिऩ् तिरुनामत्तैच् चॊल्लवे अदुवे सिसिरोबसारमाग मोहम् पोय् ञाऩम् वन्ददु। अत्ताल् वन्द पलम् मोहम् पोयिऱ्‌ऱु। मोहत्तिल् ञाऩमिल्लामैयाले तुक्कमिल्लै। वन्द उणर्त्ति सुगत्तिऱ्‌कु कारणमिल्लामैयाले कूप्पिडुगिऱार्। तूक्कत्तिल् पसिबॊऱुक्कलाम्। विऴित्तुक् कॊण्डाल् साप्पिट्टालऩ्ऱि निऱ्‌क मुडियादु। उणर्न्द पिऱगु (ञाऩम् वन्द पिऱगु) तऩक्कु उण्डाऩ क्लेसत्तै निऩैत्तु, “अवऩ् आबत्तुक्कु उदवुगिऱऩायिरुक्किऱबडियैयुम्, आबत्तुक्कुक्कारणम् अऱिन्दु परिहरिक्क सक्तऩ् ऎऩ्बदैयुम्, आबत्तिल् उदवुवदऱ्‌कु वेण्डिय उऱवु इरुक्किऱदॆऩ्ऱुम्; पिरिन्दाल् पॊऱुक्क मुडियाद अऴगुळ्ळवऩ् ऎऩ्बदैयुम् आबत्तुक्कु विरोदियैप् पोक्कि उदव सक्ति उळ्ळवऩ् ऎऩ्बदैयुम्, अदुक्कु वेण्डिय करुविगळ् उळ्ळवऩ् ऎऩ्ऱॆल्लाम् निऩैत्तु इप्पडि इरुक्क उदवक्काणामैयाले अप्पॆरुमाऩुडैय परमबदत्तिल् इरुप्पुम् निलैगुलैन्दु वन्दु मुगम् काट्टुम्बडि ऒरु कडल् कैयॆडुत्तुक् कूप्पिट्टाप्पोले, केट्टार् ऎल्लारुम् नीराय् उरुगुम्बडि कूप्पिडुगिऱार्। ‘हाराम हालक्ष्मण हासुमित्रे’ ऎऩ्ऱाप् पोले कूप्पिडुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;कौसल्यादेवी पॆरुमाऩैप् पिरिन्दु आऱ्‌ऱामैयाले कूप्पिट्टाळ्। आप्तराऩ सुमन्दिरऩ् अवरैप् पिरिन्दु कूप्पिड वेण्डाम् तामे वन्दु विडुवर् ऎऩ्ऱु समादाऩम् पण्णिऩाऩ्। अवर् अन्दरङ्गऩागैयाल् अवऩ् वार्त्तै कैक्कॊळ्ळ वेण्डुम्। सारदिगळ् सॊल्लुगिऱदॆल्लाम् आप्तमे। आगिलुम् सुमन्दिरऩ् तडुत्तुम् कूड पुत्रऩैप् पिरिन्द तुक्कम् निव्रुत्तमागादु। नॆडु नाळ् तवम् सॆय्दु पॆऱ्‌ऱ पिळ्ळैयैप् पिरिन्दाल् तरिक्क मुडियादु। पिऱर् कण्णीरैयुम् माऱ्‌ऱि मुऩ्बु सोगमुम् अऱियादवळ् कूप्पिडुगिऱ कूप्पिट्टिल् निऩ्ऱुम् ओयविल्लै। कूप्पिडुगिऱबोदु केट्टार् ऎल्लारुम् कण्णीर् पॆरुक्कुम्बडि कूप्पिट्टाळ् ‘प्रिय पुत्र रागव’ ऎऩ्ऱु कूप्पिट्टाळ्। पिरिन्दाल् तरिक्क मुडियादबडि ऎऩक्कु प्रियऩे, उम्मैप् पिरिन्दारुडैय तुक्कत्तै पोक्कुमवऩे, उलगैयॆल्लाम् रक्षिक्कवल्ल वंसत्तिले पिऱन्दु पॆऱ्‌ऱ तायै वरुन्दच् चॆय्यलामो? ऎऩ्ऱु अवळ् कूप्पिट्टाप् पोल् इवरुम् कूप्पिडुगिऱार्। “सीलमिल्लाच् चिऱियऩेलुम् ञाल मुण्डाय्” तम्माल् परिहरिक्क मुडियाद आबत्तुक्कुदवुवऩे! जगत्तुक्काग वन्द आबत्तु ऒरुवऩुक्कु उण्डाऩाल् उदवलागादो! आबत्तिल् कूप्पिड अऱियादार्क्को उदवुवदु। अऱिन्दु कूप्पिडुबवर्गळुक्कु उदवलागादो? “ञाऩ मूर्त्ति। ञाऩत्तै स्वरूबप्रयुक्त कुणमाग उडैयवऩे! आबत्तैप् पोक्कुवदऱ्‌कु उबायम् तॆरिन्दवऩे! “अज्ञादम् नास्ति ते किंसित्” “नैव किंसित् परोक्षम् ते” नारायणा रक्षिक्क प्राप्तऩाऩवऩे? सर्वसक्तऩे! &amp;lsquo;&amp;lsquo;ऎऩ्ऱॆऩ्ऱु&amp;quot; ऒरु तडवै सॊल्लिविट्टुत्ताऩे वरुगिऱाऩ् ऎऩ्ऱिरुक्किऱेऩो? “कालम्दोऱुम् क्षणम्दोऱुम् “याऩ्” उऩ्ऩैक् काण आसाबन्दमुडैय नाऩ् इरुन्दु आसाबन्दत्ताले जीवित्तिरुन्दु कै तलै पूसलिट्टाल्&amp;quot;, तलैयिले कै वैत्तुक् कॊण्डु कूप्पिट्टाल् “कोलमेऩि काणवाराय्&amp;rsquo;&amp;rsquo; उऩ्ऩुडैय अऴगाऩ तिरुमेऩियै नाऩ् पार्क्कुम्बडि वरुगिऱाय् इल्लै। उऩ् तिरुमेऩि पक्तर्गळुक्कागवऩ्ऱो इरुक्किऱदु! ऎङ्गळ् तिरुमेऩियै काण्बदे पिरयोजऩमऩ्ऱो? पूमालैयैत् तेडुवार् सूडुवदऱ्‌कऩ्ऱो सुम्माडु कॊळ्ळवऩ्ऱे! “कूवियुम् कॊळ्ळाये” इन्द क्षुत्रजन्दुविऩिडत्तिल् नाऩ् सॆल्लवो ऎऩ्ऱु इरुन्दायागिल् ऎऩ्ऩै यावदु अऴैत्तुक् कॊळ्ळलागादो काणवुम् वरविल्लै। कूवियुम् कॊळ्गिऱदिल्लै। ऎऩ्ऩुडैय पाबम् कारणमे। सीलमिल्लाच् चिऱियऩेलुम्, सत्सरित्तिरमिल्लाद सिऱियऩायिरुन्दालुम् सॆय्विऩैयो पॆरिदु आल् सॆय्यप्पट्ट पाबम् पॆरिदु। सीलम् - वरुत्तम्। इल्ला - इल्लामै। नऩ्मै ऒऩ्ऱुमिल्लादवऩ्। स्वरूबम् अणुवाय् ञाऩत्ताले विबुवायिरुक्किऱ आत्मवस्तु अन्द ञाऩम् आऱ्‌ऱामैयाले अऴिन्ददु। सॆय्विऩैयो पॆरिदु। नाऩ् सॆय्द पाबम् सित् असित् ईच्वर तत्वत्रयत्तिलुम् पॆरिदु। अवऩ् क्षमादि कुणङ्गळुक्कुम् विषयमागाद पाबम्। अवऩ् तन्द ञाऩमुम् कार्यगरमागविल्लै। ओ - आच्चरियम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३८ ८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/04/08_8/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/04/08_8/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ४।८।२४९१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१- एऱाळुमिऱैयोऩुम् - आऴ्वार् इप्पडिक् कूप्पिट्टुम् सर्वेच्वरऩ् मुगम् काट्टादिरुन्ददु नम्मिडत्तिल् उबेक्षैयाले ऎऩ्ऱु निऩैत्तु। स्वामियुमाय् सुसीलऩुमाय्, सत्रुनिरसन क्षमऩुमायिरुक्किऱवऩ् इदु वेण्डाम् ऎऩ्ऱिरुन्दाऩागिल् ऎऩक्कुत्ताऩ् इदु ऎदऱ्‌काग ऎऩ्ऱु पार्त्तु अवऩुक्कु वेण्डाद नाऩुम् ऎऩ्ऩुडैमैयुम् ऎऩक्कु वेण्डा ऎऩ्ऱु आत्माविलुम् आत्मावैच् चेर्न्दवस्तुक्कळिलुम् नसैयऱ्‌ऱबडियै अन्याबदेसत्ताले पेसुगिऱार्। “कोवैवायाळ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ पदिगत्तिऩ्बडि विरुम्बिऩवऩ् उबेक्षित्ताल् ऎऩ्ऩालुम् ऎऩ् वस्तुक्कळालुम् ऎऩक्कुत्ताऩ् ऎऩ्ऩ पिरयोजऩम्। आत्मावैयुम् मऱ्‌ऱवस्तुक्कळैयुम् अवऩ् विरुम्बिऩाल् अव्वऴियाले नाम् विरुम्बलाम्। अवऩ् इव्वाऴ्वारुडैयवैगळिल् व्यक्ति तोऱुम् विरुम्बिऩबडियाल्, इप्पोदु अवऩ् उबेक्षिक्कवे ऒव्वॊऩ्ऱुम् वेण्डावॆऩ्ऱु तऩित्तऩिये सॊल्लुगिऱार् “नहि मे जीविदेनार्त्तो नैवार्त्तै: न स पूषणै: वसन्द्या राक्षसी मत्ये विना रामम् महारदम्” ऎऩ्ऱु पिराट्टि पिराणऩ् मुदलियवैगळाल् कार्यमिल्लै ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩाळ्। एऩॆऩिल्, इरुक्किऱदु राक्षसिगळ् नडुवे। पिरिगिऱदु पॆरुमाळै। इवऱ्‌ऱाल् ऎऩ्ऩ प्रयोजऩम् ऎऩ्गिऱाळ्। आळवन्दार् “न तेहम् न प्राणान्, न स सुगम् असेषाबिलषिदम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सुलोगत्तिल् इव्वर्त्तत्तैक् काट्टियरुळिऩार्। एऱाळुम् इऱैयोऩुम् - मिगवुम् कुणवाऩाय् सत्रुक्कळै सम्हारम् पण्णुमवऩुमाऩ पॆरुमाऩ् विरुम्बाद ऎऩदु च्लाक्यमाऩ निऱत्ताल् ऎऩक्कु ऒरु कार्यमिल्लै ऎऩ्गिऱार्। एऱाळुम् - वेदात्मावाऩ पॆरिय तिरुवडिक्कु ऎदिराग व्रुषबत्तै वाहऩमागक् कॊण्डवऩ्। इऱैयोऩ् - उबयविबूदिनादऩ्। ईच्वरऩ् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩाल् ताऩुम् महाव्रुक्षम् पोले ईच्वरऩ् ऎऩ्गिऱाऩ्। अन्द रुत्रऩुम्, तिसैमुगऩुम्, अवऩुक्कुम् जऩगऩाय् नालुवेदङ्गळैयुम् उच्चरिप्पदऱ्‌कु नालु मुगत्तैयुडैयवऩाऩ पिरमऩुम्, स्वदन्द्रबुत्ति पण्णुवारुम् ईच्वरोहम् ऎऩ्ऱिरुप्पारुम् अणैगिऱ उडम्बै अडियेऩ् ऎऩ्ऱुम् परदन्दिरऩ् ऎऩ्बवर्गळुम् इऴक्कुम्बडि आयिऱ्‌ऱे। “तिरुमगळुम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; - अनन्या ऎऩ्गिऱ पॆरिय पिराट्टियारुम् ‘कूऱाळुम् तिरुवुडम्बऩ्’ - कूऱाग पिरित्तुक् कॊण्डु आळुम्। सिवऩ्, वलदु पार्च्वत्तैयुम्, पिरमऩ्, नाबियैयुम्, तिरुमगळ् तिरुमार्बैयुम् तङ्गळुक्कु वासस्ताऩमागप् पिरित्तुक् कॊण्डु आळुम् तिरुवुडम्बऩ्। ‘तबसा तोषिदस् तेन विष्णुना प्रबविष्णुना, स्वबार्च्वे तक्षिणे सम्बो: निवास: परिगल्बिद’: तऩि उडम्बऩ्। तिव्यात्मस्वरूबत्तुक्कु मदिप्पुक् कॊडुक्कुम् उडम्बु। इव्वुडम्बु ऒरु नियदि इल्लामल् ऎल्लार्क्कुम् अणैयुम्बडि इरुक्किऱदु। इप्पडि सीलवाऩायिरुक्क नाऩ् मट्टुम् इऴप्पदे। कुलम् कुलमा असुरर्गळै - कूट्टम् कूट्टमाग वरुगिऱ असुरर्गळै। नीऱु आगुम्बडियाग - साम्बलाय्प् पोम्बडियाग निरुमित्तु - सङ्गल्बित्तु। पडै तॊट्ट - आयुदत्तैत्तॊट्ट माऱाळऩ्। पिरदिबक्षत्तै उडैयवऩ्।&lt;br&gt;&#xA;निरुमित्तुप् पडै तॊट्ट - “मयैव एदे निहदा: पूर्वमेव&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु उऱवु वेण्डोम् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩ पोदे पस्ममाय्प् पोम्बडि सङ्गल्बित्तु, जगत् स्रुष्टि ऎऩ्ऱाल् सङ्गल्बमे कॊण्डु स्रुष्टिप्पाऩ्। आच्रिदविरोदिगळै अऴियच् चॆय्युमिडत्तिल् आयुदम् कॊण्डु मेल् विऴुमवऩ्। स्रुष्टियिल् सत्यसङ्गल्बऩ्, विरोदिगळ् अळविल् असत्य सङ्गल्बऩ्। ‘सिन्नम् पिन्नम् शरैर् तक्तम्’ ऎऩ्ऩुम्बडि पण्णुमवऩ्। &amp;lsquo;यक्ञविक्ऩगरम् हन्याम्, पाण्डवानाम् स तुर्ह्रुदम्’ ऎऩ्ऱबडि तऩ्ऩै ऎदिर्त्त वरैयुम् उयिर् निलैयिले नलिन्दारैयुम् नलियुमवऩ्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;कवराद&amp;rsquo;&amp;rsquo; अवऩ् वन्दु अणैयाद “मणिमामै कुऱैविलमे&amp;rsquo;&amp;rsquo; नल्ल निऱत्ताल् ऒरु अबेक्षैयुडैयोमल्लोम्। निऱत्तिले अवऩ् आदरित्ताल् अऩ्ऱो इत्ताल् नमक्कुक् कार्यमुळ्ळदु। इल्लाविडिल् निऱक्केडामित्तऩै। वाल्मीगि पगवाऩ् ‘कुणवान् कच्च वीर्यवाऩ्&amp;rsquo; सीलगुणत्तिलुम् वीर्यत्तिलुम् सेर्न्दु अबेक्षैयैक् काण्बित्ताप्पोल् इप्पासुरत्तिल् इरण्डैयुम् सेर्त्तु अनुबवित्तदु नोक्कत् तक्कदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३९ ९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/04/09_9/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/04/09_9/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ४।९।२५०२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-नण्णादार् मुऱुवलिप्प-इप्पडि परमबुरुषऩुडैय पिरिविऩालुण्डाऩ सोगाक्नियाले पीडिक्कप्पट्टिरुन्दार्। मेलुम् ताम् इप्पूमियिल् इरुप्पदु अवैष्णवर्गळ् नडुवेयायिरुन्ददु। अवर्गळ् पगवाऩुडऩ् सेर्न्दिरुन्दाल् आऩन्दम्। अवऩोडु सेर्त्तियिल्लाविडिल् तुक्कम् ऎऩ्बदु तॆरियादवर्गळायिरुन्दार्गळ्। मेलुम् अवर्गळ् समस्त लोगङ्गळुक्कुम् ईच्वरऩाऩवऩुक्कुक् कैङ्गयम् सॆय्वदु ताऩ् मेलाऩ पुरुषार्त्तम् ऎऩ्बदैयुम् अऱियादवर्गळायिरुन्दार्गळ्। अदऱ्‌कु मेले पगवाऩैत् तविर सप्तादि विषयङ्गळ् किट्टिऩाल् सन्दोषम् इल्लाविडिल् तुक्कम् ऎऩ्ऱुम् इरुन्दार्गळ्। इवर्गळुडैय सहवासत्ताले मेलुम् तुक्कप्पट्ट आऴ्वार् इन्द अवैष्णव सहवासत्लैक्काट्टिलुम् नाम् इऱप्पदे नऩ्ऱु “वरम् हुदवहज्वाला पञ्जरान्दर् व्यवस्तिदि: न सौरि सिन्दा विमुग जऩसम् वासवैससम्” ऎऩ्गिऱ कणक्किले ऎऩ्ऩै मुडित्तरुळवेणुम् ऎऩ्ऱु ऎम्बॆरुमाऩै अबेक्षिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;कीऴ्त्तिरुवाय्मॊऴियिल् अवऩ् आसैप्पडाद आत्मा आत्मीयङ्गळाल् ऒरु कार्यमिल्लै। इवै नसिक्कट्टुम् ऎऩ्ऱु मऩोरदित्तार्। आऩाल् अदुवुम् ताऩ् निऩैत्तबडि मुडिन्ददिल्लै। पुरुषार्त्तत्तै अडैवदऱ्‌कु अवऩ् वेण्डुमाप्पोले मुडिगैक्कुम् अवऩ् कैबार्त्तिरुक्क वेण्डुम्। व्यसनम् अदिगमायिऱ्‌ऱु। तऩक्कुप् पोऩ्ऱ समदुक्कमुळ्ळवर्गळोडु कूडक्कूप्पिट्टुत् तरिक्कलाम् ऎऩ्ऱु पार्त्तार्। तेडिऩार्। ऎल्लारुम् सप्तादिविषयङ्गळिलीडुबट्टु अन्द सप्तादि विषयङ्गळ् किडैत्ताल् सन्दोषमुम् किडैक्काविडिल् तुक्किगळागवुम् इरुन्दार्गळ्। आऴ्वार् अवर्गळिऩ् तुक्कत्तैप् पार्त्तवुडऩ् तऩ् तुक्कत्तै मऱन्दार्। उडऩे पगवाऩै नोक्कि नी ऎल्लार्क्कुम् रक्षगऩायिरुक्क इवर्गळ् क्लेसप्पडुवदु ऎदऱ्‌कु? आगवे नी इवर्गळै तुक्कप्पडादवर्गळागप् पण्ण वेणुम्, अल्लदु इवर्गळैप् पार्त्तु पॊऱुक्क मुडियाद ऎऩ्ऩै इऱक्कुम्बडि सॆय्य वेणुम् ऎऩ्ऩ, अम्बॆरुमाऩुम् अवर्गळ् तुक्कत्तैप् पार्त्तु उम्मैप् पोल् नाऩुम् वरुन्दुगिऱेऩ्। अवर्गळ् इच्चैप्पट्टुक् केट्टाल्दाऩे कॊडुक्कलाम्। पुरुषऩ् अर्त्तिक्कक् कॊडुत्ताल् ताऩ् पुरुषार्त्तमागुम् ऎऩ्ऩ। आगिल् इवर्गळ् नडुविल् निऩ्ऱुम् ऎऩ्ऩै उऩ् तिरुवडिगळिले सेर्त्तुक् कॊळ्ळ वेणुम् ऎऩ्ऩ, इवरुक्कु संसार अनुसन्दाऩत्ताल् वन्द तुक्कमॆल्लाम् तीरुम्बडि परमबदत्तिल् नित्य सूरिगळोडु पिराट्टियुम् ताऩुमाय् इरुक्किऱ इरुप्पैक् काट्ट अदु कण्डु क्रुदार्त्तरागिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;“प्रियम् जनम् अबच्यन्दीम् पच्यन्दी राक्षसीगणम् स्कवणेन म्रुगीम् हीनाम् च्वगणाबिव्रुदामिव” ऎऩ्गिऱबडि उऩ्ऩैयॊऴिय वेऱु विषयङ्गळै अनुबविक्किऱ जगत्तिले इरुक्किऱ इरुप्पु &amp;rsquo; उऩ्ऩैप् पिरिन्द तुक्कत्तैक् काट्टिलुम् पॊऱुक्क मुडियामलिरुक्किऱदु। इवर्गळ् नडुविल् इरामल् ऎऩ्ऩै मरणमडैयुम्बडि सॆय्य वेणुम् ऎऩ्गिऱार् ऎऩ्ऱुम् अवदारिगै सॊल्लुवार्गळ्,&lt;br&gt;&#xA;संसारिगळ् पडुम् तुक्कम् पॊऱुक्कमुडियविल्लै। आगैयाल् इवर्गळ् नडुविल् इरामल् ऎऩ्ऩै मुडिक्क वेणुम् ऎऩ्गिऱार्। “नण्णादार् मुऱुवलिप्प&amp;quot;-ऒरुवऩुक्कु ऒरु अनर्त्तम् वन्दाल् अवऩुडैय सत्रुक्कळ् सन्दोषप्पट्टुच् चिरिप्पार्गळ्। “नल् उऱ्‌ऱार् करैन्दु एङ्ग”-स्नेहमुळ्ळ पन्दुक्कळ् मिगवुम् क्लेसप्पट्टु एङ्गिप् पोगिऱार्गळ्। सत्रुक्कळ् सिरिप्पदुम् स्नेहिदर्गळ् एङ्गुवदुम् इरण्डुम् इवर्क्कु असह्यमायिरुक्किऱदु। इवर्क्कु पगवाऩ् किडैत्ताल् सुगम्। इल्लाविडिल् तुक्कम् ऎऩ्बदु स्वबावम्। इवर्क्कु मित्रा अमित्रर् ऎऩ्गिऱ कदै किडैयादु। “पेराळऩ् पेरोदुम् पॆरियोरै ऒरुगालुम् पिरिगिलेऩ्“ ऎऩ्ऱु पगवत् सम्बन्दत्ताले प्रीदि। &amp;ldquo;ऎण्णाद मानिडत्तै ऎण्णाद पोदॆल्लाम् इऩियवाऱे”-अवऩ् सम्बन्दमिल्लाविडिल् अनादरम्। “ऎऩ् आरात्तुयर् विळैक्कुम्”- कणक्किल्लाद तुक्कङ्गळैक् कॊडुक्कुम्। “इवै ऎऩ्ऩ उलगियऱ्‌कै“-इदु ऎऩ्ऩ उलगिऩ् स्वबावम्। इदु इवऱ्‌ऱिऩ् स्वरूबत्तुक्कुम् पॊरुत्तमिल्लाददु। उऩ् रक्षणत्तुक्कुम् पॊरुत्त मिल्लाददु। अवर् अवर्गळ् ताङ्गळ् सॆय्द कर्मत्ताल् पडुगिऱार्गळ्। नाऩ् ऎऩ्ऩ सॆय्वदु? ऎऩ्ऱाल् &amp;ldquo;कण्णाळा”-करुणै निऱैन्द सीदळमाऩ कण्गळै उडैयवऩे&amp;rsquo;&amp;rsquo; अवरवर्गळ् कर्मत्तै अनुबविक्कवेण्डुमागिल् उऩ्ऩुडैय क्रुबैक्कु विषयम् एदु। कण्णुडैयवऩ् नीर्मैयुडैयवऩ्। ऎल्लाम् कर्मत्ताल् नडक्किऱदु ऎऩ्ऱाल् इदु तऩ्ऩरसु नाडो? कर्मत्ताल् अनुबविक्क वेण्डादबडि नाऩ् यारुक्कु उदवि सॆय्दिरुक्किऱेऩ् ऎऩ्ऱु अवऩ् केट्क “कडल् कडैन्दाय्”- तुर्वा रुडैय साबत्ताल् वन्द अनर्त्तत्तै नी कडल् कडैन्दु पोक्कविल्लैयो ऎऩ्गिऱार्। उडऩे पगवाऩ् अवर्गळ् ऎऩ्ऩै आच्रयित्तुक् केट्टुक् कॊण्डार्गळ् संसारिगळ् ऎऩ्ऩै विरुम्बविल्लैये ऎऩ्ऩिल् &amp;lsquo;&amp;lsquo;उऩगऴऱ्‌के वरुम् परिसु&amp;rsquo;&amp;rsquo;-इवर्गळ् नडुवे इरादबडि उऩ् तिरुवडिगळिये वरुम्बडि पण्णियरुळ वेण्डुम्। “तण्णावादु”-काल तामदम् आगादु। इप्पोदे सॆय्य वेणुम्। “अडियेऩै सामाऱे पणि कण्डाय्”-अदऱ्‌कुत् तिरुवुळ्ळमिल्लैयागिल् सरीर विच्लेषत्तैप् पण्णित्तर वेणुम्। अडियेऩ् मुडियुमाऱु सङ्गल्बिक्क वेणुम् ऎऩ्गिऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४० १०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/04/10_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/04/10_10/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ४।१०।२५१३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१ - ऒऩ्ऱुन् देवुम् - संसारत्तिल् ऒरु सारमुमिल्लै। जीवर्गळ् पडुम् तुयरमो कणक्किल्लाददु। आदलाल् ऎम्बॆरुमाऩैक् कॊण्डु संसार पन्दत्तैप् पोक्कि ऎल्लारैयुम् उज्जीविप्पिक्क वेणुम् ऎऩ्ऱु पार्त्तार्। पगवाऩैप् पार्त्तु नी इरुक्क इज्जीवरासिगळ् नोवु पडुवदु नियायमो? इवर्गळै रक्षिक्कलागादो? ऎऩ्ऱु केट्टार् आऴ्वार्। अव्वीच्वरऩुम् नाऩ् ऎऩ्ऩ सॆय्वदु नाऩ् निऩैत्तबडि सॆय्वदऱ्‌कु इवैगळ् असेदऩङ्गळल्लवे, सेदनरागैयाले अबेक्षैयुण्डाग वेण्डुमे? नाऩ् प्रयत्ऩप्पट्टेऩ् अवर्गळुक्कु रुसियिल्लामैयाले नाऩुम् कैविट्टेऩ् ऎऩ्ऱाऩ्। उडऩे आऴ्वार् अप्पडियाऩाल् ऎऩ्ऩै इवर्गळ् नडुविल् निऩ्ऱुम् अऴैत्तुक् कॊण्डुबोम् ऎऩ्ऱार्। उडऩे पगवाऩ् उम्मैक् कॊण्डु पोग वेण्डिय तेसम् इदुवऩ्ऱो ऎऩ्ऱु परमबदत्तिल् अनुबवत्तैक् काट्टिऩाऩ्। अदैप्पार्त्तु तिरुप्तियडैन्दार् आऴ्वार् कीऴ्त्तिरुवाय्मॊऴियिल्। इत्तिरुवाय्मॊऴियिल् ईच्वरऩुम् तिरुत्तमुडियामल् कैविट्ट संसारिगळै किरुबैयिऩाले तिरुत्त प्रयत्ऩप्पट्टु अव्वीच्वरऩुडैय परत्व सौलप्यङ्गळै उबदेसित्तु अवऩै आच्रयिङ्गोळ् ऎऩ्गिऱार्। उलगिल् ऎल्लारुम् सुगमायिरुक्क वेणुम्। तुक्कप् पडक्कूडादु ऎऩ्ऱु निऩैक्किऱार्गळ्। आऩाल् अवर्गळ् निऩैक्किऱबडि नडक्कविल्लै। अदऱ्‌कुक् कारणम् ऎऩ्ऩ ऎऩ्ऱु आलोसिक्कवेण्डुम्। नाम् सॆय्द कर्माक्कळ् कारणम् ऎऩ्ऱु सॊल्ललामो? ऎऩ्ऱाल् कर्माक्कळ् अऱिविल्लादवैगळ्, अऱिविल्लाद वस्तुक्कळ् ताऩाग ऒऩ्ऱुम् सॆय्य मुडियादु। उलगिल् कत्ति, कोडरि मुदलिय वस्तुक्कळ् ऒरु अऱिवुळ्ळवऩाल् ऎडुक्कप्पट्टुत् ताऩ् कार्यम् सॆय्गिऩ्ऱऩ। आगैयाल् ऒरु अऱिवुळ्ळवऩाल् ताऩ् इप्पडि सुगदुक्कङ्गळै अऩुबविक्क नेरिडुगिऱदु। कर्माक्कळिऩ्बडि सॆय्गिऱवऩ् ऒरु सेदऩऩ् वेण्डुम्, अन्द सेदऩऩ् पिरमऩ्, सिवऩ्, इन्दिरऩ् मुदलिय उयर्न्द अऱिवाळिगळाल् नडत्तप्पडुगिऱदु ऎऩ्ऱु सॊल्ललाम्। अप्पडिप् पार्त्ताल् अवर्गळुम् स्रुष्टिक्कप्पट्टवर्गळे, कर्मावुक्कुम् वच्यराऩवर्गळे। परदन्द्रर्गळे। स्वदन्दिरऩऩाऩ ऒरुवऩ् निर्वाहगऩ् ऎऩ्ऱु ऒप्पुक् कॊळ्ळ वेणुम्। अवऩ् यार्? अवऩ् ऎऩ्ऩ कुणङ्गळैयुडैयवऩ्। अवऩुक्कु ऎऩ्ऩ पेर्, ऎऩ्ऱु तॆरिन्दु कॊळ्ळवेण्डुम्। अवऩ् कण् मुदलिय इन्द्रियङ्गळुक्कु अगप्पडादवऩ्। आगैयाल् प्रत्यक्षत्ताल् अऱियमुडियादु। आगवे अनुमाऩत्तालुम् अऱियमुडियादु। सास्तिरमे पिरमाणमागक् कॊण्डु अऱियवेण्डुम्। अदिल् जैऩमदम्, पुत्तमदम् मुदलिय वेद पाह्य मदङ्गळ् पुरुष पुत्तियिऩाल् सॆय्यप्पट्टऩ। आदलिऩ् प्रमाणमागादु। आगवे ऒरुवरालुम् सॆय्यप्पडामल् अनादियाऩ नित्यमाऩ वेदम् ताऩ् पिरमाणमागुम्। अदिलुम् पूर्वबागम् स्वर्गम् मुदलिय पुरुषार्त्तङ्गळुक्कु सादऩमाऩ कर्माक्कळैच् चॊल्लुगिऱबडियाल् पगवाऩै अऱिवदऱ्‌कु अदु उबयोगमुळ्ळदाग आगमाट्टादु। उत्तरबागमाऩ वेदान्दम्दाऩ् ईच्वरऩै अऱिवदऱ्‌कुप् पिरमाणमागुम्। अन्द वेदान्दत्तिलुम् तत्वङ्गळैच् चॊल्लुगिऱदुम्, उबासऩङ्गळैच् चॊल्लुगिऱदुम्, प्राप्तियैच् चॊल्लुगिऱदुमाऩ वाक्यङ्गळ् उळ्ळऩ। अदिल् तत्तुवत्तैच् चॊल्लुगिऱ कारण वाक्यङ्गळुक्कॆल्लाम् अर्त्तम् निर्णयिक्कुमळविल् च्रियह् पदियाऩ नारायणऩे जगत्कारणबूदऩाग वेणुम्। इप्पडि जगत्कारणबूदऩाय् सर्वस्मात्परऩाय् सर्व जगन्नियन्दावाय् सर्वात्मावाय् इरुप्पवऩ् च्रिय:पदियाऩ नारायणऩ् ताऩ् ऎऩ्ऱु वेदान्द वाक्यङ्गळाल् निर्णयिक्कप्पट्टुळ्ळदु। “यदो वा इमानि पूदानि जायन्दे, - तत् विजिज्ञासस्व तत् प्रह्म, कारणम् तु त्येय:, सदेव सौम्य इदम् अक्र आसीत्, आत्मावा इदम् अक्र आसीत्, एगो ह वै नारायण आसीत् न प्रह्मा नेसान:&amp;rsquo; मुदलाऩ वेदवाक्यङ्गळाल् निर्णयित्तुळ्ळार्गळ्। आदलाल् प्रह्म रुत्रादिगळैयुम् उण्डु पण्णिऩवऩाऩ नारायणऩ् ताऩ् परदत्वम् ऎऩ्ऱु पिरदिबादित्तु, अवऩुम् किडैक्क अरियऩ् ऎऩ्ऱु कैवाङ्ग मुडियादबडि तिरुनगरियिले सन्निहिदऩायिरुक्किऱाऩ्। अवऩै आच्रयिङ्गोळ् ऎऩ्ऱु उबदेसिक्किऱार्। रॊम्बवुम् सास्तिरङ्गळै वासित्तवर्गळुम् तङ्गळै सर्वज्ञर्गळाग निऩैत्तिरुप्पवर्गळुम् कूड, सेम्बुक्कुक् कूराच् चिऱ्‌ऱरिवाळ् उण्डो ऎऩ्ऱु कण्डदेवदैगळै ऎल्लाम् आच्रयित्तुत् तिरिगिऱार्गळ्। ऎम्बॆरुमाऩार् मदत्तिल् ऊऩ्ऱियिरुक्किऱ ऎव्वळवु अऱिविल्लादवर्गळ् कूड तेवदान्दरङ्गळै अडुप्पिडुगल्लाग निऩैत्तु अवर्गळ् इरुप्पिडङ्गळिलुम् नॆरुङ्गुवदिल्लै। इदऱ्‌कुक्कारणम् इन्द “ऒऩ्ऱुम् तेवुम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ तिरुवाय्मॊऴिदाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;&amp;lsquo;उयर्वऱ उयर्नलम्” मुदल् तिरुवाय् मॊऴियिले नारायणऩुडैय परत्वत्तै पगवदनुक्रहत्ताले कण्डु अऩुबवित्तार्। “तिण्णऩ् वीडु&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ तिरुवाय्मॊऴियिल् इदिहास पुराणङ्गळिऩ् पडियिले परत्वत्तैप् पेसिऩार्। “अणैवदरवणै&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ पदिगत्तिल् मोक्षप्रदऩ् अवऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्लि अत्ताल् परऩ् ऎऩ्ऱु अनुबवित्तार्। इत्तिरुवाय्मॊऴियिल् “सुडर्मिगु सुरुदियुळ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱबडि सुरुदियिल् सॊल्लुगिऱ पडियिले परत्वत्तैत् अनुबविक्किऱार्। “ऒऩ्ऱुम् तेवु मुलगुम्” “एगो ह वै नारायण आसीत्” ऎऩ्गिऱ वाक्कियत्तिऩ्बडि कारणमाऩ परदत्वत्तै निऩैत्तुक्कॊण्डु सर्वत्तै स्रुष्टित्त सर्वेच्वरऩ् तिरुनगरियिले सुलबऩाय् निऱ्‌क वेऱु ऒरु तत्वत्तैत् तेडित्तिरिगिऱीर्गळे ऎऩ्ऱु क्षेबिक्किऱार् (निन्दिक्किऱार्)। “ऒऩ्ऱुम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; तम: एगीबवदि” ऎऩ्ऱु स्वरूबत्तिल् लयिक्कुम्बडियाऩ। “तेवुम् उलगुम्, उयिरुम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; - पिरम्मा मुदलिय तेव जादियुम्, अवर्गळुक्कु इरुप्पिडमाऩ लोगङ्गळुम्, मनुष्यादिगळाऩ जीवर्गळुम्। “मऱ्‌ऱुम् यादुमिल्ला अऩ्ऱु” - पिरम्माण्डत्तुक्कुक् कारणमुम् आऩ महत् अहङ्गारादिगळुम् ऒऩ्ऱुम् इल्लाद अन्द कालत्तिल्। “नाऩ्मुगऩ् तऩ्ऩोडु तेवर् उलगोडु उयिर् पडैत्ताऩ्,&amp;rsquo;&amp;rsquo; - पिरमऩ् मुदलाऩ तेवर्गळोडु तेवर्गळैयुम्, उलगङ्गळैयुम्, मनुष्यादिगळैयुम् स्रुष्टित्तवऩाऩ सर्वेच्वरऩ्, इदै मेल् आदिप्पिराऩ् ऎऩ्बदोडु सेर्क्कवुम्, अऴिन्ददु ऎऩ्ऱु सॊल्लुम्बोदु महत् आदिगळैच् चॊऩ्ऩार्। स्रुष्टियिल् पिरमऩ् मुदलागच् चॊऩ्ऩार्। इदऱ्‌कुक् कारणम् ऎऩ्ऩवॆऩ्ऱाल् महत् अहङ्गारम् मुदलियवैगळिल् परत्वम् ऎऩ्ऱु निऩैप्पारिल्लै। पिरमऩ् मुदलियवर्गळिडत्तिल् ताऩ् परत्वत्तै निऩैक्किऱार्गळ्। अवर्गळिडत्तिल् परत्वम् इल्लै ऎऩ्ऱु सॊल्लुवदऱ्‌काग &amp;ldquo;नाऩ्मुगऩ् तऩ्ऩोडु” ऎऩ्ऱु उबक्रमित्तार्। पदिऩाऩ्गु लोगङ्गळै स्रुष्टित्त पिरमऩ्, अवऩाल् स्रुष्टिक्कप्पट्ट तक्षर् मुदलाऩ प्रजाबदिगळ्, अवर्गळुक्कु स्ताऩमाऩ लोगङ्गळ्, अवर्गळुक्कु कुडिमक्कळाऩ मनुष्यर्गळ् ऎल्लारैयुम् स्रुष्टित्ताऩ्। स्रुष्टिक्कप्पट्टवर्गळ् आच्रयिक्क वेणुम् ऎऩ्ऱु आसैप्पट्टाल् नाम् तूरत्तिल् इरुक्कक् कूडादु ऎऩ्ऱु तिरुनगरियिले वन्दु निऩ्ऱाऩ्। &amp;ldquo;कुऩ्ऱम्बोल् मणिमाड नीडु तिरुक्कुरुगूर् अदऩुळ् निऩ्ऱ आदिप्पिराऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; - मलैगळैक् कॊण्डु वन्दु सेर वैत्ताप्पोल् मणिमयमाऩ माळिगैगळ् उयर्न्दु निऱ्‌कुम् तिरुक्कुरुगूरिल् तऩ्ऩै आच्रयिप्पार्गळो ऎऩ्गिऱ आसैयिऩाल् वन्दु निऱ्‌किऱ आदिप्पिराऩ् निऱ्‌क, पुत्रऩ् पराङ्मुगऩायिरुक्क, मुगम् पार्क्कुमो ऎऩ्ऱु पॆऱ्‌ऱ तायार् नसैयिऩाल् निऱ्‌कुमाप्पोल् निऱ्‌क, “मऱ्‌ऱैत्तॆय्वम् नाडुदिरे” - इवऩैत्तविर मऱ्‌ऱ तॆय्वङ्गळैत् तेडुगिऱीर्गळे! नीङ्गळ् तेडुगिऱीर्गळे तविर आच्रयिक्कप् पडुबवर्गळ् किडैयादु। वगुत्त स्वामियाय् सुलबऩाय् सुगमाय् आरादिक्कप्पडुमवऩाऩवऩै विट्टु, प्राप्तियिल्लादवर्गळायुम्, तुर्लबर्गळायुम्, आरादिक्क मुडियादवर्गळायुम्, आरादित्तालुम् पलम् इल्लामलिरुक्किऱवर्गळैत् तेडित् तिरिगिऱीर्गळे इदु ऎऩ्ऩ अऱियामै ऎऩ्ऱु क्षेबिक्किऱार्। “वासुदेवम् परित्यज्य योन्यम् तेवमुबासदे । &amp;lsquo;त्रुषिदो जाह्नवीदीरे कूबम् कनदि तुर्मदि:&amp;rdquo; ताहमुळ्ळवऩ् कङ्गै पॆरुगि ओडुम्बोदु अदिले अळ्ळिक्कुडित्तुत् ताहत्तैत् तीर्त्तुक्कॊळ्ळामल् अदऩ् करैयिले मण्वॆट्टिगॊण्डु किणऱु तोण्डि अदिल् नाक्कै नऩैक्क इरुक्कुमाप्पोल् इरुक्किऱदु उङ्गळ् निलै।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
