<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०३ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/03/</link>
    <description>Recent content in &#43;०३ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/03/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>२१ तिरुमॊऴि-१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/03/01_tirumO.Li-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/03/01_tirumO.Li-1/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३।१।२२३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै-कण्णबिराऩ् पक्कलुळ्ळ अऩ्बिऩ् मिगुदियाल् अवऩै अम्ममुण्ण अऴैत्तुम् अम्म मूट्टियुम्बोरुम् यसोदैप्पिराट्टि अवऩुडैय परुवत्तिऩ् इळमैयैयुम् सेष्टैगळिऩ् पॆरुमैयैयुङ् गण्डु &amp;lsquo;इवऩ् नम् पिळ्ळै ऎऩ्ऱ ऎण्णत्तैत् तविर्न्दु ऒरुवरालुम् नियमिक्कवॊण्णाद साक्षात् सर्वेच्वरऩिवऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अनुसन्दित्तु अवऩैक् कुऱित्तु अवैदऩ्ऩैच्चॊल्लि &amp;lsquo;उऩक्कु नाऩ् अम्मम् (मुलै) कॊडुक्क अञ्जा निऩ्ऱेऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पलगालुम् पेसिऩ पडियै आऴ्वार् तामुम् तम्मै अवळागप् पावित्तुत् तामुमप्पडिये पेसि मगिऴ्गिऱार् इत्तिरुमॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;कण्णऩ् तिरुवाय्प् पाडियिले वन्दु पिऱन्दबोदु अवऩोडु कूड आयिरम् पिळ्ळैगळ् पिऱन्दार्गळ् आगैयाल्, इळमैत् तॊडङ्गि तऩ्ऩै विट्टुप् पिरिय माट्टादवर्गळाय् तऩ्ऩोडु कूडवे विळैयाडित् तिरिगिऩ्ऱ अप्पिळ्ळैगळोडेये श्रीगिरुष्णऩ् तिरिदलाल् “तऩ्ऩेरायिरम् पिळ्ळैगळोडु तळर्नडैयिट्टु वरुवाऩ्” ऎऩ्ऱुम् इप्पडि तळर्नडै इडुबवऩ् ऒव्वॊरु वीट्टिलुम् पुक्कु अङ्गुळ्ळ तयिर् नॆय् पाल् मुदलियवऱ्‌ऱै ऎल्लाम् तिरुडि वयिऱार विऴुङ्गिविट्टु ‘इन्दप् पूऩै इन्दप् पालै कुडिक्कुमा?’ ऎऩ्ऩुम्बडि तवऴ्न्दु नडै कऱ्‌पऩादलाल्&lt;br&gt;&#xA;“पॊऩ्ऩेय् नॆय्योडु पालमुण्डु पॊय्ये तवऴुम् पुळ्ळुवऩ्ऩ”  ऎऩ्ऱुम् विळिक्किऱार्। इरण्डुम् अण्मै विळि; इयल्बु (मिऩ्ऩो इत्यादि) उऩक्कु ऒरुत्ति मुलैक्कॊडुक्क वन्दु ताऩ् पट्ट पाट्टै नाऩ्ऱिन्दुळ्ळेऩ् आदलाल्  “नम्मैयुम् अप्पाडु पडुत्तुवऩो” ऎऩ्ऱञ्जुगिऱेऩ् ऎऩ्गिऱाळ्। अऩ्ऩे- अच्चक्कुऱिप्पिडैच् चॊल्, तूङ्ग ऎऩ्ऩुम् पॊरुळदाऩ तुञ्ज ऎऩ्ऱ सॊल्लै ‘सावु’ ऎऩ्ऱ पॊरुळिल् पिरयोगिप्पदु - मङ्गल वऴक्काम्; तीर्क्क नित्तिरै अडैयुम्बडि ऎऩ्बदु करुत्तु; ‘मुऩ्ऩत्तिऩुणरुङ् गिळवियुमुळवे” ऎऩ्ऱार् नऩ्ऩूलारुम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२२ तिरुमॊऴि-२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/03/02_tirumO.Li-2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/03/02_tirumO.Li-2/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३।२।२३४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै: कीऴ्त्तिरुमॊऴियिल् कण्णबिराऩ् पक्कल् पुत्रत्वबुत्तियैत् ताऩ् तविर्त्तुक् कॊण्डमैयै वॆळियिट्ट यसोदैप्पिराट्टि अत्तै मऱन्दु विट्टुक् कण्णऩैत् तऩ् मगऩागवे कॊण्डु सादिक्कुत् तक्कवाऱाग अवऩैक् कालैयिले कऩ्ऱुमेय्क्कक् काडेऱ अऩुप्पिविट्टुप् पिऩ्बु अवऩ् पिरिवैत्ताऩ् पॊऱुक्कमाट्टामल् नॊन्दु, अवऩ् ऊरिल् तीमै सॆय्दु तिरियुम्बडिगळैच् चॊल्लि, अवऩै इङ्ङऩे इङ्गुच् चॆय्दुगॊण्डिरुक्क वॊट्टामल् कल्लुम् मुळ्ळुमाऩ कडुङ् गाट्टिऱ्‌ पोक्किऩेऩे पावियेऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु कऴऱिऩ वाऱ्‌ऱै आऴ्वार्दामुम् तम्मै अवळागप् पावित्तुप् पेसुगिऱार् इत्तिरुमॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;आयर्गोलक् कॊऴुन्दिऩै-इडैयर्गळुक्कु अऴगियगॊऴुन्दु पोऩ्ऱुळ्ळव ऩॆऩ्ऩवुमाम्; वेरिले वॆक्कै तट्टिऩाल् मुऱ्‌पड वाडुङ् गॊऴुन्दुबोले, ऊरिलुळ्ळारिल् आर्क्केऩुम् ऒरु नोवुवन्दाल् मुऱ्‌पडक् कण्णबिराऩ् तऩ्मुगम् वाडुम्बडियिरुत्तलाल् कॊऴुन्दॆऩप्पट्टाऩ्। “मञ्जऩमाट्टि”  ऎऩ्ऱ विऩैयॆच्चम्-’पोक्किऩेऩ्’ ऎऩ्बदोडु इयैयुम्। कंसऩैच् चीऱियुदैत्त तिरुवडिगळ् एऱ्‌कऩवे नॊन्दिरुक्कुम्; पिऩ्ऩैयुम् नोवु विञ्जुम्बडियागक् काट्टुक्कऩुप्पिय पावियेऩुडैय पावनिऩैवु ऎऩ्ऩायिरुन्ददॆऩ्ऱु वयिऱॆरिगिऩ्ऱऩळ्। कऴल्-वीरत्तण्डै। ऎऩ् सॆय्-ऎऩ् सॆय्य; तॊगुत्तल्। ऎल्ले-इरक्कत्तैक् कुऱिक्कुम् इडैच्चॊल्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२३ तिरुमॊऴि-३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/03/03_tirumO.Li-3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/03/03_tirumO.Li-3/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३।३।२४४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै: कण्णबिराऩैक् काट्टिल् पोगविट्ट कॊडुमैयैक्कूऱि वयऱॆरिन्दु कॊण्डे पगऱ्‌पोदैयॆल्लाम् ऒरुवाऱुबोक्किऩ यसोदैप्पिराट्टि मालैप्पॊऴुदिले कऩ्ऱुगळै मेय्त्तु विट्टु मीण्डु वरुगिऩ्ऱ कण्णबिराऩै ऎदिर् कॊण्डु सॆऩ्ऱु अवऩुडैय तिरुमेऩियिऩलङ्गारादिगळैत् ताऩ् कण्डु मगिऴ्न्दु पिऱरैयुम् काणच्चॆय्दु ताऩ् पॆऱ्‌ऱुळ्ळ पॆरुमैयैयुम् सॆय्द कारियत्तिऩ् पुऩ्मैयैयुञ्जॊल् वरुन्दि &amp;lsquo;इऩि नी कऩ्ऱुगळिऩ् पिऩ्ऩे काडु नोक्किच् चॆल्ल वेण्डा&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पासुरत्तै आऴ्वारुम् तम्मै अवळागप्पावित्तुप् पेसि मगिऴ्गिऱार् इत्तिरुमॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;सीलैक्कुदम्बै= ‘पोय्प्पाडुडैय निऩ्’’ ऎऩ्र तिरुमॊऴियिल् यसोदैप्पिराट्टि कण्णबिराऩै वेण्डियऴैत्तुक् कादिलिट्ट तुणित्तिरि। “तिरियै यॆरियामे कादुक्किडुवऩ्” ऎऩ्ऱु सॊल्लि इट्टाळऩ्ऱो।-इरण्डु कादुगळिलुम् अत्तिरियै इवळ् इट्टऩुप्प, अवऩ् काट्टिले ऒरुगादिल् तिरियैक् कळैन्दिट्टुच् चॆङ्गान्दळ्बूवै अणिन्दु कॊण्डुवन्दमै अऱिग। उडै ऎऩ्ऱु वस्तिरत्तिऱ्‌कुम् अदऩै उडुत्तुदऱ्‌कुम्बेर्। इङ्गु इरण्डावदाऩ तॊऴिऱ्‌पॆयरैक् कॊळ्ग। आलम्-’हारम्’ ऎऩ्ऱ वडसॊल् आरमॆऩत् तिरिन्दु रगरत्तिऱ्‌कुम् लगरम् पोलियाग वन्ददु: अऩ्ऱिक्के, ‘कोडारमुम्’ ऎऩ्ऱे पाडमागवुमाम्; अऩ्ऱिक्के, ‘कोडालम्’ ऎऩ्ऱॊरु मुऴुसॊल्लाय् मुत्तुप्पणियैच् चॊल्लिऱ्‌ऱागवुमामॆऩ्बर्-तिरुवाय्मॊऴिप्पिळ्ळै। वेडम्-वेषम्। पॆण्गाळ्! कच्चुङ् गूऱैयुमारमुमाग ऎऩ् कण्णबिराऩ् कऩ्ऱुमेय्त्तु मीण्डु वरुगिऩ्ऱ कोलत्तै वन्दु काण्मिऩ्; पिळ्ळै ऎऩ्ऱाल् इवऩॊरुत्तऩेयॊऴिय मऱ्‌ऱैप्पिळ्ळैगळ् अणिऱ्‌पिळ्ळै कीरिप्पिळ्ळै तॆऩ्ऩम्बिळ्ळैयेयामत्तऩै; अवऱ्‌ऱैप्पॆऱ्‌ऱ ताय्गळोडु मलडिगळोडु ऒरुवासियिल्लै; ‘पुत्रवदी’ ऎऩ्ऱु ऎऩक् कॊरुत्तिक्के यऩ्ऱो पट्टङ्गट्टत्तगुम् ऎऩ्ऱु पुगऴ्न्दु मगिऴ्न्दु पॊलिगिऩ्ऱाळ्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२४ तिरुमॊऴि-४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/03/04_tirumO.Li-4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/03/04_tirumO.Li-4/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३।४।२५४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै: कीऴ्त् तिरुमॊऴियिल् ऒऩ्बदाम् पाट्टिल् यसोदै नियमित्तबडिये कण्णबिराऩिरुन्दु अव्वेऴुनाळुङ् गडन्दवाऱे पण्डु पोलक् काट्टुक्कुप्पोय् अङ्गु आनिरै मेय्न्द मगिऴ्च्चियाले तऩ्ऩै वगैवगैयाग अलङ्गरित्तुक् कुऴलूदुवदु इसैबाडुवदाय्क्कॊण्डु तऩ्दोऴऩ्मारुडऩ् पॆरिय ओलक्कमागत् तिरुवाय्प्पाडियेऱ मीण्डु वरुङ्गोलत्तैक् कण्ड इडैप्पॆण्गळ् अक्कण्णबिराऩ् तिऱत्तिल् काममुऱ्‌ऱवाऱ्‌ऱै आऴ्वार् तम्मै अप्पॆण्गळागप् पावित्तुप्पेसि इऩियरागिऱार् इत्तिरुमॊऴियिल्। इदिल् मुदऱ्‌पाट्टु आऴ्वार् तामाऩ तऩ्मैयिल् अरुळिच्चॆय्द तॆऩ्ग।&lt;br&gt;&#xA;“कलाबन् दऴैये  तॊङ्गलॆऩ्ऱिवै, कलाबप् पीलियिऱ्‌ कट्टिय कविगै” ऎऩ्ऱ तिवागा निगण्डिऩ्बडि, तऴैयॆऩ्ऱालुम् तॊङ्गलॆऩ्ऱालुम् मयिऱ्‌ऱोगैयाऱ्‌ समैत्त कुडैक्के पॆयरायिऩुम् इङ्गु अव्विरण्डु सॊऱ्‌कळैयुञ् जेरच्चॊऩ्ऩदु - अवान्दर पेदत्तैक् करुदियॆऩ्ग; “तट्टुन् दाम्बाळमुमाग वन्दाऩ्”  ऎऩ्ऱार्बोल।  तण्णुमै - उडुक्कै, उऱुमिमेळम्, ओर्गट्पऱै, पेरिगै, मत्तळम्।  ऎक्क मत्तळि - ‘ऎक्कम्’ ऎऩ्गिऱविदु ‘एगम्’ ऎऩ्ऱ वडसॊल् विगारमाय् - ऒरु तन्दिक्कम्बियै युडैयदॊरु वात्यविसेषत्तैच् चॊल्लुमॆऩ्ग।  अऩ्ऱिक्के ‘ऎक्कम्’ ऎऩ्ऱु तऩिये ऒरु वात्य विसेषमुमाम्।  ताऴ्बीलि = ताऴ्दल् - नीट्चि; पीली - विसिऱिक्कुम् तिरुच्चिऩ्ऩत्तुक्कुम् पॆयर्; इङ्गुत् तिरुच्चिऩ्ऩत्तैये सॊल्लुगिऩ्ऱ तॆऩ्ऱलुम् एऱ्‌कुम्।  कीदम् - कीदम्। कोविन्दऩ् वरुगिऩ्ऱ कूट्टङ्गण्डु - कोविन्दऩ् कूट्टमाय् वरुगिऩ्ऱमैयैक् कण्डु ऎऩ्ऱवाऱु।  सालगम् - जाàसुम् ऊण् - मुदऩिलै तिरिन्द तॊऴिऱ्‌पॆयर्।&lt;br&gt;&#xA;कण्णबिराऩ् कऩ्ऱुमेय्त्तु विट्टुत् तऩ्ऩोडॊत्त निऱत्तऩराऩ आयिरन्दोऴऩ्मारुडऩ् कूडिप् पऱ्‌पल पीलिक्कुडैगळ् विसिऱिगळ् वात्तियङ्गळ् मुदलिय सम्ब्रमत्तुडऩ् वरुगिऩ्ऱवाऱ्‌ऱैक् कण्ड युवदिगळ् ‘ इवै मेगङ्गळ् तिरण्डुरुण्डु वरुगिऩ्ऱऩवो’ ऎऩ्ऱु तम्मिले ताम् सॊल्लिक् कॊण्डु इवऩै इडैविडादु काण्गैक्कागत् तन्दम्माळिगैगळिल् सुवाक्षत्वारत्तळविले निऩ्ऱु काणलुऱ्‌ऱु, कण्णऩुडैय अऴगिऩ् मिगुदियैक् काणक्काणप् परवससगळाय्, निऩ्ऱविडत्तिल् निऱ्‌कमाट्टामल् सिलर् अबिनिवेसादिसयत्ताल् कण् कलङ्गिच् चऩ्ऩल् वऴियाग वॆळिप्पुऱप्पड मुयल्वारुम्, सिलर् मामिमार् मुदलियोरुक्कु अञ्जि अव्विडत्तिलेये तिगैत्तु निऱ्‌पारुमाय् इप्पडि तन्दम् नॆञ्जुगळैयिऴन्दु आहारविरुप्पत्तैयुम् मऱक्कप् पॆऱ्‌ऱार्गळ् ऎऩ्बदाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२५ तिरुमॊऴि-५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/03/05_tirumO.Li-5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/03/05_tirumO.Li-5/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३।५।२६४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै-तिरुवाय्प्पाडियिल् आयर्गळ् वऴक्कप्पडि इन्दिरबूजैक्कॆऩ्ऱु समैत्त सोऱु मुदलियवऱ्‌ऱै यडङ्गलुम् कण्णबिराऩ् अव्विन्दिरऩुक्कु इड वॊट्टामल् कोवर्त्तऩ मलैक्कु इडुवित्तुप् पिऩ्बु ताऩे ऒरुदेवदा रूबङ्गॊण्डु अवऱ्‌ऱै अडैय अमुदु सॆय्दुविड , पिऱगु इन्दिरऩ् पसिक्कोबत्तिऩाल् मेगङ्गळै एवि एऴुनाळ् विडामऴै पॆय्विक्क, कण्णबिराऩ् अक्कोवर्त्तनगिरिबैक् कुडैयागत् तूक्किक् कोक्कळैयुङ् गोवलरैयुम् कात्तरुळिऩ पेरुदवियै आऴ्वार् पॆरुक्कमदित्तु अव्वरलाऱ्‌ऱै विरिवाग अरुळिच्चॆय्दु इऩियरागिऱार् इत्तिरुमॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;“तुऩ्ऩुसगडत्ताऱ्‌पुक्क पॆरुञ्जोऱ्‌ऱै”  ऎऩ्ऱबडि वण्डि वण्डियाग वन्दु तिरण्डु किडन्द सोऱ्‌ऱिऩ् मिगुदियैक् कॊण्डु ‘सोऱ्‌ऱुप् पगुप्पदम्’ ऎऩप्पट्टदु।  मलैयिल् ओडैगळुञ् जेऱुगळुम् इऩ्ऱियमैयादऩवादलाल्, इङ्गुत् तयिर्त्तिरळै ओडैयागवुम् नॆय्प्पॆरुक्कैच् चेऱागवुम् उरुवगप्पडुत्तिऩरॆऩ्ग।  सोऱ्‌ऱुत्तिरळिल् तॊट्टियागक्कट्टि अदिल् तयिरैयुम् नॆय्यैयुम् निऱैत्तमै तोऱ्‌ऱुम्।  ‘नॆडुनाळाग इन्दिरऩुक्कुच् चॆय्दुवन्द इप्पूजैयै नी उऩक्काक्किक् कॊळ्ळवॊट्टोम्’ ऎऩ्ऱु सिल इडैयर् मऱुप्पर्गळो ऎऩ्ऱु सङ्गित्तुप् पॊट्टत्तुऱ्‌ऱिऩाऩायिऱ्‌ऱु; ओर् इमैप्पॊऴुदळविल् अवऱ्‌ऱैयॆल्ला ममुदुसॆय्दिट्टऩऩ्।  इवऩ् इव्वाऱु सॆय्यवे, पूजैयै इऴन्द इन्दिरऩ् पसिक्कोबत्तिऩाल् पुष्कलावर्त्तम् मुदलिय मेगङ्गळै एवि विडामऴै पॆय्वित्तदऩाल् अम्मऴैयागिऱ पगैक्कुक् कण्णबिराऩ् कारणमाऩमैप्पऱ्‌ऱि ‘मारिप्पगैबुणर्त्त’ ऎऩ्ऱार्।&lt;br&gt;&#xA;पिऩ्ऩिरण्डडिगळिऩ् करुत्तु :-  कुऱप्पॆण्गळ् अऴगिय माऩ्गळै वळर्क्कविरुम्बि अवऱ्‌ऱै वलैवैत्तुप् पिडिप्पित्तुत् तङ्गळ् कुडङ्गालिल् अवऱ्‌ऱै इरुत्तिप् पञ्जुच्चुरुळ्गळिऩ् नुऩियाल् अवऱ्‌ऱुक्कुप् पालूट्टि वळर्क्कप्पॆऱ्‌ऱ मलै ऎऩ्ऱवाऱु।  अवै अप्पञ्जुच् चुरुळिऩ् नुऩियैत् तऩ् ताय् मुलैयागप् पावित्तु उऱिञ्जुमॆऩ्ग।&lt;br&gt;&#xA;अट्टु ऎऩ्ऱ विऩैयॆच्चत्तिल् अडु ऎऩ्ऱ कुऱिलिणैप्पगुदि ऒऱ्‌ऱिरट्टि इऱन्दगालङ् गाट्टिऱ्‌ऱु।  ऊर्वसियै उरुप्पसि ऎऩ्ऩुमाबोले, पर्वदत्तैप् परुप्पदमॆऩ्गिऱदु।  वालि - वावी।  वट्टम् – व ??  म् ऎऩ्ऱ वडसॊल् विगारम्; ??????? तम् ऎऩ्ऱ वडसॊल् ‘नट्टम्’ ऎऩ वरुदल् पोल।  वलैवाय् = वाय् - एऴऩुरुबु।  कुऱमगळिर् - कुऱिञ्जिनिल मक्कळ्।  कॊट्टैत्तलै - मूऩ्ऱाम् वेऱ्‌ऱुमैत् तॊगै।  पसुक्कळुक्कुप् पुल्लुन्दण्णीरुम् निरम्बक्कॊडुत्तु वळर्त्तदऩाल् ???   नम् ऎऩ्बदु कारणप्पॆयर्।  पॆरुदत्मऴैयै वॆऩ्ऱु ऒरुवर् मेल् ऒरु नीर्त्तुळि विऴादबडि कविन्दु निऩ्ऱमै पऱ्‌ऱिक् ‘कॊऱ्‌ऱक्कुडै’ ऎऩप्पट्टदु।  कॊऱ्‌ऱम् - जयम्।  कडल् वण्णऩ् पॊऱुत्तमलै - कोवर्त्तऩमॆऩ्ऩुम् कॊऱ्‌ऱक्कुडैयाम् ऎऩ्ऱु मुऱैये इयैप्पिऩुमिऴुक्कागादु।&lt;br&gt;&#xA;तुऱ्‌ऱि - ‘तुऱ्‌ऱु’ ऎऩ्ऩुम् पगुदिऩडियाप् पिऱन्दविऩैयॆच्चम्।  “तुऱ्‌ऱु”  ऎऩ्ऱे पलर् ओदुवर्।&lt;br&gt;&#xA;इत्तिरुमॊऴियिल् सिल पाट्टुगळिऩ् पिऩ्ऩिरण्डडिगळुक्कु उळ्ळुऱै पॊरुळ् (स्वाबदेसार्त्तम्) कूऱक्कडवोम्।  इदऱ्‌कु उळ्ळुऱैबॊरुळ् यादॆऩिल्;- (वट्टम् - ???।) तऩदु वर्णाच्रमव्रुत्तत्तिल् विसालमाऩ ञाऩत्तैयुम्, अदऩै उबदेसित्तरुळिऩ आसिरियर्गळ् पक्कल् ???तैयैयुम्, स्वरक्षणत्तिल् असक्तियैयुमुडैयाऩॊरुवऩै आसारियऩाऩवऩ् “वासुदेवऩ् वलैयुळे”  ऎऩ्ऱबडि - ऎम्बॆरुमाऩागिऱ वलैयिलगप्पडुत्ति, अवऩुक्कु सगलवेद सास्तिरदात्परियमाय् पालोडु अमुदऩ्ऩवायिरमागिय तिरुवाय्मॊऴियै उरैत्तु वळर्क्कुन्दऩ्मैयैच् चॊल्लिऱ्‌ऱागिऱदु; ऎऩवे, इप्पडिप्पट्ट महाऩुबावर्गळ् उऱैयुमिडमॆऩ्ऱु अम्मलैयिऩ् सिऱप्पैक् कूऱियवाऱाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२६ तिरुमॊऴि-६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/03/06_tirumO.Li-6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/03/06_tirumO.Li-6/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३।६।२७५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै: श्री नन्दगोबर्मगऩागप् पिऱन्द कण्णबिराऩ् तऩ् जादिक्कु उरियवाऱु ऒरुनाळ् विरुन्दावऩत्तिले निऩ्ऱु कुऴलूद, अक्कुऴलोसैयैक् केट्ट इडैप् पॆण्गळ् पट्टबाडुगळैयुम्, मेलुलगत्तिलुळ्ळ तेवमादर् विगारमडैन्द वाऱ्‌ऱैयुम्, तिर्यक्जन्दुक्कळुङ्गूडत् तिगैत्तु निऩ्ऱबडियैयुम्, मरम् मुदलिय असेदनङ्गळुम् मगिऴ्वुऱ्‌ऱबडियैयुम् आऴ्वार् तऩित्तऩिये पेसि अत्तिरुक्कुऴलोसैयिऩ् वैसित्तिरियत्तै अनुबविक्किऱार् इत्तिरुमॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;उप्पुक्कडल्, करुप्पुक्कडल्, कळ्ळुक्कडल्, नॆय्क्कडल्, तयिर्क्कडल्, पाऱ्‌कडल्, नीर्क्कडल् ऎऩ्ऱ एऴुगडल्गळालुञ् जूऴप्पट्ट ऎऴुदीवुगळुक्कु, मुऱैये जम्बूत्वीबमॆऩ्ऱुम्, पलक्षत्वीब मॆऩ्ऱुम्, साल्मलत्वीब मॆऩ्ऱुम्, कुसत्वीब मॆऩ्ऱुम्, कुरॆळञ्जत्वीब मॆऩ्ऱुम्, सागत्वीब मॆऩ्ऱुम्, पुष्कात्वीब मॆऩ्ऱुम् पॆयर्। इवऱ्‌ऱुळ् जम्बूत्वीगम् मऱ्‌ऱ ऎल्लात्तीवुगळुक्कुम् नडुविलुळ्ळदु; अदऩ् नडुविल्, मेरु ऎऩ्ऩुम् पॊऩ् मलैयुळ्ळदु; अदऩैच् चुऱ्‌ऱियुळ्ळ इळावरुग वरुषत्तिल् स्रुष्टिक्कप् पट्टुळ्ळ नाऩ्गु मलैगळैच् चुऱ्‌ऱि नाऩ्गु मरङ्गळुळ्ळऩ; अवऱ्‌ऱिलॊऩ्ऱागिय नावल् मरम्-जम्बूत्वीब मॆऩ्ऱु इत्तीविऩ् पॆयर् वऴङ्गुदऱ्‌कुक् कारणमायिऱ्‌ऱॆऩ्ऱु पुराणङ्गूऱुम्। [जम्बू-नावल्।] मऱ्‌ऱैत् तीवुगळ् पलानुबवत्तिऱ्‌के उरियवैयागयालुम्, इत्तीवु पलऩ्गळुक्कुच् चादगमाऩ करुमङ्गळै अऩुट्टित्तऱ्‌कु उरिय इडमागैयालुम् इत्तीवु ऒऩ्ऱे सिऱप्पुऱुम्; इत्तीविल् नवमगण्डमाऩ पारदवरुषत्तुक्कऩ्ऱो इव्वुरिमै उण्डॆऩिल्; आम्, इत्तीवुक्कु इक्कण्डम् मुक्कियमाऩमैबऱ्‌ऱि इच्चिऱप्पै इत्तीवुक्कु उळ्ळदागच् चॊल्लक् कुऱैयिल्लै; इत्तीविऩिल् माऩिडप्पिऱवि पडैप्पदु अरिय पॆरिय तवङ्गळिऩ् पयऩागुमॆऩ्बर्, अप्पडिप्पट्ट तवङ्गळैच् चॆय्दु इत्तीविल् पिऱन्द पॆण्गाळ्! नीङ्गळ् सॆय्द तवमॆल्लाम् ऎऩ्ऩ पयऩ् पडैत्तऩ? उङ्गळैप् पोल् पल पॆण्गळ् तिरुवाय्प्पाडियिऱ्‌ पिऱन्दु पगवत्विषयत्तिल् अवगाहित्तबडियैप् पार्त्ताल् उङ्गळुक्कु ऎऩ्ऩ पूर्त्ति उळ्ळदागच् चॊल्लक्कूडुम्? ऎऩ्ऱ करुत्तुप्पड “नावलम् पॆरिय तीविऩिल् वाऴुम् नङ्गैमीर्गळ्!”” ऎऩ विळित्तदु।&lt;br&gt;&#xA;कण्णबिराऩ् वेय्ङ्गुऴलै वायिल्वैत्तु ऊद, अदऩोसैयैक्केट्ट, इडैप्पॆण्गळ् उडलिळैत्तु मऩमुरुगि, तङ्गळुक्कुक् कावलाग वीट्टिलुरुक्किऩ्ऱ मामियार् मामऩार् मुदलियोरैयुम् अलक्षियम् पण्णिविट्टुक् कण्णऩ् कुऴलूदुमिडत्तेऱप् पुगुन्दु; ऒरु कयिऱ्‌ऱिले अडरप् पूक्कळै ऒऴुङ्गुबडत् तॊडुत्ताऱ्‌पोल वरिसैयाग निऩ्ऱु कण्णऩ् मुगत्तैक् कण्डवाऱे ‘नाम् नमदु कामत्तै इङ्ङऩे वॆळिप्पडैयाक्किऩोमे’ ऎऩ्ऱु वॆळ्गि, अवऩ् मुगत्तै मुगङ्गॊण्डु काणमाट्टामल् तलैगविऴ्न्दु तरैयैक्कीऱि निऩ्ऱऩरॆऩ्ग। वऴियावदु-ओरिडत्तिऩिऩ्ऱुम् मऱ्‌ऱोऱिडत्तै अडैविप्पदु; इप्पॆण्गळै अव्वाऱु सॆय्ददु कुऴलॊसैयागैयाल्, “कुऴलॊसै वऴिये”” ऎऩ्ऱारॆऩ्ग। कुदुगलिप्प = ******** ऎऩ्ऱबडि। मुदलडियिल् ”नङ्गैमीर्गळ्” ऎऩ्ऱविडत्तु, कळ्-विगुदिमेल् विगुदि। अऱ्‌पुदम्-अत्पुदम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२७ तिरुमॊऴि-७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/03/07_tirumO.Li-7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/03/07_tirumO.Li-7/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३।७।२८६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै-कण्णबिराऩुडैय तिरुववदारन् दॊडङ्गि ऎल्लाक्कुण सेष्टिदङ्गळैयुम् पिऱर्बावऩै कॊण्डु अडैवे अनुबवित्तुक्कॊण्डु पोन्द इव्वाऴ्वार् मऱ्‌ऱै आऴ्वार्गळैप् पोलवुम् अव्वॆम्बॆरुमाऩै अनुबविक्कविरुम्बि अप्पॊऴुदे अव्वनुबवम् तमक्कुक्कै कूडप्पॆऱामैयाले आऱ्‌ऱामैमी तूर्न्दु तळर्न्दु तामाऩ तऩ्मै यऴिन्दु आण् पॆण्णाम्बडियाऩ निलैमै तोऩ्ऱि, ऒरु आय्मगळिऩ् तऩ्मैयैयडैन्दु, अप्पोदु ताऩ् पडुम्बाट्टैत् तऩ् वायार् सॊल्ल वलिवऱ्‌ऱुत् तऩ् तायार् सॊल्लुम् पासुरमाय्च् चॆल्लुगिऱदु इत्तिरुमॊऴि।&lt;br&gt;&#xA;आण् पॆण्णादल् कूडुमो? ऎऩिल्: &amp;ldquo;कण्णिऱ्‌ काण्बरेल् आडवर् पॆण्मैयै अवावुन्दोळिऩाय्&amp;rdquo; (कम्बरामायणप्पाट्टु।) “वारागवामऩऩे अरङ्गा वट्टनेमि वलवा रागवा उऩ् वडिवु कण्डाल् मऩ्मदऩुम् मडवाराग वादरञ्जॆय्वऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; (तिरुवरङ्गत्तन्दादि-६०) ऎऩ्बवादलाल् इदु कूडुम्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;पॆण्डिरुमाण्मै वॆह्हि³प् पेदुऱु मुलैयिऩाळ् &amp;quot; (सीवगसिन्दामणि) ऎऩप् पॆण् आणागुमिडमुम् उण्डु।&lt;br&gt;&#xA;पुरुषोत्तमऩागिय ऎम्बॆरुमाऩदु पेराण्मैक्कु मुऩ् उलगमडङ्गप् पॆण् तऩ्मैयदादलुम्, जीवात्तुमाविऩदु स्वादन्दिरियमिऩ्मैयुम्, पारदन्दिरियमुम् मुदलियऩ, आऴ्वार्क्कुत् तलैमगळागुन् दऩ्मै नेर्दऱ्‌कु हेदुवाम्। तण्डगारणिय वासिगळाऩ मुऩिवर् इरामबिराऩदु सौन्दर्यत्तिलीडुबट्टुप् पॆण्मै विरुम्बि मऱ्‌ऱॊरु पिऱप्पिल् आयर् मङ्गैयराय्क् कण्णऩैक् कूडिऩर् ऎऩ्ऱ ऐदिह्यमु मुणर्ग। &amp;ldquo;कण्णऩुक्के, यामदु काममऱम् पॊरुळ् वीडिदऱ्‌कॆऩ्ऱुरैत्ताऩ्, वामऩऩ् सीलऩिरामानुसऩिन्द मण्मिसैये&amp;rsquo; ऎऩ्बदऩ् पॊरुळुम् अऱियऱ्‌पालदु।&lt;br&gt;&#xA;तलैमगऩैक् कळवॊऴुक्कत्तिऱ्‌ पुणर्न्द तलैमगळ् अवऩ् पिरिन्द निलैयिल् आऱ्‌ऱादु वरुन्दि वाय् पिदऱ्‌ऱिक् कण्णीर् सॊरिन्दु मेऩि मॆलिन्दु वडिवम् वेऱुबड, अव्वेऱुबाडु मात्तिरत्तैक्कण्ड तायार् &amp;lsquo;इदऱ्‌कुक् कारणम् ऎऩ्ऩो? ऎऩ्ऱु कवऩ्ऱु अवळदु उयिर्प्पाङ्गियै विऩाव, अवळ् उण्मैयाऩ कारणत्तैक् कूऱियिड, अदुगेट्ट तायार् इवळदु इळमैयैयुम् सॆयलिऩ् पॆरुमैयैयुङ्गूऱि मुऱैयिडुवदु इत्तिरुमॊऴि।&lt;br&gt;&#xA;इत्तिव्वियप्पिरबन्दङ्गळिल् पल तिरुमॊऴिगळ् तोऴिबासुरमागवुम् मगळ् पासुरमागवुम् वरुवदुण्डु। अदऱ्‌कु उळ्ळुऱै वरुमाऱु: पगवत् विषयत्तिल् अबिनिवेसम् मीदूर्न्द कालत्तिल् तऩ् निलैमाऱिप् पॆण्निलै पॆऱ्‌ऱुप् पेसुमिडत्तिल् तोऴियागप् पेसुवदऱ्‌कुक्करुत्तु - तलैमगऩैयुन् दलैमगळैयुम् इणक्किच् चेर्क्कुमवळ् तोऴियागैयाले, तिरुमन्दिरत्तिल् पिरणवत्तिऩाल् ऎम्बॆरुमाऩोडु इव्वात्तुमावुक्कुच् चॊल्लप्पट्ट अनन्यार्ह सेषत्तुवम् मुदलिय सम्बन्दङ्गळै उणरुगैये अव्वॆम्बॆरुमाऩोडु इव्वात्तुमा सेरुगैक्कु हेदुवागैयाले अन्द सम्बन्द ञाऩमागिऱ प्रज्ञावस्तैयैत् तोऴि यॆऩ्बदु; पॆऱ्‌ऱु वळर्त्तुप् पॆण् पिळ्ळै यॆळवऩ परुवत्तिल् तलैमगऩिडत्तुळ्ळ अऩ्बुमिगुदियाल् अवऩिरुप्पिडत्तुक्कुच् चॆल्लवेणुमॆऩ्ऱु पदऱुमळविल् पडिगडन्दु पुऱप्पडुगै कुलमर्यादैक्कुप् पॊरुन्दादॆऩ्ऱु तडुप्पवळ् तायागैयाले, सित्तोबायमाऩ ऎम्बॆरुमाऩैप् पऱ्‌ऱिऩवर्गळ् पलत्तै विळम्बित्तुप् पॆऱुदलिल् कारणमिल्लामैयाले अदऩैक् कडुगप् पॆऱवेणुमॆऩ्ऱ विरैवैप् पिऱप्पित्तु, अव्विरैविऩाल् पडि कडन्दु नडक्क वेण्डि वन्दवळविल् इदु प्रबन्नर् कुडिक् कट्टुप्पाट्टुक्कुच् चेराददॆऩ्ऱु विलक्कि, &amp;lsquo;&amp;lsquo;सेषिदाऩे वन्दु विषयीगरिक्कक् कण्डिरुक्क वेणुम्” ऎऩ्ऱु सॊल्लित् तुडिप्पै अडक्कप्पार्क्किऱ नम: पदत्तिऱ्‌ कूऱप्पट्ट उबाय अत्यवसायमागिऱ प्रज्ञावस्तैयैत् ताय् ऎऩ्बदु; पन्दुक्कळ् कूट्टक् कूडुगैयऩ्ऱिये ताऩागवे पुणर्न्दु तलैमगऩुडैय मेम्बाट्टिले यीडुबट्टुक् कुडियिऩ् कट्टुप् पाट्टैयुम् पारामल् &amp;ldquo;अवऩैक् किट्टियल्लदु नाऩ् उयिर्वाऴ्न्दिरुक्क माट्टेऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् पदऱ्‌ऱत्तैयुडैयवळ् मगळागैयाले, पिरणवत्तिऩालुम् नमस्सालुम् सेषि ऎऩ्ऱुम् सरण्यऩ् ऎऩ्ऱुम् उणरप्पट्ट ऎम्बॆरुमाऩुक्कु, नारायणबदत्तिऩाऱ्‌ कूऱप्पट्ट स्वरूबम् रूबम् कुणम् विबूदि मुदलियवऱ्‌ऱिऩ् सेर्क्कैयालुळ्ळ वीऱुबाट्टै अनुसन्दित्तु अदऩाले अवऩै विळम्बित्तु अऩुबविक्क निऱ्‌कमाट्टामल् ‘अवऩे उबायम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ कोट्पाट्टै अदिक्किरमित्तु, किट्टि अनुबवित्तालॊऴियत् तरिप्पुऱ्‌ऱिरुक्क वॊण्णादबडि नडक्किऱ प्रज्ञावस्तैयै मगळ् ऎऩ्बदु। इम्मूऩ्ऱु अवस्तैगळुळ् मुदल् अवस्तै नडक्कुम्बडियैत् तोऴि पासुरत्तालुम्, इरण्डावदु अवस्तै नडक्कुम् पडियैत् ताय् पासुरत्तालुम् मूऩ्ऱावदु अवस्तै नडक्कुम्बडियै मगळ् पासुरत्तालुम् वॆळियिडुवर् ऎऩक्कॊळ्ग। ऎऩवे, इत्तिरुमॊऴियिल् उबाय अत्यवसायमागिऱ प्रजञावस्त्तै इव्वाऴ्वारुक्कु नडन्दमै वॆळियागु मॆऩ्ग। &amp;ldquo;सम्बन्दोबाय पलङ्गळिल् उणर्त्ति तुणिवु पदऱ्‌ऱमागिऱ प्रज्ञावस्तैगळुक्कुत् तोऴि तायार् मगळ् ऎऩ्ऱु पेर्&amp;rdquo; ऎऩ्बदु आसार्य ह्रुदयम्।&lt;br&gt;&#xA;इवळ् यौवनबरुवत्तै यडैन्दिरुन्दुम् इवळ् ताय्मार्क्कु अऩ्बु मिगुदियाल् इवळदु मिक्क इळमैये तोऱ्‌ऱुवदॆऩ्ग।  तलैमगऩै वसप्पडुत्तुवदु उडलऴगालेयादल् उरैयऴगालेयादल् उडैयऴगालेयादल् कूडुवदायिरुक्क, उडलुम् पुऴुदिडिन्दु, सॊल्लुम्दिरुत्तमऱ्‌ऱ कुदलैच् चॊल्लाय्, आडैयुम् सॆव्वऩुडुक्क अऱियाद इप्पोदैक्कु तलैवऩोडु कैगलवि उण्डाऩवाऱु ऎऩ्गॊल्? ऎऩ्ऱु अदिसयप्पडुगिऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;इदऱ्‌कु उळ्ळुऱै पॊरुळ् यादॆऩिल्;  इव्वाऴ्वारुडैय आऱ्‌ऱामैयैक् कण्ड ञाऩिगळ् “ऎम्बॆरुमाऩैच् चेरप्पॆऱुदऱ्‌कु वेण्डिय उबायङ्गळ् पूर्णमऩ्ऱियिरुक्क, इवरुक्कु अव्विषयत्तिलुण्डागिय अवगाहम् ऎऩ्ऩो?” ऎऩ्ऱु सॊल्लुम् वार्त्तै - स्वाबदेसम्।  ऎम्बॆरुमाऩैच् चेर्न्दु अनुबवित्तऱ्‌कु उबगरणमाऩ सरीरम् पिरगिरुदिसम्बन्दत्तिऩाल् सुत्त सात्विगमागप् पॆऱविल्लै; अवऩुडैय स्वरूब रूबगुणादिगळै अडैवुबडच्चॊल्ल वल्लमैयिल्लै; “मडिदऱ्‌ऱुत् ताऩ् मुन्दुऱुम्” (तिरुक्कुऱळ्) ऎऩ्ऱबडि अरैयिल् आडैयै इऱुग उडुत्तुक्कॊण्डु मुन्दुऱ्‌ऱुक् किळम्बुम् मुयऱ्‌सियिल्लै; (मुयऱ्‌सियै अदऩ् कारणत्ताऱ्‌ कूऱिऩार्।) इन्दिरियङ्गळ् पोऩ्ऱ पोगोबगरणङ्गळै मीऱविल्लै; इप्पडियिरुक्क इवर्क्कुप् पगवत् विषयीगारम् नेर्न्ददु।  निर्हेदुग किरुबैयिऩालत्तऩैयॆऩ्ऱु अऱुदियिट्टवाऱु।  आऴ्वार् तिरुववदरित्त पॊऴुदे तॊडङ्गि ऎम्बॆरुमाऩालल्लदु सॆल्लामै इप्पाट्टिल् वॆळियाम्।  ऐय ऎऩ्बदैप् पॆयरॆच्चमागक् कॊळ्ळामल्, अहह! ऎऩ्ऩुम् पॊरुळदागक् कॊळ्ळवुङ्गूडुम्।  अलन्दलै - मयक्कम्।  सॆप्पऩ् - सॆप्पम् ऎऩ्ऱदऩ्बोलि।  तूदै - मगळिर् मणलिल् विळैयाडुम्बोदु मणलाल् सोऱु समैप्पदागप् पावऩै पण्णुमिडत्तु अन्द मणऱ्‌सोऱाक्कुगैक्कुक् करुवियावदु; सिऱुमुट्टियॆऩ्बर्।  मुऱ्‌ऱिल् - सिऱुमुऱम्।  इप्पाट्टिल् “इवळ्” ऎऩ्ऱ सुट्टुप्पॆयर् मूऩ्ऱु तडवै पिरयोगित्तदु ऎऩ्ऩोवॆऩिल्; परुवत्तुक्कुम् सॆयलुक्कुम् उळ्ळ पॊरुत्तमिऩ्मैयै इवळ् इवळ् इवळ् ऎऩ्ऱु पल तडवैगळाल् काट्टुगिऱबडि।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२८ तिरुमॊऴि-८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/03/08_tirumO.Li-8/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/03/08_tirumO.Li-8/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३।८।२९७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै: (कीऴ्त् तिरुमॊऴियिऩ् मुगप्पिल् ऎऴुदियुळ्ळ अवदारिगै इङ्गुमनुसन्दिक्कत्तक्कदु।) तऩ् मगळुक्कु ऎम्बॆरुमाऩ् पक्कलुळ्ळ अऩ्बुमिगुदियैक्कण्ड तिरुत्तायार् इवळुक्कु अवऩोडु कलवि उण्डायिऱ्‌ऱॆऩ्ऱु ताऩऱिन्दुम् लोगाबवादम् पिऱप्पदऱ्‌कु मुऩ् इवळै अवऩ् पक्कलिल् कॊण्डु पोय्च् चेर्त्तु विडुङ्गळ् ऎऩ्ऱु पन्दुक्कळ् सॊल्लिय पिऩ्बुम् अवळैत्तायार् ऎम्बॆरुमाऩ् पक्कलिऱ्‌ कॊणर्न्दु सेर्क्कादॊऴिगैयाले, अवऩ्ऱाऩे एगान्दमाग इरविल् वन्दु, ऒरु पडुक्कैयिल् तायुडऩ् पडुत्तिरुन्द इवळै ऎऴुप्पित् तिरुवाय्प्पाडियेऱक् कॊण्डुबोग, पिऱगु कण्विऴित्त तिरुत्तायार् पडुक्कैयिल् पॆण्णैक्काणामल् पलवगैयागक् कदऱिऩबडियैक् कूऱुवदु इत्तिरुमॊऴि। इदऩाल्, इव्वाऴ्वार्क्कुप् पगवत् विषयत्तिलुळ्ळ अबिनिवेसादिसयम् सॊल्लियवाऱु। पॆरिय तिरुमॊऴियिल् ‘कळ्वऩ् कॊल्याऩऱियेऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ तिरुमॊऴियै ऒरु पुडै ऒत्तिरुक्कुम् इत्तिरुमॊऴि।&lt;br&gt;&#xA;आल्, ओ-इरक्कक् कुऱिप्पिडैच् चॊऱ्‌कळ्। ऎऩ् पॆण्बिळ्ळैयाले विडप्पट्ट इव्वीडु, पऩिबॆय्त्तऩाल् तामरैप्पूक्कळिलुळ्ळ इदऴ्गळ् उदिरप्पॆऱ्‌ऱु अदऩाल् अत्तामरैप् पॊय्गै अऴगऴिन्दु तोऱ्‌ऱुवदुबोलुळ्ळदु; इवळ् पोऩविडम् इऩ्ऩदॆऩ्ऱु तॆरियविल्लै: ऒरुगाल् कण्णबिराऩोडुगूडित् तिरुवाय्प्पाडिक्कुच् चॆऩ्ऱिरुप्पाळो? ऎऩ्ऱु तिरुत्तायार् तऩ्ऩिले ताऩ् ऐयमुऱ्‌ऱुच् चॊल्लुगिऱबडि। इत्तिरुमाळिगैयिल् पॆण्बिळ्ळैयिरुन्ददु ओरडि निलत्तिलागिलुम् अगम् मुऴुवदुम् अवळेयिरुन्ददागत् ताय्क्कुत्तोऱ्‌ऱिक् किडन्दबडियाल् इल्लम् वॆऱियोडिऱ्‌ऱालो ऎऩ्गिऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;मदुरैप्पुऱम्:- मदुरैप् पुरम् अऩ्ऱु पुऱम्—प्रान्दम् ऎऩवे, तिरुवाय्प्पाडियायिऱ्‌ऱु।&lt;br&gt;&#xA;संसयङ्गळॆल्लाम् (“कुऱ्‌ऱियोमगऩो?” ऎऩ्ऱाऱ्‌पोल) इरण्डु कोडिगळैप् पऱ्‌ऱिप् पिऱक्कुमादलाल् इङ्गु, कंसऩिरुप्पिडमाऩ मदुरैयिऱ्‌ पुगुन्दाळो? अऩ्ऱि, अदऩरुगिलुळ्ळ तिरुवाय्प्पाडियिऱ्‌ पुगुन्दाळो? ऎऩ्ऱु ऐयमुऱ्‌ऱदाक्क् कॊळ्ग ऒरुवरुक्कॊरुवर् पण्णुगिऱ सिरुङ्गार सेष्टैगळिऩाल् इरुवरुम् मयङ्गि मॆय्मऱन्दु कंस नगरत्तिल् पुगुन्दार्गळागिल् तीरात्तुऩ्बम् विळैयुमे ऎऩ्ऱ अदिसङ्गै ताय् नॆञ्जिऩुळ् नडमाडुगिऩ्ऱदॆऩ्ऱुणर्ग।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२९ तिरुमॊऴि-९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/03/09_tirumO.Li-9/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/03/09_tirumO.Li-9/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३।९।३०७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै: इव्वाऴ्वार् ‘वण्णमाडङ्गळ् सूऴ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तॊडङ्गि इव्वळवुम् वरक् कण्णबिराऩुडैय कुणसेष्टिदङ्गळैये अनुबवित्तुप् पोन्दार्; इऩि अवऱ्‌ऱोडु कूड इरामबिराऩुडैय कुणसेष्टिदङ्गळैयुम् ऎक्कालत्तिले अऩुबविक्क वेणुमॆऩ विरुम्बि, इरण्डु आयर्मङ्गैगळिऩ् अवस्तैयैत् तामडैन्दु अव्विरुवरुळ् ऒरुत्ति क्रुष्णावदार व्रुत्तान्दत्तैप् पाडुवदागवुम्, ऒरुत्ति रामावदार व्रुत्तान्दत्तैप् पाडुवदागवुङ्गॊण्डु ऒरुवर्क्कॊरुवर् ऎदिरियाय् निऩ्ऱु सॊल्लि उन्दि पऱन्दबासुरत्ताले उबयावदार कुणसेष्टिदङ्गळैयुम् पेसि इऩियरागिऱार् इत्तिरुमॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;ऒरुवर् इरण्डु व्यक्तिगळिऩ् अवस्तैयै एगगालत्तिल् अडैयुमाऱु पॊरुन्दुमो? ऎऩिऩ्? ऎम्बॆरुमाऩदु अरुळिऩ् मिगुदियाल् ञाऩत्तिल् तडैयऱ्‌ऱाल् ऎल्लाम् सॊल्ललामिऱे। इङ्गऩे तिरुमङ्गैयाऴ्वारुम् &amp;lsquo;&amp;lsquo;माऩमरु मॆऩ्ऩोक्कि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ तिरुमॊऴियिल् इरण्डु पिराट्टिमार् अवस्तैयै एगगालत्तिऱ्‌ पॆऱ्‌ऱु अरुळिच्चॆय्दुळ्ळमै काण्ग। परमबदत्तिल् नित्य मुक्तर्गळ् एगगालत्तिल् पल सरीरङ्गळैप् परिक्रहिप्पदाग उबनिषत्तुक्कळ् कूऱुगिऩ्ऱऩ; &amp;ldquo;सएगदा पवदि त्रिदाबवदित्यदि”। अदु पॊरुन्दुवदु ऎम्बॆरुमाऩरुळालॆऩ्बदु पोलक्कॊळ्ग। इव्वर्त्तत्तै नञ्जीयर्क्कुप्पट्टर् अरुळिच्चॆय्ददाग ऐदिह्यमुण्डु।&lt;br&gt;&#xA;इत्तिरुमॊऴियिल् पाट्टुत्तोऱुम् &amp;lsquo;&amp;lsquo;पाडिप्पऱ&amp;rdquo; ऎऩ्ऱदु पाडि, उन्दिबऱ ऎऩ्ऱबडि इऱुदिप्पाट्टिल् &amp;ldquo;उन्दि पऱन्द&amp;rdquo; ऎऩ्ऱदु काण्ग। इऩि, उन्दिबऱत्तलावदु यादॆऩिल्? &amp;ldquo;उन्दिबेदैयर् विरुम्बियाडल्, &amp;quot; उन्दिये मगळिर् कूडि विळैयाडल्” ऎऩ निगण्डुगळिऱ्‌ काणप्पडुदलालुम्, सान्दलिङ्गर् इयऱ्‌ऱिय &amp;lsquo;अवि रोदवुन्दियार् ऎऩ्ऱ नूलिऩ् मुदऱ्‌ सॆय्युळ् उरैयिल्, &amp;lsquo;&amp;lsquo;इन्दि” ऎऩ्ऱदु कुऴाङ् गूडिय मगळिरदु ऒरु विळैयाट्टॆऩक्कॊळ्ग ऎऩ्ऱॆऴुदप्पट्टिरुत्तलालुम् इत् तिरुमॊऴियिऩ् इऱुदिप्पाट्टिल् &amp;ldquo;उन्दि पऱन्द ऎऩ्ऱविडत्तु, &amp;rsquo;&amp;rsquo; उन्दि पऱगळैयागिऱ लीला रसङ्गॊण्डाडिऩ ऎऩ्ऱु पूरुवासारियर्गळ् अरुळिच्चॆय्दुळ्ळमैयालुम्, &amp;ldquo;उन्दिबऱ ऎऩ्बदु पल्वरिक् कूत्तुळ् ऒऩ्ऱॆऩ्ऱु सिलप्पदिगारत्तुच् चिङ्दुप्पिऴुक्कै ऎऩ्ऩुम् वॆण्बाविऩाल् तॆरिगिऩ्ऱदु&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु आदुनिगर् सिलर् कुऱिप्पिट्टिरुप्पदऩालुम्, इदु पॆण्बिळ्ळैगळ् कूट्टमागक्कूडि विळैयाडुवदॊरु विळैयाट्टॆऩ्ऱिव्वळवे पुलप्पडुगिऩ्ऱदु; अव्विळैयाट्टिऩ् वगै ऎव्वाऱा मॆऩ्बदै याम् अऱुदियिट्टुरैक्कत् तुणिगिऩ्ऱिलोम्, सैवसमय कुरवर् नाल्वरुळ् ऒरुवराऩ माणिक्कवासगर् इयऱ्‌ऱिय तिरुवासगत्तिल्, (तिरु उन्दियार् - ञाऩ वॆऱ्‌ऱि ऎऩ्ऱ तलैप्पिऩ् कीऴ् ) &amp;ldquo;आट्टिऩ् तलैयै विदिक्कुत् तलैयागक् कूट्टियवाबाडि उन्दीबऱ ! कॊङ्गै कुलुङ्ग निऩ्ऱुन् दीबऱ!! ऎऩ्ऱॊरु पाट्टुक् काणप्पडुगिऩ्ऱदु : इदऩाल् इव्विळैयाट्टु, कॊङ्गै कुलुङ्गनिऩ्ऱु आडप्पडुवदॆऩत् तॆरिगिऩ्ऱदु; इप्पडिगळै आराय्न्दु पार्त्ताल् सोबऩ मडित्तल् कुम्मि यडित्तल् पोऩ्ऱ ऒरुलीला विसेषमॆऩ्ऱु कॊळ्ळत्तगुमॆऩत् तोऱ्‌ऱुगिऩ्ऱदु। पगवत्कदैगळैप् पाडिक्कॊण्डु सोबनमडिप्पदुम् कुम्मियडिप्पदुम् इप्पोदुमुलगवऴक्किऱ्‌ काणत्तक्कदु। पऱ ऎऩ्गिऱविदु - मुऩ्ऩिलैयेवलॊरुमै विऩै मुऱ्‌ऱु, पऱवैगळैप्पोल् आगायत्तिल् पऱत्तलैक् कूऱुवदऩ्ऱु, उयरक्किळम्बिक् किळम्बिच् चोबऩ मडिप्पदु पोल विदित्तवाऱामॆऩ्ग। इऩि, इदऩ् विवरत्तै वल्लार्वाय्क् केट्टुणर्ग।&lt;br&gt;&#xA;श्रीगिरुष्णवदार कुणसेष्टिदङ्गळैप् पाडलुऱ्‌ऱ आय्मगळिऩ् पासुरम्, इदु। इङ्गुक् कूऱिय वरलाऱु:- कण्णबिराऩ्, नगरासुरऩै सम्हरित्तु, अवऩाल् मुऩ्ऩे कवर्न्दुगॊण्डु पोगप्पट्ट इन्दिरऩ् तायाऩ अदिदियिऩुडैय कुण्डलङ्गळै अवळुक्कुक् कॊडुप्पदऱ्‌कागप् पॆरिय तिरुवडियिऩ्मेऱ्‌ सत्तियबामैयै उट्कार्वित्तुत् तामुम् उट्कार्न्दु कॊण्डु तेवलोगत्तिऱ्‌कुच् चॆल्ल, अङ्गु इन्दिराणि सत्यबामैक्कुप् पल उबसारङ्गळैच् चॆय्दुम् तेवर्क्के उरिय पारिजाद पुष्पम् माऩिडप्पॆण्णागिय इवळुक्कुत् तगादॆऩ्ऱु समर्प्पिक्कविल्लैयादलिऩ्, अवळ् अदऩैक् कण्डु विरुप्पुऱ्‌ऱवळाय् स्वामियैप् पार्त्तु, पिराणनायगऩे! इन्दप् पारिजाद तरुवैत् तुवारगैक्कुक् कॊण्डुबोगवेण्डुम् ऎऩ्ऱदैक् कण्णऩ् तिरुच्चॆविसात्ति अन्द व्रुक्षत्तैप् पॆरिय तिरुवडियिऩ् तिरुत्तोळिऩ्मेल् वैत्तरुळिऩबोदु, इन्दिराणि तूण्डुदलिऩाल् वन्दु तऩ्ऩोडु युत्तञ् जॆय्दु निऩ्ऱ इन्दिरऩैच् चलग तेवऩसऩ्यङ्गळडऩुम् तऩदु सङ्गनादत्तिऩाले पङ्गप्पडुत्तिऩऩॆऩ्बदाम् ‘अरुट्कॊण्डलऩ्ऩ अरङ्गर् सङ्गोरैयि लण्डमॆल्लाम्, वॆरुट्कॊण्डिडर्प्पड मोगित्तु वीऴ्न्दऩर् वेगमुडऩ्, तरुक्कॊण्डु पोगप्पॊऱादे तॊडरुञ् जदुर्मुगऩुम्, सॆरुक्कॊण्ड मुप्पत्तु मुक्कोडि तेवरुञ्जेऩैयुमे” ऎऩ्ऱ पिळ्ळैप् पॆरुमाळैयङ्गार् पासुरमुमऱिग। (वऩ्ऩादबुळ्ळाल्) करुडऩ् वेदमयऩॆऩ्ऱु वेदङ्गूऱुम् “वेदात्मा विहगेच्वर:” ऎऩ्ऱार् आळवन्दारुम्;  “सिरञ्जेदऩ्ऩ् विऴिदेगञ् जिऱैयिऩ् सिऩैबदङ्गन्, दरन्दोळ्गळूरु वडिवम् पॆयरॆमर् साम्मुमाम्, परन्दे तमदडियार्क्कुळ्ळ पावङ्गळ् पाऱ्‌ऱियरुळ्, सुरुन्देयळिक्कु माङ्गर्दमूर्दिच् चुवणऩुक्के” (तिरुवरङ्गत्तुमालै, ३८) ऎऩ्ऱार् ऐय्ङ्गारुम्। वल् ऎऩ्ऩुम् अडैमॊऴियै नादम् ऎऩ्बदऱ्‌कु आक्कुम्बोदु, नात्त्तुक्कु वऩ्मैयावदु। पाह्यरुत्रुष्टिगळाल् सलिप्पिक्क ऒण्णामैयॆऩ्ग; पुळ्ळुक्कु विसेषणमागिल्, वऩ्मै निऩैत्तबडि सॆय्दु मुडिक्कवल्ल सक्ति।  ईऱ्‌ऱडियिल् वऩ्मैक्कुम् पॊरुळ् इदुवे।&lt;br&gt;&#xA;इव्वाऴ्वार् रामगिरुष्ण उबयावदार कुणसेष्टिदङ्गळै एक्कालत्तिल् अनुबविक्क विरुम्बिऩबॊऴुदिलुम् मुदऩ्मुदलाग क्रुष्णावदारव्रुत्तान्द्त्तैप् पेसिऩबडियाल् इवर्क्कु मिक्क अबिनिवेसम् किरुष्णावदारत्तिले यामॆऩ्बदु पोदरुमॆऩ्ब।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३० तिरुमॊऴि-१०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/03/10_tirumO.Li-10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/03/10_tirumO.Li-10/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३।१०।३१८&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै-पञ्जवडियिल् तऩित्तिरुन्द पिराट्टियै इरावणऩ् मायवगैयिऩाल् लङ्गैक्कुक् कॊण्डुबोय् असोगवनिगैयिऱ्‌ सिऱैवैत्तिड, पिऩ्बु इरामबिराऩाल् तूदुविडप्पट्ट सिऱिय तिरुवडि अव्विडत्ते वन्दु पिराट्टियिऩ् मुऩ् निऩ्ऱु, पल अडैयाळङ्गळैच् चॊल्लित् ताऩ् राम तूदऩॆऩ्बदै अवळ् नम्बुमाऱु तॆरिवित्तुप् पिऩ्बु तिरुवाऴिमोदिरत्तैयुङ् गॊडुत्तु अवळ् तिरुवुळ्ळत्तै मिगवुम् मगिऴ्वित्तबडियै आऴ्वार् अनुसन्दित्तु, अदिल् तमक्कुण्डाऩ आदरादिसयत्ताले, अवऩ् अप्पोदु विण्णप्पञ्जॆय्द अडैयाळङ्गळैयुम् तिरुवाऴिमोदिरङ् गॊडुत्तबडियैयुम्, अदु कण्डु अवळ् मगिऴ्न्दबडियैयु मॆल्लाम् अडैवे पेसि इऩियरागिऱार् इत्तिरुमॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;इरामबिराऩ् पिराट्टियै मणम्बुरिन्दु कॊण्डबडियैयुम्, वऴियिडैयिऱ्‌ परसुरामऩै वॆऩ्ऱ वगैयैयुम् इदऩाल् अडैयाळमागक् कूऱुगिऩ्ऱऩऩ् अनुमाऩ्। सॆम्बट्ट मयिरायिरामल् कऱुत्तुच् चुरुण्डिरुक्कुम् मयिलैयुडैमैये कून्दलुक्कुच् चिऱप्पादलाल् “तॆऱिन्द करुङ्गुऴल्” ऎऩ्ऱदु; इदु, मुऩ्ऩिरुन्दबडियैयिट्टुच् चॊल्लियवाऱु। मडप्पमावदु- मऩत्तिऱ्‌कॊण्डदु विडामै; सिऱैयिरुक्कुम्बोदुम् पिराट्टि पॆरुमाळै यल्लादु मऱ्‌ऱॊरुवऩै सॆञ्जिऱ्‌कॊण्डवळऩ्ऱे। परसुरामऩिडत्तिलिरुन्दु वाङ्गियदायिलुम् वैष्णव तनुस्सागैयाले “सॆऱिन्दसिलै” ऎऩ्गिऱदु। पिराट्टियिऩ्  तिरुवुळ्ळत्तिल् सङ्गै नीङ्गुमळवुम् पल अडैयाळङ्गळ् सॊल्लुम्बडि निऩैत्तिरुप्पदऩाल् “ओरडैयाळम्” विल्लङ्ग- विलक्क ऎऩप् पिऱविऩैप्पॊरुळिल् वन्द तऩ्विऩै; ॥॥। ऎऩ्बदु वडनूलार्।&lt;br&gt;&#xA;(अरसुगळैगट्ट  इत्यादि) पण्डॊरुगालत्तिल् कार्त्तवीर्यार्जुऩऩ् सेऩैयुडऩे काट्टिऱ्‌सॆऩ्ऱु वेट्टैयाडिप् परसुरामऩदु तन्दैयाऩ जमदन्नि मुऩिवरदु आच्रमत्तैयडैन्दु अवरदु मदियाल् अङ्गु विरुन्दुण्डु मगिऴ्न्दु मीळुगैयिल्, अवरिडमिरुन्द होमदेदु अवर्क्कु ऎळिदिऱ्‌ पल वळङ्गळैयुञ् करन्ददुगण्डु अप्पसुविऩ् कऩ्ऱै अवरदु मदियिऩ्ऱि वालियक्कवर्न्दु सॆल्ल, अदऩैयऱिन्द परसुरामऩ् सीऱिच्चॆऩ्ऱु अक्कार्त्तवीर्यऩुडऩ् पोर्सॆय्दु अवऩैप् पदिऩोरु अक्षौहिणि सेऩैयुडऩे निलैगुलैत्तु अवऩदु आयिरन्दोळ्गळैयुम् तलैयैयुम् तऩदु कोडालिप्पडैयाल् वॆट्टि वीऴ्त्ति वॆऱ्‌ऱिगॊण्डु, तऩ् तन्दैयैक् कऱुविक्कॊऩ्ऱ अवऩ् कुमारर्गळैयुम् कॊऩ्ऱु, अदऩालेये क्षत्रियवंस मुऴुवदऩ्मेलुम् कोबावेसङ्गॊण्डु उलगत्तिलुळ्ळ अरसर्गळ् पलरैयुम् इरुबत्तॊरु तलैमुऱै पॊरुदु ऒऴित्तिट्ट वरलाऱु अऱिग।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
