<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;वेङ्कटनाथ-शाखा on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/venkaTa-nAtha-shAkhA/</link>
    <description>Recent content in &#43;वेङ्कटनाथ-शाखा on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/venkaTa-nAtha-shAkhA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>तिरुमलै-तातार्यः - सम्प्रदाय-प्रदीपः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/venkaTa-nAtha-shAkhA/tirumalai-tAtAryaH_sampradAya-pradIpaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/venkaTa-nAtha-shAkhA/tirumalai-tAtAryaH_sampradAya-pradIpaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Source: &lt;a href=&#34;https://archive.org/details/Vaishvadeva/sampradAya-pradIpaH_DTSwamy/page/n1/mode/2up&#34;&gt;TW&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[[TODO: परिष्कार्यम्]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;वसरबध-वलख&#34;&gt;2&#xA;कवन्दनमालिका 5 poope&#xA;W&#xA;11 sit: 11&#xA;Wentana nu&#xA;सम्प्रदायप्रदीपः ॥&#xA;LAR. Venne&#xA;Act&#xA;एटूर् इम्मडि तिरुमलै लक्ष्मीकुमार कोटिकन्यकादान&#xA;श्री देशिकताताचार्य नन्दन&#xA;मीमांसा मीमांसा सरि पूर्वोत्तरतन्त्र प्रदीप देशिक दर्शनधुरन्धर पण्डितराज तिरुमलैताताचार्य&#xA;न्यायमीमांसाशिरोमणि प्राच्यविद्येश्वर विरचितः ।&#xA;न्याय वेदान्त के सरि मधुरान्तकं श्री वीरराघवाचार्थस्वामि साहाय्येन&#xA;तिरुवै यारु नगरस्थ श्री श्रीनिवास मुद्रणालये मुद्रितः&#xA;• जय - कन्या १९५४.&#xA;मूल्यम् ]&#xA;Ex. 1-0-0&#xA;श्री&#xA;विषया विश्वेऽपि&#xA;पन यज्ञ&#xA;दार्थाः&#xA;&amp;lsquo;अन्तरि&#xA;&amp;ldquo;कैचिद&#xA;तत्वाल&#xA;विषये&#xA;इत्या पोड&#xA;प्रच&#xA;रूपै प्रदी&#xA;रा&#xA;11 eft: 11&#xA;श्रीमते रामानुजाय नमः&#xA;भूमिका ।&#xA;श्रीवैष्णवानां गोष्ठीषु चिरादचिराद्वाकरिताः साम्प्रदायिकार्थ- विषया वादप्रतिवादाः क्रमेण वर्धमाना एव दृश्यन्त इति विदन्ति विश्वेऽपि । ते चार्थाः पात्रपद्य, प्रणामः, प्रदक्षिणम्, प्रपत्तिः, पद्मा, पुण्ट: पञ्च यज्ञाः, इत्येतेऽन्ये च केचन । तेषु विशिष्य निर्दिष्टा इमे पादिप- दार्थाः वादिभिः कलुषिताः पूर्णविपदाद्यर्था भवन्ति कलाद्वयस्यापि । &amp;hellip;&amp;hellip;.&amp;rsquo; इति ह्याहुः । ततस्तत्र तत्त्वबुभुत्सया &amp;lsquo;अन्तरिछद्राणि भूयांसि कैश्चिदर्शिताः विश्वविश्रुतवैदुष्यातिशयाः श्रीमत्ताताचार्यस्वामिनः लोकस्य तवालोकाय सम्प्रदायप्रदीपमिमं प्रदिशन्ति । रामानुजद्यापालपद्य- विषये विश्वविदितविविधपरीक्षा विशोधिते प्रवर्तितोऽयं प्रदीपः &amp;mdash;&#xA;&amp;hellip;&#xA;&amp;hellip;.&#xA;&amp;hellip;&#xA;&amp;lsquo;श्रुत विविध परीक्षा शोधिते कापिपात्रे । अनघगुणदशायामाहित स्नेह मार्चः&#xA;प्रदिशति निरपाय सम्प्रदाय प्रदीपम् ॥&amp;rsquo;&#xA;इत्याचार्य कृत्याधिकारश्रीसूक्ति नामतो विषयतश्चानुस्मारयति । प्रदी- पोऽयं वादिव्यतिरिक्तानां आलोकमुपजनथ्य उपकरिष्यतीति निश्व- प्रचम् । वादिनस्तु तत्त्वार्थं कण्ठे नियच्छन्तः स्वान्तस्तापपरीवाद्दानु- रूपैः मिथो व्याहतैरेव व्यवहारैः दन्तादन्ति प्रवर्तयन्तीति तेषां अयं प्रदीपो नेनातुरस्येव प्रतिकूल एव भविष्यति ।&#xA;1578 तमे वर्षे राजवोडया भोः राज्याधिपत्यम् । &amp;lsquo;तस्मात् प्रभो- रारभ्य रामानुजद्यापात्त्रपद्यं यदुगिरिक्षेत्रे तिरुनारायणसन्निधौ तथा&#xA;ii&#xA;·&#xA;तथैव रीत्या अनुवर्तनीयम्&amp;rsquo; इति राजकीयं शासनं पात्रपद्यावतारस्य विश्वपुस्तकालयेऽद्या इतरसन्निधिष्वपि प्रबन्धानुसन्धानसमये यथानुवृत्तं तथा इदानीमपि प्रबन्ध निर्वाह निबन्धो विविध कल्पनं सुदूर तो निरस्यति । हन्त राजकीयशासन स्वरूपमेवा &amp;ldquo;द्वे चक्षुषी तदनुभ न्यथयद्भिः “किं नवीनं किं प्राचीनमिति न वयं विद्मः ; न च वेदितुं वादिनो लिखन्ति- प्रभवामः ; यद्वा तद्वा स्वैरमुच्यतां भक्तः ; ये तावदाक्षिप्य युद्ध- संग्रहो यत्र यत्र सन्नद्धा भवन्ति ते नियतं दण्ड्येरन्&amp;rsquo; इति &amp;lsquo;एतादृशमेव निर्धारण परीक्ष्यताम्, रामा तत्र निष्पन्नम्&amp;rdquo; इति एवमादिभिः स्वपरारातिसन्धानवाक्यैरेव पूर्यन्ते पात्रपद्यानुबन्धिनो वादिभिर्निबन्धाः । मैसूर राजकीयशासन का ले 1709तम कि. पि. वर्षे श्रीशैलपद्यानुसन्धानं यदुगिरिक्षेते नासीदित्येव दर्शितशासनादवगम्यते ।&#xA;अनन्तरकाले तदपि तत्र सम्पादितास्पदमिति तु अन्यत् । रामा- नुजपद्यं तु इतः 876 वर्षेभ्यः पूर्व सिंहासने स्थितस्य राजवोडेयार्- महाराजस्य काल एवानुसन्धीयमानमभूदिति सार्वभौमी स्थापना ।&#xA;ततः प्राक्तनी स्थितिरद्य विमृश्यते । कि. पि. 1838 बहुधान्य- वत्सरे &amp;lsquo;सुश्लोकोऽव ततारदिव्य महिमा रामानुजोक्तत्यादिमः&amp;rsquo; इति द्वैतीयी- कब्रह्मदग्न्रत्वतन्त्रस्वामिनां द्वादशसाहस्री । कृतिरियं तार्तीयकैः ब्रह्म- तन्त्र स्वतन्त्रगुरुभिः त्रिसहस्रीप्रन्ये तत्र तत्र विशिष्य तत्तद्वचन निदर्श- नपूर्वकं प्रमाणीक्रियते । अथ च 1550 तमवर्षे स्थितैः वात्स्या हो बि- लगुरुभिः रामानुजपद्यादित नियन् व्याख्यायां तत्र तत्र सेयं द्वादश- सहस्री विशेषत उदाह्रियते, तथा तदुत्तरकालिकैः चन्द्रगिरि वेङ्कट दे - शिकैरपि रामानुजपद्यव्याख्यातृभिश्च । तथैव प्रबन्ध निर्वाहो नाम निबन्धोऽपि देशिकस्य साक्षाच्छिष्यैः तिरुमलै श्रीनिवासाचार्यैरनु- गृहीतः त्रिभिरप्येतैः स्वस्वनिबन्धनेषु विशिष्य निदर्श्यते । &amp;lsquo;किन प्रबन्ध निर्वाहे नातिसङ्क्षेपविस्तरः&amp;rsquo; इति वात्स्यगुरुव्याख्योपक्रमः ।&#xA;न सुलभमिति सर&#xA;इति । अत्र शतप प्रदीपे ( 42 पु) ।&#xA;&amp;quot; महीशरपु&#xA;विस्रब्धं विलिख&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;मठेषु वा तत्रैकल&#xA;सुलभम्&amp;rsquo; (रा-पा विद्यायां वैदग्ध्यं श्रीकार्यम् कस्तूरी तन्त्रगुरुभिः वि कस्य &amp;lsquo;संग्रहेण म कोक्तिः, तदातन इति प्रत्यूचुः । कालः ताळकोश वात्स्याहो&#xA;वात्स्यगुरवः ठास्थाने पञ्चद&#xA;भन्ते । तेषां स&#xA;महाराज समक&#xA;iiï&#xA;बन्धनिर्वाह निबन्धोऽयं रामानुजपाचपद्याङ्कितः मद्रपुरीय राजकीय- श्व पुस्तकालयेऽद्यापि दृश्यः । अतो द्वादशसाहस्री प्रबन्धनिर्वाहश्चेति चक्षुषी तदनुभावमवेक्षितुं नः । यदव शिक्षणीयसत्यवचनाः दिनो लिखन्ति - &amp;lsquo;राजकीय पुस्तकालयेष्वेव परं न ; प्राचीनतालकोश- संग्रह यत्र यत्र विद्यालयेषु मठेषु वा वर्तते तव सर्वत्रापि काम नरीक्ष्यताम्, रामानुजदयापालपद्य लेखन शालि पुस्तकं एकत्राप्येकमपि न सुलभमिति सशपथं नमः ।&amp;rsquo; (रामानुजदयापालपद्यचरितम् पु. १५) इति । अत्र शतपथोऽपि शपथो मुथेति प्रतिष्ठापितमिह सम्प्रदाय- प्रदीपे ( 42 पु) ।&#xA;&amp;ldquo;महीशूरपुर्यां (Mysore ) अन्यत्र च सुचिरं परीक्ष्यैव एवं विस्रब्धं विलिखामः: - प्राचीनतालकोशसंग्रहो यत्र यत्र विद्यालयेषु मठेषु वा तत्रैकलापि रामानुजपालपद्यलेखन शालि पुस्तकं एकमपि न सुलभम्&amp;rsquo; (रा-पा. चरितम् 15 पु) इति स्वैरं लिखन्तः परातिसन्धान- विद्यायां वैदग्ध्यं वितन्वन्ति वादिनः । अत्र पात्रपद्यतन्त्व निरूपणे श्रीकार्यम् कस्तूरी श्रीनिवासरङ्गाचार्य स्वामिनोऽपि - &amp;lsquo;द्वितीय ब्रह्म तन्त्रस्व- तन्त्रगुरुभिः विस्तरेण व्याख्यातस्य &amp;lsquo;रामानुजदयापात्रम्&amp;rsquo; इत्यादिलो- कस्य &amp;lsquo;संग्रहेण मया [वात्स्या हो विलाचार्येण ] व्याख्या क्रियते ।&amp;rsquo; इत्यर्थ- कोक्तिः, तदातनप्राचीन कोशेषु इतःपरं मुद्रितेषु च कोशेषु सर्वत्र दृश्यते&amp;rdquo; इति प्रत्यूचुः । 1709 तम वत्सररूपः प्रकृतपद्यविषये राजकीय निर्णय- कालः ताळकोशकाल एव किल ।&#xA;वात्स्याहोबिलगुरुविषये विपर्यासं प्रदर्शयन्ति वादिनः । त एते वात्स्यगुरवः ज्ञानाव्धिब्रह्मतन्त्रपर कालमुनीनां स्वाचार्याणां परकालम- ठास्थाने पञ्चदशानां मङ्गलाचरणपूर्वकं रामानुजपद्यादिव्याख्यानमार- भन्ते । तेषां साक्षात् शिष्या इमे 1550 तमे वर्षे आसन् । राजवोडयर् महाराज समकालिका इति प्रपञ्चिते तत्त्वे अदर्शनमभिनयन्तो हन्त&#xA;iv&#xA;तन्त्वापह्नवे प्रवर्तन्त इत्यतिसाहसमेतत् । अतः एतदुदाहृत &amp;lsquo;प्रबन्ध: &amp;lsquo;निर्वाह&amp;rsquo; &amp;lsquo;द्वादशसहस्र&amp;rsquo; निबन्धनानुरोधात् 1838 कि. पि. रामानुज पालपद्यकाल इति सुस्थम् ।&#xA;श्रीशैलेशाष्टकं नाम श्रीशैलेश थापात्र पद्यविषया काचन अल्पा- कृतिः देवराजार्यकृतत्वेन प्रथते । अस्याः शब्दार्थदोषजटिलत्वात् तेन विद्वद्वरेण्येन कृतत्वे अभिज्ञा अतीव विप्रतिपन्नाः । अथापि तेन्- कलाजन एव कश्चित कर्तेत्यत्र नास्ति संशयः । तत्र अष्टमे लोके वेदारम्भे उच्चार्यमाणयोः हरिः ओम इत्यनयोर्मध्ये यथा कृष्णेति पदं नोचारणीय तथा प्रवन्धारम्भे श्रीशैलेश, लक्ष्मीनाथ इत्यनयोर्मध्ये अन्यत् पद्यं न पठनीयमिति श्रीरङ्गनाथस्यादेश इत्युच्यते । तेन तयो. मध्ये किमपि पद्यं पठ्यमानमासीत्, तत्प्रतिषेधाय इहैवमुच्यत इति स्पष्टमेतत् । प्रसक्तं हि प्रतिषिध्यते । तत्र किं तत् पद्यमिति विमर्शे &amp;rsquo; रम्य आमातृ &amp;rsquo; इत्युपक्रमं तत् तेन्कलासम्प्रदायस्यैः कैश्चिदनुसन्धीयत इति तद्दूपणायैव इयं कृतिः प्रवृत्तेति च तदीया एव वदन्ति । रामानुज- दयापात्रम, लक्ष्मीनाथसमारम्भां इत्येव देशिककालात् प्रभृति अनु- सन्धानक्रमे स्थिते वरवर मुनिशिष्यैः प्रथमं श्रीशैलेशपद्यमनुसन्धाय ततः परं रामानुजदयापात, लक्ष्मीनाथसमारम्भां इति प्राचीनक्रमा- गतपद्यानुसन्धानं क्रियमाणमासीत् यथेदानीं केशवार्य कृपापात्र, रामा- नुजदया पात्रम, इति श्रीसन्निधि सम्प्रदायस्थैः । काले गच्छति देशिकद्वेषे विवृद्धे श्रीशैलेश, लक्ष्मीनाथ, इत्यनयोर्मध्येऽनुसंहितं रामानुजदया- पालपद्यं पर्यत्यजन् । अस्य परित्यागस्य न्याय्यत्वा समर्थन संरम्भ- वतैव केनचिन एवं मिथ्या भगवदादेशो निबद्धः, परन्तु स्वकीयमसा- मर्थ्य मात्र प्रकटितमभूत्, इत्यप्यत्र प्रतीतिर्भवति । तथा चेत् देशि - कपालपद्यप्राचीनत्वे इदमपि प्रबले प्रमाणम् । देवराजार्यकृतत्वे तु सुतराम् ।&#xA;।&#xA;अ&#xA;केवलं क&#xA;-भगवन्तं&#xA;मिरुपास&#xA;द्राविड शतद्वय&#xA;&amp;lsquo;सोऽयं ग्रन्थतो तेन्कल&#xA;पश्र्चय फणिि रिचर&#xA;भिहि&#xA;वयमे&#xA;वयमे स्थिति&#xA;अत्र&#xA;घण्ट&#xA;न्त्ये&#xA;एक&#xA;आ&#xA;त्रि&#xA;न&#xA;प्रबन्धः&#xA;मानुज&#xA;अल्पा-&#xA;लत्वात्&#xA;तेन्-&#xA;श्लोके&#xA;तपदं वोर्मध्ये तयो.&#xA;न&#xA;च इति&#xA;विमर्शे न्धीयत&#xA;नानुज-&#xA;अनु-&#xA;अन्धाय&#xA;तक्रमा-&#xA;• रामा-&#xA;कद्वेषे&#xA;जदया-&#xA;संरम्भ-&#xA;नमसा-&#xA;देशि&#xA;तत्वे तु&#xA;असकृल्लिखन्ति वादिनः- “वडकलाः नादितो द्राविडाः । ते हि केवलं कर्मठाः, वेदान् अधीयते, मजन्ति, जुह्वति, असकृत् प्रणमन्ति भगवन्तं भगवद्भक्तांश्च । देवालयेषु क्वचिन्निभृतमुपविश्य जपादि- मिरुपासते । गङ्गामवगाहन्ते, निमज्जन्त्यम्भोधौ, पचगव्यं प्राश्नन्ति&amp;rsquo; द्राविडवेद वैदेशिकाअमी । अस्माकं तु सम्प्रदायस्थितिः इतः सार्ध - शतद्वयवत्सरतः प्राकू वेङ्कटाध्वरिणा प्रणीते विश्वगुणादर्शे सुप्रसिद्धा । &amp;lsquo;सोऽयं कविः स्वकीये जीवितकाले स्वचक्षुषा यां स्थितिमैक्षत तामेव मन्थतो निबबन्धेति निश्चीयते । स एष देशचरितप्रकाशको महाग्रन्थः ।&amp;rsquo; तेन्कलाख्यान् प्रति इत्थं सुस्पष्टं प्रतिपादयति कविः - &amp;lsquo;मुञ्चन्तः पञ्च यज्ञान्&amp;rsquo; इत्यादिना - &amp;lsquo;मुञ्चन्तः पश्च यज्ञान्&amp;rsquo; वयमेव । &amp;lsquo;द्रविड - फणितिमिर्मोहयन्तोऽनभिज्ञान्&amp;rsquo; वयमेव । &amp;lsquo;घण्टाघोपं त्यजन्तो हरिप- &amp;lsquo;रिचरणे सर्वलोकाविगीतं&amp;rsquo; वयमेव । &amp;lsquo;ख्यातं त्रैलोक्यमातुः श्रुतिभिर भिहितं वैभवं खण्डयन्तः &amp;rsquo; वयमेव । &amp;lsquo;केचिद्विप्लावयन्ते जगत्&amp;rsquo; ते वयमेव । &amp;lsquo;न गाहन्ते गङ्गामपि&amp;rsquo; वयमेव ते । &amp;lsquo;न मज्जन्त्यम्भोधौ&amp;rsquo; वयमेव ते । &amp;lsquo;चम्पूग्रन्थोऽयं देशचरितप्रकाशकः, स्वचक्षुषा यां स्थितिमवैक्षत कविः तामेव ग्रन्थतो निबबन्धेति निश्चीयते&amp;rdquo; इति । अत्र प्रतिवक्तारः तेन्कलाश्रीवैष्णवा एव । श्रीमद्भट्ट पराशरवंश्येषु घण्टाघोषः स्वगृहाराधनेष्वद्याप्यनुवर्तते । गङ्गास्नानादिकं चानुतिष्ठ- न्त्येव । &amp;lsquo;स्मर्यन्ते पञ्च यज्ञा मुनिभिरपि नमस्कारमन्त्रेण शूद्रे&amp;rsquo; इति एकजातीनामप्यवर्जनीयाः पञ्च यज्ञाः । तेन् कलापुरुषान् सर्वानपि आत्मीयान् पश्यन्तो नास्तिकयन्ति वादिनः । सदेशिकाः द्राविडवे- दवैदेशिका इति साहस लेखनमुपहास्यम् । देशिकसम्प्रदाय सिन्धुः विपथगेव बेधा प्रवहतीति प्रसिद्धम् । ये न गाहन्ते गङ्गां ते विपथ- गामिमां न गाहन्त एव । 1 ) श्रीपरकालमठ सम्प्रदायः परकालमुनेः दास्य नाम्ना विश्रुतो विजयते । 2 ) श्रीमदहो बिलमठ सम्प्रदायः अवयवि- भूतस्य श्रीशठकोपमुनेः दास्यनाम्ना प्रथितोऽनुवर्तते । 3) श्रीमन्मुनि-&#xA;T&#xA;&amp;quot;&#xA;vi&#xA;त्रय सम्प्रदायस्तु सरो मुनि-भूत मुनि - महदाह्वय मुनिरूप - मुनित्रय नाम्ना विद्योतते । व्याकरणवद्विशिष्टाद्वैतमपि मुनित्रयदर्शनम् । दिव्य- सूरिषु आदिमुनित्रयम्, अचार्येषु श्रीमन्नाथयामुनयतीन्द्राख्यं मुनि- त्रयमिति तन्त्रेण तदुभयनाम्ना मुनित्रयसम्प्रदाय इति व्यवह्रियते ।&#xA;श्री मद्रहस्यत्रय सारस्यारम्भे आचार्यमुनित्रयं, अवसाने दिव्य- सूरिमुनित्रयं च दर्शनप्रवर्तकमिति विशिष्य स्तुतम् । &amp;lsquo;पाट्ट्क्करिय- पळैयव व रै&amp;rsquo; इतीदमिहानुसन्धेयम् । महीशूर राजकीयशाखायां मुद्रिते श्रीमन्महाराज वंशावळी ग्रन्थे &amp;lsquo;दोडकृष्णराजप्रभुः तिरुपतिक्षेत्रे स्थितान् मुनित्रयसम्प्रदाय धुरन्धरान् महापरकालगुरून् तत आनाय्य समा- श्रयणादिश्रीवैष्णव दीक्षामङ्गीकृत्य&amp;rsquo; इत्यादिकं दृश्यते । तदिदं पात्रपद्य - तत्त्वनिरूपणे श्रीकार्य स्वामिभिः प्रकाशितम् । परकालमठीयाः मुनित्रय- सम्प्रदाय प्रवर्तका इति महाराजवंशावळी सिद्धम् । विशिष्य च &amp;rsquo; श्रीम- नाथ मुनिश्री मद्यामुन मुनिश्रीमद्रामानुजमुनिरूप - मुनित्रय सिद्धान्तस्थाप- नाचाः इत्यनुसन्धान देशिकसम्प्रदायस्थष्वेव दृश्यते । &amp;lsquo;नाथोपक्षं प्रवृत्तं बहुभिरुपचितं यामुनेय प्रवन्धैखातं सम्यग्यतीन्द्रैरिदम खिलतमः कर्शन दर्शनं नः&amp;rsquo; इति देशिकदर्शनं मुनित्रयसम्प्रदाय इति व्यपदिश्यते । किं बहुना देशिकसम्प्रदाय स्थानां द्राविडवेद निष्ठत्वं &amp;quot; श्रीवैष्णव समयाचार- निष्कर्ष&amp;rsquo; कर्मापि नापलप्यते तदाह - सदाचार्य विवेके दादिदिव्य प्रबन्धान्वितेषु श्रीवैष्णव कुलस्थेष्वपि&amp;rsquo; इति । &amp;rsquo; श्रीमन्नाथमु- नीन्द्रवंश्यय तिराडन्धीन्दुतत्प्रेरित श्रीमच्छ्री कुरु केशवलप्तशठजिद्वेदान्त- भाष्यं शुभम् &amp;rsquo; तत्कालादारभ्य सम्प्रदायक्रमेणाधीयानाः देशिकसम्प्रदा- यस्थाः पट्सहत्रीभाष्यपरित्यागिभिः वेदान्तसम्प्रदाय वैदेशिकैर्वा दिभि- रमीभिः दुष्यन्त इतीदं भूषणमेव । अनाघ्रातशैव संस्कारैः अपरिचिता वैष्णव वर्त्मभिः सप्तपुरुष विख्यातैः श्रीवैष्णवा प्रगण्यराचार्यैः आदित आरभ्याद्यपर्यन्तं प्रवर्त्यमाने वडकला सम्प्रदाये का नाम द्राविडवेद-&#xA;&amp;ldquo;द्राविडवे-&#xA;वैदेशिकता । स्पष्टीकृतः -&#xA;&amp;lsquo;स&#xA;कु&#xA;स्व&#xA;स्व&#xA;यतीन&#xA;सम्प्रदायगु कात् पूर्वत मुनित्रयस इति वस्तु गुरूक्तिष्व कायाम् । गरिष्ठैः स&#xA;वैदेशिक&#xA;वङ्गीशक&#xA;प्रणस्यो&#xA;&amp;lsquo;नीळा&#xA;सिद्धेति&#xA;असक&#xA;इत्यत्र&#xA;ते&#xA;vii&#xA;बा वैदेशिकता । श्री पाश्चराते भारद्वाजसंहितायां मुख्यगौणाचार्यं विभागः&#xA;न्&#xA;स्पष्टीकृतः-&#xA;&amp;lsquo;सप्तपुरुष विख्याते सन्ततै कान्तिनिर्मले ।&#xA;कुले जातो गुणैर्युक्तो निश्श्रेष्ठतमो गुरुः ॥ 89 ॥&#xA;स्वयं वा भक्तिसम्पन्नो ज्ञानवैराग्यभूषितः ।&#xA;स्वकर्मनिरतो नित्यं अर्हत्याचार्यतां द्विजः ॥ 40 ॥ इति 1&#xA;यतीन्द्र माहानसिक कुरुकेंश्वरादयः श्रेष्ठतमा गुरवः । तदिदं उभय- सम्प्रदाय गुरुपरम्परासु सिद्धं सम्प्रतिपन्नं नापलपितुं क्षमम् । देशि- कात् पूर्वतनवद् देशिकवच्च तस्य शिष्य प्रशिष्यादयः परकाला हो बिल- मुनित्रयसम्प्रदायस्थाः सर्वेऽपि अनादिश्रीवैष्णवाः सप्तपुरुषविख्याता इति वस्तुस्थितिः । &amp;rsquo; अविच्छिन्न सत्सम्प्रदायार्थवेदी गुरुर्वेङ्कटेशो गुरूक्तिष्वतुल्यः&amp;rsquo; इति हि श्लाघितो देशिकसम्प्रदायः सप्ततिरत्नमालि- कायाम् । &amp;lsquo;आर्तोपच्छन्दनं गद्यं भाष्यं तु पररञ्जनम्&amp;rsquo; इति व दिगोष्ठी- गरिष्ठैः स्वयमार्जिता संस्कृतवेदान्त वैदेशिकत्व पताका षट्सहस्रीभाष्य- वैदेशिकत्वं च सम्मतम् । अतः उभयवेदान्तवैदेशिका वादिनः ।&#xA;प्रणामविषये युग्मप्रणाम एव प्रामाणिकः साम्प्रदायिकश्चेति वङ्गीशकारिकासु नानास्थलोदाहरणपूर्वकं प्रतिष्ठापितमिह (99 तम पुढे ) प्रणस्योत्थायोत्थाय पुनः पुनः प्रणम्य&amp;rsquo; इति श्रीवैकुण्ठगद्यसूक्तिः &amp;lsquo;नीळा तुङ्गे&amp;rsquo; ति श्लोकस्य व्याख्यायां असकृत्प्रणामे प्रमाणीकृताऽनन्यथा- सिद्धेति च दर्शितम् । षट्सहस्रीगुरुपरम्पराप्रभावे श्रीभाष्यकारा असकृत् प्रणेमुरिति बहुषु स्थलेषु कण्ठोक्तम् ।&#xA;&amp;lsquo;आमन्वयितुमारेभे चरणावुपगृह्य च । ततः प्रदक्षिणं कृत्वा भरद्वाज पुनः पुनः&amp;rsquo;&#xA;इत्यत्र &amp;lsquo;प्रदक्षिणविशेषणेन प्रणामस्तु सकृदेवेत्युक्तं भवतीत्याचार्याः&amp;rsquo;&#xA;J&#xA;T&#xA;तviii&#xA;इति स्वसम्प्रदायं प्रथमं प्रदर्शितवन्तः श्रीगोविन्दराजार्याः &amp;lsquo;केचित्तु एकहस्तप्रणामैकप्रदक्षिणयोरिव एकप्रणामस्यापि निषिद्धत्वात् पुनः पुनरिति विशेषणस्यात्वार्थिके वा पूर्वश्लोकोक्ताभिवादन बललब्धे वा प्रणामप्यन्वयेन न कोपि विरोध: इत्याहु:&amp;rsquo; इति सोपपत्तिकं पक्षान्तरं समर्थयामासुः । &amp;lsquo;निपीड्य मातुश्चरणौ पुनः पुनः । जगाम सीतानिलयं महायशा:&amp;rsquo; इत्यत्र &amp;lsquo;निपीड्य निपीडनपूर्वकमभिवाद्येत्यर्थः&amp;rsquo; इति स्वयमेव व्याचख्युः । &amp;rsquo; रामस्य निपतिष्यामि सीतायाश्च पुनः पुनः&amp;rsquo; इति पाठ भेदः गोविन्दराजा यैः स्वीकृतश्च । पूर्वस्मिन् आचार्यपक्षे श्रीरामायण- पूर्वोत्तरप्रकरण विरोधः प्रमाणान्तरविरोधश्चेति, पक्षान्तरे न कोऽपि विरोध इत्यनेनासूचयन् । प्रदक्षिणविषयेतु अद्य यावदनिर्धारणमेव वादिनां पक्षे दृश्यते । दर्शितश्लोक व्याख्यान एव &amp;lsquo;एक प्रदक्षिणं न कार्यमित्युक्तम्&amp;rsquo; इति, &amp;lsquo;एकहस्त प्रणामै क प्रदक्षिण योरिव एकप्रणामस्यापि निषिद्धत्वात्&amp;rsquo; इति च प्रदक्षिणाऽवृत्ति आचार्याभिमतामाहुः । श्रीवैष्णव- समयाचारनिष्कर्षकर्ता लोकाचार्यशिष्यस्तु सकृत् प्रदक्षिणमेव महता संरंभेण समर्थयति साम्प्रदायिकमिति । लक्ष्मीविभुत्वं श्रीविष्णुचित्तार्यैः पुराणरत्न व्याख्यातृभिः &amp;lsquo;यथा सर्वगतो विष्णुस्तथैवेयम्&amp;rsquo; इत्यस्य व्या- ख्याने दर्शितम् श्रीसूक्तमाध्ये च वेदान्तिमुनिभिः । (नञ्जीयर्) तदनु- सारिणी लोकाचार्य रहस्य श्रीसूक्तिश्च निस्दर्शि प्रदीपे ।&#xA;★&#xA;प्रदीप ग्रन्थेऽस्मिन् पात्रपद्यवत् पुण्टादिविषयेऽपि प्रमाणप्रदर्शन- पूर्वकं वडकला पुण्ट्रस्यैव हरिपादा कृतित्वमित्यादीनि समर्थ्यन्ते सुबहूनि सम्प्रदायतत्त्वानि । तत्त्वबुभुत्सूनां विशदावलोकनाय कल्पेतायं सम्प्रदा- प्रदीपः ।.&#xA;राजकीय कलाशाला&#xA;पश्र्चन दम्&#xA;२९-१०-१९५४&#xA;ति. ई. वीरराघवाचार्यः&#xA;श्रीमधुरान्तकम्&#xA;&amp;lsquo;केचित्तु त् पुनः&#xA;लब्धे वा पक्षान्तरं तानिलयं स्वयमेव&#xA;इति पाठ&#xA;रामायण- न कोऽपि&#xA;रणमेव&#xA;क्षिण न नमस्यापि वैिष्णव-&#xA;व महता चित्तार्यैः&#xA;स्य व्या-&#xA;) तदनु-&#xA;प्रदर्शन- सुबहूनि&#xA;सम्प्रदा-&#xA;र्यः&#xA;11 eft: 11&#xA;श्री श्रीनिवासपरब्रह्मणे नमः ।&#xA;श्रीमते रामानुजाय नमः । श्रीमते निगमान्तमहा देशिकाय नमः ।&#xA;सम्प्रदाय प्रदीपः ॥&#xA;आद्यं गुरुं कमलया कमलायताक्ष- माचार्यवर्गमपरं च मुहुः प्रणम्य । यत्सम्प्रदायमनघं प्रति विप्रलम्भ-&#xA;शीलेन दूषणमकथ्यत तत्क्षिपामः ॥&#xA;आस्था यद्यास्तिकत्वे यदि रूचिरन घोदारचर्यानुसारे तृष्णा श्रीवैष्णव श्रीमहिमनि यदि यद्यादरस्तत्त्ववित्तौ । श्रद्धा सिद्धान्तशुद्धिं प्रति यदि यदि धीः सर्वलोकोपकारे धीरा निष्पक्षपाताः स्ववहितमनसः प्राध्वमीक्षध्वमेतत् ॥&#xA;२&#xA;तत्र तावत्&#xA;सम्प्रदाय प्रदीपः ।&#xA;1 उपोद्घातः ।&#xA;दृष्टेऽपहुत्यभावादनुमित्रि विषये लाघवस्यानुरोधात् शाणवावसे ये विहति विरहिते नास्तिकत्वप्रहाणात् । नाथोपज्ञं प्रवृत्तं बहुभिरुपचितं यामुनेयप्रबन्धै- स्नातं सम्यग्यतीन्द्रैरिदम खिलतमः कर्शनं दर्शनं नः ॥&#xA;रिदम खिलतमः कशैनं प&#xA;इति भगवान् निगमान्तमहा देशिकः विशिष्टाद्वैतवेदान्तनामधेयस्य अस्मत्सिद्धान्तस्य इतरसकलसिद्धान्त विलक्षणतां प्रतिपादयामास । प्रमाणशुद्धिः प्रमातृशुद्धिः तदुभयमूला प्रमेयशुद्धिरिति वितयमिदं यस्मादस्मत्सिद्धान्ते सम्पन्नं तस्मादयमन्येभ्यः सर्वेभ्यो विशिष्यत इत्युक्तं भवति । यद्यपि &amp;lsquo;त्रातं सम्यग्यतीन्द्रैः&amp;rsquo; इति श्रीमद्भाष्यकारैः अस्मद्दर्शनस्य सम्यक्परित्राणं कृतं आचार्य चरणाः प्रतिपादयन्ति ; तथाऽपि&#xA;आपादचूडमनपायिनि दर्शनेऽस्मिन्&#xA;आशासनीयमपरं न विपक्षहेतोः ।&#xA;इतीयं दशा तत्त्वमुक्ताकलाप सर्वार्थ सिद्धिशतदूषणीप्रभृति बहुतमप्रबन्ध- निर्मातृभिरेतैरेव महनीयैः सम्पन्नेति वस्तुस्थितिं प्रपश्यद्भिरस्माभिः&#xA;+&#xA;। नाथपज्ञ प्रवृत्तं बहुभिरुपचितं यामुनादिप्रबन्धैः ॥ सन्त्रातं देशिकेन्द्रैरिदमखिलतमः कर्शनं दर्शनं नः । इत्यू हित्वा पद्यमिदमनुसन्धेयमित्यत्र औचित्यं प्रति सर्व एव सुमनसः सम्प्रतिपद्येरन् ।&#xA;इति शतदूष&#xA;महाचार्यः&#xA;अस्म&#xA;पनिषदात्म&#xA;अयं द्राि&#xA;शिष्यप्रि&#xA;कोप मुनि&#xA;इति श्री&#xA;पुनः&#xA;कम&#xA;इत्य&#xA;ग&#xA;भ&#xA;सं&#xA;स्य&#xA;1&#xA;दं&#xA;त&#xA;त;&#xA;ध-&#xA;सः&#xA;उपोद्घाताधिकारः ।&#xA;बाह्यादिभिश्चिरनिरुद्ध निजप्रका शे पाणिन्धमीभवति वेदपथे समीचि । श्रीमद्यतीन्द्रकृति रत्नरुचिप्रचारै-&#xA;रसवारयन् जयति नः कविवादिसिंहः ॥&#xA;इति शतदूषणीव्याख्याने चण्डमारुते एकविंशवादारम्भे तत्रभवान् महाचार्यः श्रीदेशिकस्य श्रीमद्वेदमार्गप्रतिष्ठापकत्वमाह ।&#xA;अस्मत्सम्प्रदायः उभय वेदान्तश्रिया विराजितः । ईशावास्याद्य- पनिषदात्मकतया संस्कृतरूप एकः । द्राविडदिव्य सूक्तिरूपोऽपरः । अयं द्राविडवेदान्तो नष्टः पुनर्नाथमुनिना योगबलेन प्रतिलब्धः । शिष्यप्रशिष्यपरम्परया प्रवर्तितश्च । अस्य वेदान्तस्य द्रष्टारं श्रीशठ- कोप मुनिम्&#xA;माता पिता युवतयस्तनया विभूतिः सर्वे यदेव नियमेन मदन्वयानाम् । आद्यस्य नः कुलपतेर्व कुलाभिरामं श्रीमत् तदङ्घ्रियुगलं प्रणमामि मूर्ध्ना ॥&#xA;इति श्रीया मुनाचार्यः स्वकीय स्तोत्रारम्भे प्रणतवान् । भगवद्भाष्यकार: पुनः केनापि कारणेन दिव्यप्रबन्धेषु वा तत्कर्तृषु दिव्यसूरिषु वा यं कमपि स्वप्रन्थेषु यत्रक्वापि सकृदपि नोदाजहार । तथापि&#xA;&amp;lsquo;व्याख्यां भाष्यकृदाज्ञयोपनिषदां यो द्रामिडीनां व्यधात्&amp;rsquo; इत्यादिभिराप्तवचनैः तस्य तत्र विशेषतः प्रतिपत्तिरासीदिति प्रस्फुटमव- गम्यते । एवमुभयवेदान्तसम्प्रदायः श्रीमन्नाथमुनेः प्रभृत्यन्ववर्तत । भगवन्मन्दिरेष्वपि यथा वेदानां तथा दिव्य प्रबन्धानामपि पारायणं संविहितमासीत् ।&#xA;४&#xA;सम्प्रदाय प्रदीपः ।&#xA;श्रीदेशिकस्य काले औपनिषदस्य अस्मत्पूर्वाचार्य प्रतिष्ठापितस्य श्रीमद्विशिष्टाद्वैतसिद्धान्तस्येव दिव्य प्रबन्धानां प्रामाण्यस्य तेषां भगवन्म- न्दिरेषु उपयोगस्य च आक्षेपकारिणः अतिसंरम्भिणः प्रबला दुर्वादिन आसन् । तान् सर्वान् वादगोष्ठीषु विजित्य तत्प्रामाण्यं तेषां भग- वन्मन्दिरेषु पारायणाद्यौचित्यं च देशिकः सुस्थिरं स्थापयामास । तदिदं श्रीशतदूषणी व्याख्यानस्य चण्डमारुतस्य कर्त्रा श्री महाचार्येण स्वकृतौ श्रीमद्वेदान्तदेशिक वैभवप्रकाशिकायाम्-&#xA;कार्या न भाषाकृतिगी तिरत्र&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>राममिश्रशास्त्री सावित्रीजपापेक्षा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/venkaTa-nAtha-shAkhA/rAma-mishra-shAstri-sAvitrI-japApexA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/venkaTa-nAtha-shAkhA/rAma-mishra-shAstri-sAvitrI-japApexA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आगमप्रामाण्ये यामुनार्यः -&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;ये पुनः सावित्र्य्-अनुवचन-प्रभृति&amp;ndash;त्रयी-धर्म-&lt;strong&gt;त्यागेन&lt;/strong&gt;&#xA;एकायन-श्रुति-विहितान् एव चत्त्वारिंशत् संस्कारान् &lt;strong&gt;कुर्वते&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&#xA;तेऽपि स्व-शाखा-गृह्योक्तम् अर्थं यथावद् अनुतिष्ठमानाः&lt;br&gt;&#xA;न शाखान्तरीय&amp;ndash;कर्माननुष्ठानाद् ब्राह्मण्यात् प्रच्यवन्ते।&lt;br&gt;&#xA;…&lt;br&gt;&#xA;सर्वत्र हि जाति-चरण-गोत्राधिकारादि-व्यवस्थिता एव समाचारा उपलभ्यन्ते ।&lt;br&gt;&#xA;…&#xA;विलक्षणाश् च त्रयी-विहित-स्वर्ग-पुत्रादि-विषयोपभोग-साधनैन्द्राग्नेयादि-कर्माधिकारिभ्यो द्विजेभ्यस्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;त्रय्य्-अन्तैकायन-श्रुति-विहित-विज्ञानाभिगमनोपादानेज्या-प्रभृति-&lt;br&gt;&#xA;भगवत्-प्राप्त्य्-एकोपायक-कर्माधिकारिणो मुमुक्षवो ब्राह्मणा&lt;br&gt;&#xA;इति नोभयेषाम् अप्य् अन्योन्य-शाखा-विहित-कर्माननुष्ठानम् अ-ब्राह्मण्यम् आपादयति।&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;(तत्र राममिश्रशास्त्रिणः पाद-टिप्पनी)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;एतेनैते श्री-संप्रदाये सर्व-वेद-रहस्यार्थानुयायिनि केनाप्य् अज्ञात-सुकृतेन &lt;strong&gt;समुत्पद्यापि&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&#xA;शिष्य-संजिघृक्षया वा, शिष्यान् व्यामोह्यार्थ-लिप्सया वा,&lt;br&gt;&#xA;शास्त्र-तत्त्वार्थानभिज्ञानेन वा, दुरभिमानगरिम्णा वा, लोक-धन्धनार्थं वा,&lt;br&gt;&#xA;पूर्वाचार्य-वचस्-स्वश्रद्धया वा, तदीय-चरम-तात्पर्य-ज्ञानाशक्ततया वा,&lt;br&gt;&#xA;कलि-कल्मष-कलुषतया वा, स्वीय-दुर्-अदृष्टाकृष्टतया वा,&lt;br&gt;&#xA;वादि-निगूढातिप्रौढ-भावार्थानभिज्ञतया वा&lt;br&gt;&#xA;लिके स्वप्रौढिम-ख्यापनाय वादिनि मुधैव संनिनत्सया वा,&#xA;अथवा संभूयैतैः सर्वैर् हेतुभिर् एव&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>वात्स्य-वरद-परमार्थ-श्लोक-द्वयम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/venkaTa-nAtha-shAkhA/vAtsya-varada-paramArtha-shloka-dvayam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/venkaTa-nAtha-shAkhA/vAtsya-varada-paramArtha-shloka-dvayam/</guid>
      <description>&lt;details&gt;&lt;summary&gt;विस्तारः (द्रष्टुं नोद्यम्)&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;परमार्थश्लोकद्वयम्&lt;br&gt;&#xA;श्रीवात्स्यवरदगुरुभिरनुगृहीतं&lt;br&gt;&#xA;श्रीरस्तु ।&lt;br&gt;&#xA;श्रीमते हयग्रीवायनमः ।&lt;br&gt;&#xA;श्रीमते रामानुजाय नमः ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वन्देऽहं वरदार्यं तं&lt;br&gt;&#xA;वत्साभिजन-भूषणम् ।&lt;br&gt;&#xA;भाष्यामृत-प्रदानाद् यः&lt;br&gt;&#xA;&lt;strong&gt;सञ्जीवयति&lt;/strong&gt; माम् अपि ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;सत्सङ्गाद् &lt;strong&gt;भव निस्पृहो&lt;/strong&gt; गुरु-मुखाच् छ्रीशं &lt;strong&gt;प्रपद्यात्मवान्&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&#xA;प्रारब्धं &lt;strong&gt;परिभुज्य&lt;/strong&gt; कर्म-शकलं प्रक्षीण-कर्मान्तरः ।&lt;br&gt;&#xA;&lt;strong&gt;न्यासाद्&lt;/strong&gt; एव निरङ्कुशेश्वर-दया&amp;ndash;निर्लून-मायान्वयो&lt;br&gt;&#xA;हार्दानुग्रह-लब्ध-मध्य-धमनि-द्वारा बहिर् &lt;strong&gt;निर्गतः&lt;/strong&gt; ॥    १॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;मूलम्&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;सत्सङ्गाद्भवनिःस्पृहो गुरुमुखाच्छ्रीशं प्रपद्यात्मवान्&lt;br&gt;&#xA;प्रारब्धं परिभुज्य कर्मशकलं प्रक्षीणकर्मान्तरः ।&lt;br&gt;&#xA;न्यासादेव निरङ्कुशेश्वरदयानिर्लूनमायान्वयः&lt;br&gt;&#xA;हार्दानुग्रहलब्धमध्यधमनिद्वारा बहिर्निर्गतः ॥ १॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मुक्तो ऽर्चिर्&amp;ndash;दिन&amp;ndash;पूर्व-पक्ष&amp;ndash;षड्-उदङ्-मासाब्द-वातांशुमद्-&lt;br&gt;&#xA;ग्लौ-विद्युद्-वरुणेन्द्र-धातृ-&lt;strong&gt;महितस्&lt;/strong&gt; सीमान्त-सिन्ध्व्-&lt;strong&gt;आप्लुतः&lt;/strong&gt; ।&lt;br&gt;&#xA;श्री-वैकुण्ठम् &lt;strong&gt;उपेत्य&lt;/strong&gt; नित्यम् अ-जडं, तस्मिन् पर-ब्रह्मणः&lt;br&gt;&#xA;सायुज्यं &lt;strong&gt;समवाप्य नन्दति&lt;/strong&gt; समं तेनैव धन्यः पुमान् ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>वेदान्त-देशिक-दिनचर्या</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/venkaTa-nAtha-shAkhA/vedAnta-deshika-dinacharyA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/venkaTa-nAtha-shAkhA/vedAnta-deshika-dinacharyA/</guid>
      <description>&lt;details&gt;&lt;summary&gt;मङ्गलम्&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीः&lt;br&gt;&#xA;श्रीमते रामानुजाय नमः&lt;br&gt;&#xA;श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीकुमारवरददेशिक विरचिता&lt;br&gt;&#xA;श्रीमद्वेदान्तदेशिक दिनचर्या ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;js_include&#34; url=&#34;https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/rAmAnujIyam/vyakti-shlokAdi/venkaTanAthaH/shrImAn_venkaTanAthAryaH.md&#34; newLevelForH1=&#34;5&#34; includeTitle=&#34;false&#34;&gt; &lt;/div&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;js_include&#34; url=&#34;https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/rAmAnujIyam/vyakti-shlokAdi/kumAra-varadaH/shrImal-laxmaNa-yogIndra.md&#34; newLevelForH1=&#34;5&#34; includeTitle=&#34;false&#34;&gt; &lt;/div&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-प्रस्तुतिः&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;काञ्ची-पुरी यस्य हि &lt;strong&gt;जन्म&lt;/strong&gt;-भूमिः&lt;br&gt;&#xA;&lt;strong&gt;विहार&lt;/strong&gt;-भूर् वेङ्कट-भू-धरेन्द्रः ।&lt;br&gt;&#xA;&lt;strong&gt;वास&lt;/strong&gt;-स्थली रङ्ग-पुरी तम् &lt;strong&gt;ईड्यं&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&#xA;श्री-वेङ्कटेशं गुरुम् &lt;strong&gt;आश्रयामः&lt;/strong&gt; ॥ 1 ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;English&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;Meaning:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;aDiyEn prostrates before the AcAryan with the name of SrI VenkateSan, who was born at Kaanci (tUppul), sported at the Venkata Giri and had His permanent residence at Srirangam. aDiyEn seeks this VedAnta Guru as my refuge and protection.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>श्रीनिवास-ताताचार्यः पञ्च-काल-क्रिया-दीपः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/venkaTa-nAtha-shAkhA/shrI-nivAsa-tAtAryaH_pancha-kAla-kriyA-dIpaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/venkaTa-nAtha-shAkhA/shrI-nivAsa-tAtAryaH_pancha-kAla-kriyA-dIpaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Source: &lt;a href=&#34;https://archive.org/details/HCAO_pancha-kala-kriya-dipa-by-shrinivas-tathacharya-edited-by-ramanuja-tathachariar-&#34;&gt;TW&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[[TODO: परिष्कार्यम्]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Tanjore Sarasvati Mahal Series No. 176.&#xA;Panchakalakriadeepah&#xA;By&#xA;[Chaturvedasathakrathu&#xA;SRI SRINIVASA THATHACHARYA]&#xA;015, 1M88:9, 1 MOT&#xA;The Tanjore Maharaja Serfoji&amp;rsquo;s Sarasvati Mahal Library, Thanjavur.&#xA;1980.&#xA;RS: 44&#xA;615, 1788:8,1 6466&#xA;M07&#xA;Thatha charya, Srini-&#xA;vasa&#xA;Panchakalakri adeepah&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;!&#xA;(&#xA;015, 1M88!9, 1 MOT&#xA;6466&#xA;SHRI JAGADGURU VISHWARADHYA JNANAMANDIR&#xA;(LIBRARY)&#xA;JANGAMAWADIMATH, VARANASI&#xA;Please return this volume on or before the date last stamped Overdue volume will be charged 1/- per day.&#xA;..6&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
