<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;त on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/sudarshana-sUriH/shruta-prakAshikA/ta/</link>
    <description>Recent content in &#43;त on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/sudarshana-sUriH/shruta-prakAshikA/ta/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>गोपालाचार्यः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/sudarshana-sUriH/shruta-prakAshikA/ta/gopAlAchAryaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/sudarshana-sUriH/shruta-prakAshikA/ta/gopAlAchAryaH/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;करन&#34;&gt;कगूङय&#xA;श्री&#xA;श्रीमतेरामानुजाय नम:&#xA;श्रीबाष्यम्।&#xA;(च्रुदप्रकाशिगा सगिदम्)&#xA;तमिऴ् मॊऴि पॆयर्प्पु।&#xA;जिज्ञासादिगरणम्&#xA;तिरुच्चि&#xA;सॆण्ड्जोसप् कालेज् समस्कृत तलैमैप् पण्डिदर् महावित्वाऩ्, सारस्वद सारज्ञर्, कविशिखामणि, श्रीमत् उ।वे। टि।वि।श्रीनिवासाच्चार्या&#xA;स्वामिगळाल्&#xA;मॊऴि पॆयर्क्कप्पॆऱ्ऱु।&#xA;श्रीमत् उ। वे।&#xA;A।V। कोबालाच्चारियार् अवर्गळ्, M।A।, B।L।, अवर्गळाल् पार्वैयिडप्पट्टु।&#xA;श्रीरङ्गम्,&#xA;श्री पाष्यम् तमिऴ् मॊऴिबॆयर्प्पु सङ्गत्तु पिरिसिडण्डु T। D। इरामस्वामि नायुडु अवर्गळाल्&#xA;कुम्बगोणम्&#xA;लार्ट् रिप्पऩ् अच्चुयन्दिरसालैयिल्&#xA;पदिप्पिक्कप्पॆऱ्ऱदु।&#xA;१९३०।&#xA;Copy Right।&#xA;Rs।७८०&#xA;源源&#xA;श्री पाष्यगारर्।&#xA;श्री:पु।&#xA;श्री पाष्यत्तिऩ् मुगवुरै।&#xA;उलग&#xA;रीय:पदियायुम् परम कारुणिगऩागवुम् षाट्कुण्य परिपूर्णऩागवुमिरुक्किऱ श्री मऩ नारायणऩ्, त्याज्योबादेयङ्गळुक्कु उरित्तदाऩ इष्टा निष्टङ्गळै युम्, अवैगळिऩ् सादऩङ्गळैयुम् नऩ्गु पगुत्तऱिवदऱ्काग वेदान्दमॆऩ्गिऱ प्रमाण तीबत्तै पगुत्तऱिवुळ्ळ पिराणि वर्क्कङ्गळुक्कु अळित्तु, अवतारम् मुद लियवऱ्ऱिऩ् मूलमाग अदऩ् ञाऩ ऒळियै उलगिल् नऩ्ऱागप् परवच्चॆय्दाऩ्। अत्तगैय सिऱप्पुऱ्ऱ ञाऩ तीबप्रबैयाऩदु कृतयुगत्तिल् अववण्णमे निलै पॆऱ्ऱिरुन्ददु। त्रेदायुगत्तिल् सिऱिदु माऱुबट्टदु। त्वाबरयुगत्तिल् सिदऱुण् डदु। अदीऩाल् तत्वज्ञाऩत्तै इऴन्दु परावर तत्तुव विषयत्तिल् माऱाट्ट मुळ्ळवर्गळाऩ प्रह्मरुत्रादि तेवर्गळ् श्रीमऩ् नारायणऩैच् चरणमडैन्दु मुऱ्ऱिलुमऴिन्दुबोऩ ज्ञाऩत्तै उलगिऩ्गण् पिरगासिप्पिक्कच्चॆय्य वेण्डु मॆऩ्ऱु वेण्ड, अव्वण्णमे अवर्गळुडैय कोरिक्कैक्कु इणङ्गि मुय्युमाऱु श्रीमऩ् नारायणऩ् तामे परासर महरिषि वायिलाग सत्यवदी तेवि क्कुप् पुदल्वऩागत् तोऩ्ऱिऩार्। नदियिऩ् नडुत्तिट्टिल् आविर्प्पवित्तदिऩाल् त्वै पायऩर् ऎऩ्ऱुम्, प्रह्मज्ञाऩ तीबप्रबैयिऩाल् जीवगोडिगळुडैय अज्ञा नान्द कारत्तै ऒट्टि, मीण्डुम् अदु अवैगळै अणुगा वण्णम् अदै इऴुक् कुम् वल्लमैयुडैयवराग इरुप्पदुबऱ्ऱि मादा पिताक्कळ् प्रत्यक् तिरुष्टियिऩाल् किरुष्णऩॆऩ्ऱुम् पॆयरिट्टु अऴैत्तऩर्। अऱियावण्णम् ऒऩ्ऱुबट्टुक्कलन्दु कुविन्दिरुन्द वेदङ्गळै नगी, यजूस्, साम, अदर्वा वॆऩ्ऱु नाऩ्गागप् पगुत्तु अव्वाऱु पगुक्कप्पट्टिरुक्किऱ ऒव्वॊऩ्ऱैयुम् मुऱैये इरुबत्तॊरु विदमा युम्, नूऱ्ऱॊऩ्ऱुविदमायुम, आयिरम् विदमायुम्, ऒऩ्बदु विदमायुम्, पिरित्तु अवै कळै अत्तिययऩम् सॆय्वदऱ्कुत् तक्क मुऱैगळै उपदेशित्तु उलगत्तिल् शिष्यर् कळ् मुगमाग परवच्चॆय्ददऩाल् व्यासरॆऩ्गिऱ तिरुनामत्तैयुम् वहित्तार्। इत्तगैय मगिमै वाय्न्दवराग इरुप्पदऩाल् साक्षाद वेदबुरुषऩे! &amp;ldquo;सगो वास वयास: पारासर्य: &amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पुगऴ्न्दाऩ्। परमकृपानिदियाऩ श्री वेदवयास महरिषियाऩवर् कर्मस्वरूप प्रदिबादगमाग इरुक्किऱ अन्द वेदत्तिऩ् पूर्वबाग त्तिऱ्कु तऩ्ऩुडैय शिष्यऩाऩ जैमिनि महरिषियैक् कॊण्डु पऩ्ऩिरण्डु अत् तियायङ्गळडङ्गिय पूर्वमांसा सूत्रङ्गळैयुम् कासकृत्स्न महरिषियिऩाल् नाऩ्गु अत्तियायङ्गळडङ्गिय देवता काण्ड प्रदिबादगमाऩ सूत्तिरङ् गळैयुम् सॆय्वित्तु प्रम्हस्वरूपप्रदिबादगमाऩ उत्तरबागत्तै उलगिल् प्रकाशिक्कुम्बडि सॆय्यक्करुदि, तामे नाऩ्गु अत्तियायङ्गळडङ्गिय ऐनूऱ्ऱु नाऱ्पत्तैन्दु प्रह्म सूत्रङ्गळैच् चॆय्दार्। सुरुङ्गिऩ अक्षरङ्ग ळुडऩुम् विरिन्द पॊरुळुडऩुम् इरुप्पदुडऩ् सारत्तागवुम् सर्वदोमुगमाग वुम् अनर्त्तग सप्तङ्गळिल्लाददागवुम् निर्दोषमागवुमिरुप्पदऩाल् इन्द प्रह्म सूत्तिरमॊऩ्ऱे सूत्र लक्षणत्तुक्कु इसैन्द इलक्कियम्। योग तसै यिल् मन्दिरङ्गळै नेरिल् काण्बवर्गळे रिषिगळ् ऎऩ्ऱु कूऱप्पडुवार्गळ्। अप्पडि आचार्यरुडैय उपदेशमिऩ्ऱि तऩ् योग महिमैयिऩालेये मन्दिरङ्गळै साक्षात्करित्तवराऩ व्यास महरिषियिऩाल् इयऱ्ऱबट्टिरुक्किऱ सूत्तिरङ् गळिऩ् करुत्तै अवर्बोऩ्ऱ महरिषिये अऱियवल्लवर्। एऩॆऩिल् सर्वज्ञर् कळाऩ रिषिगळिऩ् अबिप्पिरायत्तै प्रत्यक् त्रुष्टि इल्लाद सामाऩ्यमाऩ मऩिदऩ् अऱियत् तिऱमैयुडैयवऩाग आगाऩ्। आर्षमाऩ वसऩङ्गळ् प्रम विप् रलम्ब प्रमादङ्गळिल्लाददागवुम् सत्यार्त्त प्रदिबादगङ्गळागवु मिरुप्पदऩा लेये वेदोबप्रुम्हणङ्गळाग एऱ्ऱुक्कॊळ्ळप् पट्टिरुक्किऩ्ऱऩ। आदलाल्&#xA;नऩ्गु२&#xA;अप्पडिप्पट्ट महरिषि कुलदुरन्दरराऩ वेदवियासराल् अऩुक्रहिक्कप्पट्टिरुक् किऱप्रह्म सूत्रङ्गळिऩ् करुत्तै उळ्ळबडि आर्ष त्रुष्टियाल् उणर्न्दु पोदायऩ महरिषियिऩाल् विरित्तु उरैक्कप्पट्टुळ्ळ वरुत्तिक् किरन्दत्तै मूल मागक्कॊण्डु अवतरित्तिरुक्किऱ श्री पाष्यमे इव्वुलगिऩ्गण् संसारक् कड लिल् वीऴ्न्दु करै काणामल् मूऴ्गित् तविक्किऩ्ऱ प्राणिगळुक्कु वीडु पॆऱुवदिल् इऩ् यमैयाद सादऩमाग विळङ्गुगिऱदु। सूत्तिरङ्गळै अऩुसरिया निऩ्ऱ पदङ् गळाल् ऎङ्गु सूत्रार्त्तम् ऎडुत्तुरैक्कप्पडुमो, मुदलिल् सुरुक्कमागच् चॊल्लप् पट्टुळ्ळ तऩ्ऩुडैय सॊऱ्कळे ऎङ्गु विरित्तुप्पॊरुळ् तॆळिवुबडक् कूऱप्पडु मो, अदै अऱिञर्गळ् पाष्यमॆऩक् कूऱुगिऩ्ऱऩर्। इव्वाऱु पगरप्पट्टुळ्ळ इलक्कणत्तुक्कु इणङ्गि इरुक्किऱ इन्द श्री पाष्यत्तिऱ्कु कर्त्ता श्री रामाऩुज मुऩिवर्।&#xA;ऱि&#xA;सॆय्दु&#xA;प्रह्म स्वरूपत्तै इडैविडामल् ऎक्कालत्तिलुम् मऩऩम् अज्ञाऩ इरुळै ञाऩच्चुडरॊळियिऩाल् पोक्कि परमात्म सात्कारम् सॆय्दु ताऩ् नेरिल् कण्डवण्णम् उळ्ळदु उळ्ळबडि प्रह्म स्वरूपत्तैयुम् अदऩ् कुण विबूदिगळैयुम् इदिल् परक्कप्पेसि इरुप्पदाल् इदै उपनिषत्तॆऩ्ऱे अबि युक्तर्गळ् कूऱुगिऩ्ऱऩर्। मेलुम् इन्द पाष्यमाऩदु तिरुक्कच्चिनम्बि मुगमाग सुच्चिमा नगरिल् तिरुक्कोयिल् कॊण्डिरुक्किऱ श्री पेररुळाळऩ् नियमऩप्पडि अन्द भगवत् प्रोक्तार्त्तङ्गळै अववण्णमे अमैत्तु इयऱ्ऱि इरुप्पदाल् पुल्लऱिवाळर्गळाऩ मऩिदर्गळाल् सॆय्यप्पट्टुळ्ळ मऱ्ऱ पोलिबाष्यङ्गळैविड आयिरम् मडङ्गु पोऱ्ऱत्तक्कदाग इरुक्किऱदु। औबनिषद परम पुरुष स्वरूपि याग इरुक्किऱ श्री पेरररुळाळऩ् तिरुक्कच्चि नम्बि मुगमाग इळैयाऴ्वारुक्कु उपदेशित्त रहस्यार्त्तङ्गळ् आऱु। अवैगळावऩ:- नाऩे परदत्तुवम्, प्रपत्ति मोक्षोबायम्। निर्याण स्मयत्तिल् ऎऩ्ऩुडैय स्मरणम् नवऱु मलुण्डाग वेण्डुमॆऩ्बदु अवसियमिल्लै। शरीरत्तिऩ् मुडिविल् मोक्षम्। नम्मुडैय मदम् विशिष्टात्वैदम्। पॆरिय नम्बिगळै आच्रयिक्क वेण्डि यदु ऎऩ्ऱु, उलगत्तिल् आर्ष किरन्दङ्गळ् अळविऱन्दवैगळाग इरुन्दबोदिलुम् श्री वाल्मीगि महरिषियिऩाल् इयऱ्ऱप्पट्ट श्रीमत् रामायणमॊऩ्ऱे प्रदि पात्य नायगराऩ श्री रामबिराऩाल् नेरिल् केट्टु अबिनन्दिक्कप्पट्टदाल् ऎव् वाऱु असादारणमाऩ उत्कर्षत्तैत् ताङ्गि ज्वलिक्किऱदो, अव्वाऱागवे इन्द श्रीबाष्यमुम् उबनिषदर्त्त विवरण रूपमाग इरुक्किऱ इन्द किरन्दत्ताल् प्रदिबादिक्कप्पट्टिरुक्किऱ परम पुरुषऩाल् नेरिल् स्वाबिप्रायत्तैत् तिरुक्कच्चि नम्बियिडम् वॆळियिट्टु इन्द श्री रामाऩुजमुऩिवरैक्कॊण्डु सॆय्विक्कप् पट्टिरुप्पदाल् मिदज्ञर्गळाल् प्रमम्,प्रमादम्, असक्ति, विप्रलम्बम् मुदलिय दोषङ्गळाल् तूषिक्कप्पट्टुळ्ळ मऩदुडऩुम् आक्रहत्तुडऩुम् सेर्न्दु च्रुत् यर्त्तङगळै नऩ्गु परामर्सियामलुम् मुऩ्बिऩ् तऩ्ऩुडैय सॊऱ्कळिल् वरुम् कुऱ् ऱङ्गळैक् कवऩियामलुम् तुरर्त्तङ्गळाल् निऱैन्द पिरमाण हीऩवसऩ जालङ्गळाल् किऱैत्तु इयऱ्ऱप्पट्टिरुक्किऱ मऱ्ऱ अबचित्तान्द किरन्दङ्गळऩैत्तैयुम् मेरु किरियिऩ् च्रुङ्गत्तिलिरुप्पवऩ् पूमियिलिरुप्पवर्गळैप् पार्प्पदुबोल् पार्त्तु नगैयुऱुगिऩ्ऱदु। इन्द श्री पाष्य किरन्दमाऩदु विषय वैलक्षण्यत्तैप् पोल् वक्त्रुवैलक्षण्यत्तैयुम् पॊदिन्दु, कॊण्डिरुक्किऱदु।&#xA;इन्द किरन्दनिर्मादावाऩ श्री भगवत् रामाऩुज मुऩिवर् श्री पॆरुम् पूदूरिल् आस्रिगुलदिलगराऩ केसव सोमयाजिक्कु कलियुगम् स।कगगू -वगाऩ, पिङ्गळवरुषम् चित्तिरै मासम् तिरुवादिरै नक्षत्तिरत्तिल् अरुमैप्पुदल्वरागत्तोऩ्ऱिऩार्। वेदान्दत्तिरत्तिऱ्कुश्रीबाष्यमुगत्ताले समीसीगार्त्तङ्गळैत्तॆरिवि क्कैक्&#xA;३&#xA;काग तम् पक्कलिल् अल्लुम् पगलुमगलामल् निरन्तर शेष वरुत्ति निरदराग इरुक् किऱ तिरुवनन्दाऴ्वाऩैये ऎम्बॆरुमाऩ् नेरिल् नियमित्तु इन्द इळैय आऴ्वा साग अवदरिक्कच् चॆय्ददिऩाल् इवर् तॆय्वत्तऩ्मै वाय्न्दवरॆऩ्ऱु उलगिलुळ् ळोर् पूजिक्किऩ्ऱऩर्। इन्द महाऩुबावर् जनित्तवाऱे श्री पॆरिय तिरुमलै नम्बिगळ् श्री पॆरुम्बूदूरुक्कु ऎऴुन्दरुळि सिसुवैक् कुळिरक् कटाक्षित्तु, &amp;lsquo;लक्ष्म णो लक्ष्मी सम्बन्न: &amp;rsquo; ऎऩ्गिऱबडि तिव्यलक्ष्मी सम्बऩ्ऩऩाग इरुप्पदाल् इळैय पॆरुमाळ् तिरुनाममे तगुम् ऎऩ्ऱु इरामानुजऩ् ऎऩ्ऱु तिरुनामम् सात् तिऩार्। सत्चित्तान्दत्तै उलगिल् निलैनिऱुत्ति अबचित्तान्दङ्गळै ऒट्टि अज्ञ र्गळागवुम् अनादर्गळागवुमिरुन्द जऩङ्गळै रक्षिक्कवन्द स्वामियाऩदाल् उडै यवर् ऎऩ्ऱुम् इन्द तिवयव्यक्तियै अऴैप्पार्गळ्। इन्दत्तिरुनामत्तैप् पॆरिय पॆरुमाळ् अर्च्चगमुगत्ताल् इवरुक्कु अळित्ताऩ्। ज्ञानादिगळालुम् अमाऩु षङ्गळाऩ सक्ति विशेषङ्गळालुम् अनिदरसादारण जगत्रक्षण सामर्त्तियत् तिऩालुम् ऎम्बॆरुमाऩोडु ऐक्किय पावऩैयिऩाल् इन्दमगा पुरुषऩै ऎम्बॆरुमा र् ऎऩ्ऱुम् कूऱुवार्गळ्- इवर् पाल्यत्तिल् यादव प्रकाशऩिडम् पूर्वबक्ष सास् तिरङ्गळै सविस्तारमागक् केट्टवर्। ञाऩवरुत्तराग आगवे अदिबाल्यत्तिलेये वैराक्यत्ताल् उलगप्पऱ्ऱैविट्टु तुरीयाच्रमत्तैक् कैगॊण्डार्। पिऱगु इवरुडैय ज्ञानवैराक्यादिगळालुम्, अऩुष्टाऩत्तिऩालुम्, प्रह्मज्ञानत्ता लुम्, इवरिडम् ईडुबट्टु इवरुक्कु उबात्तियायराग इरुन्द अन्द यादवप्रकाश ऩे इवरै आचार्यऩाग आच्रयित्तु त्रिदण्डि सऩ्यासत्तै एऱ्ऱु कोविन् जीयर् ऎऩ्ऱु इवराल् इडप्पट्ट नामदेयत्तैयुम् वहित्तु इवरुक्कु शिष्यऩा वुमाऩार्। इवर् ऒऩ्बदिऩायिरम् सन्यासिगळुडऩुम् पऩ्ऩीरायिरम् परमैगात्तिग ऎङ्गुम् सञ्जरित्तु तुर्वादिगळैयुम् कुत्रुष्टिगळैयम् वादत्ताल् जयित्तु आङ्गाङ्गु न्द वशिष्टात्वैदमदत्तै स्ताबित्तुक्कॊण्डु श्री सरस्वदि पीडत्तेऱ ऎऴुन्दरुळ, सरस्वदियुम् ऎदिर्गॊण्डु अऴैत्तु तत् वार्त्तङ्गळैक् कॊण्डु इन्दबाष्यम् उम्माल् इयऱ्ऱप्पट्टिरुप्पदाल् इन्द किरन्दम् श्री पाष्यमॆऩ्ऱु उलगिल् वऴङ्गत्तक्कदु। इन्द महनीय किरन्दगर्त्ता वाऩ उमक्कु श्री पाष्यगारर् ऎऩ्ऱु इऩ्ऱु नाम् पॆयर्गॊडुत्तोम् ऎऩ्ऱु सॊल्लि, श्री पाष्यत्तैच् चिरसावहित्तु तऩक्कु आरात्यदेवदैयाऩ लक्ष्क्ष्मी हयक्रीवऩैयुम् अन्द श्री पाष्यत्तैयुम् उडैयवर्गैयिले कॊडुक्कवे, उडैयवरुम् अन्द महादऩङ्गळैप् पॆऱ्ऱु मऩमगिऴ्न्दु मीण्डुम् अऩेग तेसङ्गळिल् निरङ्गुसमाग सञ्जारम् सॆय्दु विशिष्टात्वैदहित्तान्दनदै परवच्चॆय्दु वैष्णवहित्तान्द त्वजददै उलगिल् निलैनाट्टिऩार्। इन्द तत्वार्त्तप्रदिबादगमाऩ श्री पाष्यक्रन्दत्ताल् उडैयवर् इव्विरुळ् तरुमा ञालत्तिल् आऴङ्गाल्बट्टिरुक्किऱ सेदऩर्गळुक्कु स्वरूपोबायबुरुषार्त्तङ् गळैत् - तॆरिवित्तु वर्णाच्रमधर्मङ्गळै वऴुवामलऩुष्टिप्पवर्गळुक्के परम पुरुषार्त्तहित्तियुण्डॆऩ्बदै तुलक्किक् काट्टि इरुक्किऱार्। इवर् इयऱ्ऱिय किरन्दङ्गळ् ऒऩ्बदु। अवैगळावऩ -श्री पाषियम्, सारम्; तीबम्, वेदार्त् तसङ्गिरहम्, श्रीरङ्गगत्यम्, साणागदिगत्यम्, श्री वैगुण्डगत्यम्, नित्यम्, इदाबाष्यम्।&#xA;ळुडऩुम्&#xA;ऎऩ इव्वैन्दु&#xA;विषयम्, संसयम्, विसारम्, निर्णयम्, प्रयोजऩम्१ विषयङ्गळैयुम् अडक्किक्कॊण्डिरुप्पदु अदिगरणमॆऩ्ऱु सॊल्लप्पडुम्। अत्तगैय लक्षणमुळ्ळ अदिगरणङ्गळ् इदिल् नूऱ्ऱैम्बत्ताऱु इरुक्किऩ्ऱऩ। ऒऩ्बदिऩायिरम् किरन्दमॆऩ्ऱु इन्द पाष्पम् अबियुक्तर्गळाल् निर्णयिक्कप्पट् टिरुक्किऱदु। इदऱ्कु मूलमाग इरुक्किऱ परह्मसूत्रमाऩदु नाऩ्गु? अत्ति&#xA;४&#xA;यायङ्गळडङ्गियदु। ऒव्वॊरु अत्तियायमुम् नाऩ्गुबादङ्गळुडऩ् कूडियदु। मुदलावदु समऩ्वयात्तियायम्। इरण्डावदु अविरोदात्यायम्। मूऩ्ऱावदु स्तऩा नयायम्।नाऩ्गावदु पलात्यायम्। मुदल् अत्यायङ्गळ् इरण्डैयुम् विषयत्विगमॆऩ्ऱुम्, पिन्दिऩ अत्यायङ्गळ् इरण्डैयुम् विषयित्विगमॆऩ्ऱुम् वेदान्दिगळ् कूऱुगिऩ्ऱऩर्। नाऩ्गु अत्तियायङ्गळडङ्गिय इन्द प्रह्मसूत् रङ्गळिल् पदिऩाऱु पादङ्गळ् अडङ्गियिरुक्किऩ्ऱऩ। मुदलावदु अयो&amp;rsquo;व् वच्चेदबाद मॆऩ्ऱुम्, इरण्डुमूऩ्ऱु नाऩ्गुबादङ्गळ् अऩ्ययोगव् यवच्चे तबादङ्गळॆऩ्ऱुम्, ऐन्दावदु सम्रुदिबाद मॆऩ्ऱुम्, आऱावदु तर्क्कबादमॆऩ् ऱुम्, एऴावदु वियत्पादमॆऩ्ऱुम्, ऎट्टावदु प्राणबादमॆऩ्ऱुम्, ऒऩ्बदावदु वैरर्गियबादमॆऩ्ऱुम्, पत्तावदु उबयलिङ्गबादमॆऩ्ऱुम्, पदिऩोरावदु कुणो पसम्हारबादमॆऩ्ऱुम्, पऩ्ऩिरण्डावदु अङ्गबादमॆऩ्ऱुम्, पदिमूऩ्ऱावदु आवरुत्तिबादमॆऩ्ऱुम्, पदिनाऩ्गावदु उत्किरान्दिबादमॆऩ्ऱुम्, पदिऩैन्दावदु गतिबादमॆऩ्ऱुम्, पदिऩाऱावदु मुक्तिबाद मॆऩ्ऱुम्, कूऱप्पडुगिऱदु।&#xA;उपनिषत्तुक्कळॆऩ्ऱु कूऱप्पडुगिऱ वेदान्द पासुङ्गळुक्कु विशिष्टात् वैदत्तिलेये मुक्कियमाऩ करुत्तु ऎऩ्गिऱ परमदत्वार्त्तत्तै इन्द पाष् यम् तुलक्कमाग निरूपिक्किऱदु।अदवैन मॆऩगिऱ पदत्तिऱ्कु &amp;lsquo;ऐक्यम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पॊरुळ्। इदिऩ् वयुत्पत्ति इव्वाऱु कण्डुगॊळ्ळददक्कदु। त्वयोर्बाव: त्विदा, त्विदैव त्वैदम्, नत्वैदम् अत्वैदम-ऒऩ्ऱाग इरुत्तलॆऩ्ऱु पॊ रुळ्। &amp;lsquo;विशिष्टस्य अत्वैदम् विशिष्टादवैदम्&amp;rsquo; चित्तुक्कळैयुम्, अचित्तुक् कळैयुम्, विशेषणङ्गळागक्कॊण्ड प्रह्ममाऩदु ऒऩ्ऱु ऎऩ्ऱु अर्थम्। इदऩाल् प्रह्मम् ऒऩ्ऱे मॆय्याग इरुक्कुम्बॊरुळ्। अदैत्तविर्त्तु मऱ्ऱदु यादुम् उण्मैप्पॊरुळल्ल। ऎल्लाम् मित्यै ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱ मायावादि कळिऩ् मदक्कोट्पाडु मुऱ्ऱिलुम् श्रुतिविरुत्तमॆऩ्ऱु काट्टप्पट्टदु। विशिष्टात्वैदहित्तान्दत्तिऩ् कॊळ्गैयाऩदु, ऎल्लाश्रुतिगळुडैय उण् मैयाऩ करुददैक् कवर्न्दुगॊण्डिरुक्किऱदु। सर्वश्रुतिगळुक्कुम् सामञ्जस् यम् इन्द चित्तान्दत्तिलेये कुडिगॊण्डिरुक्किऱदु। विशिष्टात्वैद मदमा ऩदु सरुत्तिबलत्तिऩाल् प्रह्मत्तिऱगे उबादाऩ कारणदवत्तैयुम्, निमित्त कारणदवत्तैयुम, सादिक्किऱदु। आदलाल् इवर्गळ् अबिऩ्ऩनिमित्तो पादाऩ वादिगळ् ऎऩ्ऱु उलगिल् वऴङ्गप्पडुगिऩ्ऱऩर्। सुमसिद सित् विशिष्टप्र ह्ममे कारणम्। स्तूलसिद सित्विशिष्ट अन्द प्रह्ममे कार्यमागवुमागिऱदु। इन्द हित्तान्दत्तिल् प्रह्मम् परिणामिगारणम्। इन्द हित्तान्दिगळैप्पोल् मायावादिगळुम् प्रह्मत्तिऱ्कु उबादाऩत्वत्तैयुम्, निमित्तत्वत्तैयुम् सा तिक्किऩ्ऱऩर्। आऩाल् अवर्गळ् विवात्तोबादागत्वत्तैये प्रह्मत्तुक्कु सादिक्किऩ्ऱऩर्। प्रह्ममे सत्यम् जगत् मित्यै। काऩलिलुम्, कयिऱ्ऱिलुम्, मुऱैयेदण्णीर्, सर्प्पम् ऎऩ्ऱु प्रान्दि उण्डावदुबोल्, प्रह्मस्वरूपत्तै म ऱक्कुन्दऩ्मै पॊरुन्दिय अविद्यैयाल् स्वयम्ब्रगासवस्तुवाऩ प्रह्म ऱैक्कप्पट्टु अदिऩ् विक्षेपसक्तियिऩाल् अदऩिडम् पऱ्पलविदमाऩप्राबञ्जि कवस्तुगगळ् तोऩ्ऱुगिऩ्ऱऩ। उण्मैयिल् प्रह्मत्तैत्तविर मऱ्ऱदु ऒऩ्ऱुमे किडैयादु। प्रह्म सैदऩ्यम् ऒऩ्ऱे अविद्यैयिऩाल् कवरप्पट्टदाग इरुन्दुगॊण्डु नानाविदसचेतनासे तनवर्क्कङ्गळागप् पाहिक्किऱदु। इव्वळवु प्र मङगळुक्कुम् अदिष्टाऩम् प्रह्ममे। अहम्ब्रह्मास्मि ऎऩ्गिऱ महावाक्कि यार्त्तज्ञानत्ताल् मुऱ्कूऱप्पट्टडुळ्ळ अविद्यै नीङ्गि तऩ् कण्डत्तिलुळ्ळ मणियैत्ताऩ् तॆरिन्दुगॊळ्वदुबोल तऩ् स्वरूपत्तै &amp;lsquo;नाऩे प्रह्ममाग इरुक्किऱेऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ताऩ् तॆऱिन्दुगॊळ्वदुदाऩ् मोक्षमॆऩ्ऱुम् कूऱु&#xA;मे मै&#xA;•&#xA;५&#xA;किऩ्ऱऩर्। इन्द अत्वैदचित्तान्दत्तिल् म्रुषावादिगळ् अबेदश्रुतिगळैत् तविर्त्तु मऱ्ऱ ऎल्लाश्रुतिगळुक्कुम् ऎळ्ळुम् तण्णीर् वार्त्तुविट्टार्गळ्। पौत्तर्गळो श्रुतिगळ् अऩैत्तुक्कुम् तारैवार्त्तार्गळ्।&#xA;इन्दविशिष्टात्वैदहित्तान्दमो ऎल्लाश्रुतिगळुक्कुम् नल्वरवु कूऱि अवै कळिऩ् वरवै एऱ्ऱु अवैगळैत् तलैवर्गळाग एऱ्पडुत्तित् ताऩ् अवैगळुक्कु विदेयमाग इरुन्दु तॊण्डुबुरिगिऱदु। पेदश्रुतिगळ् अबेदश्रुतिगळ् सगुण श्रुतिगळ् निर्गुणश्रुतिगळ् ऎल्लावऱ्ऱिऱगुम् इम्मदत्तिलेयेसामञ्जस्यम् सम्म विक्किऱदु। वेदबुरुषऩुडैय उण्मैयाऩ अबिप्रायत्तुक्कु इदुदाऩ् इणक् कमुळ्ळ मदमाग इरुक्किऱदु। पेदच्रुत्तिगळ् कूऱियबडि इन्दमदत्तिल् प्रह्म मुम् पऱ्पल सिदसित्वस्तुक्कळुम् निरूपिक्कप्पट्टिरुक्किऩ्ऱऩ। अबेदश्रुतिगळुक् कुम् पेदश्रुतिगळुक्कु पादमिऩ्ऱि विशिष्टवस्तुविऩ् ऐक्यत्तिल् करुत्तु कूऱप् पट्टिरुक्किऱदु। सगुणश्रुतिगळुक्कु इन्द हित्तान्दत्तिल् निगरऱ्ऱ मुडिसूट्ट प्पट्टिरुक्किऱदु। निर्गु णश्रुतिगळुक्कुम्, सगुणश्रुतिगळुक्कु विरोदमिऩ्ऱि हेयगुणङ्गळिऩ् इऩ्मैयै उणर्त्तुवदिल् नोक्कु कूऱप्पट्टिरुक्किऱदु। आदलाल् सर्वश्रुति मऩोगरमरऩ इन्द सत्चित्तान्दमाऩदु इम्मण्णुलगिल् कऱ्भगविरुक्षम्बोल् वेण्डुम् पयऩ्गळैप् पयप्पदिल् पत्तगङ्गणमाग पिर कासिक्किऱदु। प्रह्ममेप्रबञ्जरूपमाग परिणमिक्किऱदॆऩ्ऱु कूऱिऩाल् अप्पोदु प्रह्मत्तिऱ्कु स्वरूपविकारम् एऱ्पडुगिऱदु। इदु निर्विकारश्रुतिगळुक्कु विरो तमॆऩ्ऱु विऩवप्पडुमेयागिल्, अव्वण्णमल्ल; कारणावस्तैयिलुम् कार्यावस् तैयिलुम् प्रह्मत्तैविट्टु अगलामल् अत्तुडऩ् सेर्न्दे इरुक्किऱ सिदसित्वऩ् तुक्कळे कारियावस्तैयिल् स्तूलरूपमाऩ स्वरूपस्वबावविकारङ्गळैक् कॊळ् किऩ्ऱऩ। कारणावस्तैयिल् अवैगळे स्वगारणत्तिल् सूक्ष्ममाग ऒडु ङ्गि प्रह्मत्तैविट्टु तऩित्तु पिरित्तु उरैक्कक् कूडावण्णम् निलैबॆऱ्ऱिक्किऩ् ऱऩ। चित्तुक्कळुक्कु स्वरूपविकारम् किडैयादु। स्वबाव विकारमात्तिरमे। असित् तु क्कळुक्को स्वरूप विकारम् स्वबावविकारम् इरण्डुम् उण्डु। चित्तुक्कळुक्कु स्वरूपविकारमॆऩ्बदु ञाऩविगासम्। अचित्तुक्कळुक्कु स्वरूप विकारमॆऩ्बदु सूक्ष्म रूपत्तैविट्टु स्तूल रूपत्तैत् ताङ्गि इरुत्तल्। स्वबावविकारमॆऩ् पदु पुदिदाग आविर्बवित्तिरुक्किऱ रूप, रस, कन्द, स्पर्श, सप्त, कुणङ्गळोडु कूडियिरुत्तल्। इन्द विकारङ्गळ् प्रह्मत्तिऩिडम् विशेषणङ्गळाग इरुक्किऱ चित्तुक्कळिडत्तिलुम् अचित्तुक्कळिडत्तिलुम् सम्बविक्किऱदेयॊऴिय, विसेष्य पूदमाऩ प्रह्मत्तिऩिडम् ऒरुक्कालुम् सम्बविक्किऱदेयिल्लै। अदु इरण्डु अव स्तैगळिलुम् निर्विकारमागवे इरुन्दुगॊण्डु ज्ञानानन्दमयमागवुम् तेसगाल् वस्तु परिच्चेदमिल्लाददागवुम् अमलमागवुम् ज्वलिक्किऱदु। सिदसित्विशिष्टवस्तु वे विगरिक्कुम् पॊऴुदु विकारम् पेदमिऩ्ऱि मूऩ्ऱिलुम् सम्बविक्कवेण्डियदाग इरुक्क ऎङ्ङऩम् विशेषणांसङ्गळाऩ सिदचित्तुक्कळिल् मात्तिरम्? ऎऩ्ऱु केट् किल्, मूऩ्ऱु वस्तुक्कळुक्कुम् स्वरूप स्वबावङ्गळ् व्यवस्तिदङ्गळाग इरुप्पदाल् सेर्न्दिरुत्तलालेये ऒऩ्ऱिऩ् स्वबावम् मऱ्ऱॊऩ्ऱुक्कु वरुवदऱ्कु हेतुवि ल्लै। विशेषणमाग निऱ्किऱ सित्सम्बन्दत्ताल् प्रह्मत्तुक्कु विकारम् एऱ्ऱुक् कॊळ्ळप् पडुमेयागिल् प्रह्मम् अबुरुषार्त्तङ्गळुक्कु आस्पदमागुम्। अव्वा ऱे असित्सम्बन्दत्ताल् प्रह्मत्तिऱ्कु विकारंवरिऩ् स्वरूप स्वबावान्यदा पावङ्गळ् सम्बविक्कवेण्डियदागुम्। निर्विकार श्रुतिबलत्ताल् इवैगळ् अऩैत् तुम् निरागरिक्कप्पट्टऩ। ऎन्द अवस्तैगळिलुम् प्रह्मत्तै विकारम् अणुगा। सिगप्पु, वॆळुप्पु, करुप्पु निऱमुळ्ळ मूऩ्ऱु नूल्गळाल् नॆय्यप्पट्ट ऒरु वस्तिरत् तिल् ऎन्द ऎन्द नूल्गळ् ऎन्द ऎन्द इडङ्गळिल् पोय् इरुक्किऱदो अव्वव्विडङ्&#xA;६&#xA;कळिल् अन्दन्द निऱमिरुक्किऱदे ऒऴिय इडम् माऱि निऱङ्गळ् कलन्दु काणप्पडुगिऱ तिल्लै। अव्वाऱागवे कारणावस्तैयैविट्टु काायावस्तैयै अडैन्दिरुक् कुम् समयत्तिल् निर्विकार स्वबावमाऩ प्रह्मम् निर्विकारमागवे इरुक्किऱदु। कारणावस्तैयिल् स्वबाव सङ्गोसमुळ्ळदाग इरुन्द चित्तुक्कळ् कार्यावस्तै विल् ञाऩ विगासरूपमाऩ स्वबाव विकारत्तैप् पॆऱुगिऩ्ऱऩ। इङ्ङऩमे कारणा यस्तैयिल् सङ्गुसिद स्वरूप स्वबावमुळ्ळ अचित्तुक्कळुम् कार्यावस्तैयिल् स्तूल स्वरूप विकारत्तैयुम् वयक्तमाऩ रूपास कन्दस्पर्श सप्तरूप विकारङ् गळैयुम् अडैगिऩ्ऱऩ। आगैयाल् सिदचित्तुक्कळै शरीरङ्गळागक् कॊण्डिरुन्द पोदिलुङ्गूड अवैगळिऩ् सम्बन्दत्तिऩाल् निर्विकारमाऩ प्रह्मत्तिऱ्कु अबुरुषार्त्ताच्रयत्वमुम् स्वरूपस् पैा/विकारमुम् सम्बविप्पदिल्लै। आयिऩुम् कार्यदशैयिल् स्तूल नियन्द्रुदव रूपमाऩ विकारम प्रह्मत्रै अणुगवे अणुगुम्। अप्पडिप्पट्ट विकारम् प्रह्मत्तिऱ्कुवरिऩ् यादॊरु श्रुति वयागोब मुमिल्लाददिऩाल् अदु मात्तिरम् एऱ्ऱुक्कॊळ्ळप्पडुगिऱदु।&#xA;अदादो धर्म जिज्ञासा ऎऩ्गिऱ सूत्रम् तॊडङ्गि &amp;lsquo;अनावरुत्तिच्चप्तात् वरुत्तिच् चप्तात्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सूत्तिरंवरैयिलुळ्ळ इरुबदु अत्तियायङ्गळडङ् य सूत्रङ्गळ् अऩैत्तुम् &amp;lsquo;कर्मगाण्डम् प्रह्मगाण्ड मॆऩ्ऱु वऴङ्गुगिऱ इर ण् भागङ्गळडङ्गिय वेदमॆऩ्गिऱ ऒरु प्रबन्धत्तिऩ् वियाक्कियाऩमाऩदाल् कण् अवमन्रमुम् ऒरे सास्तिरम्। इदु विषयत्तिल् पोदायऩ महरिषियिऩ् &amp;lsquo;समहित&#xA;तऱ्च्चारीरगम् जैमिऩीयो षोडसलक्षणे५ इदि शास्त्रैगत्ववहितदि:&amp;rsquo; ऎऩ् ऱवसऩम् मुक्किय प्रमाणम्। इवऱ्ऱुळ् मुन्दियबागमाऩ पूर्व मीमांसासास्ति कत्तिऩाल् पसु पुदरऩ वरुष्टि अऩ्ऩम् स्वर्गम् मुदलिय ऐहिगामुष्मिगबलऩ् कळुक्कु सादऩमाऩधर्मम् निरूपिक्कप्पडुगिऱदु। &amp;lsquo;उत्तरबागमाऩ सारीरग मीमांसा सास्तिरत्तिल् &amp;lsquo;&amp;lsquo;प्रह्मस्वरूप निरूपिक्कप्पडुगिऱदु।इन्द सारीरग मीमांसासास्तिर त्तिल् पूर्वत्विगमॆऩ्ऱु&amp;rsquo; वऴङ्गप्पडुगिऱ मुदल् इरण्डु अत्तियायङ्गळालुम् सचेतना सेदऩङ्गळैक्काट्टिलुम् विलक्षणमायुम् ऎल्लाजगत्तुक्कळुक्कुम् कारणमागवुमिरु क्किऱप्रह्मत्तिऩ स्वरूपम् निरूपिक्कप्पडुगिऱदु। &amp;lsquo;उददरत्विग &amp;quot; मॆऩ्गिऱबिन्दिऩ इर ण्डु अत्तियायङ्गळालुम् मुऱैये उपासऩमुम् पलमुम् निरूपिक्कप्पडुगिऱदु। अदि लुम् समऩ्वयात्यायम् ऎऩ्गिऱ मुदलत्तियायत्तिल् प्रह्मत्तिऱ्कु जगत्कारणत् वम निरूपिक्कप्पडुगिऱदु। ऎल्लागारणवाक्कियङ्गळुम् प्रह्मत्तिऩिडम् नऩ्ऱाग अऩ् अयिप्पदाल् इदऱ्कु समऩ्वयमऎऩ्ऱु अऩ्वर्त्तमाऩ नामदेयम्।इदिलुम मुदलिलि रुक्किऱ नाऩ्गु सूत्रङ्गळाल् इन्द वेदान्द सास्तिरमुम आरम्बिक्क वेण्डिय तिल्लै ऎऩगिऱ शङ्कैयै निरागरित्तु सास्तिरारम्ब समर्त्तऩम् सॆय्यप्पट्टि रुप्पदाल् इन्द नाऩ्गु सूददिरङ्गळुम् सेर्न्दु ऒरु पेडिगै ऎऩ वऴङ्गप्पडु&#xA;तुऱदु।&#xA;इन्द सारीरसास्तिरत्तिल् मुदऩ्मै वाय्न्दुळ्ळ नाऩ्गु सूत्तिरङ्गळालुम् मुऱैये सास्तिरत्तिऩ् अऩारम्बत्तिऱ्कु मूलमाग इरुक्किऱ व्युप्त्तियिऩदु ऩ्मै, प्रतिपत्तियिऩदु तॆळस्त्यम्, मऱऱॊऩ्ऱिऩाल् वहित्तित्तल्, पयऩिल्ला मै ऎऩ्गिऱ इन्नाऩ्गु शङ्कैगळुम् निरागरिक्कप्पट्टऩ्। मुदल् अत्तियायत् तिल् मुदल् पादददाल् प्रह्ममाऩदु जगत्कारणमे ऎऩ्बदुम्, मऱ्ऱ मूऩ्ऱुबाद ङ्गळाल् प्रह्ममे जगत् कारणम् ऎऩ्बदुम् स्ताबिक्कप्पट्टिरुक्किऱदु। इदऩाल् प्रह्मलक्षणत्तिऱ्कु मन्दबुत्तिगळाल् सन्देहिक्कप्पट्ट असम्बवावयाप्तिदो षङ्गळ् परिहरिक्कप्पट्टऩ। इव्वाऱु मुदल् अददियायत्ताल् सिदसित्विलक्षणमाग म्, ज्ञानानन्द स्वरूपियागवुम्, अबरिमिदोदारगुण सागरमागवुम्, निगिल जगदेक्कारणमागवुम् सर्वान्दरात्मावागवुमिरुक्किऱ परप्रह्ममाऩदु वेदान्दङ्ग ळाल् अऱियत्तक्कदॆऩ्ऱु कूऱप्पट्टदु। पिऱगु इन्द अर्थम् ऎव्विदत्तालुम् पिरमाणङ्गळालो, युक्तिगळालो, न्यायङ्गळालो असैक्कवॊण्णाददु ऎऩ्बदै निरूपिप्पदऱ्काग इरण्डावदु अत्तियायम् तॊडङ्गप्पडुगिऱदु। इदऱ्कु अविरोदात्तियायम् ऎऩ्ऱु पॆयर्। मुऱ्कूऱप्पट्टुळ्ळ पॊरुळ्गळिल् सुरुदिगळुक् कुम् प्रमाणङ्गळुक्कुम् स्मिरुदिगळुक्कुम् न्यायङ्गळुक्कुम् विरोदमिऩ्मैयै विळक्किक्काट्टुवदुबऱ्ऱि इदऱ्कु इप्पॆयर् वाय्न्दुळ्ळदु। इन्द अत्तिया यमाऩदु &amp;lsquo;स्मिरुदिबादम्, तर्क्कबादम्, वियत्पादम्, प्राण पादम्&amp;rsquo; ऎऩ नाऩ्गु पादङ्गळडङ्गियदु। मुदलावदु स्मिरुत्यदिगरणत्तिल्साङ्गियस्मिरुदि विरोदम् वरुवदाल् वेदान्दङ्गळुक्कु प्रह्मबरत्वम् सॊल्लक् कूडादॆऩ्ऱु सॊल्लु किऱ साङ्ग्यऩुडैय प्रत्यवस्ताऩत्तैक् कणिचित्तु वेदत्ताल्बु कऴप्पॆऱ् ऱवर्गळुम्, योगदशैयिल् मन्दिरङ्गळै साक्षात्करित्तवर्गळुम्, आप्त तमर्गळु माऩ मऩ्वादिगळुडैय तत्तुवार्त्त प्रदिबादगङ्गळाऩ अऩेग स्मिरुदिगळिऩ् विरोदम् वरुवदाल् प्रमम् विप्रलम्बम् प्रमादम् मुदलिय दोषङ्गळुळ्ळ परिमि त प्रज्ञराऩ कबिलरिषियिऩुडैय स्मिरुदियाऩदु आदरिक्कत् तक्कदल्ल वॆऩ् पदै प्रमाणङ्गळालुम् अवैगळुक्कु उबष्टम्बगङ्गळादिगळालुम् निरूपित् तिरुक्किऱार्। अदऱ्कडुत्त अदिगरणत्ताल् अप्रह्मात्मग प्रदाऩ कारणवादि याऩ हिरण्य कर्प्पराल् सॆय्यप्पट्टुळ्ळ योग स्मिरुदियुम् श्रुति विरोदक् ताल् तगर्क्कप्पट्टदु। पिऱगु मुऱैये पाशुपतमदम् मुदलिय पुऱच् चमयक्कोट् पाडुगळुम् निरसिक्कप्पट्टु परबक्षनिरसऩत्तै मुऩ्ऩिट्टु स्वबक्ष स्ताबऩ मुम् सॆय्यप्पट्टिरुक्किऱदु।&#xA;उपासऩात्तियायत्तिऩाल्&#xA;मूऩ्ऱावदाऩ&#xA;प्रह्मप्राप्तिक्कु उपायम् सिन्दिक्कप्पडुगिऱदु। इदु वैराक्कियबादम्, उबयलिङ्गबादम् कुणोबसम् हारबादम्, अङ्गबादमॆऩ नाऩ्गु पादङ्गळडङ्गियदु। प्रह्मप्राप्तिक्कु उपायबूदमाऩ उपासनत्तिऩ् सिन्दऩमिङ्गु सॆय्यप्पडुगिऱदु। अडैयप्पडत् तक्क प्रह्मत्तैत् तविर्त्त मऱ्ऱ वस्तुक्कळिडम् पऱ्ऱु तलिल्लामलिरुत्तलुम्, अडैयप्पडत्तक्क प्रह्मत्तिऩिडम् आसैयुम्, उपासऩारम्बत्तिऱ्कुच् चिऱन्द उपायङ्गळादलाल् अवैगळ् हित्तिप्पदिऩ्बॊरुट्टु जीवऩुक्कु लोकान्दरसञ् जारत्तिलुम् जागरण स्वप्नात्यवस्तैगळिलुम् सम्बविक्किऱ दोषङ्गळुम्,प् ह्मत्तिऱ्कु अप्पडिप्पट्ट दोषङ्गळिल्लामलिरुत्तलुम्, समस्तकल्याण कुणङ् गळुक्कु आस्पदमाग इरुत्तलुम्, मुऱैये ऒऩ्ऱु इरण्डु पादङ्गळाल् प्रदिबा तिक्कप् पडुगिऱदु। मूऩ्ऱावदु पादत्तिल् प्रह्मोबासऩङ्गळुडैय कुणोब सम्हार विकल्प निर्णयत्तिऩ्बॊरुट्टु विद्यैगळिऩ् पेदाबेद सिन्दै तॊड ङ्गप्पडुगिऱदु। नाऩ्गावदाऩ अङ्गबादत्तिल् विद्यैयिऩाल् पुरुषार्त्तमा? अल् लदु विद्यै अङ्गमागक्कॊण्ड कर्माविऩाल् पुरुषार्त्तमा ऎऩ्बदु विसारिक्कप् पडुगिऱदु। इव्विदमाग मूऩ्ऱावदु अत्तियायत्तिऩाल् सादऩङ्गळोडु विद्यै सिन्दिक्कप्पट्टदु। नाऩ्गावदाऩ पलात्तियायत्तिल् विद्यैगळिऩ् स्वरूप सोदऩत्तै मुऩ्ऩिट्टु वित्याबलम् सिन्दिक्कप्पडुगिऱदु। इन्द विशिष्टात्वैद वेदान्द चित्तान्दत्तिल् पुण्यम् पाबमॆऩ्गिऱ इरुविऩैगळुम् तीर्न्दु कर्मबन्द त्तिऩिऩ्ऱु विडुबट्टु मूर्त्तऩ्य नाडियिऩाल् उत्क्रमित्तु तेवयाऩ मार्गत्ताल् अप्राकृतमाऩ स्ताऩ विशेषत्तै अडैन्दु भगवत्साऩ्ऩित्तियम् पॆऱ्ऱु तऩ् मुडियिल् अन्द परमबुरुषऩुडैय सरणारविन्द सम्बर्क्कत्ताल् कुणाष्ट काविर्प्पावत्तैप् पॆऱ्ऱु मीण्डुम् प्रकृतिसंसर्गत्तै अडैयामल् परप्रह् मत्तोडु वासियऱ अगण्डबरिपूर्णागन्दत्तै जीवऩ् अऩुबविप्पदे मोक्ष&#xA;उ&#xA;मॆऩक् कूऱुगिऩ्ऱऩर्। इन्द परम पुरुषार्त्त प्राप्तिये वेदान्द सास्तिरत् तिऱ्कु परमप्रयोजऩम्। इन्द अत्तियायत्तिऩ् मुदल् पादत्तिल् प्रह्म प्राप्तिक्कु सदऩमाग विधिक्कप्पट्टिरुक्किऱ वेदऩमाऩदु ऒरु ताम् अऩुष् टित्ताले पोदुमॆऩ्बदुदाऩ् सास्तिरत्तिऩदु करुत्ता? अल्लदु अडिक्कडि पलदडवै अऩुष्टिक्क वेण्डुमॆऩ्बदु सास्तिरत्तिऩदु करुत्ता&#xA;ऎऩ्ऱु विसारित्तु वेदऩम् असकृतावरुत्तमे सास्तिरार्त्तमॆऩ्ऱु तॆळिय निर्णयम् कूऱप्पट्टिरुक्किऱदु। इरण्डावदु पादत्ताल् जीवऩुडैय उत्क्रान्दि प्रकारम् सिन्दिक्कप्पडुगिऱदु। मूऩ्ऱावदु पादत्ताल् मूर्त्तऩ्य नाडियिऩाल् उत् क्रमित्तुच् चॆल्लुगिऱ वित्या निष्टऩुडैय मार्गम् निर्णयिक्कप्पट्टिरुक्किऱदु। इववाऱाग प्रह्मत्तै उपासिप्पवर्गळुक्कुम् प्रकृति वियुक्तमागवुम् प्रह्मात् मगमागवुम् प्रत्यगात्म स्वरूपत्तै उपासिप्पवर्गळुक्कुम् अर्सिरादि मार्गत् ताल् मऱुबडि संसारत्तिल् मीट्चि इल्लावण्णम् कमऩम् कूऱप्पट्टदु। कावदु पादत्ताल् मुक्तर्गळुडैय ऐच्वर्यप्रकारम् नऩगु सविस्तारमाग उप्पा तिक्कप्पट्टिरुक्किऱदु।&#xA;नाऩ्&#xA;वचेतनम् उपासऩम् तियाऩम् पक्ति अनुत्याऩम् इन्द पदङ्गळॆल्लाम् पर्यायङ्गळ्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;निदित्तियासऩ&amp;rdquo; मॆऩ्गिऱ ऒरु अर्थत्तैये इवैगळ् उणर्त्तुगिऩ्ऱऩ। निदित्यासऩमावदु - अदिविऩोदमाऩ प्रत्यक्ष समानागार मायुम् तैलदारै पोल इडै वॆळियऱ्ऱदायुम् उत्क्रमणगालंवरै यिल् अऩुवर्त्तिक्कत् तक्कदायुम् नाळ्दोऱुम् अप्यासत्तिऩाल् उण्डुबण्णत्तक् क अदिसयत्तोडु कूडियदायुमिरुक्किऱ परमबुरुषविषय माऩ प्रीतिरूपाबऩ्ऩ स्मृति सन्ददिये। इदुबरभक्ति, परञ्ञाऩम्, परमभक्ति ऎऩ्ऱु उत्तरोत्तरम् मेल् मेल् सिऱप्पुळ्ळ मूऩ्ऱुबर्वाक्कळुडऩ् कूडियदु। इन्द पक्तिये मोक्षसा तरुमॆऩ्बदु इन्द वेदान्दसास्तिरत्तिऩ् परमदात्पर्यम्। इदैक्करुत्तिल् कॊण्डे इन्द&#xA;श्रीबाष्य किरन्दत्तिल् तॊडक्कत्तिले &amp;ldquo;सेमुषी पक्तिरूपा&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु&#xA;इऩ् नूलासिरियर् पक्तियैये आसम्हित्तार्। इन्द पक्तिमार्गत्तिल् इऴिय वल्लमै इल्लादार्क्कु प्रपत्तिदाऩ् मोक्षो पायमाग अणुगत्तक्कदु। इदुदाऩ् ऎळिदिल् अन्द परमबुरुषऩै करिप्पदऱ्कुत्तगुन्द सादऩम्। इन्द अर्थत्तै &amp;ldquo;तस्यसवसीगरणम् तच्चरणागदि रेव&amp;rdquo;, ऎऩ्ऱु श्रीबाष्यगाररे इन्द किरन्दत्तिल् आनुमानिगादिगरणत्तिल् अरु ळिच्चॆय्दार्। पक्तियिल् त्रैवर्णिगागळुक्के अदिगारम्। सूत्रर्गळ् मुदलियवर् कळुक्कु अदिगारमिल्लै। पक्ति ऎऩ्बदु अवतारत्तालुम् नॆडुङ्गालत्तालुम् सक्ति यिऩालुम् ज्ञानत्तालुम् कालविळम्बसहनसक्तियिऩालुम् ओयामलऩुष्टिप्पदालुम् सादिक्कत् तक्कदाग इरुप्पदुबऱ्ऱि असक्तर्गळुक्कु असात्तियमे। प्रपत्तियो वर्णवयवस्तै इल्लामले अन्दणर्मुदलाग अन्दियर् ईऱाग अ&#xA;ऩैवर्गळालुम् ऒळिदिल् अऩुष्टिक्कत्तक्कदाग इरुप्पदालुम् सुलबमादलालुम् ऒरुदडवै। ऒरुक्षणम् सॆय्यदक्क कार्यमाग इरुप्पदालुम् अन्तिमस्मृतियै अपेक्षिया यामले मोक्षरूपमाऩ परमबुरुषार्त्तत्तैप् पयक्कुम् तऩ्मैवाय्न्दिरुप्प तालुम् इदैये असक्तर्गळ् इक्कलियिल् अवलिम्बिक्किऩ्ऱऩर्। इन्द किरन्दत्तिल् महात्मावाऩ श्री पाष्यगारराल् पुऱच्चमयङ्गळ् मुऱ्ऱिलुम् निरागरिक्कप्पट्टिरुक्। किऩ्ऱऩ।&#xA;अच्चमयङ्गळुळ् ऎन्ददन्द अंसङ्गळ् वेदविरुत्तङ्गळो अवै कळ् निरागरिक्कप्पट्टिरुक्किऩ्ऱऩ। इदिल् &amp;ldquo;प्रत्यक्षम्, अऩुमाऩम्, सप्त&amp;quot;मॆऩ मूऩ्ऱुप्रमाणङ्गळे अप्यर्हितङ्गळादलाल् एऱ्ऱुक्कॊळ्ळप्पट्टिरुक्किऩ् ऱाऩ। श्रुतिगळिऩ् तात्पर्यत्तै नऩगु परामर्चित्तु सिदसिदीच्वरदत्तुवव्यवस् तैगळुम् सॆय्यप्पट्टिरुक्किऩ्ऱऩ। इदिल् तत्तुवङ्गळ् २६। पक्षबेदत्ताल् काऩ्&#xA;९&#xA;त्तैच्चेर्त्तु २७ तत्तुवङ्गळॆऩ्ऱुम् सॊल्लुवार्गळ्। शुद्धसत्तुवत्तैच् चेर्त्तु २८ ऎऩ्ऱुम् सॊल्वदु उण्डु। आऩ्माक्कळ् &amp;ldquo;पत्तर् मुक्तर् नित्या&amp;rdquo; ऎऩ मूवगैप्पट्टिरुक्किऩ्ऱऩर्। मोक्षदशैयिल् मुक्तऩाऩवऩुक्कु प्रप्र ह्मत्तोडु प्रह्मयादात्म्या नुबवरूपमाऩ पोगमात्तिरत्तिल् साम्यमु ण्डु। उलगत्तै आक्कल्, अऴित्तल्,निरुत्तल् इवै मूऩ्ऱुम् असादारणप्रह्मकृत् यमे। इन्दमूऩ्ऱुडऩ् लक्क्ष्मीबदित्वमुम् अन्द प्रह्मत्तुक्के असादारणम्।&#xA;नाउा ऴैवसूगा विवूा लामवगा तऩ् सववणॆबूषुदॊ हॆ हगा ऐनाडि नॆ&#xA;ऎऩ्ऱु भगवत्पक्तियागिऱ कुणविशेष ससत्पावङ्गळाले नाऩ्गावदु वर् णत्तार्गळुक्कु ब्राह्मण्यमुम्, उत्किरुष्टवर्णत्तार्गळुक्कु सूत्रत्वमुम् सॊल्लप्पट्टिरुक्किऱदु। &amp;ldquo;तिरुसुरबियाऩालुम् कोत्वम् कऴियादिऱे&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ अबियुक्त वसऩत्तिऩ्बडि जादिमाऱाविट्टालुम् पसुवत्पक्तियिऩ् प्रबावत्ताल्&#xA;सूत्तिरर्गळुक्कुम् पिराह्मणर्गळैप्पोल् च्रैष्ट्यमुम् मरियादैयुम् टागिऱदॆऩ्बदु कण्डागुरुष्टमॆऩ्ऱु पूर्वाचार्यर्गळ् कूऱि इरुक्किऩ्ऱऩर्। परमबुरुषार्त्तरूपमाऩ मोक्षत्तैप् पॆऱुवदिल् ऎल्लोरुम् समाऩर्गळ्। अदिल् ऒरुत्तरुक्कुम् वेऱ्ऱुमै इल्लै।&#xA;तऩ्गिऱार्गळिऱे।&#xA;उण्&#xA;यॊ नहु वॆ षॆवा सुवि न त वि ८ ऎऩ्ऱु भगवत्ज्ञाऩमुडैयवऩुडैयप्रबावम् तेवर्गळालुम् परिच्चेदिक्कऒण् &amp;lsquo;कुलन्दरुम्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ पाट्टुक्कु वियाक्कियाऩम् पण्णिऩ अबियुक्तरुम् &amp;ldquo;जऩ्मत्ताल् वरुत्तत्ताल् कुऱैन्दाऩॊरुत्तऩुक्कु भगवत्सम्बन्द मुण्डाऩाल् अवऩै इवैयुडैयाऩॊरुत्तऩ् ताऴ निऩैक्कक्कूस वेण्डुम्बडि यायिऱ्ऱु भगवत् प्रबावमिरुक्कुम्बडि ” ऎऩ्ऱु कूऱि, &amp;ldquo;च्लागै कुणनिबन्दऩै&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु निष्कर्षित्तार्।&#xA;आबस्तम्बधर्मत्तिल् सूरययिषिगाव&#xA;नवा&#xA;B&#xA;ऎऩ्ऱु पिराह्म मणऩुक्कु वैच्वदेवार्त्तमाऩ अऩ्ऩत्तै पक्कुवम् सॆय्वदिल् नाऩ्गावदु वर्णत्तार्गळ् तगुदियुळ्ळवर्गळॆऩ्ऱुस्पष्टमागप्पगर्न्दिरुक्किऱार्।&#xA;उवायमगि: आररय्व)तिरिगावनास्नीर्&#xA;सायम सा हजी सूररव्यावि जूयसी ।&#xA;ऎऩ्गैयाल् सर्वोत्तमैयाऩ सात्तियभक्ति ऎऩ्गिऱ प्रपत्तियै अऩुष्टित्तु प्रारप्तबाबङ्गळैयुम् कऴित्तु निर्मलस्वरूपर्गळाग भगवत्प्रसादत्तै ऎदिर् पार्त्तिरुक्किऱ भागवदोत्तमर्गळुक्कु ऎवर्गळ्दाऩ् समाऩर्गळ्। समादिगुणङ् गऩालुम् वृत्तत्तालुम्, आचारत्तालुम्, शीलत्तालुम्, भागवदोबासऩत्ता लुम्, आचार्यप्रतिपत्तियिऩालुम् भगवत्पक्तियिऩालुम्, मऱ्ऱवर्गळैप्पोलल्लादु विशेषित्तु सच्चूत्रर्गळॆऩ्ऱु वियवहरिक्कप्पडत्तक्क व्यक्तिगळुक्कु पुरा णेदिहासङ्गळिल्बोल् अत्यात्म सास्तिरददिलुम् प्रवृत्ति अय्यर्हितमे। श्रीावयॆव्हुरॊ वण्बूादु करङा नाहणा त८१ ऎऩ्गिऱवसऩत्तिऩ्बडि ब्राह्मणमुगमाग उपदेशम्बॆऱ्ऱु पुराणेदिहासार्त् तङ्गळैक्रहिप्पदुबोल् अत्यात्मसास्तिरार्त्तत्तैयुम् आचार्यमुगमाग उब तेसम् पॆऱ्ऱु निष्कर्षंसॆय्दु संसयविबर्यमङ्गळ ऱदेवदास्वरूपमिऩ्ऩदॆ ऩ्ऱु तॆळिन्दु पन्दनिवरुत्तियै मुऩ्ऩिट्टु मोक्षसम्राज्यत्तैप् पॆऱुवदऱ् कु यावरुम् तगुदियुळ्ळवर्गळ्। ऎल्लोरुम् ऎळिदिल् अदिगरिदगक्कूडिय ताऩ ललित् माऩ तमिऴ्बाषैयिल् तुरवगाहमाऩ वेदान्दार्त्तङ्गळै पण्डिदर् मुदलाग&#xA;१०&#xA;वार्त्तत्तै&#xA;पामरर् ईऱाग अऱिन्दु आनन्दिक्कुम्बडि सॆय्द इम्महाऩ्गळुडैय उदारस्वबा वत्तै ऎऩ्ऩॆऩ्ऱु ऎडुत्तु उरैप्पदु। वर्णबेदमिऩ्ऱि ऎल्लारुम् इन्द श्री पाष्यत्तै इन्द तमिऴ्बाषैयिऩाल् अऱिन्दु उज्जीविक्कुम्बडियाऩ पाक्कियम् इम्मण्णुलगिल् इन्दक्रन्दत्तिऩ् वायिलाग एऱ्पट्टदु। इदु भगवाऩुक्कु मुगोल्लासत्तै उण्डुबण्णुगिऱदु। उडैयवर् सम्बन्दम्बॆऱ्ऱ ऎल्लो रुम् इदै अदिगरिक्कत् तगुन्दवर्गळ्। नम्मुडैय हित्तान्दत्तिल् श्रीरामाऩुज मुऩिवरै आच्रयित्त ऒव्वॊरुवरुम् मोक्षत्तिऱ्कु अदिगारिगळागिऱबॊऴुदु अवर्गळ् वेदान्दत्तिऩ् करुत्तै अऱिन्दे तीरवेण्डुम्। प्रणवा&#xA;युम् वेदान्दार्त्तङ्गळैयुम् तॆळिवाग वॆळियिडुगिऱ नम्माऴ्वार् तिव्यसूक्ति कळैप्पोल श्री पाष्यार्त्तप्रदिबादगमाऩ इन्द तिराविड पाष्यत्तैयुम् जादिबेदमिऩ्ऱि ऎल्लोरुम् अऱिन्दु उज्जीविक्कत् तगुदियुळ्ळवर्गळाग आगिऱार् कळ्। स्वार्त्तत्तिल् नोक्कमिल्लामल् तऩव्ययत्तैयुम् शरीरच्रमत्तैयुम् पुत्तिक्लेसत्तैयुम् पाराट्टामल् विडामुयऱ्सियुडऩ् इन्ददिव्यकैङ्कर्यत्तिल् ईडुबट्टु ऎल्लोरुम् इम्मण्णुलगिल् वेदान्दार्त्तत्तै अऱिन्दु मुक्कि मार्गत्तै अणुगुम्बडियाऩ उपायत्तै नऩ्गु काट्टिक्कॊडुत्तवर्गळाऩ इन्द भागवद सिरोमणिगळ् नीडूऴिगालम् अरोगत्रुडगादरर्गळागवुम् तिव्य सम् पत्तुडऩ् उत्तरोत्तरम् विरुत्तियडैन्दु इम्मैयिल् कीर्त्तियैप्पॆऱ्ऱु नॆ टुङ्गालम् वाऴ्न्दु मऱुमैयिलुम् अगण्ड परिपूर्णप्रुम्मानन्दत्तैयुम् अऩुब वित्तु पिऱवित्तुऩ्बत्तै अगऱ्ऱि साच्वदबदवियै अडैन्दु सूगित्तिरुप्पार्&#xA;कळाग।&#xA;श्रीरङ्गम् श्री पाष्यम् तमिऴ् मॊऴिबॆयर्प्पुच्चङ्गत्तिऩ् अक्किरासऩादि पदियागिय तिरुक्कुडन्दै श्रीमाऩ् T।D।इरामस्वामि नायुडु अवर्गळुडैय विडामुयऱ्सियिऩालुम् तऩव्ययत्तालुम् इन्द महऩीयक्रन्दम् अच्चिट्टु मुडिवु पॆऱ्ऱु वॆळियिल् प्रसारमडैन्दु ऎल्ला आस्तिगर्गळैयु मागन्दमडैयुम्बडि सॆय्गिऱ विषयम् ऎल्लोरुक्कुम् तॆरिन्ददे। परोबगार तुरन्दररागवुम् इरुक्किऱ इन्द श्रीमाऩ् इरामस्वामि नायुडु अवर्गळ् विषयत्तिल् सादुक्कळ् अऩैवर्गळुम्, मिगुन्द नऩ्ऱि अऱिवु पाराट्टुवदुडऩ् इन्द महाक्रन्दत्तै ताङ् गळुम् वाङ्गिमऱ्ऱवर्गळैयुम् वाङ्गुम्बडि सॆय्वित्तु इवरुडैय मुयऱ्सियै सबलमागुम्बडि सॆय्दु भगवऩ्मुगोल्लासत्तै उण्डुबण्णुवार्गळॆऩ्ऱु&#xA;तिडमाऩ नम्बिक्कै&#xA;कैयुळ्ळवऩागयिरुक्किऱेऩ्।&#xA;तिरुच्चिऩाप्पळ्ळि, }&#xA;९-११-२९।&#xA;तट्टै, वादूल् श्रीनिवासदासऩ्।&#xA;श्रीमते रामानुजाय नम : उबोत्कादम्&#xA;वडमॊऴियिल् तर्सऩम् ऎऩ्ऱु मदत्तिऱ्कुप् पॆयर्। पॊरुळ्गळैक् काट्टुम् कण्णिऱ्कुम् पॆयर्। मिगच्चिऱन्द नऱ्गतिक्कु वऴिगाट्टुवदु तर्सऩत् तिऩ् कार्यम्: आदमाविऩ् उयर्न्द क्षेमत्तिऱ्कु कण्बोल निऩ्ऱु वऴिगाट्टु वदाल् तर्सऩमॆऩ्ऱु पॆयर् इन्दिरयङ्गळुक्कुम् मऩऩुणर्वुक्कुम् पुलप्पडाद परम्बॊरुळ्, धर्मम्, मुदलियदै नमक्कुत्तॆरियच् चॆय्वदु वेदमॆऩ्बदु वैदिगर्गळिऩ् कॊळ्गै। वेदत्कै त्तिऩैयेऩुम ऒप्पुक्कॊळ्ळाद मदङ्गळै पाह्यदर्सऩमॆऩ्ऱु वियवहरिप्पर्। पाह्यमॆऩ्बदु वेदत्तिऱ्कु पुऱम्बा युळ्ळ तर्सऩङ्गळैच् चॊल्लुम्।पौत्तमदमुम्, जैऩमदमुम् नमदु तेसत् तिल् पिऱन्दऩवायिऩुम्, अन्दमदत्तिऱ्कुळ्ळ प्रासीऩमाऩ सूत्तिरङ्गळुम् मऱ्ऱ क्रन्दङ्गळुम् वडमॊऴियिलुम् अदऩ् तिरिबुगळाऩ पाळि मरगदी मुदलिय पिरा तिरुद पाषैगळिलुम् एऱ्पट्टऩ वायिऩुम्, वेदत्तै पिरमाणमल्ल वॆऩ्ऱु तळ्ळिविट्टदाल्। अन्द मदङ्गळ् वेदबाह्यङ्गळॆऩ्ऱु सॊल्लुवर्। वेदत्तै ऒप्पुक्कॊळ्ळाद सार्वाळदि तच्चऩङ्गळुम् पाह्य मदङ्गळ्।श्री सायणासारिय रुडैय वर्वदर्सऩ सङ्गिरहत्तिल् पाह्य तर्सऩङ्गळैयुम् पऱ्ऱि वियासङ्गळ्। वरैयप्पट्टऩ &amp;ldquo;षट्तर्सऩम्&amp;rsquo;; ऎऩ्ऱु पिरासीऩमाग आऱु तर्सऩङ्गळुक्कुप् जॆया - साङ्गियम्, योगम्, गौतमीयम्, वैशेषिगम्, मीमांसै वेदान्दम्, ऎऩ्ऱु आऱुदर्सऩङ्गळ्। इन्द तर्सऩङ्गळिल् कडैयिरण्डु तर्स ऩङ्गळ् वेदत्तिऩ् पिरामाण्यत्तै मुऴुवदुम् ऒप्पुक् कॊळ्ळुवऩ मऱ्ऱय नाऩ्गिलुम्, तङ्गळुक्कु इष्टमाऩ वेदवाक्कियङ्गळै मट्टुम् तङ्गळ् मदत्तिऱ्कु तारमाग ऒप्पुक्कॊळ्ळुवर्। वेदत्तिऩ् प्रामाण्युत्तै मुऴुवदुम् ऒप्पुक् कॊळ्ळाददाल् अवैगळैप् पुऱमबॆऩ्ऱु सिल किरन्दङ्गळिल् सॊल्लुवदुण्डु। मीमांसादर्सऩत्तिल् कर्मगाण्डत्तिऱ्कु प्रादाऩ्यत्तैच् चॊल्लुवर्। कर्मङ्गळै अऩुष्टिप्पदऱ्कुक् कर्त्ता अवसियम् वेण्डियबडियालुम्, कर्त्तावुम् कर्मङ्गळुक्कु द्रव्यङ्गळैप्पोल् शेषमावदालुम्, कर्माऩुष्टाऩत् तिऱ्कु शेषबूदऩाऩ कर्त्ताविऩ् स्वरूपम् तॆरिन्दुक्कॊळ्वदऱ्काग मट्टुम् वेदान्दङ्गळ् उपयोगप्पडुगिऩ्ऱऩ वॆऩ्ऱुम्, वेदान्दङ्गळ् स्वदन्दिरमाक् प्रमाणमागावॆऩ्ऱुम्, ञाऩम् कर्मत्तुक्कङ्ग मॆऩ्ऱुम्, वेदान्दिगळ् सॊल् लुगिऱबडि आक्मञाऩत्तिऱ्कुक् कर्ममङ्गवल्ल वॆऩ्ऱुम् सॊल्लुवर्। वयासा कालत्तिल् इन्द आऱुमदङ्गळुम् नडैबॆऱ्ऱिरुन्दऩ। वेदान्दम तविर् मऱ्ऱ ऐन्दु तासऩङ्गळुम् वॆगुगालम् पिरगासमिल्लाळल् नीङ्गिप् पोय्विट्टदु।&#xA;आगमङ्गळ् ऎऩ्ऱु पञ्जररदम्, पाशुपतम्, साक्तम् ऎऩ्गिऱ तन्दिरङ्गळिऩ् किरन्दङ्गळैच् चॊल्लुवर्। पञ्जारत्रम् मट्टुम् वैदिगमाऩ वेदान्दत्तिऱ्कु ऒऱ्ऱुमैयुळ्ळदॆऩ्ऱुम्, अदु वेदान्दत्तुडऩ् सेर्न्ददॆऩ्ऱुम् उडैयवरुम् श्रीमत् वाचार्यरुम् कॊळ्ळुगिऱार्गळ्। श्रीसङगरासारियर् पाञ्जरात्रम् व्यूह प्रक्रियै सॊल्लुमिडत्तिल् मट्टुम् पिरमाणमल्ल वॆऩ्ऱुम्, मऱ्ऱ अंसङ्गळिii&#xA;लॆल्लाम् पिरमाणमॆऩ्ऱुम् सूत्रबाष्यत्तिल् कूऱुगिऱार्। सहस्रनाम पाष् यत्तिल् &amp;lsquo;&amp;lsquo;सदुर्व्यूह: &amp;lsquo;; ऎऩ्गिऱ तिरुनामत्तै वियाक्कियाऩम् सॆय्युम वसरत् तिल् भगवाऩ्, वासुदेवऩे नाऩ्गु व्यूहङ्गळैयुम् परिक्रहम् सॆय्दिरुप्प तागच् चॊल्लुम्। व्यास स्मिरुदिवसऩत्तै उदाहरित्तु नाङ्गु व्यूगङ्गळुम् परमात्माविऩ् रूपङ्गळॆऩ्ऱु कूऱुगिऱार्गळ्। अत्वैद सम्बरदायत्तिल् पिरचित्त माऩ कल्पदरुवील् पञ्जरात्तिरत्तिऩ् प्रामाण्यत्तै नाम् समर्त्तऩम् सॆय्वदु पोलवे समर्त्तित्तिरुक्किऱार्। पाशुपतागमम् मुदलियदु वेदान्दत् तिऱ् कॊव्वादॆऩ्ऱु सूत्तिरगारत् तळ्ळिऩार्। पाशुपतत्तैयुम्, साक्तत्तै युम्, सिलर् सार्न्दु वन्दालुम्, वैदिग मदङ्गळुळ् वेदान्द तर्सऩ मॊऩ्ऱे पॆरुम्बाऩ्मैयागप् प्रसारत्तिलुळ्ळदु। इन्ददर्सऩत्तिऱ्कु वेदान्दङ्गळॆऩ् तूम् उबनिष्त्तुक्कळ् मूलप् पिरमाणमागुम्। वेदत्तिऩ् मुडिवु भागत्तिऱ्कु वेदान्द मॆऩ्ऱु पॆयर्। ञाऩत्तिऩ् मुडिवॆऩ्ऱुम् वेदान्दत्तिऱ्कर्त्तम् पॊरुन्दुम्। वेदान्दत्तिऱ्कु मेऱ्पट्ट सास्तिरमिल्लै यॆऩ्बर् मूलप्पिरमा णङ्गळाऩ उपनिषत्तुक्कळिऩ् अबिप्पिरायङ्गळैत् तॆळिवाय्गाट्टुवदु उबप् नम्हणङ्गळॆऩ्गिऱ श्रीरामायणम्, महाबारदम् श्रीविष्णुबुराणम् मुदलिय इगिहास पुराणङ्गळिऩ् कार्यम्। इतिहास पुराणङ्गळाल् वेदार्त्तङ्गळैत् तॆळिन्दु कॊळ्ळवेणुम्। वेदङ्गळऱ्पमे पडित्तवऩिडमिरुन्दु &amp;lsquo;ऎङ्गे ऎऩ्ऩैत् तप्पर्त्तवर्णऩत्ताल् मोसम् सॆय्दुविडुवाऩो! &amp;quot; ऎऩ्ऱु, नडङ्गुगिऩ्ऱऩ वॆऩ्ऱु सॊल्लुवर्। उबप्रम्हणङ्गळै स्मृतिगळॆऩऱुम् अनुमाऩमोऱुम् सूत्रगारर् व्यवहरिक्किऱार्। वेदत्तै प्रत्यक्षमॆऩ्ऱुम्, स्मृतिगळै अनु माऩमॆऩ्ऱुम् व्यवहरिक्किऱार्। वेदङ्गळिऩ् अर्थङ्गळ् स्मृतिगळिलुम्&#xA;तॆळियामल् स्मृतिगळुक्कुम् पल अर्थङ्गळ् कॊळ्ळुम्बडियागि, वेदार्त्तङ्गळै तीर्माऩिप्पदऱ्करग न्यायसञ्जारम् सॆय्वदु मीमांसैयॆऩप्पडुम्।&#xA;{&#xA;मीमांसैयॆऩ्बदु, उयर्न्द विषयत्तैप्पऱ्ऱि विसारत्तैच्चॊल्लुम्। जिक्ञरसै ऎऩ्बदु प्रेमैयुडऩुम पोक्यदा पुत्तियुडऩुम विसारित्तु निर्ण यम् सॆय्यवेण्डुमॆऩ्गिऱ आसैयैच् चॊल्लुम्। लक्षणैयिऩाल् अदु विसारमा किय मीमांसैयैच् चॊल्लुमॆऩ्ऱुम् सिलर् सॊल्लुवर्। धर्मम् ऎऩ्बदु नम् मुडैय श्रेयस्सुक्कु सादऩमाग वेदत्तिऩाल् विधिक्कप्पडुमदैयुम् तॆरियप्पडुत् तप्पडुवदैयुम् सॊल्लुम्, सादऩत्तै उपायमॆऩ्ऱुम् सॊल्लुवर्। धर्मम् ऎऩ्बदु वित्तमॆऩ्ऱुम्, सात्तियमॆऩ्ऱुम् इरुवगैप्पडुम्। भगवाऩ्चित्त माऩ धर्मम्। नम्मुडैय सकल च्रेयळगळैयुम् सादिप्पदाऩ धर्मङ्गळ् सात्यो पायमॆऩप्पडुम्। सादिप्पादऩ तामङ्गळिऩाल् हित्तऩाऩ भगवाऩ् सन्दोषप् पडुत्तप्पट्टु, अवऩ् अन्द कर्मङ्गळुक्कुप् पलम् कॊडुक्कवेणुम् सात्यमाऩ धर्मङ्गळ् नेरिल् अत्रुष्टत्तै युण्डु पण्णिप् पलङ्गॊडुप् पिक्किऩ्ऱऩ वॆऩ्ऱु पूर्वु मीमांसगर् सॊल्लुवर्। अन्द कामङ्गळिऩाल् आरादिदऩाऩ ईश्वरऩ् ताऩ् पलम् कॊडुक्किऱाऩॆऩ्ऱु सत्रगाररुडैय मदम्, किरुष्णम् धर्मम् सनादम् &amp;lsquo;; ऎऩ्ऱु हित्तऩाऩ भगवाऩैये धर्ममॆऩ्ऱु कूऱप्पट्टिरुक्किऱदु। वेऱु पिरमाणङ्गळालऱियक् कूडाद ईच्वरऩ् पोऩ्ऱ इन्द वस्तुवै वेदत् तिलेग तेसमाऩ वेदान्दङ्गळ् पिरमाणमागत् तॆरिविक्किऩ्ऱऩ वॆऩ्ऱु समन्व यादिगरणत्तिल् कूऱुगिऱार्। धर्मङ्गळै अऱिय&#xA;धर्मङ्गळै अऱिय विरुम्बुगिऱ&#xA;विरुम्बुगिऱ जिज्ञासुक्कळुक्कु रुसदिदाऩ् गतियॆऩ्ऱु सास्तिरम् धर्मविषयत्तिल् वेदङ्गळिऩ् उण्मैयाऩ&#xA;य&#xA;iii&#xA;तादबर्यत्तै निच्णयम् सॆय्दुगॊळ्वदऱ्कु मीमांसै अङ्गमागुम्।&#xA;वेदम्&#xA;अदिल सादऩम्। मीमांसै ऎऩ्गिऱ विसारम् अङ्गम्। वेदान्द विसारमाऩ मीमामसै मुऴुवदुम् ऒरेसास्तिरमॆऩ्ऱु उडैयवर् तिरुवुळ्ळम्।&#xA;।&#xA;पिऱगु प्रम्ह मीमांसै सॆय्यवेण्डुम्, ऎऩ्ऱु, मुदल् सूत्तिरत् ताल् सास्तिरारम्बददै समर्त्तऩम् सॆय्यप्रररम्बिक्किऱार्। पिऱगु ऒरुमीमांसै आरम्बिक्सप्पडुगिऱदॆऩऱु सॊल्लुवदाल् इदऱ्कुमुऩ् पॊरु मीमांसै नडन्द तॆऩ्ऱुम्, अदऱ्कुप्पिऱगु इऩ्ऩुम ऒरुमीमा मसै आरम्बिक्किऱदॆऩ्ऱु मर्त्तम् कॊळ्ळुवदु वैरसमॆऩ्ऱु सिरुगप्रकाशिगैयिल् काट्टप्पडुगिऱदु। पूर्वदन्दिर मॆऩ्ऱे अगवै तक्रन्दङ्गळिल् जैमिऩीयमीमामलैयैच्चॊल्लुवदु वऴक्कम्। पूवदन्दिरत्तिऱ् सॊऩ्ऩ विषयत्तै मऱुबडियुम् इङ्गे सॊल्लुवाऩेऩॆऩ्ऱु श्रीसङ्रबाष्यत्तिलुम पुनरुक्तदोषत्तै सङ्गित्तुप्परिहारम् सॆय्यप्पडुगिऱदु। श्रीमत्वमदत्तिलुम् उडैयवर् मदत्तिलुम् इरण्डु मीमांस्ैगळुम् वेदार्त्त विसारम् सॆय्युम् ऒरेसास्तिरमागुम्। इप्पडिक् कॊरुसास्तिरमायिरुन्दालुम् नम् स्वरूपञाऩत्तिऱ्काग अवसिय मुबादेबमाऩ उत्तर मीमांसैक्के इन्द नाऩ् कावदु युगत्तिल् नमक्कु अवगासम् किडैप्पदरिदागैयाल्, मुऩ्बागत्तिलिरुत्तु आरम्बिक्कामल् मुडिवुबागत्तिलेये इरङ्गुगिऱोमॆऩ्ऱु अदिगाण सारावळि यिल् कूऱप्पट्टदु।&#xA;आऱु तर्सऩङ्गळुक्कुम् वेण्डिय आदारङ्गळैयुम्,युक्तिगळैयुम् काट्टुवदु मूलमाय् स्वमदत्तिऩ् मुक्किय अंसङ्गळै तॆळिवुक्कुक् कुऱैयिल्लामल् ऐयन् दिरिबुऱच्चुरुङ्ग सूत्तिरङ्गळॆऩ्ऱ कुऱळ् वाक्कियङ्गळाल् अन्दन्द् तर्सऩप्र वात्तगर्गळाऩ सूत्तिरगारर्गळाल् उरैक्कप्पट्टिरुक्किऩ्ऱऩ वेदान्द तर् सऩत्तिऱ्कु इत्तिरगारर् वयासरॆऩ्गिऱ पादरायणर्। सुमत्तिर मेऩ्बदु नूलुक्कुप्पॆयर्। ऒरुदर्सऩददिऱ्कु नूल्बिडित्तु ऒरु ऒऴुङ्गाय् मार्गमेऱ्पडुत् तुवदु सूत्तिरनूलिऩ् वेलै ऒरुवस्तुविऩ् अळवैत्तॆरिन्दु वरैयऱुप्प तऱ्कुम् सूत्तिरमॆऩ्गिऱनूल् वेणुम्। तत्तुवङ्गळै अळविडुवदालुम् सूत्तिरमॆऩ्ऩुम् पॆयर् नऩ्गु अमैन्द तॆऩ्ऱु सॊल्ललाम्। वेदान्द वाक् यङ्गळॆऩ्गिऱ पुष्पङ्गळै तॊडुक्कुम् नूल् सूत्तिरमॆऩप्पडु मॆऩ्बदु श्री सङगर पाष्यत्तिल् कूऱप्पट्टदु। वेदम् ऎऩ्गिऱ सप्त प्रम्हममाऩ त्रयी ऎऩ्ऱुम् तेवियैयुम अवरुडैय नायगऩुमागिय नारायणऩॆऩ्ऱुम् प्रुम्हत्तै युम्, विवाहम् सॆय्दुवैक्कुम् मङगळ् सूत्तिरम् प्रमह सूत्तिरमागुमॆऩ्ऱु पट्टराल् श्री सङ्गराजसदवत्तिऩ् मवगळ सलोकत्ताल् त्वऩियाल् काट्टप्पट्टदु।&#xA;प्रुम्हम् ऎऩ्ऱु वेदत्तिऱ्कु पॆयर्, परप्रम्हत्तिऱ्कुम् पॆयर्। सप्तप्रम् हत्तैयुम् परप्रम्हत्तैयुम् पुणैत्तुवैक् कुम् माङ्गळ्यसूत्तिरम् प्रम्हसुअत् तिरमॆऩप्पडुमॆऩ्ऱु त्वऩि उपनिषत्तॆऩ्ऩु मम्रुदसमुत्तिरत्तै, सूत्तिर मॆऩ्ऩुम् कयिऱुगळैक्कॊण्डुगडैन्दु सारदममाऩ अमिरुदत्तैत्तिरट्टि यॆडुप्प ताल्, उपनिषत्तुक्कळैक् कडैन्दु सारत्तैत्तिरट्टि यॆडुक्क सादऩमागुम् कयिऱु कळ् सूत्तिरङ्गळागुमॆऩ्ऱु अदिगरणसारावाळियिऩिरुदियिल् वेदान्दसाय रुडैय पासुरम्। मूऩऱुविदमाऩ योजऩैगळिलुम् सुददिरमॆऩ्बदऱ्कु नूलॆऩ् ऩुम् रूडियाऩ पॊरुळादरिक्कप्पडुगिऱदु। सूसऩम सॆय्वदु सूत्तिरमॆऩ्बदु&#xA;iv&#xA;यॊळगिगमाऩ पॊरुळ्। शुद्धिरङ्गळे ऒरु तर्सऩत्तिऱ्कु मुदल् नूलागुम्- वऴिनूलुमागुम्। अन्द सूत्तिरङ्गळ् मिगच्चुरुङगियवैयाऩ पडियाल्, अवैगळिऩ् अबिप्पाायङ्गळ् वार्त्तिगमॆऩुम् विरुत्ति किरन्दङ्गळाल् विवरिक्कप्पडुम्। पूर्व मीमांसैक्कु कुमारिल् पट्टर् सॆय्दवार्त्तिगङ्गळिरुन्दालुम् अगऱ्कु उबवर्ष रॆऩ्बवर् विरुत्तिगिरन्दम् सॆय्ददाग सबरबाष्यत्तिलुम् श्री सङगरबाष्यत्तिलुम् मऱ्ऱ प्रासीऩगिरन्दङ्गळिलुम् कूऱप्पडुगिऱदु। पूर्वमीमाम् सै सूत्तिरङ्गळ् जैमिऩि महरुषिबा लियऱ्ऱप्पट्टऩ। अवर्व् पासरुडैय सिष्परॆऩ्ऱु महा पारदत्तिल् कूऱप्पट्टदु; अदऱ्कु पाष्यगारर् सबरस्वामि उत्तरमीमांसैयै सारीरग मीमाम् सैयॆऩ्ऱु ऎल्लोरुम् वियवहरिप्पर्। इदऱ्कु विरुत्तिगारर् उबवाषर् ऎऩ्ऱु अत्वैद क्रन्दङ्गळि ऩबिप्पिरायमॆऩच् चॊल्ललाम्। पोदायऩर् इदऱ्कु विरुद तिगारर् ऎऩ्ऱुम्, अन्द विरुत्तिगान्दक्कैत्मिड पाष्यगारर् मुदलिय पूर्वाचार्यर् कळ् सुरुक्कमाय् सङ्गरहित्तदागवुम्, अन्द क्रन्दङ्गळिऩबिप्पिरायङ्गळै यऩुसरित्तु सूत्रक्षरङ्गळुक्कु पाष्यम् सॆय्वदाग उडैयवर् सादित्तिरुक्किऱार्। पोदा यऩ विरुत्तियिलिरुन्दुम् त्रमिडबाष्यत्तिलुम् श्रीबाष्यत्तिलुम्, च्रुदप्रकाशिगै यिलुम् सिल वाक्कियङ्गळुदाहरिक्कप् पट्टिरुक्किऩ्ऱऩ। श्री पाष्यगाररन्द क्रन्दङ कळै कटाक्षित्तदु निच्चयम्। अन्द करन्दङग ळिप्पॊऴुदु किडैक्कमाट्टादु।&#xA;क&#xA;सारीरग सूत्तिरङ्गळुक्कु मूलप्रमाणङ्गळ् वेदान्दङ्गळुम्,उबप्रुम्हणङ् गळाऩ स्मृतिगळुमॆऩ्ऱुम् सॊऩ्ऩोम वेदान्दङ्गळिऩ् ह्रुदयत्तैयुम् सुत् तिरङ्गळिऩ् ह्रुदयत्तैयुम् नऩ्ऱाय्त् तॆळिन्दुगॊळ्ळ वचेतन्दमिऴ्सॆय्द माऱ ऩुडैय प्रबन्धङ्गळ् नऩ्ऱाय् उपकरिक्किऩ्ऱऩवॆऩ्बदै अत्यात्म सास्तदिरत्तिल् परिच्रमप्पट्टवर्गळऱिवर्। वेदान्दासारॆऩ्ऱु प्रसिद्धराऩ तूप्पिल्बिळ्ळै आऴ्वार्गळिऩ् तिराविड प्रबन्धङ्गळैद तॆळियवोदि&amp;rsquo; तॆळियाद मऱैनिलङ्गळ् तॆळिगिऩ्ऱोमे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम्, तिरुवाय्मॊऴियिऩ् मुदल् इरण्डु तिरुवाय्मॊऴिग ळालुम् प्रम्हसूददिरत्तिऩ् अदिगरणङ्गळ् मुऴुवदैयुम् ङगिरगिक्कप्पट्टऩ वागवुम् कूऱुगिऩ्ऱार्। अप्पडिये मुऴुवदुम् सङ्गिरहिक्कप्पट्टदाग विस्तारमागप् पॆरियोर्गळाल् निरूपिक्कप्पट्टिरुक्किऱदु अन्द निरूपणङ्गळैप् पार्त्ताल सारी रगम् मुऴुवदुम् इरण्डुदिरुवाय्मॊऴिगळिल् यदाक्किरममागयडैक्कप्पट्टिरुक्किऩ्ऱ ॆ तॆऩ्ऱु नऩ्गु विळङ्गुम्। अदिलुम् मुदल्बासुरत्तिल् नाऩ्गु अत्तियायङ्गळिऩ् विष यङ्गळैयुम् नाऩ् कुअडिगळाल् सङ्गिरगित्तिरुक्किऱाा उयर्वऱ वुयर्नल मुडैयव ऩवॆऩॆऩ्ऱु प्रम्हत्तिऩ् लक्षणत्तैक् कूऱुगिऱाा। ज्ञाऩाऩन्द मयत्वम प्रम् हत्तिऩ् स्वरूपलक्षणमॆऩ्ऱु सॊल्लुवर्। आनन्दवल्लि पिलोदप्पट्ट प्रम्हत् तिऩ् कणक्किडक्कूडाददुम्, वाक्कुक्कुम् मऩदिऱ्कु मॆट्टाददुमाऩ आऩन्दमयत् वत्तै आऩन्दमयमाऩ तम्मुडैय सहसरगादैयाऩ प्रबन्धत्तिऩादियिलेये सादित्तरुळिऩार्। जगत्कारणत्वत्तै इलक्कणमाग सूत्रगगाररुरैत्तबडि आऴ् वारुम् कूऱवेण्डावो? वॆऩ्ऱु केळ्विवरलाम्। अदऱ्कुप् परिहारमुण्डु। प्रुगु वल्लियि ऩारम्बत्तिव् प्रुगुविऩाल् तऩ्ऩुडैय पुत्तिरऩुगगु &amp;lsquo;&amp;lsquo;एदऩिडमिरुन्दु इन्द सेदऩासेदऩ पूदङ्गळ् मुऴुवदुम् पिऱक्किऩ्ऱऩवो, पिऱन्दऩवॆल्लाम ऎदऩाल् जिवित्तिरुक्किऩ्ऱऩवो, प्रऩयमडैयुम् कालददिल् ऎल्लाम ऎदिल् लयददै किऩ्ऱऩवो, अदै इऩ्बत्तुडऩ विसारिक्कवेणुम अदुदाऩ् पिरमहमम् ऎऩ्ऱु उपदेशित्तार्। अन्द इलक्कणच् चॊल्लमैदियै यऩुसरित्तु आऴ्वारुम् &amp;ldquo;यवऩ् अवऩ्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु मूऩ्ऱुदरम् कूऱिऩार्। अन्दबिरम्हम् पॊदुवाग यवऩॆवऩॆऩ्ऱु&#xA;यडै&#xA;८४&#xA;V&#xA;७७&#xA;मुदलिल् कूऱप्पट्टदिलिरुन्दु मट्टुम् अदु इऩ्ऩदॆऩ्ऱु ऎऩ्गु विळङ्गळिल्लै। इन्दक् कुऱैयैत्तीर्त्तु कुऱिप्भाग प्रम्हम् इऩ्ऩदॆऩ्ऱु अऱिविक्क आऩन्दवल्लि यिऩ् मुडिविल् &amp;lsquo;आऩन्दत्तिलिरुन्दुदाऩ् इन्दप् पिराणिगळॆल्लाम् पिऱक्किऩ् ऱऩ&#xA;पिऱन्ददॆल्लाम् अदऩालेये उयिर्त्तु वाऴ्गिऩ्ऱऩ, पिरळय कालत्ति लत्तैये मीण्डु अडैगिऩ्ऱऩ आऩन्दन्दाऩ् पर्म्हम् &amp;quot; ऎऩ्ऱु तीर्माऩ वाक्यत्तैक् कूऱिऩार् इदऩाल् आऩन्दमॆऩ्ऱुम आऩन्दमयऩे जगत्कारणमॆऩ्ऱु प्रुगुवल्लि यिऩ् तीर्माऩमॆऩ्ऱु निच्चयमायेऱ्पडुगिऱदु। आऴ्वार् मुदलडियिल् आऩन्दमय स्वरूपत्तैच् चॊऩ्ऩदाल्, जगत्कारणमाऩ आऩन्दत्तैये कूऱिऩदागिऱदु। सूत्तिरक्कारर् जगत्कारणत्तै इलक्किणमागक् कूऱियदऱ्कुम् प्रुगुवल्लियिऩ् मुडि वाऩ तीर्माऩत्तैयऩुसरित्तु अन्दक्कारणम् आऩन्दमॆऩऱु सूसिप्पदिल् नोक्कु। आऴ्वार् इन्द सुसुममाऩ विषयत्तै वॆळिप्पडुत्तुवदऱ्काग आऩन्दमयम् ऎऩ् ऱ मुडिवुरैयैये तॆळिव वागग काट्टिविट्टार्। आऩन्दमयऩ् ऎऩ्बदैयिट्टु कारणत्तुत्तै आऴ्वार् सुसऩम् सॆय्दार्। सूत्तिरक्कारर् कारणत्तैक्कूऱि आऩन्दमॆऩ्ऱुम् सवरूपलक्षणत्तै सूसऩम् सॆय्दार्। इरुवरुक्कुम् इरण्डि लुम् तात्पर्यम्। सूत्तिरसारर् पिरुगुवल्लिबि ऩारम्बवाक्यददै यॆडुत्तार्। आऴ् वार् मुडिवाऩ तीर्माऩ वाक्यत्तै यॆडुत्तार्। आऴ्वार् अऩुबवत्तिलाऴवेण्डि यदैक्करुदि आऩन्द वाक्यत्तैये तमदु सास्तदिरारम्बत्तिऱ् कैप्पऱ्ऱिऩार्।&#xA;प्रम्ह शुद्धिरत्तिऱ् कऩेग पाष्यङ्गलुळ। अदिल् पिरचित्तमाऩदुम् पिरसारत्तिलुळ्ळऩ मूऩ्ऱु। श्री कण्ड पाष्यम् सैव विशिष्टात्वैदमॆऩ्ऱु अन्द पाष्य वाक्कियङ्गळाल् सबुडमाय्त्तॆरिगिऱदु। आरम्बणादिगरणत्तिल् &amp;lsquo;नाम् विशिष्टात्वैद वादिगळ्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु स्पष्टमागक् कूऱियिरुक्किऱार्। अन्द पाष्यम् अनेक भागङ्गळिल् उडैयवर् श्री पाष्यत्तै अनुसरित्तु अन्द पाष्यम् अत् वैदत्तिलेये तादबर्यमुडैयदॆऩ्ऱु निरूपिक्क अप्पय्य तीक्षिदर् रॊम्बवुम् सिरमप्पट्टिरुगगिऱाा। आऩन्दलहरियिल् सलोकरूपमायुम् अदऱ्कु वियाक्कियाऩ रूप मायुम् इदै निरूपित्तिरुक्किऱार्। इदुविषयमाग अवर् सॆय्दिरुक्कुम् &amp;ldquo;सिवात्वैद निर्णयम्&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱगरन्दम् इप्पॊऴुदु सॆऩ्ऩै कलासालैयाराल् अच्चिडप्पट्टु वरु किऱदु। स्वल्बदिऩत्तिल् पिरसारमागुम्। तीक्षिदरुक्कु मुऩ्ऩिरुन्दवर्गळ् नीलगण्ड पाष्यत्तै विशिष्टात्वैद मदमॆऩ्ऱे अबिप्पिरायप्पट्टरागळ्। सिवार्गमणि तीबिगै यॆऩ्ऩुम् श्री कण्डबाष्य वियाक्याऩत्तिल् तीक्षिदा अऩे।&#xA;सऩगमाग श्री पाष् यददिऱ्कुम् च्रुदप्रकाशिगैक्कु मॊत्ते व्याक्याऩम सॆय्दिरुक्किऱार्।श्री पाष्यम् मुन्दिया? श्रीगण्डबाष्यम् मुन्दिया? ऎऩ्बदैप्पऱ्ऱि ऒरु वादम् किळम्बि विसारम् नडन्दुवरुगिऱदु। श्रीबाष्यम् मुन्दियदॆऩ्ऱु तीक्षिदर् वार्क्कदीबिगैयिल् स्पष्ट माग कूऱुगिऱार्। अवरुक्कुम् मुन्दियुळ्ळ पुऱ मदक्रन्दवगळिल् कण्डरै रामानुज मददस्कररॆऩ्ऱु वर्णिक्कप्पट्टिरुक्किऱदु। तस्कररॆऩ्ऱाल् अन्द पाष्यत्ति लिरुन्दु कळवुसॆय्दवरॆऩ्ऱु पॊरुळ्। सरुदप्रकाशिगैगालत्तिल् अन्द पाष्यम् परसारमायिरुन्ददु सन्देगम्। ऒव्वॊरु अदिगरणत्तिऩ् मुडिविलुम् परमद वियाक् याऩङ्गळै अऩुवादंसॆय्दु अवैगळैप्पऱ्ऱि विसारम् सॆय्यप्पडडिरुक्किऱदु। श्रीगण्ड पाष्यत्तैप्पऱ्ऱि पिरस्ताबिक्कप्पडविल्लै। सरुदप्रकाशिगैक्कुमुऩ् मा त्व पाष्यम् एऱ्पट्टदॆऩ्बदु निच्चयम्। अन्द मदत्तै अऩुवादम् सॆय्याददऱ् कुक् कारणम्, अदु उडैयवर्दर्सऩत्तिऱ्कु मुक्कियमाऩ तत्तुवबागङ्गळिल् ऒऱ् ऱिरुप्पदुदाऩॆऩ्ऱु निऩैक्कवेणुम्। शुद्धिरङ्गळि ऩर्त्तमागवुरै सॆय्युम्&#xA;vi&#xA;किरमम् अत्यन्तम् वेऱ्ऱुमैयिरुन्दालुम्, तत्तुवहि कबुरुषार्त्तङ्गळि लऩेगमाग ऒऱ्ऱिरुप्पदाल् अन्द पाष्यत्तिऱ् कॆदिर्क्कक्षि सॊल्लविल्लै। आऩाल् सत्वित्या विसारत्तिल् मट्टुम प्रदाऩ वस्तुवागिय प्रम्हञाऩत्तिऩा लॆल्ला मऱियप्पट्ट ताग ऒळबसारिगमागक् कॊळ्ळवेणुमॆऩ्ऱु अन्द पाष्यत्तिल् कूऱप्पट्टदै मट् टुम् अङ्गीकारम् सॆय्वदु उसिदमिल्लै यॆऩ्ऱु सादिक्कप्पट्टदु। मात्वमदस्तरै एकायऩरॆऩ्ऱु ऒरु विषयत्तिल् मट्टुम् पेदप्पडुवदाग ईट्टिल् व्यवहरीत्तिरुक् किऱार् वेदान्दाचार्यर् अवर्गळ् मदत्तै नमक्कु नॆरुङ्गिय मदमॆऩ्ऱु सततूष णियिलुम्&#xA;ऎऩ्गिऱ स्लोकत्तिलुम् ळादित्तार्। परमदबङ्ग मुसलिय किरन्दङ्गळिल् श्री कण्ड पाष्यत्तैयावदु मद त्तैयावदु ऎडुक्कविल्लै। सुदैयिलुम्, सन्दिरिगैयिलुम्, अन्द मदत्तिऩदु वाद मावदु तूषणमावदु किडैयादु। सन्दिरिगैक्कु व्याक्याऩमाऩ प्रकाशम् ऎऩ् ऱुम् किरन्दत्तिल्मट्टुम्, नीलगण्डबाष्यत्तिऱ्कुम्, सिवार्क्कमणिदीबिगैक्कुम् अनुवाद मिरुक्किऱदु। अन्द पाष्यम पिन्दियदॆऩ्बदऱ्कु प्रबलमाऩ कारणङ्गळ् वेदान्द तीबिगैयिल् अऩेग वियासङ्गळिल् विस्तारमाग काट्टप्पट्टिरुक्किऩ्ऱऩ&#xA;क।&#xA;D&#xA;त&#xA;सङ्गाबाष्यम् श्री पाष्यत्तिऱ्कु अनेक वरुषङगळुक्कु मुन्दियदु। अन्द पाष्यत्तै अङ्गीगरिक्कामल् अदिऩंसङ्गळै विस्तारमागत् तूषिक्कुम् वि।ल यगदिल् इप्पॊऴुदु प्रसारत्तिलुळ्ळ किरन्दङ्गळिल् मुदल् क्रन्दम श्री आळवन्दा रुडैय सीददित्तिरयमुम् आदमप्रमाण्यमुम्। चित्तित्तिरयंशुद्धिरङ्गळिऩ् विया कयाऩमाग एऱ्पडविल्लै। पञ्जरात्रादिगरण शुद्धिरङ्गळ् मट्टुम् आगम प्रामाण् यत्तिल् व्याक्याऩम् सॆय्यप्पट्टऩ। पोदायऩ वरुत्तियुम् तिरमिडबाष्यमुम् इप्पोदु किडैयादु। पोदायऩर्, टङ्गर्,तामिडर्, कुहदेवर् मुदलियवर्गळ् नम् तर्सऩ विषयमाय् उडैयवरुक्कु मुऩ्बु कान्दङ्गळ् सॆय्दवर्गळ्। पोदायऩ विरुत्तियै उडैयवर् कटाक्षित्तु अदै अनुसरित्तु श्रीबाष्यम् सादित्तारॆऩ् पदु चित्तम् चित्तिदायम्,श्रीबाष्यददिऱ्कु ऒरु मुक्कियमाऩ आदारम् अदिलुळ्ळ अनेक वाक्कियङ्गळ् अप्पडिये श्रीबाष्यत्तिल् मुदलदिगरणत्तिल् वैक्कप्पट्टिरु क्किऩ्ऱऩ।&#xA;नम् तर्सऩत्तोरॆल्लारुम् श्री पाष्यत्तैयुम् अदऱ्कु लोकोददर माऩ वियाक्याऩमाऩ च्रुदप्रकाशिगैयैयुम् तॆरिन्दुगॊळ्ळ वेण्डियदु अवसियम्, नम् तर्सऩत्तिलुळ्ळ एऱ्ऱम् श्री पाष्यत्तैयुम् अदिऩ् वियाक्याऩ पूदङ्गळाऩ क्रन्दङ्गळैयुम् सेविददाल्दाऩ् पूर्णमाय्त्तॆरियुम्। पुऱ मदत्तार्गळ् केट्कुम् केळ्विगळुक्कु इन्द किरन्दङ्गळिऩ् सहायमिल्लामल् समादाऩम् सॊल्लुवदु कडिऩम्।&#xA;श्री सङ्गरबाष्यम् सुमार् ४० वरुषङ्गळुक्कुमुऩ्बु जर्मऩिदेशत्तिय संस् किरुत्विदवऩागिय टाक्टर् तीबा ऎऩ्बवऱाल् वॆगु अऴगाग इङ्गिलीषिल् मॊऴि पॆयर्क्कप्पट्टदु। अन्द मॊऴिबॆयर्प्पिल् ऒरु दोषमुम्गूड अगप्पडादु। अवर् कासियिल् वित्वाऩ्गळिऩ् उदवियोडु इरण्डु पाष्पङ्गळैयुम् नऩ्ऱाग कऱ् ऱऱिन्दवर्। च्रुदप्रकाशिगैयिऩ् विषयङ्गळैयुम् अवर्क्रहित्तवर्। सङ्गरबाष्यद तिऱ्कु अवर् ऒरुविस्तारमाऩ मुगवुरै ऎऴुदियिरुक्किऱार्। अदिल् इरण्डु पाष्यङ् गळुडैय वियाक्याऩङ्गळैयुम् अऩेग अदिगरणङ्गळिल् सीर्दूक्किप्पार्त्तिरुक्किऱार्। विस्तारमाग&#xA;व्याक्याऩङ्गळिऩ् स्वारस्यङ्गळै विसारित्तिरुक्किऱार्।&#xA;कvii&#xA;उडैयवर् पाष्यम् सूत्तिराक्षरङ्गळुक् कऩुगुणमॆऩ्ऱु तम्मुडैय निर्ण्य च्कै वियक्तमागक्काट्टियिरुक्किऱार्। इरुवर्गळुक्कुळ् विवादम् वन्दाल्, मत्तियस्तऩु टैय उक्तियैक्कॊण्डु सादुदवत्तै निर्णयम् सॆय्य वेण्डुमॆऩ्बदु प्रसित् तम्। शुद्धिराक्षरङ्गळुक्कु वियाक्कियाऩम् सॆय्वदाग पाष्यगारर् सॆय्दरुळिय पादिक्ञै इप्पडिक् कॊत्त मत्तियस्तर् निर्णयत्ताल् सत्तियाबिदमागिऱदु। च्रुदप्रकाशिगैयिल् कूऱप्पट्ट उक्तिगळै ऎडुत्तु अवर् काट्टियिरुक्किऱार्। सुमार् ३० वरुषङ्गळुक्कुमुऩ् पाष्यत्तैयुम् अवर् इङ्गिलीषिल् मॊऴि पॆयर्त्तु पिरसुरम् सॆय्दिरुक्किऱार्। अन्द मॊऴि पॆयर्प्पै वाचित्तु वॆळिदेशङ्गळिल् वेदान्द विसारत्तिल् रूसियुळ्ळ वित्वाऩ्गळ् नमदु मदत्तैत् तॆरिन्दु कॊण्डु वरुगिऱार्गळ्। पॆरुम्बाऩ्मैयाग अन्द मॊऴि पॆयर्प्पु सरियागवेयिरुक्किऱदु। ३० वरुष्कॆळुक्कुमुऩ् इङ्गिलीषिल् मॊऴिबॆयर्प्पु एऱ्पट्टिरुन्दुम्&#xA;&amp;quot;&amp;rdquo;&#xA;६x&#xA;उगि&#xA;ऎऩ्ऱबडि आऴ्वार्गळवदरित्त इन्द तमिऴ् नाट्टिल् इऩिमैयाऩ तमिऴ् पाषैयिल् इन्दक्रन्दम् इदुगारुम् मॊऴिबॆयर्क्कप्पडाददु पॆरिय कुऱैयेयागुम्। च्रुदप्रकाशिसैयुडऩ् श्री पाष्यत्तैत् तमिऴ् मॊऴि पॆयर्त्तुवैत्तु अच्चिट्टु प्रचुर सॆय्युम् महाऩुबावर्गळै नाम्मिगवुम् कृतक्ञर् कळागप् पुगऴ्न्दु पल्लाण्डु पाडुगिऱोम्।&#xA;१&#xA;श्रीबाष्यत्तिऩ् पॆरुमैबै तीबा ऎऩ्ऱुम् जर्मऩिदेशत्तु वित्वाऩ् पुगऴ् न्दिरुप्पदु मट्टुमल्ल। इन्द तर्सऩत्तै अऩुसरित्तु वड तेसत्तिल् निम्बार्गगर्, पाष्यम् सॆय्दार्। वल्लबरुम्, सैदऩ्यरुम् नम्दर्सऩत्तै अऩेग अंसङ्गळि लऩुसरित्तवर्गळ्। मत्वसम्ब्रदायङ्गळिल् सूत्तिरव्याक्याऩत्तैप्पऱ्ऱि तर्क्कम् सॆय्दालुम्, च्रुदप्रकाशिगैयिल् कूऱप्पट्ट अऩेग युक्तिगळै अत्वैदत्तिऱ्कु विरोदमाग अवलम्बित्तिरुक्किऱार्गळ्। सन्दिरिगैयैयुम्, च्रुदप्रकाशिगैयैयुम् ऒऱ् ऱुप्पार्त्ताल् इदु नऩ्गु विळङ्गुम्। विशिष्टात्वैदमाऩ श्रीगण्ड पाष्यत् तिऱ्कु वियाक्याऩमाऩ सिवार्गमणि तीबिगैयिल्, च्रुदप्रकाशिगैयिऩ् युक्तिगळ् अऩु सरिक्कप्पट्टिरुक्किऱदु।&#xA;पाष्यत्तिऩ् पॆरुमैयै वेदान्दसार्यर् पलवाऱुम् पुगऴ्न्दिरुक्किऱार्। पाष्यत्तै प्रवर्त्तिप्पदे श्री वैष्णव्र्गळुक्कु प्रदाऩकैङ्कर्यमॆऩ्ऱु रहस्यत्रयसारत्तिल् कूऱिऩार्। सङ्कल्प सूर्योदयम् मुदलिय क्रन्दङ्गळिल् ऎदुवरैयिल् ऎत्तऩै आवृत्ति पाष्यत्तैक् कालक्षेपम् सॊल्लिवित् तिरुक्किऱोमॆऩ्ऱु सादिक्किऱार्। तम्मुडैय कालङ कऴिन्द तॆप्पडियॆऩ्ऱु कूऱुम् पॊऴुदु - तमदु यौवऩ मुऴुवदुम् यदि सार्व पौमरुडैय श्रीशुद्धि कळै आवृत्तिगळ् सॆय्वदिऩाल् पामबोक्कियमाय् अऩुबविक्कप्पट्ट तॆऩ्गिऱार्। सङ्कल्प सूर्योदयत्तिलिरण्डावदु अङ्गत्तिल् पाष्यत्तै किळरॊळि यिळमै कॆडुवदऩ्मुऩ्ऩम् यॆळवऩबरुवम् मुदले नऩ्ऱाय् अनबायमाऩ प्रीति युडऩ् अऩुबविक्कवेण्डुमॆऩ्ऱुम्, इन्दसंसारमॆऩ्ऩुम् नळ्ळिरुळिल् श्रीबाष्य मॆऩ्ऩुम् तीबम् उडैयवरा लेत्तिवैक्कप् पट्टदॆऩ्ऱुम् कूऱुगिऱार्, सत्तूष णियिऩ् वादङ्ग ळऩेगमाय् श्री पाष्यत्तिल् मुदलदिगरणत्तिल् विसारिक्कप्पट्ट विषयङ्गळैप् पऱ्ऱियऩ। पाष्यत्तै अऩेग आवृत्तिगळ् शिष्यर्गळुक्कत् ययऩम् सॆय्वित्तु अदऩ्बिऱगु अदिगरण सारावळि सॆय्ददागक् कूऱुगिऱार्।&#xA;viii&#xA;नम् तर्सऩत्तै नाम् पुगऴ्वदु पॆरिदल्ल। श्री पाष्यत्तिलुम् च्रुदप्पिर कासिगैयिलु कूऱप्पट्ट तूषणङ्गळै मऱ्ऱ मदत्तर् ऒप्पुक्कॊण्डदऱ्कु अऩु समाग तङ्गळ् वियाक्याऩत्तै तिरुत्तुवदिऩाल् उडैयवर् पाष्यत्तिऩ् उण् मैयुम् स्वारस्यमुम् नऩ्ऱु विळङ्गुम्। मुदलावदु अत्तियायम् इरण्डाम्बादम् मुदलावदु अदिगरणमाऩ सर्वत्र पिरसित्रेब तेसादिगरणत्तिल् मुदल् सूत् तिरत्तै ऒरे पदमाग श्री सङ्गरबाष्यत्तिल् वियाक्याऩम् सॆय्दार्। उडैयवर् श्री पाष्यत्तैयुम्, च्रुदप्रकाशिगैयैयुम् नऩ्ऱाय्प्पडित्त अप्पय्य तीक्षदर् न्याय रक्षामणि यॆऩ्ऩुम् क्रन्दत्तिल् नम् श्री पाष्यत्तिऱ्पोल इरण्डु पदङ्गळागवे वैत्तु वियाक्याऩम् सॆय्दार्। पञ्जरात्रादिगरणत्तिल् पञ्जरात्रत्तै सुत् तिरक्कारर् सिलवंसङ्गळिल् मट्टुम् परमदमॆऩ्ऱु तूषित्तदाग सङ्गर पाष्यत् तिल् कूऱप्पट्टदु अदऩ् वियाक्याऩमाऩ परमदत्तिऱ्कु वियाक्कियाऩमाऩ कल्प तरु क्रन्दत्तिल्, पाञ्जरात्तिरत्तै सूत्तिरक्कारर् तूषिक्कविल्लैयॆऩ्ऱुम् अदिल् आक्षेपिक्कप्पट्ट अमसङगळुक्कु, अदावदु व्यूहोत्पत्तिक्कुम्, जीवोत्पत्तिक्कुम् कौणमाग अर्थम् सॊल्लवेणडुमऩ्ऱु समर्ददित्तार्। इदु श्रीबाष्यत्तै यऩुसरित्तदागुम् आनन्दमयादिगरणत्तिल् सूत्तिरङ्गळुक्कुम् श्रीसङ्गर पाष्यत् तिल् सॆय्यप्पट्ट मुन्दि व्यरक्कियाऩमागिय इरण्डावदु वर्णगम् शुद्धिरङ्ग ळुक्कु नेर् विरुत्तमॆऩ्ऱुम्, सूत्तिरङ्गळिऩ् अर्गदम् श्रीबाष्यम् वियाक्किया ऩत्तैप् पोऩ्ऱ विरुत्तिक्काररुडैय उरैप्पडित्ताऩॆऩ्ऱुम् कल्पदरुवि लॊप् पुक्कॊळ्ळप्पट् टिरुक्किऱदु। ४वदु अत्यायम् ८वदुबादम मुडिविल् कार्यादिगरणत् तिल् मुदलिल् हित्तान्दत्तैयुम् पिऱगु पूर्वबक्षत्तैयुम्, सूत्तिरक्कारर् कूऱियदाग श्री सङ्गरबाष्य व्याक्याऩम् मुदलिल् हित्तान्दोबक् किरममाग ओरु अदिगरणम् पिरवृत्तित्तुप् पिऱगु पूर्वबक्षत्तैच् चॊऩ्ऩाल् कडैसियिल् अन्दप्पूर्वबक्षत्तै निषेदंसॆय्दु चित्तान्दत्तैक् काट्टवेणुमॆऩ्ऱु सरुदप्पिरगासिगैयिल् निरूपित् तार्। इन्द युक्ति अबेत्यमाऩदॆऩ्ऱु इदैऒप्पुक्कॊण्डु कौड प्रम्हानन्दीय मॆऩ्ऱ क्रन्दक्कारर् ताम् सॆय्दिरुक्कुम् सूत्तिर वियाक्याऩत्तिल् इऱुदि शुद्धि रत्तिऱ्कु अदऱ्कु मुऩ पूर्वबक्षत्तैत् तळ्ळि मऱुबडियुम् हित्तान्दत्तै उऱुदिप् पडुत्तिऩदाग अर्थम् सॆय्दार् अप्पडिच् चॆय्दिरुप्पदु श्री सङ्गरबाष्यत्ति ऱ्कु नेर् विरुत्तम् उदाहरणत्तिऱ्कु स्तालीबु रग न्यायत्ताल् सिलदै यॆडुत् तुक्काट्टिऩोम्।श्री पाष्यम च्रुदप्रकाशिगै इन्द इरण्डु क्रन्दङ्गळिऩ् रसम् अनुबवरसिगर्गळऱिवार् पुत्तिमाऩगळुडैय रसनाडियै इन्दक्रन्दङ्गळ् तॊट्टु रसम् पुत्तियिल् विच्चेदमिल्लामलोडिग कॊण्डिरुक्कुम्बडि सॆय्युमॆऩ्ऱु वेदान् दाचार्यरऩुबवित्तुम् पेसियवार्त्तै।&#xA;श्री पाष्यत्तिऱ्कु च्रुदप्रकाशिगैयैत् तविर मेगऩाद सूरि ऎऩ्बवर् सॆय्द प्रासीऩ वियाक्याऩम् ऒऩ्ऱुण्डु। अन्द वियाक्याऩम् अगप्पडाविट्टालुम्, अदऱ्कु मातृगैगळिरुक्किऩ्ऱऩ। मुदल् नाऩ्गु सूत्तिरङ्गळागिय नाऩ्गु अदि कारणङ्गळिल् मुदल् अदिगाणमट्टुम् सास्तिरारम्बत्तै समर्त्तिप्पदायुम्, जन्मा त्यदिगरणम् मुदल् शास्त्र मारम्बित्तुविट्टदॆऩ्ऱुम् पाष् यक्काररुक्कुत् तात्पर्य मॆऩ्ऱुम् अन्द वियाक्याऩत्तिल् समर्त्तिदरुप्पदै आक्षेपित्तु च्रुदप्रकाशिगै यिल् युक्तिगळ् सादिक्कप्पट्टिरुक्किऱदु। अदिगरण सारावळियिल् अन्द पक्षत्तै सिलर् पक्ष्मॆऩ्ऱु कूऱप्पट्टदु। च्रुदप्रकाशिगाचार्यरुडैय आचार्यराऩ अम्माळ् ऎऩ् किऱ वरदाचार्यर् तत्तुवसारम् ऎऩ्ऱुम् ऒरु सिऱिय क्रन्दम् सादित्तिरुक्किऱार्। अदि&#xA;सुलोकङ्गळ् सिलदु च्रुदप्रकाशिगैयिलुदहरिक्कप्पट्टिरुक्किऱदु।&#xA;लुळ्ळ&#xA;वड&#xA;ix&#xA;च्रुदप्रकाशिगै विस्तारमायिरुक्किऱ तॆऩ्ऱु अदऩ् विषयङ्गळै सङ्गिर हित्तु च्रुगप्रदीबिगै यॆऩ् २&amp;rsquo; ऒरु वियाक्याऩमुम् सादिक्कप्पट्टिरुक्किऱदु। अदिल् सिल भागम् विसागप्पट्टणत्तिल् महा वित्वाऩाऩ परवस्तु स्वामियाल् अच्चिडप्पट्टदु। सरुदप्पिरगासिगैयैप् पोऩ्ऱ सम्पूर्णमाऩ वियाक्याऩम् श्री पाष्यत्तिऱ्कु अमैन्ददु श्री वैष्णव लोकम् पण्णिऩ पुण्णियमे। वडमॊऴियिलिगॊरु मुप्पत्ताऱायिरम्। इदऩ् पॆरुमैयैयुम्, रसत्तैयुम् अऩुब विप्पदिऩुम वेऱु पेऱिल्लै। इदै सुलबमाग ऎल्लोरुम् ऎळिदिल् अऩुब विक्कुम्बडि तमिऴ्सॆय्दु पिरसुरम् सॆय्युम् महोबगारत्तिलुम् पेरुदवियिल्लै। इदऩिलुम् पॆरिय कैङ्गरियमिल्लै च्रुदप्रकाशिगाचार्यरुक्कु सुदर्सऩ पट्टर् ऎऩ्ऱु तिरुनामम्। वियासााय रॆऩ्ऱु इवरुक्कुप् पॆरिय पॆरुमाळ् साऱ्ऱिऩ रुनामम् ऎऩ्बदु प्रसिद्धम्। इङ्गिल्लाददु ऎङगुमिल्लै, मऱ्ऱ किरन्दङ्गळिलुळ् ळदु इङ्गेयुळदु ऎऩ्ऱुम्, महदवत्तालुम्, पारवत्त्तालुम्, महाबारदमॆऩप् पडुम् ऎऩ्ऱुम् वाणिक्कप्पट्ट महाबारदम् पोऩ्ऱ पॆरुमैयुळदु इन्द किरन् दम ऎऩ्बदैत् तिरुवुळ्ळम्बऱ्ऱि वियासरॆऩ्ऱे तिरुनामम् सात्तिऩदऱ्कु ऒळसित् अदयाद साळ्दिरददिल् इदु ऒरु महाबारदमागुम्। इदिल् नडक्कुम् वाद महाबारदयुत्तङ्गळुगगॊप्पिडलाम्। जयम् ऎप्पॊऴुदुम् रामानुज ऩागिय कण्णऩुक्कु। सुदर्सऩत्तिऱ्के जयम्। जयमॆऩ्ऱु महाडारदत्तिऱ्कुप् पॆयर्। इन्द क्रन्दत्तै आदियिल् वेदान्दाचार्यार् रक्षित्तु प्रवृत्तिप्पित्त ताग सम्बरदायम्। अवरुडैय अदिगरण सारावळि इदऱ्कुम् श्री पाष्यत्तिऱ् कुम् सङ्गरहम्। इदऱ्कु पावप्रकाशिगै यॆऩ्ऱॊरु वियाक्याऩम् उपनिषत् पाष् यगाररॆऩ्ऱु प्रहित्तिबॆऱ्ऱ रङ्गरामानुज स्वामियाल् सादिक्कप्पट्टदु।&#xA;यम्।&#xA;युत्तङ्गळै&#xA;अदु वुमच्चिडप्पट्टिरुक्किऱदु।&#xA;इन्द च्रुसप्पिरगासिगैक् क्रन्दत्तिऩ् पॆरुमै तत्तुवमार्त् ताण्ड मॆऩ्ऩुम् किरन्दत्कैप् पार्सदाल् नऩ्गु विळङगुम्। मात्व सम्बरदायत् तिल् सन्दिरिगै यॆऩ्गिऱ ऒरु अरुमैयाऩ किरन्दम्। अदिल् ऒव्वॊरु सू अत्तिरत् तिऱ्कुम् तङ्गळ् सम्ब्रदायत्तिलुळ्ळ अर्थमे सरियॆऩ्ऱुम् मऱ्ऱ पाष्यगारर्गळ्&#xA;अरत्तङ्गळ् सवरसमल्ल वॆऩ्ऱुम् कूऱियिरुक्किऱार्। ऒव्वॊरु अदिगरणत्ति लुम् श्री पाष्पसगैयुम् च्रुदप्रकाशिगैयैयुम् अनुवादम्&#xA;सॆय्दु अदऩ् पेरिल् कोम् सॊल्लियिरुक्किऱार्। अन्द कोडिगळुक्कु समादाऩम् सॆय्दु च्रुगप्रकाशिगार्त्तङ्गळै समर्त्तऩम् सॆय्य अन्द&#xA;तम् एऱ्पट्टदु।&#xA;करन्&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;वास&#xA;कुयीसिवावदि। व&#xA;वावदॊळुवाय्वाग।&#xA;रगदनानवि कूडिय पळुयद: १ सलैवामायिना स्तायि यॊ उद २-जि।तग उन ह ह] हुयाबूनहावयॆ ऎऩ्ऱु व्या सासा विषयमाय् अन्द क्रन्दत्तिल् मङ्गळम् प्रबञ्जम्मुऴुवदऱ्कुम् कमरू विया करणम सॆय्द पॆरिय पॆरुमाळाल् इवरुक्कु वियासरॆऩ्गिऱ ऒरु अपूर्वमाऩ तिरु नामम् साऱ्ऱप्पट्टदॆऩ्ऱु अङ्गे कूऱिऩार्। सन्दिरिगैयिऩ् कोडिगळै यऩुवादम् सॆय्दु अदऱ्कुसमादाऩम् च्रु कप्रकाशिगैयिऩ् अक्षरङ्गळैक्कॊण्डे किडैक्किऱ ताग मिगवुम् अऴगाग अङ्गे निरूपित्तिरुक्किऱार्। च्रुदप्रकाशिगैयै ऎऴुत्तॆऴुत् ताय् अन्द स्वामि अऩुबवित्तु रहित्तु मऩप्पाडम् सॆय्दवरॆऩ्ऱु अवर् क्रन्दत्&#xA;कगू&#xA;ताल् तॆरिगिऱदु। &amp;lsquo;सुडुदु रेनिसौडियनानक्षराणि&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु अङ्गक् केऎडुत्तु उगाहरित्तिरुक्किऱार्। इप्पॊऴुदुम् श्रीबाष्यत्तिऱ्कुम्, च्रुदप्रकाशिगै क्कुम् मेल् कोडिगळ् सॊल्लुवदाग ऒरु क्रन्दम् सॆय्दु अच्चिडप्पट्टिरुक्किऱदु।&#xA;X&#xA;च्रुदप्रकाशिगैयैक् कॊण्डे अन्द क्रन्दत्तिऱ्कु सुलबमाय् समादाऩम्&#xA;सॊल्ललाम्।&#xA;उपनिषत्तुक्कळुक्कु मऱ्ऱबाष्यगारर्गळ् पाष्यम् सॆय्ददुबोल् श्री पा ष्यगारर् पाष्यङ्गळरुळिच्चॆय्याविडडालुम्, अन्दन्द अदिगरणङ्गळिल् विषय वाक्कियङ्गळाऩ कण्डङ्गळिऱ्कु विस्तारमाग परवङ्गळै सादि गतिरुक्किऱार्। अत् त्रदिगरणत्तिलुम् आनुमानिगादिगरणत्तिलुम्, कडवल्लि वियाक्यादमायिऱ्ऱु।तह रादिगरणत्तिल् तहाप्रजाबदि वाक्यङ्गळ् व्याक्यादमायिऱ्ऱु वेदार्त्त सङ्ग्रह त्तिलुम्, जिज्ञासादिगरणत्तिलुम् सत्विदयादिगळ् वियाक्यादमायिऱ्ऱु। च्रुदप्र कासिगैयिल् उपनिषत्तुक्कळिलुळ्ळ मुक्कियमाऩ वागगियङ्गळ् मुऴुवदुम् वियरक्या ऩम् सॆय्यप्पट्टुळ्ळऩ। च्रुदप्रकाशिगै वागयङ्गळ् अङ्गङ्गे विस्तारमाय् उब निषत्पाष्यत्तिल् वरैयप्पट्टिरुक्किऩ्ऱऩ। आऱायिरप्पडियिऩ् वियाक्याऩमाऩ इरुबत्तिनालायिरप्पडियिल् सरुदप्रकाशिगैयिल् सादिक्कप्पट्ट अंसङ्गळै अङ्गङ्गे उदागरित्तिरुक्किऱार्। उपनिषत्तिऩ् वाक्कियङ्गळुक्कुम् नम्मुडैय पक्षत्तिलुम पिऱर् पक्षत्तिलुमुळ्ळ स्वारस्यङ्गळै कणक्किट्टु तिरासिल् वैत्तु निऱुत्तु इन्द क्रन्दत्तिल् निर्णयम् सॆय्यप्पट्टिरुक्किऱदु। इन्दक्रन्दङगळिलुळ्ळ अरुमै याऩ विषयङ्गळिऩ् पॆरुमैयै इङ्गे ऎडुत्तुरैप्पदऱ्कु अवगास मिल्लाद ताल्, मऱ्ऱॊरु समयत्तिल् विरित्तुरैप्पोम्। सगुण निर्गुण वाक्कियङ्गळुक्कु उडैवयर् सादित्तबडिदाऩ् विषयव्यस्तैयाल् व्याक्याऩंसॆय्ददु उसिदमॆऩ् पदऱ्कु ऒरे सिऱिय वाक्यत्ताल् १५ अबेत्तियमाऩ युक्तिगळै सङ्ग्रहित्तिरुक्कि ऱार्। इदै ४४८ - वदुबक्कत्तिल् कण्डुगॊळ्ग। प्रदाऩप्रदिदन्दरमागिय शरीरशरीर पावत्तै विस्तारमाय् उबबादिक्कुम् सुबालोबनिषत्तिऱ्कुत् तामे व्याक्याऩम् सॆय्दिरुक्किऱार्। इवर् व्यासरॆऩ्ऱु तिरुनामम् सात्तप्पॆऱ्ऱु, श्रीबागवदत्तिऱ्कु सुगबक्षयमॆऩ्ऱु ऒरु अऴगाऩ वियाक्याऩंसादित्तु अदु प्रुन्दावऩत्तिलच्चिडप् पट्टिरुक्किऱदु। अदै यनुलरित्ते वीररागवीयम् ऎऩ्ऩुम् वियाक्याऩम् सॆय्यप् पट्टदॆऩ्ऱु अन्दवियाक्यादा सादित्तार्। इवर्बॆरुमैयुम् ञाऩमुम् अळविडक् कूडाददायिरुन्दुम् इवराचार्यरागिय अम्माळिडम् केट्ट अर्थङ्गळैये ताम वॆळिप्पडुत्तुगिऱदाग क्रन्दत्तिऱ्कुद तिरुनामम साऱ्ऱिऩार्। इदऩाल् आगमगुणङ्गळ् प्रकाशिदमायिऱ्ऱु। वेदान्दासारियरुम् इदैयऩुसरित्तु उव् तावॊ२ ] तदिवस्२ -वाहु ऎऩ्ऱु सादित्तार्&#xA;८&#xA;वरुडैय&#xA;०९&#xA;क् कालत्तिल् पगुत्तऱिवुळ्ळ ऎल्लोरुम् तिऩै वु सॆड वियङ्गळै विसारित्तु सारदममाऩ तर्सऩमिऩ्ऩदॆऩ्ऱु तॆरिन्दुगॊळ्ळ आसैप्पडुगिऱार्गळ्। अदु न्यायमे। केवलम् मूडच्रत्तैयिऩाल् मट्टुम् ऒरु तर्सऩम् नीडिददु निऱ्क माट्टादु। इप्पोदु तमिऴ् सॆय्दु अच्चिट्टिरुक्किऱ इन्द इरण्डु क्रन्दङ्गळै नऩ्ऱाय् तॆरिन्दु कॊण्डुविट्टाल्, नम् तर्सऩत्तैच् चार्न्दवर्गळ् सलिक्कमाट् टार्गळ्। ञाऩत्तिऩाल् मट्टुम ताऩ् मोक्षम् कैगूडुमॆऩ्बदु प्रसिद्धम्।&#xA;६६&#xA;साविल याविगैयॆ&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु मोगत्तै सादित्तुक्कॊडुक्कुम् विदयै ताऩ् विद्यैयागुम्। माऩिडरॆल्लोरुम् ञाऩत्ताल् मोक्षत्तैयडैय विरुम पुवर्। मोक्षरुचियुडैयवरॆल्लोरुम्, इन्द अत्यात्म विददिैगरिक्क अदि कारिगळावर्। पाष्यम् इरण्डावदुसुलोकत्तिल्&#xA;वव&#xA;अ&#xA;ऎऩ्बदिल् सुमऩसु: ऎऩ्बदु सारासारविवेक मुळ्ळवर्गळाल् इन्दगिरन्दम् अदिगरिक्कत्तक्कदु ऎऩ्ऱु सुरुदप्रकाशिगासर्यर् अरुळिच्&#xA;xi&#xA;cair&#xA;सॆय्दुळर्। &amp;ldquo;आत्यस्या: कुलबदे:&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱबडिये प्रपन्नजऩगूडस्तराऩ आऴ्वा रुक्कु, ईच्वरऩ् तऩ् स्वरूप रूपगुणविबूदिगळै निर्हेतुक कृपैयाले काट्टिक् कॊडुक्क अन्द ज्ञाऩम् पक्तिरूपाबङ्ग ञाऩमागैयाले अवऱ्ऱिऩुडैय अनुबव जऩिद प्रीतियुळ्ळडङ्गामल् वऴिन्द तिरमिडोबनिषत्तै श्रीमन्नादमुऩिगळ् रुडैय प्रसागत्ताले लबित्तु पिऩ्बु आचार्य उपदेश क्रमत्ताले श्रीआळवन्दार् अन्द तिरमिडोबनिषत् प्रहित्तमाऩ तत्वहितङ्गळै लबित्तु अत्तैत्तामुम् अनु सन्दित्तु संसारिगळ् तुर्क्गतियैक्कण्डु अवर्गळ् इत्तै इऴक्कवॊण्णादॆऩ्ऱु परम कृपैयाले ससलोबनिषत् रगस्यमाम् तुर्ज्ञेयमाऩ अर्थत्तै सर्वा तिगारमरम्बडि स्तोत्ररूपेण अरुळिच्चॆय्दिरुक्किऱार्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पॆरियवाच्चाऩ् पिळ्ळै व्याक्यान अवतारिगैयिल् सादित्तुळार्। इङ्गु प्रदिबादिक्कप् पडुगिऱदुम्, आऴ्वार् ताम् पॆऱ्ऱदुम्, अगडियाग श्रीमन् नादमुऩिगळ् तॊडक्कमाऩ पूर्वासारि यर्गळागवुम् वन्दु लोके अवदीर्ण परमार्त्त समक्रभक्ति &amp;quot; ऎऩ्गिऱबडिये भगवत् पक्तिक्कु ेमट्टुमडैयाऩ सर्सारत्तिले। परमबदत्तिल् परिमाऱक्कडव इन्द सात्य पक्ति नाऩ्मुगऩार् पॆऱ्ऱ नाट्टुळे नऱ्पालुक्कुय्त्तऩऩ् &amp;quot; ऎऩ्ऱ आऴ्वार् श्री सूक्तियिऩ्बडिये सर्वा तिगारमायिऱ्ऱु। इदऱ्केऱ्प तत्वत् रय वियाक्याऩ अवतारिगैयिल् मणवाळ मामुऩिगळुम् &amp;ldquo;शास्त्र अप्पियासत् तिऱ्कु अदिगारिगळाऩ स्तिरीसूत्रादिगळुक्कु मुमुक्ष त्वमुण्डाऩालुम् निष्प्रयो जऩमाम्बडि यिरुक्कैयालुम्, उपदेश कम्यमाम्ळविल् उक्तदोषम् ऒऩ्ऱु मिल्लैयॆऩ्ऱु अरुळिच् चॆय्दिरुक्किऱार्।&#xA;संसय&#xA;पञ्ज समस्कार सम्बन्नऩाय् मुमुक्षुवाऩ सचेतनऩ् भगवत् विषयत्तिलुम् मऱ्ऱ तिवय प्रबन्ध व्याक्याऩङ्गळिलुम् पॊगिन्दुगिडक्किऱ रगस्।पार्त्तङ्गळैयुम् उडैयवर् प्रसादित्त श्रीबाष्पम्, श्री भगवत्कीदा पाष्यम्, पूर्वर्गळरुळिच्चॆय्द नगसयत्य, तत्वदरय, तत्वसेगर, तक्वदीबादिरगस्य किरन्दङ्गळैयुम्, स्तोत्र रदा, कदयत्ाय पञ्जस्तल, श्रीरङ्गराजस्तवादि स्तोत्र पाडङगळैयुम्, विबर्ययमऱ अऱिवदिल् अवैगळिलुम् अवऱ्ऱिऩ् व्याक्याऩङ्गळिलुम् उदागरिक्कप्पट् टिरुक्किऱ सुरुदिगळिऩ् अर्थङ्गळै अऱिन्दुगॊळ्वदु अवसियापेक्षिदम्। मेऱ् कूऱिय व्याक्याऩङ्गळिल् उदाहरिक्कप् पट्टिरुक्किऱ सुरुगिवाक्यङ्गळै उच्चरित्तु तॆरिन्दुगॊळ्ळुमिडत्तु अब सूत्रादिगरण न्यायम् प्रसङ्गिक्कुमॆऩ्बदु &amp;ldquo;आज्या वेक्षण&amp;rdquo; न्यायत्ताले परिह्रुदम्। श्रीबाष्यत्तै अदिगरिप्पदऱ्कु पाष्य कारराल् कूऱियुळ्ळ अर्थित्तु सामर्ददिय नियमङ्गळ् &amp;ldquo;उबय परिकर्मिद स्वान्दस्य&amp;rdquo; इत्यादिप्पडिये अदि कीरुदादिगारमाऩ सर्दऩ पक्तियैप्पऱ्ऱियदे यऩ्ऱि सात्य पक्तिविषयमऩ्ऱु। मुमुक्षवाय् प्रबन्गऩाऩ सेदाऩुक्कु उपदेश कम्य माय् वरुमळविल् श्रीबाषियगारर् अबसूक्रादि करणत्तिल् सादऩभक्ति अदिगारिक्कु अपेक्षि तमॆऩ्ऱु कूऱिऩ सामर्त्तयम् इव्वदिगारिक्कुम् वरत् तट्टिल्लै। सुमऩस: ऎऩ्ऱ सप्तत्तिऱ्कु अर्थमागक्कॊण्ड सारास्रर विवेसऩम् इव्वदिगारिक्कुमुण्डु। उडैयवर् तिरुवडिसमबन्दमुडैय अऩैवरुम् इन्द पाष्यत्तैयुम् सरुदप्रकाशिगैयैयुम् नऩ्ऱाय् कऱ्ऱुणर्न्दु अनुबवत्तिऱ्कुक् कॊण्डु वरवेणुम्।&#xA;५।&#xA;पॊलिग पॊलिग&amp;rdquo; वॆऩ्ऱु श्री वैष्णवदर्सऩत्तिऱ्कुम्, श्री पाष् यत्तिऱ्कुम्, च्रुदप्रकाशिगैक्कुम् इहबर लोकोबगारमागत् तमिऴ्सॆय्द स्वा मिक्कुम्। इन्द करन्दत्तैत् तमिऴ्नाट्टिल् पिरसुरिक्कुमबडि सॆय्युम् पुण्यबुरुषर् कळुक्कुम्। सम्रुत्तियै आसासऩम् सॆय्वदे नमदु सडमै।&#xA;यााैन जाय पूलिवळाजऩा वयदाय्विवयबूदाऴ&#xA;अ।वि। मॊबालासारियऩ्।श्रीबाषयम् तमिऴ् मॊऴिबॆयर्प्पुच् चङ्गत्तिऩ् मॆम्बर्गळ्, अबिमाऩिगळ्, मऱ्ऱुम् पॊरुळुदवि सॆय्दवर्गळिऩ् तिरुनामङ्गळ्,&#xA;३५&#xA;।&#xA;९९&#xA;२९&#xA;२६&#xA;३३&#xA;१३&#xA;मत् परमहंस इत्यादि वाऩमामलैमडम् जीयर्स्वामिगळ्। माऩ् इळैयाऴ्वार् तासर् अवर्गळ् मॆट्टिलिप्पट्टि। कोविल् पट्टि।&#xA;कॊप्पियम्, तिरुनारायण पिळ्ळै अवर्गळ् सीर्गाऴि।&#xA;(मॆम्बर्गळ्)&#xA;२९&#xA;&amp;ldquo;१&#xA;३३&#xA;३६&#xA;९९&#xA;।&#xA;२९&#xA;२९&#xA;३६&#xA;३३&#xA;३३&#xA;०९&#xA;$९&#xA;३९&#xA;R॥K वेणुगोबाल् नायुडु अवर्गळ्। B।A।B।L। अऴगिरिरामानुजदासर् अवर्गळ् श्रीरङ्गनिलयम् C। इरामानुजम् पिळ्ळै अवर्गळ्, श्रीरङगम्। वरयोगिरामानुजदासर् अवर्गळ्। आळवन्दार् रामरनुजदासर् अवर्गळ् वडमलैप्पिळ्ळै अवर्गळ् कणडिराक्टर्, N। रामैयनायुडु अवर्गळ् टागडर्&#xA;ति लॆ किरुष्णसामि नायुडु अवर्गळ्&#xA;T।V।पालगिष्णबिळ्ळै अवर्गळ मिरासुदार् तिरुच्चिगोट्टै M। A। कोविन्दराजुलु नायुडु अवर्गळ् रङ्गूऩ् ए।मा।मामुण्डिगोऩार् अवर्गळ्&#xA;T N।रॆङ्गऩायगलु अण्डु पिरदर्स् उऱैयूर् तेसाय् अङ्गण्णसॆट्टियारवर्गळ् सॆऩ्ऩै पगदाङ्गिरिरेणु मुदलियार् अवर्गळ्&#xA;&amp;quot;&#xA;तिल्लै, कोविन्दबिळ्ळै अवर्गळ् सिदाबरम्&#xA;ऎ।वॆ। श्रीनिवास सॆट्टियार् अवर्गळ् तिरुक्कुडन्दै कॆन्दबॊडि कोदण्डबाणि सॆट्टियार् अवर्गळ् जिललडि, सामुअय्या अवर्गळ्&#xA;९१&#xA;&amp;quot;&#xA;T।D। इरामस्वामि नायुडु अवर्गळ् तिरुप्पुऱ:पयम् सारङ्गबाणि रामानुजदासर् अवर्गळ् मेल पट्टि मदुरै C। सौरिराजपिळ्ळै अवर्गळ् नागप्पट्टणम्&#xA;मॆ कु रॆङ्गसामि नायगगर् अवर्गळ् सङ्गरलिङ्गबुरम् पॆरुमाळ इरामाऩुजदासा अवर्गळ् किरुष्णबबनायक्कऩ्बट्टि। तेवबिराऩ् इरामाऩुज तासर् अवर्गळ् नालाट्टमबुत्तूर् पुलिगुत्ति सिऩ्ऩ किरुष्णस्वामिगळ्, साददूर् इरामानुजदासा अवर्गळ्&#xA;मिऩिवा रङ्गूऩ्&#xA;इरामसामि नायक्कर् अवर्गळ् ऽ सिन्दामणि तिरुच्चि कलियऩ् रामाऩुजदासा अवर्गळ् ऽ अ ममाबेट्टै। पङ्गबच्चॆल्विदासर् अवर्गळ् ऽ श्रीरङ्गम कऩ्ऩैयनायुडु अवर्गळ् टाक्टर् ऽ सॆऩ्ऩै&#xA;२१&#xA;३९&#xA;रामानुजदासर् अवर्गळ् मरवाडि (अ सिदमबरम्&#xA;वॆङ्गडेस नायुडु अवर्गळ् सूबावैसा मऩऩार्गुडि।&#xA;इदिल् विट्टुप्पोऩवर्गळिऩ् तिरुनामङ्गळै अडुत्त सञ्जि कैयिल् वॆळि यिडप्पडुम्।&#xA;१:१&#xA;श्रीदॆ राजा हुजाय&#xA;श्रीबाष्यगारररुळिच्चॆय्द&#xA;श्रीबाष्यम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
