<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;अण्णङ्गराचार्यः on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/03_nAchchiyAr-tirumoLHi_ANDAL_504-646/aNNangarAchAryaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;अण्णङ्गराचार्यः on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/03_nAchchiyAr-tirumoLHi_ANDAL_504-646/aNNangarAchAryaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ तिरुमॊऴि-१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/03_nAchchiyAr-tirumoLHi_ANDAL_504-646/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/01_tirumO.Li-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/03_nAchchiyAr-tirumoLHi_ANDAL_504-646/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/01_tirumO.Li-1/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।५०४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कण्णबिराऩैप् पॆऱुगैक्काग मार्गऴित् तिङ्गळ् मुऴुदुम् नोऩ्बु नोऱ्‌ऱ आण्डाऩ् अवऩ् कलवियै ऎदिर्बार्त्तुम् अवऩ् वन्दु कलक्कक्काणामैयाले तरित्तिरुक्कमाट्टामल्, पिरिन्दिरुप्पवर्गळैक् कूट्टि विडवल्ल कामऩै ऩोक्कि उऩ्ऩैयुम् उऩ् तम्बियैयुम् तॊऴुगिऱेऩ्, नी ऎऩ्ऩैक् कण्णबिराऩोडु कूट्टिविडवेणुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अवऩ् कालिल् विऴुन्दु इरुक्कुम्बडियैक् कूऱुम् इत्तिरुमॊऴि।&lt;br&gt;&#xA;कण्णबिराऩोट्टैक् कलवियैक् कणिसित्तुत् तिरुबावैयिल् नोऩ्बुनोऱ्‌ऱ आण्डाळ् अव्वळविलुम् अवऩ् वन्दु कलक्कक्काणामै याले आऱ्‌ऱामै मिगप्पॆऱ्‌ऱु, ‘इऩि नाम् वॆऱुमऩिरुन्दालागादु’ पिरिन्दारैच् चेर्प्पिक्कवल्लवऩ् मऩ्मदऩॆऩ्ऱु केळानिऩ्ऱोम्; अवऩदु कालिल् विऴुन्दावदु कण्णबिराऩोडु कूडप्पॆऱुवोम्’ ऎऩक्करुदि, अङ्ङऩमे अन्द मऩ्मदऩैत् तऩ् कारियञ्जॆय्युम्बडिक्कु ईडाग आरादिक्क निऩैत्तु, अवऩ् वरवेण्डिय इडङ्गळैयुम् तॆरुक्कळैयुम् परिष्करित्तु अऴगिय सिऱु मणल्गळाल् अलङ्गरित्तु अऴगुबॆऱुवित्तु (मण्डल पूजैक्काग) मण्डलागारमाऩ मेडैयिट्टु अवऩैयुम् अवऩ् तम्बियैयुम् वणङ्गुवदागक् कूऱुम् पासुरम्, इदु। “उय्यवुमाङ्गॊलो!” ऎऩ्ऱु ऐयप्पडुवदऱ्‌कुक् कारणम् यादॆऩिल्, स्वरूबनासत्तै विळैविक्कवल्ल तेवदैयैप् पऱ्‌ऱिऩमैयाल् इप्पऱ्‌ऱु उज्जीवनहेदुवामो? अऩ्ऱि, कीऴ्विऴुगैक्कु हेदुवामो? ऎऩ्ऱु नॆञ्जु तळुम्बुगिऱबडि, तिङ्गळ् - सन्दिरऩ्: अमावासैक्कु अमावासै ऒरुमादमॆऩक् कॊण्डु सन्दिर सम्बन्दत्ताऱ्‌ कालत्तै वरैयऱुक्कुम् सान्दिरमाऩरीदिबऱ्‌ऱि, ‘तिङ्गळ्’ ऎऩ्ऱु मादत्तिऱ्‌कुप् पॆयर्; वऴङ्गलायिऱ्‌ऱु: मदि ऎऩ्बदुम् इदु; इलक्कणै। तरै - पूमिक्कुवानगमाऩ् ‘यारो’ ऎऩ्ऱ वडसॊल् तरैयॆऩत्तिरियुम्। विळक्कि-विळङ्गच्चॆय्दु ऎऩ्ऱबडि। मण्डलमिडुगैयावदु मण्डलबूजैयॆऩ्गिऱ ऒरु आरादरत्तैच् चॆय्वदऱ्‌काग मण्डलवडिवमाऩ कालैक्कॊण्डु नडक्कुमिडत्तिल् पॆरिय मणल्गळिरुन्दाल् कालिल् उऱुत्तुमॆऩ्ऱु नॊय् मणल्गळाग आराय्न्दु अलङ्गरित्तबडि। अणिन्दु- ऎऩ्ऱु सॊल्लि वैत्तु, मीण्डुम् “अऴगिऩुक्कु अलङ्गरित्तु” ऎऩ्ऱदु पुनरुक्तमागादो ऎऩिल्: आगादु ‘तॆरुवै अलङ्गरित्तु’ ऎऩ्ऱवाऱे वेऱॊरु पिरयोजऩत्तै उत्तेसित्तु अलङ्गरित्तबडियो, अऴगु पॆऱुवित्तलैये प्रयोजऩमागक्कॊण्डु अलङ्गरित्तबडियो? ऎऩ्ऱु सङ्गैयै एऱिट्टुक्कॊण्डु, ‘अऴगिऩुक्कलङ्गरित्तु’ ऎऩ्ऱदॆऩ्ग। मीमिसैच् चॊल्लुमाम्: ‘तॊऴुदिऱैञ्जि, एत्तित्तुदित्तु’ ऎऩ्बऩ पोल। अऩङ्गदेवा! - इदु वडमॊऴिविळि। अऩङ्गऩ् - उडम्बिल्लादवऩ्: कामऩ् उडलिऴन्दवरलाऱु:- मुऩ्ऩॊरुगालत्तिऱ्‌ कैलासमलैयिऱ्‌ परमसिवऩ्, सनगर्; मुदलिय नाल्वर्क्कु योगनिलैयै उणर्त्तुदऱ्‌कागत् ताऩ् योगञ्जॆय्दु कॊण्डिरुक्कैयिल्, पिरमऩदु एवलाल् मलरम्बुगळै ऎय्दु तऩदु तवत्तैक् कॆडुक्कलुऱ्‌ऱ मऩ्मदऩैच् चिऩन्दु नॆऱ्‌ऱिक् कण्णैविऴित्तु अदऩ् नॆरुप्पुक्कु इरैयाय् उडलॆरिन्दु साम्बलाय्प् पोम्बडि सॆय्दऩऩॆऩ्बदाम्। मऩ्मदऩुक्कुप् पल पॆयर्गळिलिरुक्क, अवऱ्‌ऱैविट्टु ‘अऩङ्ग तेवा!’ ऎऩ्ऱऴैत्तमैयाल्, ‘नी उऩ् उडम्बै इऴन्दुम् पिरिन्दारैक् कूट्टुमवऩल्लैयो’ ऎऩ्ऩुङ् गरुत्तुत् तोऱ्‌ऱुमाऱु काण्ग। “ऎऩ्ऱु सॊल्लि” ऎऩऱविदु - वार्त्तैप्पाडु: “ऎऩ्ऱु सॊल्लि” ऎऩ्ऱविदु - वार्त्तैप्पाडु’ ‘ऎऩ्ऱु निऩैत्तु’ ऎऩ्बदु अदऩ्बॊरुळ्। ‘नी इङ्गिरुप्पायॆऩ्ऱु सॊल्लि नाऩ् वन्देऩ्’ ऎऩ्ऱाल् ‘नी इङ्गिरुप्पायॆऩ्ऱु निऩैत्तु नाऩ् वन्देऩ्’ ऎऩप्पॊरुळागक् कडवदिऱे: (उऩ्ऩैयुम् इत्यादि।) मऩमदऩै मात्तिरम् तॊऴुदाऱ्‌ पोरादो? कूड अवऩ् तम्बिक्कुम् वन्द वाऴ्णुवु ऎऩ्? ऎऩिल्;  आण्डाळ् तिरुप्पावैयिल् कण्णबिराऩैप् पऱ्‌ऱुम् पोदु नम्बिमूत्तबिराऩ् मुऩ्ऩागप् पऱ्‌ऱिऩळादलाल्, अन्द वासऩैयाले इङ्गुम् मऩ्मदऩै उडऩ् पिऱन्दाऩोडु कूड उबासिक्किऱबडि। &amp;lsquo;नमोस्तु रामाय सलक्ष्मणाय&amp;rsquo; ऎऩ्बदुङ्गाण्ग। उम्बि - ‘उऩ्दम्बि’ ऎऩ्बदऩ् मरूउ। “कामऩ् तम्बि सामऩ्” ऎऩ्ऱु पॆरियवाच्चाऩ् पिळ्ळै उरैत्तरुळिऩार्’ अदऩ् विवरणम्’ कण्णबिराऩुक्कुत् तेविमार् पलर् उळरॆऩ्ऱुम्, अवर्गळुळ् रुक्मिणिप् पिराट्टियिडत्तिल् मऩमदांसमाग प्रत्युम्नऩ् पिऱन्दऩऩ् ऎऩ्ऱुम्। जाम्बवदि तेवियिऩिडत्तिल् ‘साम्बऩ्’ ऎऩ्बवऩ् पिऱन्दऩऩ् ऎऩ्ऱुम्, श्रीबागवदत्तिऱ्‌कूऱियुळ्ळदऩालुम्, इङ्गुच् चामऩ् ऎऩ्बदु साम्बऩैयेयागैयालुम् कामऩुक्कुच् चामऩ् तम्बियायिऩऩॆऩ्ग। (वेऱ्‌ऱु वयिऱ्‌ऱुत्तम्बि।) मऩ्मदऩैत् तॊऴुगैक्कु प्रयोजनञ् जॊल्लुगिऱदु-नाऩ्गामडि। श्री वैगुण्डत्तिल् अयर्वऱुमरर्गट्कुक् काट्चिक्कॊडुत्तुत् तऩ् सॆरुक्कुत् तोऱ्‌ऱ वीऱ्‌ऱिरुक्कुमवऩ् ‘संसारिगळुम् इप्पेऱ्‌ऱैप्पॆऱ्‌ऱु वाऴवेणुम्’ ऎऩ्ऱु अङ्गुनिऩ्ऱुम् पोन्दु मुदऱ्‌पयणमॆडुत्तुविट्टु, अडियारुडैय विरोदिगळै ऒऴिक्कु मियल्विऩ्ऩाऩ तिरुवाऴियाऴ्वाऩैक् कैयिलुडैयऩाय्क् कॊण्डु तिरुमलैयिल्वन्दु निऱ्‌किऱवऩोडे ऎऩ्ऩैक् कूट्ट वेणुमॆऩ्गिऱाळ्। (विदिक्किऱ्‌ऱि) विदिक्क + किऱ्‌ऱि, विदिक्किऱ्‌ऱि’ विगारप्पुणर्च्चि। इऩि, किऱ्‌ऱिये’ ऎऩ्ऱविडत्तुळ्ळ ए ऎऩ्बदै असैयागक्कॊळ्ळामल् विऩाक्कुऱिप्पागक्कॊण्डु, ऎम्बॆरुमाऩोडु ऎऩ्ऩै नी कूट्टवल्लैयो? ऎऩ विऩवियदागवुम् उरैप्पर्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ तिरुमॊऴि-२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/03_nAchchiyAr-tirumoLHi_ANDAL_504-646/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/02_tirumO.Li-2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/03_nAchchiyAr-tirumoLHi_ANDAL_504-646/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/02_tirumO.Li-2/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २।५१४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कीऴ्त् तिरुमॊऴियिल् आण्डाळ् पण्णिऩ कामसमाच्रयणम्, आय्च्चिगळ् पण्णिऩ कामसमाच्रयणत्तिऩ् अनगारमागुम् तिरुप्पावैयिऱ्‌ पोल् - ऎऩ्बदु ञाबगत्तिऱ्‌ कॊळ्ळत्तक्कदु। अव्वाऱे इत्तिरुमॊऴियुम् वेऱॊरु अनुगारवगैयाऱ्‌ सॆल्लुगिऩ्ऱदु। अदावदु: आय्च्चिगळ् पण्णिऩ कामासमाच्रयणत्तै उणर्न्द कण्णबिराऩ्, इवर्गळुडऩ् कूडुवदऱ्‌कु नाम् वरुन्द वेण्डियिरुक्क, नम्मैप्पॆरुवदऱ्‌कु इवर्गळ् वरुन्दुगैयावदॆऩ्!, अऩ्ऱियुम्, इवर्गळ् नम्मैप्पॆऱुदऱ्‌कु नम्गालिल् विऴादे ऒरु तेवदान्दरत्तिऩ् कालैक्कट्टिक्कॊण्डु तुवळुम्बडि नाम् पार्त्तुक् कॊण्डिरुक्कैयावदॆऩ्? इव्वाय्प्पाडियिल् आयर्गळ् कूडि वर्षार्त्तमाग इन्दिरऩुक्कुच् चोऱु कॊण्डुबोय् इडुवदैक्कण्डु, नाम् पिऱन्दु वळरुगिऱ ऊरिल् सिलर् ऒऩ्ऱैत् तेवदान्दरत्तिऱ्‌कु आक्कुगा कूडुमो?&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अदुवुम् पॊऱुक्कमाट्टामल् अन्दच् चोऱ्‌ऱात् कोवर्त्तऩमलैक्कु इडुवित्तु, कोवर्त्तऩमायिरुन्दु अवऱ्‌ऱै यडङ्गलुम् उण्ड नाम्, नमक्कु अळादारणैगळाऩ इवर्गळ् तेवदान्दरत्तिऩ् कारिल् विऴप् पार्त्तिरुक्कै नमक्कु मिगवुम् पॊल्लाङ्गु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तिरुवुळ्ळम् नॊन्दु तळुम्बि मुऩ् मडुविऩ्गरैयिल् आऩैक्कुवन्दु उदविऩाऱ्‌पोले सुडुदळन्दु आय्च्चिगट्कु मुगङ्गाट्ट, अवर्गळुम् इवऩैक् काणादवर्गळ् पोले अन्यबररायिरुक्कैयैक्काट्टिच् चिऱ्‌ऱिलिऴैक्क, अन्दच् चॆयलुम् कामसमाच्रयणम्बोल इवऩुक्कु अदिष्टमादलाल्, अवर्गळ् इऴैक्कुञ् जिऱ्‌ऱिल् इवऩ् अऴिप्पदाग मुयऱ्‌सि सॆय्य, अदऩै अवर्गळ् वेण्डावॆऩ्ऩ, इवऩ् वेणुमॆऩ्ऩ, इप्पडियाग नडुवे ऒरु महाबारदम् नडन्ददु। पिऱगु पुऩर्च्चि सेर्न्दु अदुदालुम् पिरिविल् तलैक्कट्टि निऩ्ऱवाऱ्‌ऱै आण्डाळ् अदुगरित्तु अरुळिच्चॆय्युम् तिरुमॊऴि इदु। (ऒऩ्बदाम् पाट्टिल्, ऎम्मैप् पऱ्‌ऱि मॆय्प्पिणक्किट्टक्काल्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदऩाल् पुणर्च्चिगोत्तबडि तोऱ्‌ऱुम्। कोऴियऴैप्पदऩ्मुऩ्ऩम्” ऎऩ्ऱ अडुत्त तिरुवाय्मॊऴियिऩ् अमाप्पु नोक्कप्पडुमिडत्तु, पिरिविल् तलैक्कट्टिऩबडि तोऱ्‌ऱु मॆऩ्ग।)&lt;br&gt;&#xA;“नारायणानरऩे!” ऎऩ्ऱदु - वदरियाच्चिरमत्तिल् नरनारायण रूबेण अवदरित्तवाऱ्‌ऱैक् कूऱियवाऱुमाम्। मामिदऩ् मगऩ्=कणवऩ्। मामियारुडैय पिऱ्‌ऱै तऩक्कुक् कणवऩिऱे। वडमॊऴियिल्, कणवऩै “आर्यबुत्र:” ऎऩ्ऱ सॊल्लाल् वऴङ्गुमाऱऱिग’ आर्यऩॆऩ्ऱु मामऩारैच् चॊल्लिऱ्‌ऱाय्, अवरुडैय मगऩॆऩ्ऱु कणवऩैच् चॊल्लुगिऱदु। वादै -‘पादा&amp;rsquo;ऎऩ्ऱ वडसॊल् विगारम्। उलगिल् ऎल्लार्क्कुन् दीम्बु सॆय्गिऩ्ऱ पुरुडऩ् तऩदु मऩैविडत्तु वन्दाल् पॊऱुक्कवॊण्णाद तीम्बु सॆय्वऩॆऩ्बदु प्रसित्तमादलाल्, अदऩै उणर्न्द इवर्गळ्, ‘एऱ्‌कऩवे तीम्बऩाऩ नी ऎमक्कुक् कणवऩागवुम् वाय्त्ताल् ऎङ्गळाल् तुऩ्बम् अनुबवित्तु मुडियुमो’ ऎऩ्गिऱार्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;इदुगेट्ट कण्णबिराऩ्, ‘पॆण्गाळ्! नाऩो तीम्बु सॆय्बवऩ्? उङ्गळै नाऩ् नॆञ्जिलुम् निऩैयादिरुक्क, ऎऩ्वरवै ऎदिर्बार्त्तुच् चिऱ्‌ऱिऴैक्किऱीर्गळ् नीङ्गळऩ्ऱो?’ ऎऩ्ऩ’ अदुगेट्ट आय्च्चिगळ्, ‘अप्पऩे! नी अङ्ङऩम् निऩैक्कवेण्डा, नाङ्गळ् उऩक्कागच् चिऱ्‌ऱिलिऴैक्किऩ्ऱोमल्लोम्’ निगऴ्वदु पङ्गुऩिमाद मादलाल् कामदेवऩ् वीदिवलम् वरक्कूडुमॆऩ्ऱु अवऩ् वरुम् वीदियिऱ्‌ सिऱ्‌ऱिलिऴैत्तु अलङ्गरिक्किऱोम् इत्तऩैयॊऴिय उऩ्ऩैक् कुऱित्तु ऒऩ्ऱुञ् जॆय्गिऩ्ऱिलोम्’ ऎऩ्ऩ’ अदु केट्ट कण्णबिराऩ् ‘नीङ्गळ् सिऱ्‌ऱिलिऴैप्पदु अन्यार्त्तमागिल्, अदऩै नाऩ् अऴिप्पदुम् अन्यार्त्तन्दाऩ्’ ऎऩ्ऱु सॊल्लिच् चिऱ्‌ऱिलै अऴिक्कप्पुग, आय्च्चिगळ् ‘अऴिक्कवेण्डा’ ऎऩ्ऱु विलक्कुगिऩ्ऱऩर्। सिरिदरऩ् - श्रीया:। सिऱु+इल्, सिऱ्‌ऱिल्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ तिरुमॊऴि-३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/03_nAchchiyAr-tirumoLHi_ANDAL_504-646/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/03_tirumO.Li-3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/03_nAchchiyAr-tirumoLHi_ANDAL_504-646/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/03_tirumO.Li-3/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३।५२४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कण्णबिराऩ् इरविऩ् मुऱ्‌कूऱॆल्लाम् पॆण्गळोडे पुणर्न्दु किडन्दु पिऱ्‌कूऱ्‌ऱिल् उऱङ्गुमवऩादलाल्, सूर्योदयमळवुम् अवऩ् कण् विऴियाऩ् ऎऩ्ऱु निऩैत्तु इव्वाय्च्चिगळ् कोऴिगूवुवदऱ्‌कु मुऩ्ऩमे कुळत्तिल् नीराडि मीळ्वदाग वन्दार्गळ्’ इवर्गळ् निऩैत्तदु ऒऩ्ऱाय्, मुडिन्ददु वेऱाय्त् तलैक्कट्टिऱ्‌ऱु। इवर्गट्कुन् दॆरियामल् कण्णऩ् अङ्गु वन्दु सेर्न्दऩऩादलाल् अवऩाले ताङ्गळ् मिगवुम् एऴैमैप्पट्टु सूर्योदयमागयुम् ताङ्गळ् वन्द कारियम् तलैक्कट्टप् पॆऱामैयैक् कण्डु वरुन्दिक् कूऱुगिऩ्ऱऩर्। ‘अप्पा! इऩ्ऱु नाङ्गळ् कुळत्तिऱ्‌कुवन्दु पट्टबाडु पोदुम्’ इऩि एऴेऴ्बिऱविक्कुम् इक्कुळत्तिऩ् मुगत्तिलुम् नाङ्गळ् विऴिप्पदिल्लै’ ऎऩ्ऱार्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;इवर्गळ् ‘कुडैन्दु नीराडुवाऩ् पोन्दोम्’ ऎऩ्ऱवाऱे, तमिऴर् कलवियैच् चुऩैयाडलागच् चॊल्लुम् मुऱैमैयै उणर्न्द कण्णबिराऩ् ताऩुम् नॆञ्जिल् ऒऩ्ऱै निऩैत्तु ‘अङ्ङऩे नीराडुगैक्कुत् तडै एऩ्?’ ऎऩ्ऩ’ अवऩदु करुत्तै अऱिन्द आय्च्चिगळ्, ‘पिराऩे! अन्द आसैक्कु। इडमाऱुम्बडि पाऴुञ्जूरियऩ् वन्दु तोऩ्ऱिविट्टऩऩे!’ ऎऩ्ऱऩरॆऩ्ग। सॆल्वऩ् ऎऩ्ऱदै विबरीदलक्षणैयागक् कॊळ्वदु पॊरुन्दुम्। ऎऩवे, “सॆल्वऩाऴियऩ्” ऎऩ्ऱदु- पाऴुञ्जूरियऩ् ऎऩ्ऱबडि। सुऩैयाडलुक्कु विरोदियाग वन्दु तोऩ्ऱिऩबडियाल् वसवुक्कु उडलामत्तऩैयिऱे।&lt;br&gt;&#xA;(एऴैमै आऱ्‌ऱवुम् पट्टोम्) नी नॆडुनाळ् ऎङ्गळ् कैयिल्बट्टदॆल्लाम् ऒरुक्षणत्तिल् नाङ्गळ् उऩ्गैयिले पट्टोमॆऩ्गिऱार्गळ्। इङ्ङऩे इवर्गळ् पारिदाबन्दोऱ्‌ऱच् चॊल्लच्चॆय्देयुम्, अवऩ् ‘इऩ्ऱु नीङ्गळ् ऎऩ्ऩै वञ्जित्तुवन्द कुऱ्‌ऱन्दीर ऒरु अञ्जलि पण्णुङ्गळ्’ ऎऩ्ऱाऩ्’ ऒरु कैयाले तॊऴुदार्गळ्। ‘एगहस्तप्रणामम् महाबसारगोडियिल् कणक्किडप्पट्टुळ्ळदु इरण्डु कैयालुम् तॊऴुमिऩ्’ ऎऩ्ऱाऩ्। इवर्गळ् ताम् तुगिलिऴन्दिरुप्पदऩाल् अङ्ङऩ् सॆय्यमाट्टादे इरुवरिरुवराय्च् चेर्न्दु तॊऴुगिऱार्गळ्-“तोऴियुम्नाऩुन् दॊऴुदोम्” ऎऩ्गिऱार्गळ्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ तिरुमॊऴि-४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/03_nAchchiyAr-tirumoLHi_ANDAL_504-646/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/04_tirumO.Li-4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/03_nAchchiyAr-tirumoLHi_ANDAL_504-646/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/04_tirumO.Li-4/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ४।५३४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कीऴ्त् तिरुमॊऴियिले, तङ्गळुडैय परिवट्टङ्गळै यॆल्लाम् वारिक् कॊण्डुबोय्क् कुरुन्दमरत्तिऩ् मेलेऱिक् कुऱुम्बु सॆय्यागिऩ्ऱ, कण्णबिराऩै नोक्कि आयर्मादर् पलवगैयाऩ वार्त्तैगळच्चॊल्लि, &amp;ldquo;कूऱै ताराय्, तुगिलैप् पणित्तरुऩाय्&amp;rdquo; ऎऩ् ऒरुगालुक्कु ऒऩ्बदिऩ् कालागप् पिरार्त्तित्तुक् कडैसियाग “नॆञ्जुदुक्कञ् जॆय्यप्पोत्ताय् निऩ्ऱविक् कऩ्ऩियरोमै&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सालवुम् नॆञ्जुनॊन्दु सॊऩ्ऩवाऱे &amp;lsquo;&amp;lsquo;आबन्नार्त्ति प्रसमऩविदॆऩ पत्तदीक्षस्य विष्णो:&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि, अडियवर् तुयरै अडियऱुक्कुमवऩाऩ कण्णबिराऩ् तिरुवुळ्ळमिरङ्गित् तिरुप्परिवट्टङ्गळैत् तन्दरुळ, इवर्गळुम् अवऱ्‌ऱैप् पॆऱ्‌ऱार्गळाय् सम्च्लेषमुम् नडन्देऱियदागक् कॊळ्ग। सम्च्लेषम् नडैबॆऱ्‌ऱालुम् &amp;lsquo;&amp;lsquo;सम्योगा विप्रयोगान्दा:&amp;rsquo;&amp;rsquo; (अदावदु - कलवियुण्डाऩाल् अदु मीण्डुम् पिरिवोडे तलैक्कट्टियल्लदु निल्लादु) ऎऩ्बदु मुऱैमैयागैयाले उडऩे विच्लेषमुण्डाग, मीण्डुम् कूडुवदऱ्‌कागक् कूड विऴैत्तल् ऎऩ्ऱ ऒरु सगुन निरीक्षण प्रव्रुत्तियै अव्वायर् मादर् सॆय्दबडियै अरुळिच्चॆय्वदाय्त्तु - इत्तिरुमॊऴि।&lt;br&gt;&#xA;कूडलिऴैत्तलावदु &amp;ndash; वट्टमागक् कोडुगीऱि अदऱ्‌कुळ्ळे सिऴि सुऴियागच् चुऱ्‌ऱुम् सुऴित्तु इरण्डिरण्डु कऴियागक् कूट्टिडप् पार्क्कुम्बोदु इरट्टैक्कणक्काग मुडिवु पॆऱ्‌ऱाल् कूडुगै, ऒऱ्‌ऱैक्कणक्कासु मुडिप्पॆऱ्‌ऱाल् कूडामै ऎऩ्ऱु ऒरु सङ्गेदम् एऱ्‌पडुत्तिक्कॊण्डु कुऱिबार्क्कैयाम्। इन्द सगुनावलोगनम् - कूडल्, कूडलिऴैत्तल्, कूडल्वळत्तल् कूडर्गुऱि इत्यादि नामङ्गळाल् वऴङ्गप्पॆऱु मॆऩ्ब।&lt;br&gt;&#xA;तिरुमऴिसैप्पिराऩ् नाऩ्मुगऩ् तिरुवन्दादियिल् “अऴैप्पऩ् तिरु वेङ्गडत्ताऩैक् काण इऴैप्पऩ् तिरुक्कूडल्गूड&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱरुळिच् चॆय्दुळ्ळदुङ्गाण्ग। पगवत् सम्च्लेषत्तिले आवलुळ्ळ पडियैक् कूऱुम् मुऱैगळिले इदुवॊरुमुऱै ऎऩ्ऩुमिङ्वळवे इङ्गु उणरत्तक्कदु।&lt;br&gt;&#xA;क्षणगालमुम् पिरियमाट्टामल् नित्तियानुबवम् पण्णिक् कॊण्डु मङ्गळासरसनबररायिरुक्कुम् पलबल नित्यसूरिगळ् कैदॊऴप् पॆऱ्‌ऱवऩाय्, अन्द नित्यसूरिगळ् अनुबविक्कुम् अन्द अनुबवत्तै संसारिगट्कुम् अरुळ्बुरियत् तिरुवुळ्ळम् पऱ्‌ऱित् तिरुमालिरुञ्जोलैमलैयिले वन्दु सन्निहिगऩाय् ऎऴुन्दरुळियिरुक्किऱ ऎम्बॆरुमाऩ् कुडदिसै मुडियै वैत्तुक् कुणदिसै पादम् नीट्टि वडदिसै पिऩ्बुगाट्टित् तॆऩ्दिसै इलङ्गै नोक्कित् तुयिलुमिडमागिय तिरुवरङ्गम् पॆरिय कोयिलिले सॆऩ्ऱु पुक्कु अप्पॆरुमाऩुक्कुत् तिरुवडिवरुडुम्बडियाऩ पाक्कियम् इऩ्ऱु नमक्कु वाय्क्कुमागिल्, कूडल्दॆय्वमे! नी कूडक्कडवै ऎऩ्गिऱाळ्। ऎम्बॆरुमाऩुडैय सन्निदियिले पोय् अत्ताणिच् चेवगम् पण्णुम्बडियाग विदिवाय्क्कवेणुमॆऩ्गिऱ प्रार्त्तऩैयैक् कूडिडुगूडले!” ऎऩ्ऩुम् वाय्प्पाट्टिऩाल् अरुळिच् चॆय्वदागक् कॊळ्ग। “कूडिडु कूडले!” ऎऩ्ऱविडत्तुक्कुच् चॊल्लवेण्डुमवऱ्‌ऱै अवदारिगैयिले सॊऩ्ऩोमागैयाले अङ्गुक् काण्ग।&lt;br&gt;&#xA;(तॆळ्ळियार् पलर्) तॆळ्ळियारॆऩ्ऱदु - तॆळिवुळ्ळवर्गळॆऩ्ऱबडि तॆळिवावदु ‘उबायोबेयङ्गळिरण्डुम् अप्पॆरुमाऩे’ ऎऩ्ऱ अक्यवसायम्, अह्दु उडैयवर्गळ् “कलक्कमिल्ला नल्दव मुऩिवर् करै कण्डोर्, तुळक्कमिल्ला वाऩवर्” ऎऩ्ऱबडि आत्मस्वरूबम् कैवन्दिरुक्कुम् सनगादि महर्षिगळुम्, मुक्तरुम्, नित्यसूरिगळुम्। (तेवऩार्।) तेव: ऎऩ्गिऱ वडसॊल् (तिवु) ऎऩ्ऩुम् तादुविऩडियागप् पिऱन्ददादलाल् अन्दत् तादुवुक्कुळ्ळ पत्तुप्पॊरुळ्गळुम् तेवबदत्तिऱ्‌कु उण्डु। इङ्गु ‘उज्वलऩ्’ ऎऩ्ऱ पॊरुळ् कॊळ्ळत्तगुम्। नित्य मुक्तर्गळ् ताङ्गळ् ऎम्बॆरुमाऩैत् तॊऴुदु तङ्गळ् स्वरूबत्तै निऱम्बॆऱुवित्तुक् कॊळ्ळ ऎम्बॆरुमाऩ् अवर्गळैत् तॊऴुवित्तुक् कॊण्डु उज्वलऩागिऱाऩ् ऎऩ्ग।&lt;br&gt;&#xA;वळ्ळल्: मिक्क औदार्यगुणमुळ्ळवऩ्। “वळ्ळल्” ऎऩ्ऱवुडऩे ‘मालिरुञ्जोलैमणाळऩार्’ ऎऩ्गैयाले, नित्तियविबूदियिले नित्तियाऩुबवम् पण्णुवार् अनन्दगोडिनित्यसूरिगळ् उण्डायिरुक्कच् चॆय्देयुम् अवर्गळुडऩ् कूडिवाऴ्न्दिरुक्कुमिरुप्पु उण्डदुरुक्काट्टादे इङ्गुळ्ळ संसारिगळिऩ् इऴवै अनुसन्दित्तु उडम्बुवॆळुत्तु, अङ्गुळ्ळ नित्यानुबवत्तै इङ्गुळ्ळार्क्कुम् तन्दरुळवेणुमॆऩ्ऩुम् नसैयाले तिरुमालिरुञ्जोलै मलैयळवुम् वन्दु तऩ्ऩै अनुबविप्पिक्कैक्कु समयम् ऎदिर्बार्त्तुक्कॊण्डु निऱ्‌कुम्बडियैच् चॊल्लिऱ्‌ऱागिऱदु। “वळ्ळल्” ऎऩ्ऱ उदारगुणत्तैत् तिरुमालिरुञ्जोलैमलैयिले विळङ्गक् काट्टुगिऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;मणाळऩार्: ‘मणवाळऩार्’ ऎऩ्बदु मरुविऱ्‌ऱु। मणाळऩ् - मणक्कोलत्तोडु वन्दु निऱ्‌पवऩ्। आच्रिदर्गळै अडिमैगॊळ्वदऱ्‌कुक् कुदूहलमाग निऱ्‌कुम् निलैयैच् चॊल्लुगिऱदु। अप्पडिप्पट्ट ऎम्बॆरुमाऩ् पळ्ळिगॊळ्ळुमिडत्तिले यॆऩ्ऱदु - तिरुवरङ्गम् पॆरियगोयिलिले यॆऩ्ऱबडि, “पळ्ळिगॊळ्ळुमिडमागिऱदु - कोयिल्” ऎऩ्ऱु पट्टररुळिच् चॆय्य नाऩ् केट्टेऩ् ऎऩ्ऱु पिळ्ळैयऴगिय मणवाळवरैयर् पणिप्पर्- ऎऩ्ऱ व्याक्यान श्रीसूक्तियै अनुसन्दिक्क।&lt;br&gt;&#xA;अडिगॊट्टिडक् कॊळ्ळुमागिल्: “अऩ्ऱिव्वुलगमळन्द वसवेगॊल्” ऎऩ्ऱुम्, “नडन्दगाल्गळ्, नॊन्दवो” ऎऩ्ऱुम्, “अडियारल्लल् तविर्त्त असवो अऩ्ऱेलिप्पडिदाऩ् नीण्डु तावियवसवो” ऎऩ्ऱुमित्यादि पासुरङ्गळैप् पगर्न्दु कॊण्डु तिरुवडिबिडिक्कुम्बडियाग अव्वॆम्बॆरुमाऩ् ऎऩ्ऩैत् तिरुवुळ्ळम् पऱ्‌ऱुवाऩागिल् ऎऩ्गै। आण्डाळ्, पॆण्बिळ्ळैयाऩ वासिक्कु “मुलैयालणैक्कप्पॆऱुवेऩागिल्” ऎऩ्ऱु सॊल्लवेण्डुमिडत्तुम् “अडिगॊट्टिडक्कॊळ्ळुमागिल्” ऎऩ्गैयाले स्वरूबानुरूबमाऩ व्रुत्तियिले अन्वयिक्क आसैप्पट्टमैदोऱ्‌ऱुम्। कैङ्गर्यमेयिऱ्‌ऱे प्राप्तिबलम्। कॊळ्ळुमागिल् ऎऩ्ऱु अव्वॆम्बॆरुमाऩुडैय तिरुवरुळै ऎदिर्बार्क्किऩ्ऱमैदोऱ्‌ऱ अरुळिच्चॆय्गैयाले “प्राप्तिक्कु उबायम् अवऩ् निऩैवु” ऎऩ्ऱ सत्सम्ब्रदायार्त्तम् विळङ्गुम्। नाम् ऎत्तऩैप्रव्रुत्तिगळ् सॆय्द पोदिलुम् अवै सैदन्यगार्य मात्रमेयाय् “उऩ्मऩत्ताल् ऎऩ्ऩिऩैन्दिरुन्दाय्” ऎऩ्ऱबडि अवऩुडैय निऩैवे उबायमॆऩ्ऱु तिण्णिदागक् कॊळ्ग।&lt;br&gt;&#xA;कूडिडुगूडले: “अवऩाले पेऱु’ ऎऩ्ऱिरुक्कच् चॆय्देयुम् असेदनमाऩ कूडलिऩ् कालिले विऴुम्बडियिरुक्किऱदिऱे प्राप्पत्वरै” ऎऩ्ऱ व्याक्यान श्रीसूक्ति काण्ग। श्रीवसनबूषणम् मुदल् प्रगरणत्तिल् -“अप्राप्त विषयङ्गळिले सक्तऩाऩवऩ् अदु लबिक्कवेणुमॆऩ्ऱिरा निऩ्ऱाल् प्राप्तविषयङ्गळिले लबिक्कवेणुमॆऩ्ऱिरा निऩ्ऱाल् प्राप्तविषयप्रवणऩुक्कुच् चॊल्लवेण्डाविऱे, अनुष्टानमुम् अननुष्टानमुम् उबायगोडियिल् अन्वयियादु। अनन्योबायत्वमुम् अनन्योबेयत्वमुम् अन्नयदैवत्वमुम् कुलैयुम्बडियाऩ प्रव्रुत्तिगाणा निऩ्ऱोमिऱे। जञानविबाक्कारियमाऩ अज्ञानक्काले वरुमवैयॆल्लाम् अडिक्कऴञ्जु पॆऱुम्। उबायबलमाय् उबेयान्दर्प्पूदमायिरुक्कुमदु उबायप्रदिबन्दग मागादु। ऎऩ्ऱरुळिच्चॆय्ग श्रीसूक्तिगळुम् अवऱ्‌ऱिऩ् वियाक्कियाऩ श्रीसूक्तिगळुम् इङ्गे नोक्कक्तगुम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ तिरुमॊऴि-५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/03_nAchchiyAr-tirumoLHi_ANDAL_504-646/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/05_tirumO.Li-5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/03_nAchchiyAr-tirumoLHi_ANDAL_504-646/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/05_tirumO.Li-5/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ५।५४५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कीऴ्त्तिरुमॊऴियिल् “नी कूडिडु कूडले, नी कूडिडु कूडले!&amp;quot; ऎऩ्ऱु पलगाल् सॊऩ्ऩवळविलुम् कूडुवेऩ् ऎऩ्ऱावदु कूडेऩ् ऎऩ्ऱावदु ऒरुविदमाऩ मऱुमॊऴियुम् अदु सॊल्लविल्लै, इदु असेदनमागैयाले सॊल्लमाट्टादु ऎऩ्ऱऱिन्दाळ्। पिऱगु, अरुगेयिरुन्द ऒरु कुयिलै नोक्किऩाळ्। अक्कण्णबिराऩुम् ताऩुमाय्क् कूडियिरुक्कुक् कालङ्गळिल् अक्कुयिल् अणुगियिरुन्दु वार्त्तै सॊल्लिक् कॊण्डिरुन्द पऴक्कत्ताल् “ओ कुयिले ऎऩ्ऩैयुम् अवऩैयुम् नी कूट्टक्कडवैयो? ऎप्पडियावदु अवऩ् ऎऩ्ऩिडम् वन्दु कूडुम्बडि कूवाय् पार्प्पोम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पलगालुञ् जॊल्लि अक्कुयिलिऩ् कालिले विऴुन्दु वेण्डुगिऱाळाय्त्तु – इत्तिरुमॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;उलगत्तिल् अऩैवरालुम् पऴिक्कप्पट्टवऩायुम् पिच्चैक्कारऩायुम् कण्गॊण्डु काणवॊण्णाद विगारमाऩ रूबत्तैयुडैयवऩायुम् अऩैवर्क्कुम् कीऴ्प्पट्टवऩायुमुळ्ळ ऒरु करबुरुषऩै नाऩ् आसैप्पट्टडेऩागिल् ऎक्केडुगॆट्टालुम् पादगमिल्लै’ नाऩ्गु तिसैगळिलुम् परवियनित्य कीर्त्तियैयुडैयवऩाय् साक्षात् तिरुमामगळ् कॊऴुनऩाय् कण्डार्गण्गळैक् कवरुम्बडियाऩ नीलमणिबोऩ्ऱ निऱत्तैयुडैयऩाय् ‘अऩैवरैयुम् रक्षित्तरुळक्कडवेऩ्’ ऎऩ्ऱु मुडिगवित्तुक् कॊण्डिरुप्पवऩाय् निऩैत्तबडिसॆय्दु मुडिक्कवल्ल वलिवु पडैत्तवऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩै नाऩ् आसैप्पट्टु इक्केडु कॆडुगिऱेऩे! इदु नियायन्दाऩा? इङ्ङऩेयो उलगनीदियिरुक्कुम्बडि! ऎऩ्गिऱाळ् मुऩ्ऩडिगळिल्। (ऎऩ्सङ्गु इऴक्कुम् वऴक्कु उण्डे?) सङ्गु इऴत्तलावदु - कैवळै कऴऩ्ऱॊऴिगै’ तलैमगऩैप् पिरिन्दु वरुन्दुवदऩाल् उडम्बाऩदु ईर्क्कुप्पोल क्रुसमाय्प् पोग ‘कैगळिऱ्‌ पॊरुत्तमाग अणियप्पट्ट वळैगळुम् अवलीलैयागक् कऴऩ्ऱुविऴुम्: &amp;ldquo;यामि नयामीदि तवे वददि पुरस्तात्‘णेन तन्वङ्ग्या:- कळिदानि - पुरोवलयानि अवराणि पुनस्तदैव तळिदानि।” ऎऩ्ऱ च्लोगत्तिऩ् ताऱ्‌पारियम् इङ्गे निऩैक्कत्तगुम्। अदावदु तलैमगऩ् तलैमगळै नोक्कि, ‘ऎऩ्गण्मणि! नाऩ् उऩ्ऩैप् पिरिन्दु ओर् ऊर्क्कुच् चॆल्गिऩ्ऱेऩ्’ ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩ नॊडिप्पॊऴुदिलेये अवळुडैय कैयिल् अणियप्पट्टुळ्ळ वळैगळिल् मुऩ्ऩेयिरुन्द वळैगळ् कऴऩ्ऱु कीऴे वीऴ्न्दऩ’ अदऩैक्कण्ड तलैमगऩ् ‘इवळ् नमदु विरहत्तैप् पॊऱुत्तिरुक्क वल्लळल्लळागैयाले इवळैप्पिरिन्दु नाम् वॆळियेऱलागादु’ ऎऩ्ऱु निऩैत्तु उडऩे ‘नाऩ् पोगविल्लै’ ऎऩ्ऱु सॊल्लवे अच्चॊल् सॆविप्पट्ट नॊडिप्पॊऴुदिलेये कैयिल् निऩ्ऱुम् कऴऩ्ऱवैबोग निऩ्ऱ वळैगळ् पडील् ऎऩ्ऱु वॆडित्तुत् तुगळाय् विऴुन्दऩ - ऎऩ्बदु मेऱ्‌काट्टिय च्लोगत्तिऩ् करुत्तु। नायगऩुडैय विरहम् प्रस्तावत्तिल् वन्दमात्तिरत्तिलेये नायगियऩदु उडल् मिगवुम् मॆलिन्दु पोम् ऎऩ्बदुम्, अन्द विच्लेष वार्त्तै माऱिऩवाऱे उडम्बु पूरित्तुक्किडक्क प्राप्तमायिरुक्क, इप्पडि पिरिन्दु मॆलिन्दु वरुन्दुगै तगुदिदाऩा? ऎऩ्ऱवाऱु।&lt;br&gt;&#xA;अवऩ् ऎऩ्ऩै आसैप्पट्टु इप्पाडुगळ् पडवेण्डियिरुक्क, नाऩ् अवऩै यासैप्पट्टु वरुन्द वेण्डुम्बडि विदिवगै विबारीदमायिऱ्‌ऱे! ऎऩ्ऱु वरुन्दुगिऱाळ् ऎऩिऩुमाम्। अवऩदु तिरुवडित् तामरैगळिले तलैसाय्त्त पिऩ्बु अव्वडियार्क्कु नेरुम् तुयरङ्गळै अव्वॆम्बॆरुमाऩ्ऱाऩे अनुबविक्कक् कडवऩायिरुक्क अदुविबारिदमाय् नाऩो तुयर्बबडक्कडवेऩ् ऎऩ्गिऱाळ् ऎऩ्ऱलुमाम्। पारदयुत्तत्तिल् अर्जुनऩ् मेले विऴवन्द अम्बैक् कण्णबिराऩ् अवऩैत् तळ्ळित् ताऩ् एऱ्‌ऱुक्कॊण्डाऩ् ऎऩ्ऱु प्रसित्तमिऱे। - पार्त्तम् सञ्जात्य मादव:- उरसा प्रदिजक्राह” ऎऩ्ऱदिऱे।&lt;br&gt;&#xA;वऴक्कुण्डे?-वऴक्कावदु-नियायम् “अऱिविऩाल् कुऱैविल्ला अदऩ् ञालत्तवरऱिय, नॆऱि यॆल्लामॆडुत्तुरैत्त निऱै ञाऩत्तॊरुमूर्त्ति” ऎऩ्ऱबडि नियायङ्गळै यॆल्लाम् ओदिवैत्त अवऩे इप्पडि अनियायञ्जॆय्यत्तलैप्पडुवदु तगुदिदाऩो? ‘तऩ्ऩैयासैप् पट्टवर्गळुक्कु वळैयिऴन्दु निऱ्‌कैदाऩ् पलऩ्’ ऎऩ्ऱु इप्पडि ऒरु नियायम् अवऩ् तन्द सास्तिरङ्गळिले उण्डो? ऎऩ्गिऱाळ्। (‘नवासुदेव पक्तानाम् असुबम् विदयदे क्वसित्’) ऎऩ्ऱुम्, “कौन्देयु! प्रदिजानीहि नमे पक्त: प्रणच्यदि’) ऎऩ्ऱुम् अवऩ् तन्द सास्तिरङ्गळिले केट्टुप् पोरुगिऱेमत्तऩै यॊऴिय, “वैगुन्दऩडिबणिन्दार् वळैयिऴन्दु वरुन्दुवरे” ऎऩ्बदाग ओरिडत्तिलुम् केट्टदिल्लैये इऩ्ऱळवुम् - ऎऩ्गिऱाळ् पोलुम्।&lt;br&gt;&#xA;इऩि मूऩ्ऱामडि कोगिल सम्बोदनम्। कुयिले! नाऩ् इप्पाडु पट्टुक् किडक्क ऎऩ्ऩैप् पोले नीयुम् वरुन्दुवदो अल्लदु ऎऩ् वरुत्तत्तैप् पारिहरिप्पदो सॆय्यवेण्डियिरुक्क, पुऩ्ऩैयुम् कुरुक्कत्तियुम् नाऴलुम् सॆरुन्दियुमाय् अमैन्द पडुक्कैयिले इऩिदाग वाऴ्गिऩ्ऱाये! इदुदगुदिदाऩो? मॆऩ्मलर्प्पळ्ळि वॆम्बळ्ळियालो ऎऩ्ऱिरुक्किऱ ऎऩ् मुऩ्ऩेयो नी इप्पडि कळित्तुवाऴ्वदु! ऎऩ्ऱ उबालम्बम् तोऱ्‌ऱ सम्बोदिक्किऱाळ्। नाऴल् ञाऴल्’ (पोलि।) इदु वडमॊऴियिल् प्रियङ्गु: ऎऩ्ऱुम् पलिनी म् व्यवहारिक्कप्पडुम्: (कोङ्गुमरम्,) पॊदुम्बु - पॊन्दु।&lt;br&gt;&#xA;अक्कुयिल् सॆय्यवेण्डियदै नियमिक्किऱाळ् ईऱ्‌ऱडियिल् ऒरुगाल् सॊल्लि ओय्न्दु विडामल् अवऩ् तिरुवुळ्ळत्तिले पडुम्बडि पलगालुम् सॊल्लि, आऩैयिडर्प्पट्ट मडुविऩ्गरैयिले अरैगुलैयत् तलैगुलैय वन्दुविऴुन्दाप् पोले विरैन्दोडिवन्दु ऎऩ्ऩोडे सम्च्लेषिक्कुम् पडियाग अवऩैक् कूववेणु मॆऩ्ऱु वेण्डुगिऱाळ्। “ऎऩ्बऱ्‌नाबऩ् वरक्कूवाय्’ ऎऩ्ऱावदु “ऎऩ्बरम्बुरुडऩ् वरक्कूवाय्” ऎऩ्ऱावदु मऱ्‌ऱुमुळ्ळ तिरुनामङ्गळै यिट्टावदु सॊल्लामल् ‘ऎऩ् पवळवायऩ्” ऎऩ्ऱ स्वारस्यत्तैनोक्किप् पॆरियवाच्चाऩ्बिळ्ळै यरुळिच् चॆय्गिऱार् ऎऩ्ऩोडे कलन्दु पोगिऱ समयत्तिल् अणैत्तु स्मिदम्बण्णि, वरुमळवुम् जीवित्तिरुक्कुम्बडि विळैनीरडैत्तुप् पोऩबोदैच् चॆव्वियोडुम् अदरत्तिल् पऴुप्पोडुम् वन्दऩैक्कुम् पडियागक् कूवप्पारा यॆऩ्गिऱाळ्” ऎऩ्ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ तिरुमॊऴि-६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/03_nAchchiyAr-tirumoLHi_ANDAL_504-646/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/06_tirumO.Li-6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/03_nAchchiyAr-tirumoLHi_ANDAL_504-646/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/06_tirumO.Li-6/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ६।५५६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;उरैयवदारिगै: कीऴ्त्तिरुमॊऴियिल् कुयिला नोक्कि ऎऩ् कादलऩै नी अऴैत्तित्तरवेणुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पलवाग वेण्डियुम् अक्कयिल् अङ्ङञ् जॆय्यविल्लै। कालविळम्बमिऩ्ऱि ऎम्बॆरुमाऩैक् काणवेण्डुम्बडियाऩ अवस्तै अदिगमाय् विट्टदु इवळुक्कु। आऩाल् अन्द विरुप्पत्तिऩ्बडि अवऩैक् काण्गैक्कु &amp;lsquo;सौगरियम् एऱ्‌पडामऱ्‌पोयिऱ्‌ऱु। इवळुडैय आसैयै इऩ्ऩुम् पॆरुक्कवेणुमॆऩ्ऱु ऎम्बॆरुमाऩुडैय करुत्तादलाल् अदऱ्‌काग अवऩुम् विरैवाग वन्दु मुगङ्गाट्टादॊऴिन्दाऩ्। इवळुक्कु नाम् अडियोडु मुगङ्गाट्टाविडिल् इवळ् तरित्तिरुक्कमाट्टाळॆऩ्ऱु करुदिय कण्णबिराऩ् कऩविलेयावदु &amp;lsquo;इवट्कु नैम् काट्चि तन्दु ऒरुवाऱु तरिक्कुम्बडि सॆय्दल् नऩ्ऱु ऎऩ्ऱु तुणिन्दु विवाहोत्वत्तिऩ् सन्नामसमयम् मुदलागप् पाणिक्रहणबर्यन्दमाऩ व्रुत्तान्दङ्गळैक् कऩविले अनुबविप्पिक्क अप्पडिये आण्डाळ् अनुबवित्तुत् तऩदु उयिर्त्तोऴिक्कुच् चॊल्लुगिऱदाय्च् चॆल्गिऱदु। इत्तिरुमॊऴि।&lt;br&gt;&#xA;श्रीमन्नारायणऩ् ऎऩ्ऩै मणम् पुणरुवदाग निच्चयित्तु आयिरक्कणक्काऩ याऩैगळैप्पुऱप्पड विट्टुक्कॊण्डु मिक्क सम्ब्रमङ्गळुडऩ् तिरुवीदिप् पिरदक्षिणमाग ऎऴुन्दरुळुगिऱ सॆय्दियै अऱिन्द नगरत्तिलुळ्ळार् यावरुम् “पॆरियवर्गळ् ऎऴुन्दरुळुम्बोदु पूर्णगुम्बम् वैक्कवेणुम्“ ऎऩ्ऱ सास्त्र विदिप्पडियुम् सिष्टासार मुऱैप्पडियुम् तङ्गळ् तङ्गळ् तिरुमाळिगैक्कॆदिरिल् पूर्णगुम्बङ्गळै वैत्तुम् तोरणङ्गळ् नाट्टियुम् इप्पडिप् पलवगैयाग मङ्गळालङ्गारङ्गळ् सॆय्वदागक् कऩाक्कण्डेऩ् तोऴी! ऎऩ्ऱु तोऴियुडुऩ् व्रुत्तगीर्त्तनम् पण्णित् तरिक्किऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;वारणम् - तऱ्‌समवडसॊल्। ‘आयिरम्याऩै‘ ऎऩ्ऱु अरुळिच्चॆय्दमैक्कुक् करुत्तु - “तऩ्ऩोरायिरम् पिळ्ळैगळोडु तळर्नडैयिट्टु वरुवाऩ्“ (पॆरियाऴ्वार् तिरुमॊऴि ३-१-१।) ऎऩ्ऱु कण्णबिराऩुक्कु आयिरम् पेर्त् तोऴऩ्मार्गळ् उण्डाऩैयालुम् अवर्गळॆल्लारुम् विट्टुप्पिरियामल् कूडवेवरुवार्गळागैयालुम्, कण्णबिराऩ् वेऱुबडुत्तमाट्टाऩागैयालुम्, * तम्मैयेनाळुम् अत्तोऴऩ्मार्गळैयुम् याऩैमीदेऱ्‌ऱि उगप्पऩागैयालुम् “वारणमायिरञ सूऴ“ ऎऩप्पट्टदॆऩ्ग।&lt;br&gt;&#xA;आनिरैमेय्क्कप्पिऱन्द कण्णबिराऩुक्कु * वारणमायिरञ् जूऴवरुदल् ऎङ्ङऩे? ऎऩ्ऩिल्, “उन्दुमदगळिऱ्‌ऱऩ् ओडाददोळ्वलियऩ्, नन्दगोबालऩ्“ (तिरुप्पावै) ऎऩ्ऱबाट्टिऩ् आऱायिरप्पडि वियाक्कियाऩत्तिल् “उन्दु मदगळिऱ्‌ऱऩ् - मत्तगजङ्गळैयुडैयवर् ऎऩ्ऱुमाम्, आऩैयुण्डो इवर्क्कॆऩ्ऩिल्, श्रीवसुदेवरुम् तामुम् ऒरुमिडऱायिरुक्कैयाले अङ्गुळ्ळदु इङ्गेयाय् इङ्गुळ्ळदु अङ्गेयाय् ऒऩ्ऱाय्प् पोरुगैयालुम् तत्त (तत्त) पुत्रऩुक्कु इरण्डिडत्तिलुम् प्राप्तियुण्डागैयालुम् आऩैयुण्डागत् तट्टिल्लै, ‘वारणमायिरञ् जूऴ‘ ऎऩ्ऱदिऱे, तिरुवाय्प्पाडियिल् आऩैगळुम् पसुक्कळुङ् गलन्दुदिरियुमत्तऩैयिऱे ऎऩ्ऱरुळिच् चॆय्दुळ्ळमै काण्ग।&lt;br&gt;&#xA;पुरमॆङ्गुम् - पुरम् - वडसॊल्, पट्टणम् ऎऩ्ऱु पॊरुळ्, अदावदु - श्रीविल्लिबुत्तूर्। “पुऱमॆङ्गुम्“ ऎऩ वल्लिऩऱगरप्पाडङ्गॊव्वारु मुळर्, ऎल्लाविडङ्गळिलुमॆऩ्ऱबडि। तोरणम् - वडसॊल्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ तिरुमॊऴि-७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/03_nAchchiyAr-tirumoLHi_ANDAL_504-646/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/07_tirumO.Li-7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/03_nAchchiyAr-tirumoLHi_ANDAL_504-646/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/07_tirumO.Li-7/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ७।५६७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;उरैयवदारिगै: कीऴ्त्तिरुमॊऴियिल्, मणनीर् मञ्जऩमाट्टुमळवुम् &amp;ldquo;कऩाक्कण्डदागच् चॊल्लप्पट्टिरुन्दालुम्, अदऱ्‌कु अडुत्तबडियाग सम्च्लेषमुम् स्वप्नानुबवमागत्ताऩे नडन्देऱियदागक् कॊळ्ळवेणुम्। अव्वनुबवत्तिल्, कण्णबिराऩदु तिरुवदरत्तिऩ् अमुदत्तैप् परुगप् पॆऱ्‌ऱ आण्डाळ् कण्विऴित्तुक्कॊण्डवाऱे अन्दो! इत्तऩैयनुबवमुम् कऩवागवा कऴिन्ददु!; मॆय्ये अनुबविक्कप्पॆऱ्‌ऱदाग निऩैत्तुक् कळित्तिरुन्देऩे), तॆय्वम् इप्पडिया नम्मै वञ्जित्तदु ऎऩ वरुन्दिऩाळ्। कण् उऱक्कमुङ् गॊळ्ळामल् पोदुबोक्कुमुबायमुम् तोऩ्ऱामल् सिऱिदु नाऴिगै अलैबाय्न्दाळ्। अव्ळैविल्, &amp;lsquo;कण्णबिराऩुडैय तिरुवायमुत्तै नम्मैप् पोलऩ्ऱिये नित्यानुबवम् पण्णप्पॆऱ्‌ऱवर्गळ् यारेऩुमुण्डो? अऩ्ऱि अवऩ् नम्मै वञ्जित्तदु पोलवे ऎल्लारैयुम् वञ्जिप्पवऩ्दाऩो ऎऩ्ऱु सिन्दिक्कत् तॊडङ्गिऩाळ्। अवऩुडैय इडत्तिरुक्कैयिले नित्यवासम् सॆय्गिऱ तिरुच्चङ्गाऴ्वाऩ् अत्तिरुवायमुगत्तै इडैविडादु अनुबविक्कुम् पाक्कियमुडैयवऩ् ऎऩ्ऱुणर्न्दाळ्। हाहा! अवऩुडैय पाक्कियम् ऎऩ्ऩ पाक्कियम्! ऎऩ्ऱु कॊण्डाडि, ऒरुबक्कत्तिल् प्रीदिप्रगर्षमुम् मऱ्‌ऱॊरु पक्कत्तिल् असूयादिसयमुमाय् अप्पाञ्जसऩ्ऩियत्तैये नॆञ्जिल् इडैविडादु अदुसन्दित्ताळ्; अन्द पावनाप्रगर्षमाऩदु अत्तिरुच् चङ्गाऴ्वाऩैक् कण्णॆदिरे तोऱ्‌ऱुविक्क, आण्डाळ् अवऩै मुऩ्ऩिलैयाग विळित्तु, &amp;quot; ओ पाञ्जसऩ्ऩियमे! कण्णबिराऩदु तिरुप्पवळत्तिऩमुदत्तै नी इडैविडादु अनुबविया निऩ्ऱाये; अत्तिरुवायिऩ् परिमळमुम् अव्वमुदत्तिऩ् रसमुम्, ऎप्पडियिरागिऩ्ऱदु? सिऱिदुसॊल्लाय्; कादिऩालावदु केट्टु मगिऴ्गिऱेऩ्&amp;rsquo; ऎऩ विऩवुवदुम् अच्चङ्गिऩुडैय पाक्यविसेषक्कैक्कॊण्डाडिच् चॊल्लुवदुमाय्च् चॆल्लुगिऱदु इत्तिरुमॊऴि।&lt;br&gt;&#xA;पॆरुमाळैक्काट्टिलुम् आण्डाळुडैय पाक्कियम् वीऱुबॆऱ्‌ऱदॆऩ्ऩ वेणुम्: एऩॆऩिल्, पॆरुमाळ् पिराट्टियैप् पिरिन्दु नॊन्दिरुन्द कालत्तिले अप्पिराट्टियैक् कण्डुवन्द ऒरुगुरङ्गैप् पार्त्तु &amp;ldquo;कदमुरू कदम्बाहु” ऎऩ्ऱु। अवळुडैय तुडैयऴगु ऎप्पडियिरुक्किऱदु? तोळऴगु ऎप्पडियिरुक्किऱदु? सॊल्लिक्काण्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु विऩवप् पॆऱ्‌ऱार् इव्वाण्डाळ् अप्पडि ऒरु कुरङ्गैप्पार्त्तु विऩव वेण्डादे ऎम्बॆरुमाऩदु तिरुक्कैयै ऒरु नॊडिप्पॊऴुदुम् विट्टु नीङ्गादे नित्यानुबवम् पण्ऩुम् पाक्कियमुडैय सङ्गै नोक्किक् केट्कप्पॆऱ्‌ऱदु सिऱन्द पाक्यमिऱे। उसात्तुणैक्कुम् उरियार् किडैप्पदु अरिदऩ्ऱो।&lt;br&gt;&#xA;कम्बीरमाऩ ह्रुदयत्तैयुम् परमसुत्तस्वबावत्तैयुमुडैय सङ्गे! उऩ्ऩै आसैयोडु ऒरुविषयम् केट्किऱेऩ्, सॊल्लवेणुम्; उऩक्कुत् तॆरियाद अंसत्तैप्पऱ्‌ऱि नाऩ् केट्कप्पोगिऱदाग निऩैक्कवेण्डा, कण्णबिराऩदु तिरुवदरत्तिल् ऊऱुगिऩ्ऱ अमुदत्तिऩ् रसबरिमङ्गळैक् कुऱित्तुक् केट्किऱेऩित्तऩैयल्लदु वेऱिलै; अव्वमुदमाऩदु परिमळत्तिले पच्चैक् करुप्पूरत्तै ऒत्तिरुक्कुमो, अल्लदु तामरैप्पूवै ऒत्तिरुक्कुमो? रसत्तिल् त्रुष्टान्दमाग ऎडुत्तुक् कुऱिप्पिडक्कूडिय वस्तु यादॆऩ्ऱुम् ऎऩक्कु स्पुरिक्कविल्लै; विलक्षणमाऩ तित्तिप्पै उडैयदायिरुक्कुमो? ऎऩक्कुत् तॆरियच् चॊल्लवेणुम् ऎऩ्गिऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;“करुप्पूरम् नाऱुमो“, “कमलप्पूनाऱुमो“ ऎऩ्ऱ इरण्डिडत्तिलुम् उबमवुरुबु तॊक्किक्किडक्किऱदु; करुप्पूरम्बोल् नाऱुमो कमलप्पूप्पोल् नाऱुमो ऎऩ विरिक्क।&lt;br&gt;&#xA;सुवैयुम् नाऱ्‌ऱमुम् - वायिऩुडैय परिमळत्तैयुम् वायमुदत्तिऩुडैय रसत्तैयुम् ऎऩ्ग। आऴिवॆण्सङ्गे = आऴि ऎऩ्ऱु कडलुक्कुम् पेरादलाल्, कडलिल् निऩ्ऱु तोऩ्ऱिय वॆण्सङ्गे! ऎऩ्ऱुरैत्तलुमाम्। (“वॆण्सङ्गे!।) कैविडादे अनुबवियानिऱ्‌कच् चॆय्देयुम् उडम्बु वॆळुक्कुम्बडियिऱे इवऩुडैय आऱ्‌ऱामै“ ऎऩ्ऱ वियाक्याऩ श्रीसूक्तियिऩ् अऴगु काण्मिऩ्, सङ्गुक्कु वॆण्मै इयऱ्‌कैक् कुणमऩ्ऱुबोलुम्,&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ तिरुमॊऴि-८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/03_nAchchiyAr-tirumoLHi_ANDAL_504-646/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/08_tirumO.Li-8/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/03_nAchchiyAr-tirumoLHi_ANDAL_504-646/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/08_tirumO.Li-8/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ८।५७७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;उरैयवदारिगै: कीऴ्त्तिरुमॊऴियिल् तिरुच्चङगाऴ्वाऩोडु वार्त्तैयाडि ऒरुवाऱु पोदुबोक्किऩाळ्; इवळ् ऎव्वळवु पेसियुम् अच्चङ्गु मऱुमाऱ्‌ऱमॊऩ्ऱुम् सॊल्लक्काणादॊऴियवे (पोदयन्द परस्परम्) ऎऩ्ऱबडियिले तरिक्कप्पॆऱ्‌ऱिलळ्। आऱ्‌ऱामै मीदूर्न्दु सॆल्लत्तॊडङ्गिऱ्‌ऱु; कालमो कार्गालमायिरुन्ददु; मेगङ्गळ् मिऩ्ऩि मुडिक्किक् कॊण्डु वन्दु तोऩ्ऱिऩ। पण्डु ऎम्बॆरुमाऩ् कलन्दु पिरिन्दुबोम्बोदु मीण्डु वरुङ्गालत्तैप्पऱ्‌ऱि प्रस्ताविक्कुङ्गाल् कार्गालत्तिल् नाऩ् तवऱादु वरुवेऩ् ऎऩ्ऱु कूऱिप्पोऩदु निऩैवुक्कु वन्ददु। अप्पडिये अवऩुम् अन्द मेगङ्गळोडुगूड वन्दिरुक्कक् कूडुमॆऩ्ऱु निऩैत्ताळ्; मेगङ्गळे ऎम्बॆरुमाऩुम् वन्दाऩो? ऎऩ्ऱु केट्टाळ्। अवै मऱुमाऱ्‌ऱमुञ् जॊल्लविल्लै। अव्वॆम्बॆरुमाऩुम् तॆऩ्बडविल्लै; आगवे, मेगङ्गळैनोक्कि नीङ्गळ् ऎऩ् तसैबै अङ्गुच् चॆऩ्ऱु अऱिविक्कवेणुमॆऩ्ऱु इरक्किऱाळ्। इङ्गऩम् मेगत्तैत् तूदुविडुवदागच् चॆल्लुगिऱदु इत्तिरुमॊऴि।&lt;br&gt;&#xA;आसासप्परप्पु मुऴुवदुम् इडमडैयम्बडि नीलनिऱमायिरुप्पदॊरु मेऱ्‌कट्टि कट्टिऩाऱ्‌पोऩ्ऱ मेगङ्गळे! ऎऩ् तिरुवेङ्गडमुडैयाऩुम् उङ्गळोडु इव्विट्ट मॆऴुन्दरुळिळाऩो? ऎऩ्ऱु आण्डाळ् मेगङ्गळै नोक्किक्केट्क, अदऱ्‌कु अवैमऱुमॊऴि यॊऩ्ऱुञ् जॊल्लादॊऴियवे, ‘अवऩ् वरामैयालऩ्ऱो इवै पेसादिरुक्किऩ्ऱऩ‘ ऎऩ्ऱु कण्णीर् वॆळ्ळमिडत्तॊडङ्ग, ‘मेगङ्गळे! इप्पडि नाऩ् कण्णीर्विट्टु अऴुम्बडि अवऩ् ऎऩ्ऩैप् परिदाबप्पडुत्तुवदु अवऩुडैय पॆरुमैक्कु एऱ्‌कुमो? नीङ्गळे सॊल्लुङ्गळ् ऎऩ्गिऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;तिरुवेङ्गडमुडैयाऩुम् ताऩुमाग ऒरु पडुक्कैयिऱ्‌ किडन्दु लीला रसम् अनुबविक्कुम् पोदैक्कु आगासत्तिल् काळमेगङ्गळिऩ् परप्पाऩदु मेऱ्‌कट्टि कट्टिऩाऱ्‌पोलत् तोऱ्‌ऱ विण्णीलमेलाप्पु विरिन्दाऱ्‌पोल् मेगङ्गाळ्! ऎऩ्गिऱाळ्। तिरुवेङ्गडवऩ् मुऩ्बु इवळोडु पुणरवन्दबोदु पिराट्टियुन् दाऩुमाग वन्दमै तोऩ्ऱुमाम् ऎऩ्दिरुमालुम् ऎऩ्ऱदऩाल्।&lt;br&gt;&#xA;पॆण्णीर्मैयीडऴिक्कुमिदु - ईडऴित्तलावदु - सीर्गॆडुम्बडि सॆय्दल्। पॆण्णीर्मैयावदु पॆण्गळुक्कु उरिय तऩ्मै, अदऩैच् चीर्गॆडुत्तलावदु ऎदुवुम् नायगऩुडैय मऩक्करुत्तिऩ्बडि नडक्कक् कडवदु, अवऩ् वन्दबोदु वरुग, ‘अवऩदु वरवैप्पऱ्‌ऱि नाम् सिऱिदुम् विसारप्पडत् तगादु, नाम् ऒरुवगै मुयऱ्‌सियुम् सॆय्यलागादु‘ ऎऩ्ऱु स्वरूबानुरूबमाग इरामल् ‘ऎऩ् तिरुमालुम् पेर्न्दाऩे? ऎऩ्ऱु केट्कुम्बडियागवुम् कण्णीर्गळ् मुलैक्कुवट्टिल् तुळिसोरच् चोरुम्बडियागवुम् पदऱ्‌ऱमाऩ तसैयिले कॊण्डु निऱुत्तुगै।&lt;br&gt;&#xA;तमक्कु ओर् पॆरुमैये? - “च्रिय:पदि“ ऎऩ्ऱु नाडॆङ्गुम् पुगऴप्पॆऱ्‌ऱवर्, अन्द श्री महालक्ष्मिक्कुक् करसरणादि अवयवस्तानीयैयायिरुक्किऱ ऎऩ्ऩैयुम् अवळैप्पोले मगिऴ्वित्तल् पॆरुमैयागुमेयऩ्ऱि, इप्पडि मुगङ्गॊडादे नोवुबडुत्तुवदु पॆरुमैयागमाट्टादु, पऴियागवे तलैक्कट्टुमॆऩ्गै। तिरुवेङ्गडमुडैयाऩैप् पॆरियाऴ्वार् तिरुमगळ् आसैप्पट्टुप् पॆऱादॊऴिन्दाळॆऩ्ऱाल् अवऩुडैय पॆरुमै ऎऩ्ऩागुम्? ऎऩ्ऱबडियुमाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ तिरुमॊऴि-९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/03_nAchchiyAr-tirumoLHi_ANDAL_504-646/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/09_tirumO.Li-9/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/03_nAchchiyAr-tirumoLHi_ANDAL_504-646/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/09_tirumO.Li-9/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९।५८७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;उरैयवदारिगै: कण्णॆदिरे वन्दु तोऩ्ऱिऩ कार्मुगिल्गळै नीङ्गळ् ऎम्बॆरुमाऩिडत्तुच् चॆऩ्ऱु ऎऩदु निलैमैयै अवऩुक्कु उणर्त्ति ऎऩ्ऩयुमवऩेयुङ् गूट्टवेणुम् ऎऩ्ऱु पलवाऱागप् पिरार्त्तित्ताळ् कीऴ्त्तिरुमॊऴियिल्। इवळ् वेण्डियबडि कारियम् सॆय्यवल्ल आऱ्‌ऱल् अम्मेगङ्गळुक्कु इल्लैये; अवै ताङ्गळ् वन्द कारियत्तैच् चॆय्दऩ- अदावदु नऩ्ऱाग मऴैबॊऴिन्दऩ। उडऩे वर्षागालत्तिल् पुष्पिक्कक् कूडिय पुष्पङ्गळॆल्लाम् पुष्पिक्कत्तॊडङ्गि सिल मलर्गळ् नऩ्ऱाग मलर्वदुम् सिल पादिबागम् मलर्वदुम्, सिल मलर उबक्रमिप्पुमदाऩ निलैमैयाय्त्तु, मऴैगालत्तिल् कळित्तुत्तिरियुमवैयाऩ सिलबिराणिगळुम्, सम्ब्रमत्तोडु वन्दुलावप्पुक्कऩ। आग इप्पडिप्पट्ट पदार्त्तङ्गळॆल्लाम् इवळुडैय इन्दविरहदसैयिले वन्दु तोऱ्‌ऱवे इवळुडैय आऱ्‌ऱामै, मीदूर्न्दु उयिर्गॊण्डु तप्पिप्पिऴैक्क मुडियाद अवस्तैयायिऱ्‌ऱु। अदऩाल् मिगवुम् तुवण्डु पेसुगिऱबासुरमायिरुक्किऱदु इत्तिरुमॊऴियुम् मेल् तिरुमॊऴियुम्।&lt;br&gt;&#xA;मऴैक्कालत्तिले पट्टुप्पूच्चिगळ् विसेषमागप् पऱक्कुम्, अवै कादलऩुडैय अदरत्तिऩ् पऴुप्पुक्कु स्मारगङ्गळाय् इरुक्कुमादलाल् तलैविक्कु उत्तीबगमायिरुक्कुम्। ऐयो! तिरुमालिरुञ्जोलैप् पुऱमॆङ्गुम् पट्टुप्पूच्चि मयमाय्विट्टदे, विच्लेषगालत्तिले इवै वन्दुदोऱ्‌ऱिऩाल् इऩि उयर्दरिक्क वऴियुण्डेवॆऩ्ऱु वरुन्दुगिऩ्ऱाळ्। “इन्दिरगोबङ्गळ् ऎम्बॆरुमाऩ् कऩिवायॊप्पाऩ्, सिन्दुम्बुऱबिल् तॆऩ् तिरुमालिरुञ्जोलैये“ ऎऩ्ऱु पॆरियाऴ्वार् तिरुमॊऴि इङ्गे निऩैक्कत्तक्कदु।&lt;br&gt;&#xA;ऎम्बॆरुमाऩुडैय वडिवुक्कुप् पोलियाऩ तिरुमलैक् कण्णाले सेवित्तुक्कॊण्डिरुन्दागिलुम् ऒरुवाऱु तरित्तिरुप्पोमॆऩ्ऱु पार्त्ताल् अदऱ्‌कुम् आसैयिल्लादबडि पाऴुम् पट्टुप्पूच्चिगळ् अम्मलैच् चूऴ्न्दु कॊण्डु मऱैक्किऩ्ऱऩवे! ऎऩ्ऱु करुत्तागवुङ् गॊळ्ळलाम्।&lt;br&gt;&#xA;मन्दरम्नाट्टि मदुरक्कॊऴुञ्जोऱु कॊण्ड वरलाऱु कीऴ्विवरिक्कप्पट्टुळ्ळदु। अन्दच् चरित्तिरत्तै आण्डाळ् इङ्गॆडुत्तु अनुसन्दित्तदऱ्‌क्कु करुत्तु यादॆऩिल्, ऒरुवरिडत्तिल् ऒऩ्ऱुगॊळ्ळ निऩैत्ताल् पिऩ्ऩै अवर्गट्कु ऒऩ्ऱुम् मिगादबडि सारमाऩवऱ्‌ऱैक् कॊळ्ळैगॊळ्बवऩऩ्ऱो अवऩ्!; मन्दरमलैयैक् कडलिऩ् नडुनॆञ्जिले नट्टु नॆरुङ्गिक् कडैयुमवऩऩ्ऱो अवऩ्! ऒरुवराल् कलक्कवॊण्णाद पॆरिय तत्वङ्गळैयुङ् गलक्कि सारांसत्तैक् कॊळ्ळै कॊळ्ळ वल्लवऩऩ्ऱो अवऩ्!; अप्पडिप्पट्टवऩ् अबलैयाऩवॆऩ्ऩै अऴियच् चॆय्गिऱाऩॆऩ्ऱाल् इह्दु ऎऩ्ऩ अऱ्‌पुदम्? ऎऩ्ऱवाऱु।&lt;br&gt;&#xA;मदुरच्चाऱु ऎऩ्ऱु अम्रुदरसत्तैच् चॊल्लिऱ्‌ऱाय्, मदुरक्कॊऴुञ्जाऱु ऎऩ्ऱु अदिऱ्‌काट्टिलुम् पोक्यदै विञ्जिय पॆरियबिराट्टियारैच् चॊल्लिऱ्‌ऱागलाम्। तेवर्गट्कु अमुदमॆडुत्तुक्कॊडुक्किऱ वियाजत्तिऩाल् लोगोत्तरमाऩ अमुदमॆऩ्ऩलाम्बडियाऩ् पिराट्टियै सम्बादित्तुक् कॊण्डाऩिऱे; “विण्णवरमुदुण अमुदिल्वरुम् पॆण्णमुदुण्ड वॆम्बॆरुमाऩे! ऎऩ्ऱ तिरुमङ्गैयाऴ्वार् श्रीसूक्तियै नोक्कुग। कूरत्ताऴ्वाऩ अरुळिय सुन्दरबाहुस्तवत्तिल् (उददिगमन्दरात्रि) ऎऩ्गिऱ नाऩ्गावदु च्लोगत्तिऩ् मुऱ्‌पादियिल् इव्विसेषार्त्तम् नऩ्गु विळङ्गक् काण्ग।&lt;br&gt;&#xA;सुऴलै - सूऴ्च्चि, अदावदु - वञ्जगर् सॆय्युम् तन्दिरम्। इङ्गु तिरुमालिरुञ्जोलैयऴगर्सॆय्द तन्दिरमावदु - ताम् नेराग ऎऴुन्दरुळामल् तमदु वडिवुक्कु स्मारगङ्गळाऩ मेगङ्गळै वरक्काट्टुदल्, इन्दिरगोबङ्गळैप् परवच्चॆय्दल् मुदलिय कारियङ्गळिऩाल् आण्डाळुक्कु उत्तीबनञ्जॆय्दल्। सुऴलैयिल् निऩ्ऱु उयदुङ्गॊलो? ऎऩ्ऱदु - इन्द आबत्तैत् तप्पिप् पिऴैक्क नम्मालागादु ऎऩ्ऱबडि। ऒरु पॆरियगैगारऩ् नम्मै अगप्पडुत्तु कैक्कुवैत्त वलैयैत्तप्पि नाम् पिऴैक्कमुडियुमो? इऩि मुडिन्दुबोमित्तऩैयेयुळ्ळदु ऎऩ्गिऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;सिन्दूरम्, इन्दिरगोबम्, मन्दरम्, मदुरम्, सुन्दरम्= वडसॊल् विगारङ्गळ्। उय्दु= उय् ऎऩ्ऩुम् विऩैप्पगुदियडियाप् पिऱन्द तऩ्मैप्पऩ्मै विऩैमुऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० तिरुमॊऴि-१०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/03_nAchchiyAr-tirumoLHi_ANDAL_504-646/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/10_tirumO.Li-10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/03_nAchchiyAr-tirumoLHi_ANDAL_504-646/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/10_tirumO.Li-10/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।५९७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;उरैयवदारिगै-इत्तिरुमॊऴियुम् कीऴ्त्तिरुमॊऴियिऩ् सैलियोडु ऒत्तिरुक्कुम्। वर्षागालत्तिले ऎम्बॆरुमाऩुडैय तिरुवुरुवै निऩैप्पूट्टिक्कॊण्डु वन्दुदोऩ्ऱिऩ सिल पुष्पविसेषङ्गळैक् कण्डु आऱ्‌ऱादाळाय्च् चिलबासुरङ्गळ् पेसुगिऱाऩ्, अप्पडिप् पेसिक्कॊण्डेवन्दु, “इऩि नाम् ऎव्वऴियले उयर्दरिक्कप्पॆऱुवदु? पण्डु ईमक्कु अनुगूलमायिरुन्द वस्तुक्कळुम् इप्पोदु प्रदिगूलङ्गळाय्विट्टऩवे! (नत्यजेयम् कदञ्जन) ऎऩ्ऱु ऎप्पोदुम् कैविडुवदिल्लैयॆऩ्बदागप् पिरदिज्ञै पण्णित् तन्द पॆरुमाऩुम् कैविट्टॊऴित्ताऩे; इऩि नाम् जीविप्पदु ऎङ्ङऩम्?&amp;quot; ऎऩ्ऱु सिन्दिक्कैयिल्, &amp;ldquo;नमक्कुप् पॆरियाऴ्वार् वयिऱ्‌ऱिऱ्‌पिऱप्पु किडैत्तिरुक्कैयाले अदुगॊण्डु नाम् उज्जीविक्क प्राप्तमायिरुक्क इप्पडिच् चिन्दिप्पदेऩ् ऎऩ्ऱु ऒरुवाऱु सिन्दै नीङ्गित्तरिक्कुम् उबायमऱिन्दु अदु तऩ्ऩाऩच् चॊल्लि मुडिक्किऱाळ् इदिल्।&lt;br&gt;&#xA;कोडल्बूक्कळ् ऎऩ्ऱु ऒरु पुष्पजादि उण्डु, अदु कान्दळ्बू ऎऩ्ऱुञ् जॊल्लप्पडुम्। अप्पुष्पङ्गळ् कार्गालत्तिले मिगुदियाग मलरुम्। अवै विरहगालत्तिले कामुगर्गट्कु मिगवुम् उत्तीबगङ्गळायिरुक्कुम्; पलगैप्पट्ट निऱङ्गळैयुडैय अप्पुष्पजादियिल् करियनिऱमुळ्ळ पूक्कळुम् उण्डु। अवै ऎम्बॆरुमाऩुडैय तिरुनिऱत्तुक्कु स्मारगङ्गळाय्क्कॊण्डु आण्डाळै विसेषमाग वरुत्तुगिऩ्ऱमैयाल् ‘इम्मलर्गळै ऎम्बॆरुमाऩ् पडैत्तदु नम्मैक् कॊलैसॆय्वदऱ्‌कागवे पोलुम्‘ ऎऩ्ऱ अऱुदियिट्टु अम्मलर्गळैये नोक्कि कूऱुगिऩ्ऱाळ्; “ओ कोडल्बूक्कळे! ऎऩ्ऩैक् कॊलै सॆय्वदऱ्‌कॆऩ्ऱु उङ्गळै अऴगागक् कोडित्तु अऩुप्पिऩ महानुबावऩ् ऎङ्गिरुक्किऱाऩ्?“ ऎऩ विऩवुगिऩ्ऱाळ् मुऩ्ऩडिगळिल्।&lt;br&gt;&#xA;उण्मैयिल् अप्पुष्पङ्गळ् असेदनङ्गळागैयाले मऱुमॊऴि ऒऩ्ऱुम् सॊल्लादिरुक्कवे, ‘अन्दो‘ नम्मै इन्दप् पूक्कळुम् लक्षियम्बण्णुगिऩ्ऱऩ विल्लैये; अन्द ऎम्बॆरुमाऩो वरमाट्टेऩॆऩ्गिऱाऩ्, इवैयो नम्मोडु पेसुगिऩ्ऱऩविल्लै; उसात्तुणै आगक्कूडियवर्गळुम् यारुमिल्लै, इऩि नाम् आर्वीट्टु वासलिलेबोय् नम् तुयरै मुऱैयिट्टु आऱुवदु!‘ ऎऩ्गिऱाळ् मूऩ्ऱामडियिल्।&lt;br&gt;&#xA;ऎम्बॆरुमाऩुडैय विबूदियडङ्गलुम् नम्मै नलिवदऱ्‌कु अवऩुक्कुत् तुणैयायिरुप्पदु पोल नम्मैच् चेर्न्द वस्तुक्कळावदु नमक्कुत् तुणैनिऱ्‌कुमोवॆऩ्ऱु पार्त्तालो अदुवुमिल्लै; नमक्कु विदेयमायिरुक्कक् कडवदाऩ नॆञ्जुम् नम्मै उदऱित्तळ्ळिविट्टु अवऩुडैय तिरुत्तुऴाय् मालैयै नाडि ओडानिऩ्ऱदु, इप्पडि ऎल्लाम् पगैयागप् पॆऱ्‌ऱोमे! इह्दु ऎऩ्ऩ कष्टगालम्! ऎऩ्गिऱाळ् ईऱ्‌ऱडियिल्। इदऩाल्, ऎम्बॆरुमाऩुडैय विच्लेषम् तऩक्कु असह्यमायिरुक्किऱप्पडियुम्, अव्वळविलुम् तऩदु तिरुवुळ्ळम् पगवत्विषयत्तिलेये ईडुबट्टुच् चॆल्लुगिऱबडियैयुम् अरुळिच् चॆय्दाळाय्न्ददु।&lt;br&gt;&#xA;“कार्क्कोडल्बूक्काळ्“ ऎऩ्बदऱ्‌कु - कार्गालत्तिले वन्दु तोऩ्ऱुगिऩ्ऱ कोडल्बूक्कळे! ऎऩ्ऱुम् कऱुत्त कोडल्बूक्कळे! ऎऩ्ऱुम्, पॆरुत्त कोडल्बूक्कळे! ऎऩ्ऱुम् मूऩ्ऱुवगैयागप् पॊरुळ् कूऱुवर्। उम्मैप् पोर्क्कोलञ्जॆय्दु ऎऩ्मेल् पोरविडुत्त कार्क्कडल् वण्णऩ् ऎङ्गुऱ्‌ऱाऩ्? ऎऩ्ऱु अन्वयित्तुक्कॊळ्ग। ऒव्वॊरु पदार्त्तङ्गळुक्कुम् रूबनामङ्गळै एऱ्‌पडुत्तिऩवऩ् ऎम्बॆरुमाऩ् ऎऩ्ऱ नूऱ्‌कॊळ्गैप्पडि इम्मलर्गट्कु निऱङ्गॊडुत्तवऩ् ऎम्बॆरुमाऩादलालुम्, अन्द निऱम् इप्पोदु इवळुडैय हिंसैक्कु उऱुप्पायिरुप्पदाल् युत्तञ्जॆय्वदऱ्‌कु एऱ्‌ऱ कोलञ्जॆय्दुविट्टदु पोऩ्ऱिरुप्पदालुम् “उम्मैप् पोर्क्कोलञ्जॆय्दु पोरविडुत्तवऩ्“ ऎऩ्ऱाळ्। इन्दिरजित्तैक् कॊल्वदऱ्‌कु इरामबिराऩ् इळैयबॆरुमाऩै अलङ्गरित्तु अऩुप्पिऩदुबोलत् तऩ्मै मुडिप्पदऱ्‌काग इवऱ्‌ऱै निऱमूट्टियऩुप्पिऩाऩ् ऎऩ्ऱिरुक्किऱाऩ् पोलुम्। “पोदर“ ऎऩ्बदु पोर ऎऩ मरुविऱ्‌ऱु पोरविडुत्तल् - अऩुप्पुदल्।&lt;br&gt;&#xA;उङ्गळै अऩुप्पिऩवऩ् ऎङ्गे इरुक्किऱाऩ्? ऎऩ्ऱु केट्पदऱ्‌कुक् करुत्तु यादॆऩिल्; सुक्रीवऩ् इरामबिराऩैप् पिऩ्ऩे ऒळित्तु निऱुत्ति वैत्तुविट्टु वालियैच् चण्डैक्कु अऴैक्क वन्ददुबोल नीङ्गळुम् ऎम्बॆरुमाऩै रहस्यमागत् तुणैगॊण्डु ऎऩ्ऩैच् चण्डैक्कऴैक्क वन्दिरुक्कवेणुमेयऩ्ऱि, नीङ्गळ् मात्तिरम् तऩिप्पट्ट वन्दिरुक्कमाट्टीर्गळ्; आदलाल् अवऩ् ऎङ्गे पदुङ्गि निऱ्‌किऱाऩ्? सॊल्लुङ्गळ् ऎऩ्गिऱाळ् ऎऩ्ग। पूसलिडुवदु - पेरॊलिसॆय्दु मुऱैयिडुवदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ तिरुमॊऴि-११</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/03_nAchchiyAr-tirumoLHi_ANDAL_504-646/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/11_tirumO.Li-11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/03_nAchchiyAr-tirumoLHi_ANDAL_504-646/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/11_tirumO.Li-11/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ११।६०७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;उरैयवदारिगै: &amp;ldquo;ऒऩ्ऱेयुरैप्पाऩ् ऒरुसॊल्ले सॊल्लुवाऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पुगऴ्बॆऱ्‌ऱ पॆरुमाऩ् ऒरुगाल् पॊय्यऩाय्गिट्टालुम्, अप्पॊय्म्मै यडियाग अवऩाल् नाम् उबेक्षिक्कप्पट्टोमायिऩुम्, पॆरियाऴ्वारुडैय &amp;ldquo;सम्बन्दम् नमक्कु उण्डादलालुम् अदु पलऩैत् तन्देदीरुमादलालुम् अव्वऴियिले नाम् उज्जीविक्कक् कुऱैयिल्लैयॆऩ्ऱु अत्यवसायङ्गॊण्ड आण्डाळ् पगवत्विच्लेषत्ताले मिगवुम् कोवुबट्टिरुक्किऱबडियेक्कण्ड ताय्मार् तोऴिमार् मऱ्‌ऱुमुळ्ळ ऊर्प्पॆण्डुगळुमडङ्गलुम् ‘इवळुडैय निलैमै इऩ्ऩदॆऩ्रऱिय वेणुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अरुगे वन्दु तिरण्डु किडक्क, अवर्गळै नोक्कित् तऩ्ऩुडैय अवस्तै इरुक्कुम्बडियैयुम् ऎम्बॆरुमाऩ् तऩ्ऩै उबेक्षित्तिरुक्कुम्बडियैयुम् विरिवागच्चॊल्लि, वरुत्तप्पट्टुक्कॊण्डु पोय्, ऎऩ्ऩैप्पोऩ्ऱ ऒरु रुक्मिणिप्पिराट्टिक्कुक् कुऱैदीर्त्त पॆरुमाऩ् ऎऩ्गुऱैयैयुम् तीरामऱ्‌ पोगमाट्टाऩ् ऎऩ्ऱु ऒरुवाऱु तैरियङ्गॊण्डु तेऱियिरुप्पदागच् चॊल्लि मुडिक्किऱाळ् इत्तिरुमॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;ऎम्बॆरुमाऩुडैय विस्लेषम् नॆडुगिच्चॆल्लवे, अदऩाल् उडल् ईर्क्कुप्पोल् कैवळैगळॆल्लाम् कऴऩ्ऱॊऴिन्दमैयैयुम्, इव्वळविलुम् वन्दु मुगङ्गाट्टाद ऎम्बॆरुमाऩुडैय कॊडुमैयुङ् गूऱि वरुन्दुगिऩ्ऱाळ्। एन्दिऴैयीर्! ऎऩ्ऱु अरुगे वन्दुनिऱ्‌कुम् पॆण्गळै विळिक्किऱबडि। “पॆण्गाळ्! - तोऴिगाळ्!“ ऎऩ्ऩादे एन्दिऴैयीर् ऎऩ्ऱदु - ऎऩ्ऩैप्पोले वळैयिऴन्दु वरुन्दादे, प्रळयत्तुक्कुत् तप्पिप् पिऴैप्पारैप्पोले नीङ्गळ् मात्तिरम् अवऩुडैय विरहत्तुक्कु ऎप्पडित् तप्पिप् पिऴैत्तीर्गळ्? ऎऩ वियन्दु केट्किऱबडिबोलुम्। “एन्दिऴैयीर्!, यामुगक्कु मॆऩ्गैयिऱ्‌ सङ्गमुम् तामुगक्कुम् तम्गैयिऱ्‌ सङ्गमे पोलावो? ऎऩ्ऱु अप्पॆरुमाळैक् केळुङ्गळ्“ ऎऩ्ऱु वाक्यसेषम् पूरित्तुक्कॊळ्ळवेणुम्। ‘नम् कैयिलुळ्ळ सङ्गु ऎप्पोदुम् नम् कैयिलेये इरुक्कवेणुम्‘ ऎऩ्ऱु अवर् आसैप्पडुवदुबोल्, नाऩुम् ‘नम्गैयिलुळ सङ्गु नम् कैयिलेये इरुक्कवेणुम्‘ऎऩ्ऱु आसैप्पड प्राप्ति इल्लैया? अवरुडैय आसैमात्तिरम् वऴुवामल् पलित्तुविडवेणुम् ऎऩ्ऩुडैय आसैमात्तिरम् पाऴ्त्तुप् पोगवेणुमॆऩ्ऱु इह्दु ऎऩ्ऩ विबरीद सङ्गल्बम्? ऎऩ्ऱु अवरैये पोय्क् केळुङ्गळ् ऎऩ्गिऱाळ्। इरण्डडियिलुम् सङ्गम् ऎऩ्ऱदु सप्तच्लेषम्। पाञ्जजन्यत्तुक्कुम् कैवळैक्कुम् पॆयर्।&lt;br&gt;&#xA;ताऩ् सङ्गिऴन्दमैक्कुक् कारणम् सॊल्लुगिऱाळ् पिऩ्ऩडिगळिल्, तिरुवऩन्दाऴ्वाऩ् ऒरुत्तऩागवे पगवदनुबवत्तैक्कॊळ्ळै कॊळ्गिऱाऩॆऩ्ऱ वयिऱ्‌ऱॆरिच्चलिऩाल् तीमुगत्तुनागणै ऎऩ्गिऱाळ् - ऎरिमूञ्जित्तॆय्वम् सुडुमूञ्जिप्पाम्बु - ऎऩ्गिऱाप्पोले। * आङ्गु आरवारमदुगेट्टु अऴलुमिऴुम् पूङ्गाररवागैयाले अस्ताने पयसङ्गैयिऩाल् ऎप्पोदुम् तीयैक् कक्किक्कॊण्डेयिरुप्पऩिऱे तिरुवऩन्दाऴ्वाऩ्। “वाय्न्द मदुगैडबरुम् वयिऱुरुगि माण्डार्“ इत्यादिप्पडिये उगवादार् वन्दुगिट्ट वॊण्णादबडि यिरुक्कुमवऩाऩ तिरुवऩन्दाऴ्वाऩ् ऎऩ्गिऱाळागवुमाम्। इरुवराय्प् पडुक्कवेण्डिय पडुक्कैयिले ऒरुवराय्प् पडुत्तारे, अवरुडैय नॆञ्जु ऎऩ्ऩ नॆञ्जु! ऎऩ्ऱ परिदाबम् तोऱ्‌ऱक् कूऱुगिऩ्ऱाळ् अणैमेल् सेरुम् तिरुवरङ्गऩ् ऎऩ्ऱु। आर्त्तर्गळै रक्षिप्पदैये तॊऴिलागक् कॊण्डवर् नल्ल वाय्प्पागप् पडुक्कै किडैत्तदॆऩ्ऱु साय्न्दुगिडन्दु तूङ्गुगिऱार्- ऎऩ्गिऱाळागवुमाम्। तिरुवरङ्गत्तिल् वन्दुम् ऎऩ्ऩैप्पेणादे उऱङ्गिक् किडन्दारागिल् इदैविडप् परमबदत्तिलेये सुगमाग वीऱ्‌ऱिरुक्कलामे, इव्वळवु तूरम् एऩ् ओडि वरवेणुम्? ऎऩ्ऱुङ् गरुदुगिऩ्ऱाळ्। तऩ्ऩैक् कैप्पिडित्ताल्दाऩ् तिरुवरङ्गत्तिल् वरवु पयऩ्बडैत्ताम् ऎऩ्ऱिरुक्किऱाळिऱे।&lt;br&gt;&#xA;मुगत्तै नोक्कार् - उडम्बोडे अणैय वराविडिऩुम् कण्वट्टत्तिले सेवैसादिप्पदुम् तविरवेणुमो? ऎऩ्मुगत्तै नोक्कुवदऱ्‌कुम्। अवर् कूसुम्बडि। नाऩ् ऎऩ्ऩ पावम् सॆय्देऩो अऱियेऩ्। आ, आल्- ऐयो! ऐयो!! ऎऩ्ऱवाऱु। अम्मऩे! अम्मऩे!! - इप्पडिप्पट्ट अवरै इप्पोदु निऩैप्पदुम् - पुलि, सिङ्गम् मुदलियवऱ्‌ऱै निऩैप्पदुबोल् पयङ्गरमायिऱ्‌ऱे ऎऩ्गिऱाळ् पोलुम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ तिरुमॊऴि-१२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/03_nAchchiyAr-tirumoLHi_ANDAL_504-646/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/12_tirumO.Li-12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/03_nAchchiyAr-tirumoLHi_ANDAL_504-646/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/12_tirumO.Li-12/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १२।६१७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;उरैयवदारिगै: कीऴ्त्तिरुमॊऴियिल् इवळ् पट्ट आर्त्तियै ऎम्बॆरुमाऩ् उडऩे वन्दु परिहरित्तरुळविल्लै। अन्द आर्त्तियो इवळाल् आऱ्‌ऱ मुडियविल्लै। &amp;lsquo;अवऩ् तिरुवुळ्ळमाऩबोदु वन्दु नम्मैत् तिरुवुळ्ळम् पऱ्‌ऱुगिऱाऩ्&amp;quot; ऎऩ्ऱु आयिरुक्कुन्दऩ्मैयिल्लै इवळुक्कु। अविळम्बिदमाग अवऩोडे सम्च्लेषित्तुत् तीरवेण्डुम्बडि त्वरैमिक्कदु। ताऩे कालाल् नडन्दु अवऩुळ्ळविडत्ते पोगप् पार्त्तुम् असक्तियाले काल्नडै तारामैयाले तऩ्ऩिडत्तिल् परिवुळ्ळवर्गळै नोक्कि ‘नीङ्गळ् ऎऩ्ऩै इप्पोदे अक्कण्णबिराऩॆऴुन्दरुळियिरुक्कु मिडत्तिले कॊण्डुबोय्प् पोडुङ्गळ्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱाळ्। ऒव्वॊरुबाट्टिलुम् ऒव्वॊरु उत्तेच्य पूमियै अरुळिच्चॆय्गिऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;ऎम्बॆरुमाऩै इप्पोदे पॆऱवेणुमॆऩ्ऱु वरुन्दिक्किडक्किऩ्ऱ आण्डाळै नोक्कित् तोऴियरुम् अऩ्ऩैयरुम् ‘अम्मा! नम् तलैयाल् आवदॊऩ्ऱुमिल्लै, पेऱु अवऩ् तलैयाले आगवेणुम् ऎऩ्बदु सित्तान्दमाऩ पिऩ्बु नी इप्पडिप्पदऱुवदिल् पयऩॊऩ्ऱुमिल्लैये, अडैविलेबेऱु पॆऱलरगुमॆऩ्ऱु आऱियिरुप्पदऩ्ऱो मुऱैमै, असोग वनिगैयिऱ्‌ पिराट्टियिऩ् अत्यवसायम् उऩक्कुत् तॆरियाददऩ्ऱो, अवळैप्पोले नीयुम् आऱियिरुक्कवेणुङ्गाण्, नी इप्पडिप् पदऱलागादु‘ ऎऩ्ऱाऱ्‌पोले सिल हिदवसनङ्गळैच् चॊल्लप्पुग, अवर्गळैक्कुऱित्तुक् कूऱुगिऩ्ऱाळ् - ‘ऎऩक्कु इप्पोदु निगऴ्गिऱ अवस्तै इप्पडिप्पट्टदॆऩ्ऱु सिऱिदुम् अऱियगिल्लाद नीङ्गळ्, पगवत्विषय कामत्तिऩ् मेलॆल्लैयिले निऱ्‌किऱ ऎऩक्कुच् चॊल्लुगिऱ वार्त्तैगळ् वीण्। उङ्गळ् पेच्चु ऎऩ्गादिल् पुगवुम्माट्टा। पुगुन्दालुम् अवऱ्‌ऱुक्कु मऱुमॊऴि कूऱुमळविले नाऩ् निऱ्‌किऩ्ऱिलेऩ्, आगैयाले नीङ्गळ् ऎऩक्कु हिदञ् जॊल्लप्पार्प्पदै निऱुत्तिविट्टु * ऒरुत्तिमगऩाप् पिऱन्दु ओरिरविल् ऒरुत्ति मगऩाय् ऒळित्तु वळर्त्तु साणुर मुष्टिगादिमल्लर्गळोडे पोर्बुरिन्दु, वॆऱ्‌ऱि पॆऱ्‌ऱ कण्णबिराऩॆऴुन्दरुळि यिरुक्किऱ मदुराबुरियिऩ् प्रान्दत्तिले ऎऩ्ऩैक् कॊण्डुबोय्प् पोडुङ्गळ्‘ ऎऩ्गिऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;ऊमैयरोडु सॆविडर्वार्त्तै - सॆविडरोडु ऊमैयर् वार्त्तै सॊल्लुमाबोलेरायिरानिऩ्ऱदॆऩ्ऱबडि। ऊमै वार्त्तै सॊल्वदऱ्‌कु अनर्हऩ्, सॆविडऩ् वार्त्तैगेट्पदऱ्‌कु अनर्हऩ्, अदुबोल नीङ्गळ् ऎऩ्ऩैप्पऱ्‌ऱिप् पेसुवदऱ्‌कु योक्यदैयऱ्‌ऱवर्गळ्, मर्यादै मीऱि नीङ्गळ् पेसिऩालुम् अप्पेच्चैक् कॊळ्वदऱ्‌कु ऎऩक्कुच् चॆवियिल् तुळैयिल्लै, आगैयाले नीङ्गळ् ऎऩक्कु सॊल्लदॆल्लाम् वीण् ऎऩ्ऱवाऱु।&lt;br&gt;&#xA;‘इप्पडि नी वॆट्टॊऩ्ऱु तुण्डिरण्डागच् चॊल्ललामा? नाऩ् उऩ्ऩैप्पॆऱ्‌ऱ ताय् अल्लेऩो? ऎऩ्ऩैक् कैविडप्पार्क्कलामो? ऎऩ्ऱु ताय्सॊल्ल, ‘अम्मा! नाऩ् ऎऩ् सॆय्वेऩ्? पॆऱ्‌ऱ तायै उदऱित् तळ्ळिविट्टु वेऱिडन्देडियोडुमवऩ् ऎऩक्कुत् तऩ्ऩोडु साम्याबत्ति कॊडुत्ताऩ्गाण्‘ ऎऩ्बाळ् पोलक् कूऱुगिऩ्ऱाळ्। मूऩ्ऱामडि-कण्णबिराऩ् वसुदेव पत्नियाऩ तेवगिक्कुप् पिळ्ळैयागप् पिऱन्दु नन्दगोब पत्नियाऩ यसोदैयिऩ् मगऩाग वळर्न्दरुळिऩवरलाऱु अऱियत्तक्कदु।&lt;br&gt;&#xA;मऱ्‌पॊरुन्दामऱ्‌कळमडैन्दनम्बि - ‘तऩ्ऩुडम्बोडे अणैयवेणु मॆऩ्ऩुमासैयुडैय नाऩिरुक्क, इत्तऩैबोदु पुऱप्पट्टु मुरट्टुमल्लरोडे अणैगैक्कुप् पोगानिऱ्‌कुम्। मल्लराऩवर्गळ् मऱ्‌पॊरुगैक्कु युत्तबूमियिले सॆऩ्ऱु किट्टुङ्गाट्टिल् ताऩ् युत्तबूमियिले सॆऩ्ऱु किट्टुमाय्त्तु। अवऩ् मल्लरुडम्बोडे अणैवदऱ्‌कु मुऩ्ऩे इडैयिले नाऩ् सॆऩ्ऱुगिट्टिक्कॊळ्ळुम्बडि ऎऩ्ऩै मदुरैयिऩ् परिसरत्तिले कॊडुबोय्प् पॊगडुङ्गोळ्“ ऎऩ्ऱ वियाक्कियाऩ श्रीसूक्तियिऩ् योक्यदै अनुबविक्कत् तक्कदु।&lt;br&gt;&#xA;मऱ्‌कळमडैन्द वरलाऱु। - कंसऩाल् वलिय अऴैक्कप्पट्टु श्रीक्रुष्ण पलरामर्गळ् अवऩदु सबैयिऱ्‌ सॆल्लुगैयिल् अवर्गळै ऎदिर्त्तुप् पॊरुदु कॊल्लुम्बडि कंसऩाल् एवप्पट्ट साणूरऩ् मुष्टिगळ् मुदलिय पॆरुमल्लर्गळ् सिलर् वन्दु ऎदिर्त्तु उक्रमागप् पॆरुम्बोर् सॆय्य, अवर्गळैयॆल्लाम् अव्यादव्वीरर् इरुवरुम् मऱ्‌पोरिऩालेये कॊऩ्ऱु वॆऩ्ऱिट्टऩर् ऎऩ्बदु मल्लवदञ्जॆय्द कदै।&lt;br&gt;&#xA;“मदुरैयिऩ् परिसरत्तिले“ ऎऩ्ऱु वियाक्कियाऩत्तिल् अरुळिच्चॆय्यप्पट्टिरुत्तलाल् “मदुरैप्पुऱत्तु“ ऎऩ्ऱ पाडमे एऱ्‌कुम्। “पुरत्तु“ ऎऩ्ऩक्कूडादु। इडैयिऩरसुमल्ल, वल्लिऩऱगरम्। उय्त्तिडुदल् - कॊण्डु सेर्क्कैयुम्। उज्जीविक्कच्चॆय्गैयुम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ तिरुमॊऴि-१३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/03_nAchchiyAr-tirumoLHi_ANDAL_504-646/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/13_tirumO.Li-13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/03_nAchchiyAr-tirumoLHi_ANDAL_504-646/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/13_tirumO.Li-13/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।६२७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;उरैयवदारिगै-कीऴ्त्तिरुमॊऴियिले ऎऩ्ऩै इप्पोदे कण्णबिराऩुळ्ळ एदाऩदोरिडत्तिले कॊण्डुबोय्च् चेर्त्तु विडुङ्गळॆऩ्ऱु उऱविऩरै वेण्डिऩाळ्; इवळ् पडुगिऱ अवस्तैयैक् कण्णाऱ्‌कण्डवर्गळुम् काल्नडै तन्दु पोगक्कूडियवर्गळो? अवर्गळ् पोगमाट्टादबडि तळर्न्दिरुन्दार्गळ्; तविरवुम्, अम्मा! नी इप्पडिप् पदऱ्‌ऱमागच् चॊल्ललागादु; पॆण्बिऱन्दार्क्कु इत्तऩै पदऱ्‌ऱम् तगादु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱाऱ्‌पोले &amp;lsquo;पऴम्बाट्टुक्कळैयुम् पाडिक्कॊण्डिरुन्दार्गळ्, अवर्गळै नोक्किच् चॊल्लुगिऱाळ्&amp;ndash;नीङ्गळ् ऎऩ्ऩुडैय तसैक्कुत् तगादबडि प्रयोजनमऱ्‌ऱ वार्त्तैगळैच् चॊल्ल वेण्डा; ऎऩ्ऩै अवऩ् पक्कल् कॊण्डु पोगमाट्टीर्गळागिल् अवऩिडमिरुन्दावदु एदागिलुमॊरु प्रसादत्तैक् कॊणर्न्दु ऎऩक्कुत् तन्दु अव्वऴियाले ऎऩ्ऩै वाऴ्विक्कप्पारुङ्गळ् ऎऩ्गिऱाळ् इत्तिरुमॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;कण्णबिराऩुडैय काट्चियिलेये पऴगिक्किडक्किऱ ऎऩ्ऩै नोक्कि नीङ्गळ् हिदोबदेसम् सॆय्वदाऩदु पुण्णिले पुळिरसत्तैच् चॊरियुमा पोलेयिरानिऩ्ऱदु, ‘पॆण्णे! नी अप्पडियिरुन्दाल् अऴगायिरुक्कुम्, इप्पडियिरुन्दाल् अऴगायिरुक्कुम्‘ ऎऩ्ऱु नीङ्गळ् ऎऩक्कुच् चॊल्लुगिऱ वार्त्तैगळ् पोदुम्, ऎऩक्कु नीङ्गळ् ऒऩ्ऱुम् अऴगु पेसवेण्डा, उण्मैयाग ऎऩक्कु एदावदु नऩ्मै पॆऱुविक्क वेणुमॆऩ्ऱ करुत्तु उङ्गळुक्कुण्डागिल्, पॆण्बिऱन्दार् पडुम्बाट्टै अऱियादवऩाऩ कण्णबिराऩुडैय तिरुवरैयिऱ्‌ पीदाम्बरत्तैक् कॊणर्न्दु अत्तालेवीसि ऎऩ्ऩुडैय ताबत्तैत् तणिक्कप्पारुङ्गळ् ऎऩ्गिऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;कण्णऩॆऩ्ऱाल् ऎल्लार्क्कुम् मिगवुम् ऎळियवऩ् ऎऩ्ऱु प्रसित्तमायिरुन्ददु, अन्द प्रसित्तियाऩदु इप्पोदु माऱिप्पोय् अवऩ् परदेवदैयाय्विट्टाऩ् - सौलप्यम्माऱिप् परत्वम् पॊलियनिऩ्ऱाऩॆऩ्ऱुङ् गरुत्तुत् तोऩ्ऱक् कण्णऩॆऩ्ऩङ् गरुन्दॆय्वम् ऎऩ्गिऱाळ्। काट्चि - तर्सनम्, अदु पऴगिक्किडक्कैयावदु -इप्पोदु अवऩ् सेवैसादिक्काविट्टालुम् मुऩ्बु सेवैसात्तित्तबडियै स्मरित्तुक्कॊण्डागिलुम् तरित्तिरुप्पोमॆऩ्ऱाल् अदुवुम् मुडियादबडि मुऩ्बुगण्ड काट्चि निऩैवुक्कु वारामल् अव्वऴि पुल्मुडिप्पोगै। अवऩैसेवित्तु नॆडुनाळायिऱ्‌ऱुप्पोलुम्। ऒरु पगलायिरमुऴियाय्त् तोऱ्‌ऱमिऱे इऩि, “कण्णऩॆऩ्ऩुङ्गरुन्दॆय्वङ् गाट्चिबऴगिक्किडप्पेऩे“ ऎऩ्बदऱ्‌कु ‘कण्णबिराऩैक्काणवेणु मॆऩ्बदैये अनवरदम् उरुप्पोट्टुक्कॊण्डिरुक्किऱ ऎऩ्ऩैक्कुऱित्तु‘ ऎऩ्ऱुम् पॊरुळ्गॊळ्ळलाम्। पऴगुदलावदु -अप्यासम्बण्णुदल्, ऒऩ्ऱैये पलगाल् आव्रुत्तिबण्णुदल्। &amp;ldquo;पुण्णिल् पुळिप्पॆय्दालॊक्कुन् दीमै“ ऎऩ्ऱार् पॆरियाऴ्वारुम्। पुण्णिले पुळिरसत्तैच् चॊरिन्दाल् पादै पॊऱुक्कमुडियादु। पुऱनिऩ्ऱु - ऎऩक्कु नीङ्गळ् अन्दरङ्गर्गळाग इरुन्दु वार्त्तै सॊल्लवेण्डियदु तविर्त्तु असलाग निऩ्ऱु वार्त्तै सॊल्लुवदु ऎऩ्ऩे! ऎऩ्गिऱाळ्। पुऱम् निऱ्‌कैयावदु - असलारॆऩ्ऱु तोऱ्‌ऱुम्बडियाग निऱ्‌कै। अऴगु पेसुगैयावदु - पणिक्कै सॊल्लुगै। ऎऩक्कु नीङ्गळ् पणिक्कै सॊल्लवेण्डामॆऩ्ऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;“पॆण्णिऩ् वरुत्तमऱियाद पॆरुमाऩ्“ ऎऩ्ऱविडत्तिले वियाक्कियाऩ श्रीसूक्ति - “मुलैयॆऴुन्दार्बडि मोवायॆऴुन्दार्क्कुत् तॆरियादिऱेऎऩ्ऱु पट्टररुळिच्चॆय्दाराग प्रसित्तमिऱे“ -(मोवायॆऴुगै यावदु - मीसैमुळैक्कै।)&lt;br&gt;&#xA;“अरैयिल् पीदगवण्ण वाडैगॊण्डु - ऎऩ्गिऱाळे, तिरुवरैयिल् सात्तिऩ पीदाम्बरमागवेयिरुक्क वेणुमॆऩ्ऱु ऎऩ्ऩ निर्प्पन्दम्? मेलिट्ट उत्तरीयमाऩालागादो? ऎऩ्ऱु नञ्जीयर् पट्टरैक्केट्क। “आण्डाळ् कण्णबिराऩुडैय स्वेदबरिमळत्तिले मिगवुम् आसै कॊण्डवळ् काणुम्, मेलिट्ट उत्तरीयत्तिल् अदु आसैदीरक्किडैक्कुमॆऩ्ऱु ‘अरैयिऱ्‌ पीदगवण्णवाडैगॊण्डु‘ ऎऩ्गिऱाळ्“ ऎऩ्ऱरुळिच्चॆय्दाराम्।&lt;br&gt;&#xA;पीदगवण्णवाडै - पीदमॆऩ्ऱ वडसॊल् कप्रत्ययमेऱ्‌ऱुप् पीदगमॆऩ्ऱायिऱ्‌ऱु, पीदगवण्णम् - पॊऩ्वर्णमाऩ, आडै - अदावदु पीदाम्बरम्। आण्डाळुडैय ताबत्तिऩ् मिगुदियैक् कण्ड ताय्मार्गळ् विसिऱियैक् कॊणर्न्दु अदऩाल् विसिऱत् तॊडङ्ग, नीङ्गळ् इदऩाल् ऎऩ्ऩुडैय ताबत्तैत् तणिक्क मुडियादु, अवऩुडैय पीदाम्बरत्तैक् कॊणर्न्दु अत्ताल् विसिऱिऩाल्दाऩ् वाट्टन्दणियुमॆऩ्गिऱाळ् - ऎऩ्ऱु ऒरुगाल् अऴगिय मणवाळच्चीयर् उबन्यसित्तरुळिऩबडि।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ तिरुमॊऴि-१४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/03_nAchchiyAr-tirumoLHi_ANDAL_504-646/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/14_tirumO.Li-14/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/03_nAchchiyAr-tirumoLHi_ANDAL_504-646/aNNangarAchAryaH/viLakkav_urai/14_tirumO.Li-14/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १४।६३७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;उरैयवदारिगै - &amp;ldquo;तैयॊरुदिङ्गळुम् ऎऩ्ऱु तॊडङ्गिक् कीऴ्त् तिरुमॊऴियळवुम् आण्डाळ् पट्ट क्लेसमॆल्लाम् तीरुम्बडि कण्णबिराऩ् वन्दु सेवैदन्दरुळिऩबडियैक् कूऱुवदाय्त्तु - इत्तिरुमॊऴि। तिरुवाय्मॊऴियिल् नम्माऴ्वार् &amp;lsquo;&amp;lsquo;ऎऩ् अवावऱच् चूऴ्न्दाये&amp;rdquo; ऎऩ्ऩुम् पडियागप् पॆऱ्‌ऱबेऱ्‌ऱै आण्डाळुम् पॆऱ्‌ऱाळाय् अप्पेऱ्‌ऱै नेरागप् पेसादे &amp;lsquo;&amp;lsquo;कण्णबिराऩैक्कण्डदुण्डो&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु केट्पारुम्, &amp;ldquo;ओम्! नऩ्ऱागक् कण्डदुण्डु&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु विडैयळिप्पारुमाग इत्तगैय अन्याबदेसप्रक्रियैयिले अमैत्तु अरुळिच्चॆय्गिऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;इन्दत् तिरुमॊऴियिल् ईऱ्‌ऱुप्पाट्टॊऴिन्द ऒऩ्बदु पाट्टिलुम् मुऩ्ऩडिगळ् &amp;ldquo;कण्डीरे&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ मुडिविऩाल् वन्द विऩावागवुम्, पिऩ्ऩडिगळ् “विरुन्दावऩत्ते कण्डोमे&amp;rdquo; ऎऩ्ऱ मुडिविऩाल् वन्द विडैयागवुम् निगऴुम्। ऒरु व्यक्तियागिय आण्डाळ् ताऩे अनेगव्यक्तिगळिऩ् अवस्तैयै एगगालत्तिल् अडैयुमाऱु पॊरुन्दुमो ऎऩिऩ्; ऎम्बॆरुमाऩदु अरुळिऩ् मिगुदियाल् ञाऩत्तिल् तडैयऱ्‌ऱाल् पॊरुन्दाददु ऒऩ्ऱुमिल्लै। इवळुडैय तिरुत्तन्दैयाऩ पॆरियाऴ्वार् तमदु तिव्य प्रबन्दत्तिल् ‘ऎऩ्ऩादऩ् तेविक्कु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ तिरुमॊऴियिल् इरण्डु आयर् मङ्गैगळिऩ् अवस्तैयै अडैन्दु ऒरुत्ति क्रुष्णावदार व्रुत्तान्दत्तैप् पाडुवदागवुम् ऒरुत्ति रामावदार व्रुत्तान्दत्तैप् पाडुवदागवुङ् गॊण्डु परस्परम् ऎदिरियाय् निऩ्ऱु सॊल्लि उन्दि पऱन्द पासुरत्ताले उबयावदारगुण सेष्टिदङ्गळैयुम् पेसि अनुबवित्ताऱ्‌पोलवुम्; तिरुमङ्गैयाऴ्वार् पॆरिय तिरुमॊऴियिल् “माऩमरु मॆऩ्ऩोक्कि&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ तिरुमॊऴियिल् इरण्डु पिराट्टिमार् तसैयै एगगालत्तिले पॆऱ्‌ऱुप् पेसिऩाऱ्‌पोलवुम् इवळुम् पेसुगिऩ्ऱाळॆऩ्ग। परमबदत्तिल् नित्यमुक्तर्गळ् एगगालत्तिल् पल सरीरङ्गळैप् परिक्रहिप्पदाग उबनिषत्तुक्कळ् कूऱुगिऩ्ऱऩ; अदु पॊरुन्दुवदु ऎम्बॆरुमाऩरुळालिऱे; अप्पडिये इङ्गुङ् गॊळ्ळलामॆऩ्ऱु पट्टर् अरुळिच्चॆय्युम्बडि।&lt;br&gt;&#xA;सिऱैक्कूडत्तिल् कट्टुण्डु किडप्पारैप्पोले परमबदत्तिल् तिरुवऩन्दाऴ्वाऩ् मडियिलुम् सेऩै मुदलियार् पिरम्बिऩ् कीऴिलुम् पॆरियदिरुवडि सिऱगिऩ् कीऴिलुम् ऒडुङ्गि वर्त्तित्त पॆरुमाऩ् इन्निलत्ते पोन्दु यदेच्चमागत् तिरिन्दु विळैयाडा निऱ्‌कक् कण्डदुण्डो? ऎऩ्ऱु केट्पवर्गळिऩ् पासुरम् मुऩ्ऩडिगळ्। तऩक्कु मिगवुम् प्रीदि पात्रमाऩ पसुक्कळैप् पुल्लुम् तण्णीरुमुळ्ळ विडङ्गळिले कॊण्डुबोय् मेयत्तुप् परमाऩन्दत्तुडऩे विळैयाडा निऱ्‌कुङ्गाल् श्रीप्रुन्दावऩत्तिले काणप्पॆऱ्‌ऱोम् ऎऩ्ऱु विडैयळिप्पार् पासुरम् पिऩ्ऩडिगळ्।&lt;br&gt;&#xA;पट्टिमेय्गैयावदु - तडै सॆय्वारिल्लादबडि कण्डविडङगळिलुम् सुऱ्‌ऱुच्चुऴऩ्ऱु मेय्गै। इप्पडि स्वच्चन्दविहारम् सॆय्वदऱ्‌कागवेयिऱे ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुनाट्टैविट्टुत् तिरुवाय्प्पाडियिल् पिऱन्ददु। तिरुनाट्टिले इवऩुक्कुप् पट्टिमेय वॊण्णादे। * वाऩिळवरसायिरुक्क वेणुमे। अन्दच् चिऱैयिरुप्पुक् कुऱैदीर इङ्गे वन्दु पट्टिमेय्गिऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;“आऩै करुप्पन्दोट्टत्ते पुक्काल् तिरियुमाप्पोलेयाय्त्तु इवऩुम् ऊरै मुलैयडिये तिरियुम्बडि, परमबदत्तिल् नूल्बिडित्तुप् परिमाऱुमदु पोलऩ्ऱिक्के “वॆण्णॆय् कळवुबोय्त्तु, पॆण्गळ् कळवु पोय्त्तु ऎऩ्ऩुम्बडियाग वाय्त्तु मर्यादैगळै यऴित्तुक्कॊण्डु तिरियुम्बडि“ ऎऩ्ऱ वियाक्कियाऩ श्रीसूक्तिगळ् इङ्गे अनुसन्दिक्कत्तक्कऩ।&lt;br&gt;&#xA;इव्विडत्तिल् कारेऱु ऎऩ्गैयाले, परमबदत्तिले उडम्बु वॆळुत्तिरुक्कुम् पोलुम्। इष्टप्पडि परिमाऱलाम्बडियाऩ इडत्तिलिऱे उडम्बु तऩ्ऩिऱम् पॆऱ्‌ऱिरुक्कुम्। अदु उळ्ळदु इङ्गे याय्त्तु।&lt;br&gt;&#xA;पलदेवऱ्‌कु ओर् कीऴ्क्कऩ्ऱाय् - पट्टिमेयुम् कण्णबिराऩ् पलरामऩुक्कोर् कीऴ्क्कऩ्ऱाप् इरुप्पऩोवॆऩ्ऩिल्, पॆण्गळ् तिऱत्तिले निच्चलुम् तीमैगळ् सॆय्दु तिरियुमवऩ् पलरामऩळविले पव्यऩायिरुप्पऩाम्, अबिमद विषयङ्गळिले तऩ्ऩैच् चेरविडुगैक्कु अवऩ् तुणैवऩागैयाले अवऩ् निऩैविऩ्बडिये अवऩळविल् अडङ्गि वर्त्तिरुप्पऩॆऩ्ग।&lt;br&gt;&#xA;इट्टीऱिट्टु ऎऩ्बदऱ्‌कु त्रुप्तिगरमाऩ पॊरुळ् विळङ्गविल्लै। पॆरियवाच्चाऩ् पिळ्ळै वियाक्कियाऩत्तिल् उळ्ळदावदु - “इट्टीऱिट्टु - इच्चेदऩऩ् मुक्तऩाऩाल् पगवदऩुबवत्ताल् वन्द हर्षत्तुक्कुप् पोक्कुविट्टु (एदत् साम कायन्नासदे) ऎऩ्ऱु सामगाऩम् पण्णुमाबोले अवऩ्ऱाऩ् इङ्गे वन्दु अवदरित्तु इप्परिमाऱ्‌ऱत्तैप् पॆऱुगैयाले वन्द हर्षत्तुक्कुप् पोक्कुविट्टुप् पण्णुम् वियाबारमिरुक्किऱबडि।“ ऎऩ्ऱिव्वळवे उळ्ळदु। इव्विडत्तिऱ्‌कु अरुम्बदवुरैयिट्टारॊरुवर् - “इट्टीऱु - सॆरुक्काल् वन्द वियाबारम्“ ऎऩ्ऱॆऴुदिवैत्तु। “इट्टीऱिडुगै - सबदमिडुगै“ ऎऩ्ऱुम् ऎऴुदियुळ्ळार्। इऩि, तॆळिवुडैयार् पक्कल् तिऩवडङ्गक् केट्टऱिग।&lt;br&gt;&#xA;विरुन्दावऩम् ऎऩ्बदु - कण्णऩ् अवदरित्त वडमदुरैक्कुच् चिऱिदु तूरत्तिल् यमुना नदिक्करैयिलुळ्ळ इडम्। कण्णऩ् वळर्न्द इडमाऩ कोगुलमॆऩप्पडुगिऱ तिरुवाय्प्पाडियिलुळ्ळ नन्दगोबर् मुदलाऩ आयर्गळ् अङ्गुप् पूदऩै वन्दु इऱन्ददु, सगडुमाऱि वीऴ्न्ददु, इरट्टै मरुदमरम् मुऱिन्ददु मुदलियवऱ्‌ऱै उऱ्‌पादङ्गळॆऩक् कॊण्डु अञ्जि महावऩमॆऩप् पडुगिऱ अव्विडत्तैविट्टु, कऩ्ऱु कालि मुदलिय ऎल्लाप्पॊरुळ्गळोडुम् प्रुन्दावऩत्तिऱ्‌सॆऩ्ऱु कुडियेऱिऩार्। नॆरिञ्जिक् काडाय्क्किडन्द अन्द प्रुन्दावऩम् क्रुष्ण पगवाऩ् कुळिर्न्द तिरुवुळ्ळत्तोडु अनुक्रहित्तदऩाल्, पसुक्कळ् मुदलाऩवै व्रुत्तियडैदऱ्‌कु एऱ्‌प मिगच्चॆऴिप्पुऱ्‌ऱदु। पिऩ्बु अङ्गु नॆडुनाळ् कण्णऩ् कऩ्ऱुगळैयुम् पसुक्कळैयुम् मेय्त्तुक् कॊण्डु पल तिरुविळैयाडल्गळ् सॆय्दुगॊण्डु वळर्न्दरुळिऩऩ्। प्रुन्दावऩम् ऎऩ्ऱ वडसॊल् विरुन्दावऩमॆऩ विगारप्पट्टदु। नॆरिञ्जिक्काडॆऩ्बदु पॊरुळ्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
