<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०२ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/02/</link>
    <description>Recent content in &#43;०२ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/02/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>११ मुदल् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/02/01_mudal_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/02/01_mudal_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।२।१।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बबॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि २म् पत्तु&lt;br&gt;&#xA;२-१ वाऩवर्&lt;br&gt;&#xA;मुदऱ्‌पत्तिऩ् मुडिविले कॊङ्गलर्न्द ऎऩ्ऱु तॊडङ्गि मूऩ्ऱु तिरुमॊऴिगळाले तिरुवेङ्गडमुडैयाऩै यऩुबवित्तवर् अव्वळविल् आरामल् मेलुम् अवऩैये अऩुबविक्किऱार्। ‘ऎन्दाय् इऩि याऩुऩ्ऩै ऎऩ्ऱुम् विडेऩ्&amp;quot; ऎऩ्ऱु मुडिविऱ्‌ सॊऩ्ऩदऱ्‌केऱ्‌प विडामल् अवऩै यऩुबविप्पदागिऱदु। जीवात्मा इयऱ्‌कैयिल् अबहदबाप्मा-सत्यसङ्गल्प्प: ऎऩ्ऩप्पट्टव ऩागैयाले ऎम्बॆरुमाऩिऩ् अडिमैयिल् इऴिवदिल् आच्चर्यमिल्लै। प्राक्रुदमाऩ मऩमाऩदु सत्तुव रजस्तमोमयमाऩदाल् तुर्गुणङ्गळ् इरण्डैमॆऱित्तेऱिऩ सत्तुवगुणत्तुडऩ् इदिल् इऴिवदु वियप्पुक्कु इडमागुम्। ‘मन एव मनुष्याणाम् कारणम् पन्दमोक्षयो:’ मऩुष्यऩागादबोदु पन्दत्तिऱ्‌के कारणमाऩ मऩदु मऩुष्यऩाम्बोदु सिलरुक्के मोक्षत्तिऱ्‌कुम् कारणमागिऱदु। अच्चिलरिल् ताम् सेर्न्ददऱ्‌कु मगिऴ्न्दु ऎऩ्नॆञ्जमे ऎऩ्ऱु विळित्तु तमक्कु अदु तुणैयाऩमैक्कुप् पाराट्टिप् पेसुवदाम् इत्तिरुमॊऴियिल्। इवर् पिरिदि तिरुप्पदि विषयम् तॊडङ्गिऩबोदे नॆञ्जै विळिक्कत् तॊडङ्गिऩार्। &amp;lsquo;नल्लै नॆञ्जे नाम् तॊऴुदुम्&amp;quot; (१-७-९) ऎऩ्ऱु कॊण्डाडिऩदुम् काण्ग। इप्पडिये ऎल्ला आऴ्वार्गळुम् ऎङ्गुम् नॆञ्जैक् कॊण्डाडुवदु। उडलुम् मऱ्‌ऱ करुविगळुम् ऒऩ्ऱुम् सॆय्यवागाद योगादि तसैयिलुम् मऩम् ऒऩ्ऱु सहायमायिरुप्पदाले ऎम्बॆरुमाऩै यऩुबविक्क आगिऱदु। न विवेदात्मनो गात्रम् ऎऩ्ऱिरुन्द प्रह्लादाऴ्वाऩुम् नॆञ्जैक् कॊण्डे तत्स्मृत्या ह्लादसंस्थितः ऎऩ्ऱ निलै पॆऱ्‌ऱिरुन्दार्। इदु इल्लादबोदु प्रळयत्तिल् आत्मावुक्कुच् चिऱिदुम् अऩुबवमिल्लै। इन्द नॆञ्जाऩदु तऩ्ऩै विट्टु आत्मा पिरिन्द पिऱगुम् अऩुबवाऩन्दम् पॆऱ्‌ऱिरुक्कुम्बडि मुदलिल् उदवुगिऩ्ऱबडियाल् इदऩै नऩ्ऱागक् कॊण्डाड वेण्डुमॆऩ्ऱु आऴ्वार् कॊण्डु इव्वाऱु अरुळिच् चॆय्वदिलिरुन्दु, ऎल्लोरुम् नॆञ्जु इन्निलै पॆऱुदऱ्‌कु ऎऩ्ऩ वेण्डुमो, अदिल् ऊऱ्‌ऱम् वैक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु तॆवित्तदागुम्। आहारशुद्धौ सत्व शुद्धिः सथ्व शुद्धौ ध्रुवा स्मृतिः ऎऩ्ऱदु वेदम्। इदऩाल् माऩवरिलुम् आहारसुत्तिक्कु वेण्डुम् आसारङ्गळै युडैय मादवमाऩवरिऩ् सिन्दैये अवऩैच् चिन्दिक्कवागु मॆऩिऩुम् अदु पोल् सामाऩ्यमाऩ ऎऩदु नॆञ्जुम् आयिऱ्‌ऱे ऎऩ्ऱ तम् वियप्पै मुदलिले यरुळिच् चॆय्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;१०१। वाऩवर् तङ्गळ् सिन्दै पोल ऎऩ् नॆञ्जमे! इऩिदु वन्दु, मादव माऩवर् तङ्गळ् सिन्दै यमर्न्दुऱैगिऩ्ऱ ऎन्दै&lt;br&gt;&#xA;काऩवरिडु कारगिऱ्‌ पुगैयोङ्गु वेङ्गडम् मेवि, माण् कुऱळ् आऩ अन्दणऱ्‌किऩ्ऱडिमैत् तॊऴिल् पूण्डाये। (१)&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् नॆञ्जमे! - ऎऩदु मऩमे! नी&lt;br&gt;&#xA;मा तवम् - मिक्क तवमुडैय&lt;br&gt;&#xA;माऩवर् तङ्गळ् – मऩिदरायिरुप्पारुडैय&lt;br&gt;&#xA;सिन्दै - मऩत्तिल् मट्टुम्&lt;br&gt;&#xA;अमर्न्दु उऱैगिऩ्ऱ - निलैत्तु वासम् सॆय्गिऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;ऎन्दै - नम् अप्पऩुम्,&lt;br&gt;&#xA;काऩवर् - नऱ्‌कुणमुडैय वेडर्गळुम्&lt;br&gt;&#xA;इडु - आाादऩमाग समर्प्पिक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;अगिल् पुगै - अगिऱ्‌कट्टैयिऩ् पुगैयाऩदु&lt;br&gt;&#xA;ओङ्गु वेङ्गडम् - उयरक् किळरुम्बडि उण्डामिडमाऩ तिरुमलैयै&lt;br&gt;&#xA;मेवि – आदरित्तवऩुम्&lt;br&gt;&#xA;माण् कुऱळ् आऩ - प्रह्मसारि वामऩऩाऩ&lt;br&gt;&#xA;अन्दणऱ्‌कु - प्राह्मणऩाय् अऩ्ऱु तोऩ्ऱिऩवऩुमाऩ पिराऩुक्कु&lt;br&gt;&#xA;इऩ्ऱु – इप्पॊऴुदु&lt;br&gt;&#xA;वाऩवर् तङ्गळ् - नित्य सूरिगळुडैय&lt;br&gt;&#xA;सिन्दैबोल – मऩम्बोऩ्ऱागि&lt;br&gt;&#xA;इऩिदु उवन्दु - मिक्क मगिऴ्च्चियुडऩ्&lt;br&gt;&#xA;अडिमै तॊऴिल् – कैङ्गर्यङ्गळाऩ सॆयल्गळै&lt;br&gt;&#xA;पूण्डाय् ए - उऩक्कु आबरणमागक् कॊण्डिरुक्किऱाये।&lt;br&gt;&#xA;ऎम्बॆरुमाऩ् मुऩ्ऩॊरुगाल् वामऩ प्राह्मण प्रह्मसारियाऩाऩ् वामऩवडिविल् इरुन्ददॆऩ् ऎऩ्ऩिल्, त्रिविक्रमऩाऩ निलैयैक् कण्डु इदै निऩैक्कुम्बोदु इदु मिक्क वामऩमायिरुन्ददु। मेलुम् सिऱिय प्रह्मसारि यॆऩ्ऱु इळम् पिरायम् तोऩ्ऱ अव्वाराऩाऩ्। अप्पोदु सॊल्लिऩिमै मावलि मऩत्तैक् कवरवागुम्। अच् चिऱुवयदिल् प्रह्मसर्यत्तिऱ्‌कु मेलाऩ आच्रमत्तिऱ्‌ किडमिल्लै। प्राह्मण ऩागादबोदु प्रदिक्रहम् सॆय्य अदिगारमिल्लैयागैयाले यासिक्क इडमिरादु। इप्पडि ताऩ् यासित्तु इडम् पॆऱ मुयऩ्ऱदुम् मावलि राज्यमाऩबोदु वाऩवर्गळै आरादिक्कुम् मादवमाऩवर्गळिल्लामैयाले अवर्गळ् सिन्दैगळागिऱ तऩ् इडमॆल्लाम् पोयिऩवेयॆऩ्ऱ वरुत्तत्तिऩालॆऩ्ग। इप्पडि यासित्तुप् पॆऱ्‌ऱु आसुरत्तै ऒऴित्तु तैवसम्बत्तै निलै नाट्टि मादवराऩ माऩवर् सिन्दैयिलिरुक्कुम् नम् पिराऩ् तिरुवेङ्गडत्तै मेविऩाऩ्। अङ्गे युळ्ळ काऩवर् कूड अवऩदु आरादऩत्तिले इऴिन्दाराय् अर्च्चैयाऩ तऩक्कुत् तीर्त्तम् कॊण्डु आरादिक्कत् तङ्गळुक्कु अदिगार मिल्लैयागिलुम् तूरत्तिले कारगिल् मरङ्गळे वॆट्टित् ती वैत्तु ताबम् परवच् चॆय्दु अदऩालावदु आरादिक्कलामे ऎऩ्ऱ सिन्दैयुडैयरा यिरुप्पदैत् तॆरिवित्तदाले इम्मलैयै मेविऩाऩ्। अगिल् अदिगमायिरुप्पदाल् समैयलुक्कुम् अदैये ऎरिप्पदालुम् ताङ्गळ् वासम् सॆय्य इडम् पोदामल् मरङ्गळै वॆट्टि यॆरिक्कुम्बोदु अगिऱ्‌कट्टैगळुम् अवऱ्‌ऱिल् अगप्पट्टदालुम् एऱ्‌पट्ट पुगै ऎऩ्बदऩ्ऱि आरादिक्कवे पुगैयै उण्डु पण्णुगिऱार्गळॆऩ्ऱाल् सालप्पॊरुन्दुम्। वॆगु तूरत्तिऩिऩ्ऱु पुगै तेवालयम् वरुवदऱ्‌कागवुम् मरङ्गळैये ऎरिप्पदागुम्। इप्पडि काऩवर् सिन्दै उळ्बड निऱ्‌कुम् पिराऩाऩबडियाले ऎऩ्ऩुळ्ळुम् निऱ्‌कवाऩाऩ्बोलुम्। इप्पडिप्पट्टवऩुक्कु नी अडिमै सॆय्य इऴिन्ददु मदिक्कत् तगुन्ददु। अव्वळवेयऩ्ऱि, काऩवर् मऩम् पोलऩ्ऱि, मादवमाऩवर् मऩङ्गळ् पोलुमऩ्ऱि अयर्वऱु ममरर्गळ् सिन्दै पोलच् चिऱन्द मीळा वडिमैत् तॊऴिल् पूण्डाये, उऩ्ऩे याऩ् मिगवुम् कॊण्डाड वेणुम्। इत्तऩै नाळिल्लामऱ्‌ पोऩदु निऱ्‌क। इऩ्ऱावदु पूण्डदु विसेषम्। वैगुण्डत्तिले पिऱगु अडिमै पूण्डाल् ऒरु विसेष मिल्लै। इऩ्ऱु इङ्गे पूण्डदु वियक्कत् तक्कदु। &amp;ldquo;नॆञ्जमे! नल्लै नल्लै। उऩ्ऩेप् पॆऱ्‌ऱाल् ऎऩ् सॆय्योम् इऩि यॆऩ्ऩगुऱै नमक्कु&amp;rdquo; ऎऩ्ऱ नम्माऴ्वारैप् पोऩ्ऱ मादवमाऩवरिल् नाऩुम् उऩ्ऩाऱ्‌ सेर्न्दे ऩॆऩ्ऩला मॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;सिन्दैबोल ऎऩ्बदऱ्‌कु अन्वयम् पलबडियागिऱदु। पॆरियवुरैयिल् (पॆरिय वाच्चाऩ् पिळ्ळैयुरैयिल्)। ‘नित्य सूरिगळ् ह्रुदयत्तिऱ्‌पोले ऎऩ् ह्रुदयत्तिलाऩ&amp;rsquo; ऎऩ्ऱार् मुदलिल्। आगैयाल् अवर्गळ् सिन्दैयिऱ्‌पोल् ऎऩ् नॆञ्जत्तिल् इऩिदु वन्दु ऎऩ्ऱु अन्वयम् तोऱ्‌ऱुम्। अप्पोदु ऎऩ् नॆञ्जमे ऎऩ्बदु विळिच्चॊल्लागादु। वाऩवर् तङ्गळ् सिन्दैयिऱ्‌पोल् माऩवर् सिन्दैयिल् अमर्न्दु ऎऩ्ऩलाम्। अदिल् विसेषस्वारस्य मिल्लै। अवर्गळ् सिन्दैबोले अडिमैत्तॊऴिल् पूण्डाये ऎऩ्ऱ अन्वयमे मुडिविल् पॆरिय वुरैयिल् कॊळ्ळप्पॆऱ्‌ऱदु। मादवम्-मिक्क तबस्सु, वसुदेवादिगळैप् पोऩ्ऱार् सॆय्द तबस्सु; अल्लदु मयर्वऱ मदिनलम् अरुळप्पॆऱ्‌ऱिरुक्कै। इडुगारगिऱ्‌पुगै-समैयलुक्कागत् ती वळर्क्क अगिऱ्‌कट्टै ऎरियिडुवदॆऩ्बर्। &amp;ldquo;पुऩङ्गळिलुण्डाऩ मरङ्गळै वॆट्टित् तिरळविट्टु नॆरुप्पै यिडुबवर्गळ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदु पॆरियवुरै। इडु ऎऩ्ऱ सॊल्लुक्केऱ्‌प इदु ताङ्गळ् सञ्जरिक्क सॆळगर्यत्तिऱ्‌कागच् चॆय्वदॆऩत् तोऩ्ऱुम्। इदुबोल् आरादिक्कवुम् अगिऱ्‌कट्टैप् पुगै उण्डु पण्णुवदाम्। मेवि-मेवुगिऩ्ऱवऩ्, नाडोडि ऎऩ्ऱाऱ्‌पोले। विऩै यॆच्चमागिल्, वेङ्गडमेवि माऩवर्त् तङ्गळ् सिन्दैयमर्न्दुऱैगिऩ्ऱ ऎऩक् कीऴे अन्वयम् कॊळ्ळ वेणुम्। अन्दणऱ्‌कु-प्राह्मणऩायवदरित्तवऩुक्कु अन्दणऩ्-तार्मिगऩ्, (अम् तण्) कुळिर्न्द मऩमुडैयऩ् ऎऩ्ऱवाऱु पॊरुळ् कॊण्डु ऎम्बॆरुमाऩैये सॊल्वदुमाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ इरण्डाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/02/02_iraNDAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/02/02_iraNDAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।२।२।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि २-२ कासैयाडै&lt;br&gt;&#xA;वडदेसत्तिऩिऩ्ऱु अहोबिलम् वायिलागत् तिरुवेङ्गडमलैक्कु ऎऴुन्दरुळि, निऩ्ऱ तिरुक्कोलमाऩ पिराऩै सेवित्तु अरुगिले तिरुवॆव्वुळ् ऎऴुन्दरुळिऩाराय् अङ्गे सालिहोत्र महर्षिक्कु प्रत्यक्षमागि ऎङ्गे सयऩिक्क इडमॆऩ्ऱु केट्पदऱ्‌काग ऎव्वुळ् ऎऩ्ऱदाले ऎव्वुळ् ऎऩ्ऱे पेर् पॆऱ्‌ऱ अव्विडत्तिले पळ्ळिगॊण्डिरुक्कुम् वीररागवऩै अऩुबवित्तु इऩियरागिऱार्, कीऴ् कण्णऩाय् तिरुवेङ्गडमुडैयाऩै अऩुबवित्तदाले अवऩे इवऩॆऩ्बदऱ्‌काग ईरवदार विषयत्तैयुम् ऎडुत्तुच् चमत्कारमागच् चिल पासुरम् अरुळिच् चॆय्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;१११। कासैयाडै मूडियोडिक् कादल् सॆय्दाऩवऩूर्&lt;br&gt;&#xA;नासमाग नम्बवल्ल नम्बि नम्बॆरुमाऩ्&lt;br&gt;&#xA;वेयिऩऩ्ऩ तोळ्मडवार्, वॆण्णॆयुण्डाऩिवऩॆऩ्ऱु&lt;br&gt;&#xA;एसनिऩ्ऱ ऎम्बॆरुमाऩॆव्वुळ् किडन्दाऩे। (१)&lt;br&gt;&#xA;कासै आडै - काषाय वस्तिरत्तिऩाले&lt;br&gt;&#xA;मूडि – रावणऩॆऩ्ऱु तॆरियादबडि अङ्गत्तै मूडिक्कॊण्डु&lt;br&gt;&#xA;ओडि - रामऩुक्कु अगप्पडादबडि इडैप्पॆण्गळ् विरैन्दु सॆऩ्ऱु&lt;br&gt;&#xA;कादल् सॆय्दाऩ् - तऩ्ऩै इऩ्ऩाऩेऩ्ऱऱिवित्तु कामप्पेच्चु पेसिऩ&lt;br&gt;&#xA;अवऩ् – अन्द अरक्कऩुडैय&lt;br&gt;&#xA;ऊर् – नगरमाऩ इलङ्गै&lt;br&gt;&#xA;नासम् आग - अऴिवदऱ्‌कु अल्लदु अऴिन्ददाल्&lt;br&gt;&#xA;नम्बवल्ल – नम्बत्तक्क&lt;br&gt;&#xA;नम्बि - नऱ्‌कुणङ्गळैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;नम्बॆरुमाऩ् - नमक्कॆल्लाम् स्वामियाय्&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि पिऱर् तऩ्ऩै एसामैक्कुप् पाडुबट्टवऩ्&lt;br&gt;&#xA;वेयिऩ् अऩ्ऩ - मूङ्गिलोडु ऒत्त&lt;br&gt;&#xA;तोळ् - तोळ्गळैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;मडवार् – मडप्पमुळ्ळ इडैप्पॆण्गळ्&lt;br&gt;&#xA;इवऩ् - इन्दक् कण्णऩ्&lt;br&gt;&#xA;वॆण्णॆय् - ऎङ्गळ् अगत्तु वॆण्णॆयै&lt;br&gt;&#xA;उणडाऩ् ऎऩ्ऱु – पुसित्तॊऴित्ताऩॆऩ्ऱु&lt;br&gt;&#xA;एस निऩ्ऱ - तूषिक्कुम्बडि मेऩ्मेल् नडन्दु कॊण्ड&lt;br&gt;&#xA;ऎम्बॆरुमाऩ् - ऎमक्कुप् पॆरुमाऩाऩवऩ्&lt;br&gt;&#xA;ऎव्वुळ् किडन्दाऩ् ए – तिरुवॆव्वुळूरील् सयऩित्तिरुक्किऱाऩे, एऩो?&lt;br&gt;&#xA;श्लक्ष्णकाषायसंवीतः शिखी छत्री उपानही ॥॥ रामस्य त्वन्तरप्रेर्सुर्दशग्रीवस्तदन्तरे । उपतस्थे च वैदेहीं भिक्षुरूपेण रावणः ऎऩ्ऱबडि वन्दु तामकामां स कामार्तः पन्नगेन्द्रवधूमिव । विवेष्टमानामादाय उत्पाताथ रावणः ऎऩ्ऱबडि ऊरिल् पुगुन्दॊळिन्दाऩ्। अप्पोदे अवऩूर् नासमॆऩ्ऱु अऩैवरुम् मुडिवुगट्टिऩार्गळ्। अव्वाऱु नम्बुम्बडिक्कु रामऩदु वीर्य सॆळर्यादिगळ् प्रसित्तमाऩवै। विल् मुऱिप्पु, परसुराम जयम् विरादगर तूषणादिवदै मुदलाऩवऱ्‌ऱाले अवऩ् अदै मूदलिप्पित्तुमिरुन्दाऩ्। आदियिले अडिबट्टुक् कडलिले पोय् विऴुन्द मारीसऩुम्, अपि त्वामीश्वर प्राप्य कामव्रुत्तं निरुङ्कशम् । न विलस्येत् पुरी लङ्का त्वया सह सराक्षसा ऎऩ्ऱु अवऩोडु अरक्कर् अऩैवरोडु अवऩूर् अऴियुमॆऩ्बदैयुम् नम्बिच् चॊऩ्ऩाऩ्, इप्पडिये पिराट्टियुम् विबीषणादिगळुम्। आगवे अवऩ् नम्बवल्ल नम्बि।&lt;br&gt;&#xA;अऩ्ऱियुम् तऩ्ऩै आच्रयित्त सीदैयैक् काक्क इरामबिराऩ् इलङ्गैये पाऴाळागप् पडैबॊरुदु ऒऴित्तदाले आच्रिदरै ऎप्पडियुम् कैविडाऩ् ऎऩ्ऱु ऎल्लोरुम् नम्बवल्ल नम्बियाऩाऩ्। आश्रित्त्यान्रुशस्यतः ऎऩ्ऱु अवऩे सॊऩ्ऩाऩ्। आनृशस्यं परो धर्मः त्वत्त एव मय श्रुतः ऎऩ्ऱु आच्रिदर् विषयमाऩ इन्द कुणत्तैप् पिराट्टियुम् पॆरुमाऩिडत्तिले केट्टदागच् चॊल्लुगिऱाळ्। वराहावदारत्तिले पूमिप्पिराट्टिबोले अव्वप्पोदु पॆरिय पिराट्टियुम् पॆरुमाऩिडत्तिल् केट्टु वैप्पदुण्डॆऩ्ऱु इदऩिऩ्ऱुम् तॆरिय वरुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;इदुवुमऩ्ऱि, नासमाग नम्ब वल्लनम्बि, सीतया सह निर्यातो विनासीतामिहागतः ऎऩ्ऱुम्, कट्टिऩ पॆण्मणियैक् काक्कत् तिऱमिऩ्ऱि काट्टिले विट्टाऩॆऩ्ऱुम्, रगुवंसत्तिले तोऩ्ऱि तऩ् ऎदिरियैत् ताऩ् तॊलैक्कवल्लऩागामल् कुलत्तिऱ्‌कॊरु कुऱै वैत्ताऩॆऩ्ऱुम् पिऩ्ऩाल् एसुवार्गळे ऎऩ्ऱु एसु तीर इलङ्गैयै नासमाक्किऩदाले एसुम्बडि सॆय्दु कॊळ्ळाद नम्बियॆऩ नम्बवाऩवऩ् नेर्माऱाग इडैच्चिगळुम् एसुम्बडि निऩ्ऱाऩ्। तऩक्कुत् तॆरियामल् तिरुडिप्पोऩ अरक्कऩै अऴित्तु तण्डित्तवऩ् ताऩे तिरुडिऩाऩ्। एसुगिऩ्ऱवरिडम् अञ्जादे अवर्गळिऩ् वेयिऩऩ्ऩ तोळऴैगैयुम्, &amp;ldquo;निच्चलुम् वॆण्णॆयैच् काक्कमाट्टामल् एमाऱ्‌ऱम् उऱुगिऱार्गळे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अवर्गळ् मडप्पत्तैयुम् कॊण्डाडि मॆय् मऱन्दु निऩ्ऱाऩ्। इप्पोदु ऎव्वुळ् ऎऩ्ऱु केट्टु ओरिडम् पळ्ळि कॊण्डदुबोल् अप्पोदु ऎङ्गावदु मऱैन्दु पडुत्तिरामल् ऎदिरिल् वन्दु निऱ्‌क वेण्डुमो ऎऩ्ऱॆल्लाम् सिलर् निऩैप्पर्। उण्मैयिल् नम्ब वल्ल नम्बियाऩबोदुम् पॆरुमाऩे, एसनिऩ्ऱ पोदुम् पॆरुमाऩे। अप्पोदु नमक्कॆल्लाम् पॆरुमाऩागत् तोऩ्ऱिऩाऩ्, नम्बॆरुमाऩ्। इप्पोदु तॆळिवुळ्ळ ऎम्मैप्पोऩ्ऱारुक्कु मट्टुम् पॆरुमाऩागैयाले ऎम्बॆरुमाऩ्। इप्पडिप्पट्टवऩ् इऩि ऒरु सॆयलुम् वेण्डा ऎऩ्ऱु पळ्ळिक्कॊण्डाऩ् पोलुम्, पाऱ्‌कडलिऱ्‌ किडन्दाऩ्, अरङ्गत्तिऱ्‌ किडन्दाऩ्, अरण्मऩैयिलुम् अरण्यत्तिलुम् किडन्दाऩ्, इप्पोदु ऎव्वुळ् किडन्दाऩ्। इव्वुळ्ळे ऎव्वुळ्ळाग निऩैत्ताऩो अऱियेऩ्। ऎप्पडिप्पट्ट उळ् इन्द वीक्षारण्यवुळ्? इदऩ् मेऩ्मै &amp;ldquo;किरिराजोबमो किरि: ऎऩ्ऱदुक्कुम् मेम्बट्टदागुम्। मऩ्ऩि नऩ्गु नमक्कु सुबमाऩ उळ्ळिल् पळ्ळिक्कॊण्डाऩॆऩ्ऱबडि,&lt;br&gt;&#xA;कासै-काषायम्। ऒडि - अबहरिक्कवुम् अबहरित्त पिऱगुम् अञ्जि ओडि। कादल् सॆय्दाऩ् पक्ति सॆय्य वेण्डुम् तिरुत्तायारिडत्तिले कामक्कादल् सॆय् बुधः खे रोहिणीमिव।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ मूऩ्ऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/02/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/02/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।२।३।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बबॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि २-३ विऱ्‌पॆरुविऴवुम्&lt;br&gt;&#xA;तिरुवेङ्गडत्तिऩिऩ्ऱु तिरुवॆव्वुळ् ऎऴुन्दरुळि इरामबिराऩै मङ्गळासासऩम् सॆय्दुविट्टुत् तिरुवल्लिक्केणि ऎऩ्ऱ तिव्य तेसम् ऎऴुन्दरुळिक् कण्णऩिडम् ईडुबडुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;१२१। विऱ्‌पॆरु विऴवुम् कञ्जऩुम् मल्लुम्&lt;br&gt;&#xA;वेऴमुम् पागऩुम् वीऴ&lt;br&gt;&#xA;सॆऱ्‌ऱवऩ् तऩ्ऩैप् पुरमॆरि सॆय्द&lt;br&gt;&#xA;सिवऩ्, उऱु तुयर्गळै तेवै&lt;br&gt;&#xA;पऱ्‌ऱलर् वीयक् कोल् कैयिल् कॊण्डु&lt;br&gt;&#xA;पार्त्तऩ् तऩ्देर् मुऩ् निऩ्ऱाऩै&lt;br&gt;&#xA;सिऱ्‌ऱवै पणियाल् मुडि तुऱन्दाऩैत्&lt;br&gt;&#xA;तिरुवल्लिक्केणिक् कण्डेऩे। (१)&lt;br&gt;&#xA;विल् पॆरु विऴवु उम् - विल्लैप् पऱ्‌ऱिय महोत्सवमुम्&lt;br&gt;&#xA;कञ्जऩ् उम् - अदऱ्‌कु प्रदाऩऩाऩ कंसऩुम्&lt;br&gt;&#xA;मल् उम् - अवऩुक्कुत् तुऩैयाऩ मल्लर्गळुम्&lt;br&gt;&#xA;वेऴम् उम् - अवर्गळुक्कुम् मुऩ्ऩे मुऩैयुम् कुवलयाबीडमुम्&lt;br&gt;&#xA;पागऩ् उम् - अप्पडि अदै ओट्टुम् पुरुषऩुम्&lt;br&gt;&#xA;विऴ सॆऱ्‌ऱवऩ् तऩ्ऩै - ऒऴियुम्बडि सम्हरिप्पवऩुम्&lt;br&gt;&#xA;पुरम् ऎरि सॆय्द - त्रिबुरदहऩम् सॆय्द&lt;br&gt;&#xA;सिवऩ् – परमसिवऩुक्कु&lt;br&gt;&#xA;उऱु तुयर् - एऱ्‌पट्ट तुक्कङ्गळै&lt;br&gt;&#xA;कळै तेवै - कळैन्द तेवऩुम्,&lt;br&gt;&#xA;पऱ्‌ऱु अलर् - तऩ्ऩिडम् अऩ्बिल्लाद तुर्योदनादिगळ्&lt;br&gt;&#xA;वीय – अऴियुम्बडि&lt;br&gt;&#xA;कैयिल् – तिरुक्कैयिले&lt;br&gt;&#xA;कोल् कॊण्डु - कुदिरै योट्टुम् कोलुडऩ्&lt;br&gt;&#xA;पार्त्तऩ् तऩ् – अर्जूऩऩुडैय&lt;br&gt;&#xA;तेर् – तेरिल्&lt;br&gt;&#xA;मुऩ् निऩ्ऱाऩै - तेर्प्पागऩाग मुऩ्ऩे निलैत्तिरुन्दवऩुम्&lt;br&gt;&#xA;सिऱ्‌ऱवै - (श्रीरामावदारत्तिले) सिऱिय तायारिऩ्&lt;br&gt;&#xA;पणियाल् – वार्त्तैक्कु इणङ्गि&lt;br&gt;&#xA;मुडि तुऱन्दाऩै - अबिषेगत्तै विट्टवऩुमाऩ पिराऩै&lt;br&gt;&#xA;तिरुवल्लिक्केणि ऎऩ्ऱ तिव्य तेसत्तिले&lt;br&gt;&#xA;कण्डेऩ् - अऩुबविक्किऱेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;कण्णऩुक्कुत् तीङ्गु निऩैन्दु कञ्जऩ् अदै वॆळियिऱ्‌ कूऱामल् तनुर्याग मॆऩ्ऱ विऴावै अव्वरुषम् मिगप् पॆरिदाग नडत्तत् तॊडङ्गिऩाऩ्-विऴवु पॆरिदाग वेण्डिऩवऩुक्कु विऴल् पॆरिदायिऱ्‌ऱु। कण्णबिराऩ् विऴावुक् कॆऩ्ऱु अऴैक्कप्पट्टु मदुरै वन्दु विल्विऴाविल्लम् पुगुन्दु विल्लै मुऱित्तदाल् विऱ्‌पॆरुविऴवु विऴुन्ददु। अदुबोल् कञ्जऩुम् मिक्क उयरमाऩ मञ्जत्तिऩिऩ्ऱु कीऴे तळ्ळप्पट्टु विऴुन्दाऩागैयाले विऴुगै समम्। तऩ् उयिरैक् कात्तुक्कॊळ्ळ, मल्लर्गळै मुऩ्ऩे निऱुत्तिऩाऩ्। अवर्गळैयुम् काक्क मल्लरङ्गत्तिऱ्‌कु मुऩ्ऩे कुवलयाबीडत्तै निऱुत्तिऩाऩ्। अदै नडत्तुम् पागऩै मुदलिल् याऩैयिऩ् तन्दत्तैप् पिडुङ्गित् तलै नूऱु सुक्कलागच् चिदऱ अडित्तऴित्तुप् पिऱगु याऩैयिऩ् सम्हारत्तैच् चॆय्दु उट् पुगुन्दु मल्लर्गळै अऴित्तु मुडिविल् कञ्जऩैयुम् कॊऩ्ऱाऩ्। अदऩाल् विऴवॊऴिन्ददु। उत्पाटथ वामदन्तमं तु दक्षिणेनैव पाणिना । ताडयामास यन्तारं तस्यासीच्थतधा शिरः । ततस्तूत्प्लुत्य रोषेण रौहिणेयो महाबलः जधान वामपादेन मस्तके हस्ति नं रुषा ऎऩ्ऱ अडैवु विष्णुबुराणत्तिल् तऩक्कु नेर्न्द आबत्तैप् पोक्कित् तऩ्ऩै आच्रिदरुक्कु अऩुक्रहिप्पदुबोल् तऩ् आच्रिदर्गळुक्कु नेरुम् आबत्तैप् पोक्कि अवर्गळैक् काप्पदुम् सॆय्गिऩ्ऱवऩ् इवऩ्। परमसिवऩुक्कु पिरमऩिऩ् तलैयैक् किळ्ळिऩदालेऱ्‌पट्ट प्रह्महत्ति तोषत्तैप् पोक्क अवऩ् कैयिले निऩ्ऱ कबालत्तैत् तऩ् तिरुमेऩियुदिरत्ताल् निऱैत्तुच् चुक्कलाक्किऩ तॊऩ्ऱु। व्रुगासुरऩ् सिवऩिडमे वरम् पॆऱ्‌ऱु अदऩैप् परीट्चिक्क अवऩ् तलैयिल् कै वैक्कत् तॊडर्न्दबोदु पार्वदियै अबहरिक्क ऎण्णमुळ्ळ अन्द व्रुगासुरऩै अणुगि अवऩ् ताऩे तऩ् तलैयिल् कै वैत्तुत् तलै तुण्डिक्कप्पडवाम्बडि अरुळिऩाऩ्। इप्पडि तलैबोम् सॆयल्गळ् पल काण्ग।&lt;br&gt;&#xA;इव्वळवु परत्वमुडैयऩायिरुन्दालुम् इदऱ्‌कु मेलाऩ सॆळसील्यम् सॊल्ल निलमल्लादबडियाम्। पाण्डव तूदऩाऩ तोडु तेर्प्पागऩाग निऩ्ऱु अर्ज&amp;quot;ऩऩ् पडवेण्डुम् प्रहारङ्गळै ऎल्लाम् ताऩ् पट्टुक्कात्तवऩ् इवऩ्। ईच्वरऩाऩ तऩदु तर्मङ्गळ् इव्वाऱायिरुक्क, अवदारम् सॆय्दु वर्णाच्रमादि तर्मङ्गळै नडत्तुम्बोदु मातृदेवो भव ऎऩ्गिऱ सास्त्रत्तैच् चिऱिय ताय् वरैक्कुम् आक्कि मुदऩाळ् पिदाविऩाल् अळिक्कप्पट्टु इसैन्द मुडियैत् तुऱन्दु पितृदेवो भव ऎऩ्बदऱ्‌कु मेलाग मातृदेवो भव ऎऩ्गिऱ सास्त्रम् कॊळ्ळप्पडुमॆऩ्ऱु काट्टि न नूनं मयि कैकेयि क़्चिदाशंससे गुणम् । यत् राजानमवोचस्त्वमंममेश्वरतरासती ऎऩ्ऱु कैगेयिऩिडम् विण्णप्पम् सॆय्दाऩ्। अप्पऩुक्कु मेलाग ऎऩ्ऩै आळुम् अदिगारम् पॆऱ्‌ऱिरुक्कुम् नीये ऎऩ्ऩै नेराग नियमिक्कविल्लैये। ऎऩ्ऩिडत्तिल् इप्पडि पव्यप्पडुम्बडियाऩ कुणत्तै नी निच्चयिक्कविल्लैबोलुम् ऎऩ्ऱाऩे। तर्मार्त्त कामङ्गळिले तर्मत्तिऱ्‌कु मुक्यत्तुवम् कॊळ्ळवेण्डुमॆऩ्ऱु इव्वाऱु नडन्दु कॊण्ड कुणक्कडलाऩ पिराऩै इङ्गे तिरुवल्लिक्केणियिल् काण्गिऱेऩॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;विऴवुम् इत्यादिगळुक्कु वीऴ ऎऩ्ऱविडत्तिल् अन्वयम्।, सॆऱ्‌ऱवऩ् ऎऩ्ऱ विडत्तिलुम् कञ्जऩुम् इत्यादि कूडुम्। अप्पोदु इरण्डाम् वेऱ्‌ऱुमै ऎल्लावऱ्‌ऱैयुम् ऒऩ्ऱागच् चेर्त्तदु ऎल्लाम् वॆगु विरैयिल् ऒरु पॊऴुदिल् नडन्ददॆऩ वऱिविक्कलाम्। तेवै ऎऩ्ऱवरैयिलाऩ सॊऱ्‌कळ् परत्वत्तै यऱिविक्कुम्। सॆऱ्‌ऱवऩ् ऎऩ्ऱ विडत्तिले याऩै मुदलाऩवऱ्‌ऱोडु अवऩ् लीलैयागच् चॆऱु सॆय्द विदङ्गळैयॆल्लाम् कॊळ्ग। निऩ्ऱाऩ् ऎऩ्बदु अडिमैत् तॊऴिलैक् काट्टुम्। इदुवरैयिल् पगवाऩुडैय तर्मम् सॊल्लप्पट्टदु। अवदारत्तिल् वैदिग तर्मासरणम् सिऱ्‌ऱवै इत्यादियाल् कूऱप्पॆऱ्‌ऱदु।&lt;br&gt;&#xA;इऩि, सिऱ्‌ऱवै पणियाल् मुडिदुऱन्दाऩै ऎऩ्बदै राम विरुत्तान्दमऩ्ऱि क्रुष्ण विरुत्तान्दमागवे कॊळ्ळलाम्। कंसवदम् आऩ पिऱगु सम्बूर्ण राज्यत्तै याळवेण्डियिरुक्क, सर्वेच्वरऩाऩबडियाले यदुवंसत्तिऩरुक्कु इराज्यमिल्लै यॆऩ्ऱ साबत्तै विलक्क वल्लमैयिरुक्क, ताऩ् उक्रसेऩरुडैय अवै-सबैयिले वीऱ्‌ऱिरुन्दु सिऱुबणि कुऱ्‌ऱेवल् सॆय्वदै पोक्यमागक् कॊण्डु मुडिदुऱन्दु निऩ्ऱमैयुम् इदऱ्‌कुप् पॊरुळागलामे। तेर् मुऩ् निऩ्ऱाऩ्। उट्कार्न्दिरुप्पवऩै निऩ्ऱाऩॆऩ्बदु अदिले निलैत्ता ऩॆऩ्बदाल्। अर्च्चैयिल् निऩ्ऱ तिरुक्कोलमा यिरुप्पदैक् कण्डु अदऩ्बडियरुळिऩदुमाम्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ नाऩ्गाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/02/04_nAgAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/02/04_nAgAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।२।४।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बबॆरुमाऩा तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि २-४ अऩ्ऱायर्&lt;br&gt;&#xA;तिरुवल्लिक्केणियैप्पोल् तॊण्डैमाऩ् सक्रवर्त्तिक्कु प्रत्यक्षमाऩ तिरुनीर्मलै यॆम्बॆरुमाऩ् विषयमाग अरुळिच् चॆय्गिऱार्-पल अर्च्चैगळुम् अवदारङ्गळुम् सॆय्द ऎम्बॆरुमाऩुक्कु ऎप्पोदुम् मिक्क उवप्पाऩ इडम् तिरुनीर्मलै यॆऩ्ऱु अङ्गु अनेग निलैगळाग अवऩ् काट्चियळिप्पदिऩिऩ्ऱु तॆळियप्पॆऱु मॆऩ्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;१३१। अऩ्ऱायर् कुलक्कॊडियोडु&lt;br&gt;&#xA;अणिमामलर् मङ्गैयॊडऩ्बळवि, अवुणर्क्कु&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऱाऩुमिरक्कमिलादवऩुक्कु&lt;br&gt;&#xA;उऱैयुमिडमावदु, इरुम्बॊऴिल् सूऴ्&lt;br&gt;&#xA;नऩ्ऱाय पुऩल् नऱैयूर् तिरुवालि कुडन्दै&lt;br&gt;&#xA;तडन्दिगऴ् कोवल् नगर्&lt;br&gt;&#xA;निऩ्ऱाऩ् इरुन्दाऩ् किडन्दाऩ् नडन्दाऱ्‌कु इडम्&lt;br&gt;&#xA;मामलैयावदु नीर्मलैये। (१)&lt;br&gt;&#xA;नीर्मले ए – तिरुनीर्मलैयॆऩ्ऱ तिरुप्पदिये&lt;br&gt;&#xA;इरु पॊऴिल् - कऩमाऩ सोलैगळाल्&lt;br&gt;&#xA;सूऴ् – सूऴप्पॆऱ्‌ऱवैगळाऩ&lt;br&gt;&#xA;तिरुनऱैयूर् तिरुवालि तिरुक्कुडन्दैयॆऩ्ऱ तिरुप्पदिगळॆऩ्ऩ&lt;br&gt;&#xA;तडम् तिगऴ् – पॆण्णाऱ्‌ऱङ्गरैयिले विळङ्गुम्&lt;br&gt;&#xA;कोवल् नगर् – तिरुक्कोवलूरॆऩ्ऩ&lt;br&gt;&#xA;इवै मुदलाऩ इडङ्गळिल्&lt;br&gt;&#xA;निऩ्ऱाऩ् इरुन्दाऩ् किडन्दाऩ् नडन्दाऱ्‌कु - निऱ्‌ऱल् वीऱ्‌ऱिरुक्कै पळ्ळि कॊळ्ळल्, नडक्कुम् निलै ऎऩ्ऱवाऱु तोऩ्ऱुमवऩुक्कु&lt;br&gt;&#xA;इडम् - इष्टमाऩ इडमागिय&lt;br&gt;&#xA;मामलै आवदु - मेऩ्मै पॊरुन्दिय मलेयागिऩ्ऱदाय्&lt;br&gt;&#xA;अऩ्ऱु – क्रुष्णावदारत्तिले&lt;br&gt;&#xA;आयर् कुलम् - इडैयर् कुलत्तिल्&lt;br&gt;&#xA;कॊडियोडु - कॊडिबोल् तोऩ्ऱिय नप्पिऩ्ऩैयुडऩुम्&lt;br&gt;&#xA;अणिमा - अऴगिय पॆरिय&lt;br&gt;&#xA;मलर् - तामरै मलरिल् तोऩ्ऱिय&lt;br&gt;&#xA;मङ्गैयॊडु - सर्वम् वाय्न्द पिराट्टियुडऩुम्&lt;br&gt;&#xA;अऩ्बु अळवि - कादलुडऩ् कलन्दिरुप्पवऩाऩ&lt;br&gt;&#xA;अवुणर्क्कु - असुरर्गळ् विषयत्तिले&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऱाऩुम् - ऎऩ्ऱैक्कुम्-ऎप्पोदुम्&lt;br&gt;&#xA;इरक्कम् इलादवऩुक्कु - तयैयिल्लाद पिराऩुक्कु&lt;br&gt;&#xA;उऱैयुम् इडम् आवदु - नित्यवासम् सॆय्य स्तलमागिऩ्ऱदु।&lt;br&gt;&#xA;पिराट्टिमार्गळोडु नित्य सूरिगळोडु नित्यानन्दमुडैयऩाऩ पिराऩ् इव्वुलगिल् तैवांसमा यिरुप्पवरुक्कुप् पगैवराऩ असुरर्गळै अऴित्तु इवर्गळुक्कु नऩ्मै सॆय्वदिल् ऒरुक्कालुम् उबेक्षडि सॆय्वदिल्लै। अप्पडि यवऩ् अवदरिक्कुम्बोदु अवऩै विड मऩम् वरामल् पिराट्टि मुदलाऩोरुम् इङ्गे तोऩ्ऱुवर्। अवुणर्गळ् अवर्गळुक्कुम् विरोदम् सॆय्य मुऩ्वरुवार्। अदऩाल् असुर सम्हारत्तिले तीव्रमाऩ मुयऱ्‌सि ऎम्बॆरुमाऩुक्कु आगिऱदु। इप्पडिप्पट्टवऩ् इष्ट प्राप्ति अनिष्ट निव्रुत्ति इरण्डुम् इरुन्दु आऩन्दमाय् नीडूऴि निऱ्‌क इडम् तेडिऩबोदु अवऩुक्कु नीर्मलैये अव्वाऱायिऱ्‌ऱु। अदु ऎङ्ङऩे विळङ्गुमॆऩिल्, ऎम्बॆरुमाऩ् पल तिव्य तेसङ्गळिले पल काट्चि यळिक्किऱाऩ्। तडमुम् पॊऴिलुम् तिगऴुम् तिरुप्पदिगळ् अऩैवऱ्‌ऱिलुम् अवऩ् कॊण्डिरुक्कुम् निलैगळावऩ निऱ्‌ऱल् वीऱ्‌ऱिरुत्तल् पळ्ळिक्कॊळ्ळल्, नडैक्काग अडियॆडुत्तल् ऎऩ्ऱवै। ऒव्वॊऩ्ऱै ऒव्वॊरु तिरुप्पदियिल् काणलाम्। ऎल्लाम् इङ्गु इवऩ् कॊण्डिरुप्पदाल् अन्दन्द तिव्य तेसङ्गळॆल्लावऱ्‌ऱिलुम् उळ्ळ अबिमाऩङ्गळ् ऎल्लाम् ऒऩ्ऱु सेर्न्द अळवुक्कु इङ्गु अबिमाऩ मॆऩ्ऩवेण्डुम्। आगैयाल् इदे आयर् कुलक् कॊडियोडु अऩ्बळवुगिऩ्ऱवऩाग मुऩ् तिरुवल्लिक्केणियिल् सॊल्लप्पट्टवऩुम् पॊदुवागवे पॆरिय पिराट्टियिऩ् प्रियऩॆऩ्ऱ ऎल्ला मूर्त्तिगळुम् नित्यवासम् सॆय्युमिडमागुमॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;अळवि-अळवुगिऩ्ऱवऩ्। इ विगुदि, इङ्गे उऱयुमिडमावदु, इडम् मामलैयावदु ऎऩ्ऱु इरण्डु विदेयङ्गळागत् तोऩ्ऱुम्। मुदल् अंसम् विदेयमागिऩ्ऱदु स्पष्टम्। इरण्डावदु ऒव्वॊरु पाट्टिलुम् वरुगिऱबडियाल् मेऱ्‌पाट्टुगळिल् अदे विदेयमागैयाल् इङ्गुम् विदेयमाग वेण्डुमॆऩ्ऱु विऩवलाम्। इदऱ्‌कु-ऎल्ला पाट्टिलुम् इप्पाट्टिऱ्‌ सॊऩ्ऩ ‘उरैयिडमावदु’ ऎऩ्ऱवरैयिलाऩ पागम् सेर्त्तुक् कॊळ्ळ वेण्डुम्; उत्तेच्यांसमे अङ्गङ्गु सॊल्लप्पट्टदॆऩ विडैयळिक्कलाम्। आऩाल् इदिऱ्‌ पिरयासै यिरुप्पदाले इङ्गु मट्टुम् मामलैयाऩ नीर्मलैये उऱैयिडमाऩदॆऩ्ऱु वाक्य मुडिवॆऩ्ऱुम्, मेऱ्‌पाट्टुक्कळिल् नीर्मलैये मामलैयाव तॆऩ्ऱे अन्वय मॆऩ्ऱे कॊळ्ळलाम्। सिऱु वेऱुबाडु सह्यम्। इप्पडि पॊदुवाग ऎम्बॆरुमाऩुक्कु उऱैयिड मायिऱ्‌ऱॆऩ्ऱदाले अन्दन्द अवदारम् कॊण्डवऩुक्कुम् इडमाऩ मामलै यायिऱ्‌ऱॆऩ्ऱु सॊल्ल मेऱ्‌पाट्टुक्कळॆऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु। नऩ्ऱाय पुऩल् ऎऩ्बदु ऎल्लावऱ्‌ऱिऱ्‌कुम् विसेषणमॆऩ्बदुम् नऱैयूर् मुदलाग नालु तिरुप्पदिगळै नविऩ्ऱालुम् ऎल्लात् तिरुप्पदिगळुमे कॊळ्ळप् पडुमॆऩ्बदुम् मुऩ्ऩोर् उरैयिऩिऩ्ऱे तॆळियप्पॆऱुम्। तडन्दिगऴ् ऎऩ्बदऱ्‌कु तडागङ्गळै उडैयदॆऩ्ऱ पॊरुळैविड पॆण्णाऱ्‌ऱिऩ् करैयिल् तिगऴ्गिऩ्ऱ ऎऩ्ऱ पॊरुळ् तगुम्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५ ऐन्दाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/02/05_aindAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/02/05_aindAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।२।५।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि २-५ पारायदु&lt;br&gt;&#xA;तिरुनीर्मलैयिऩिऩ्ऱु तिरुक्कडऩ्मल्लैक्कु ऎऴुन्दरुळि अङ्गे स्त्तलसायियॆऩ्ऱ पॆरुमाऩै मङ्गळासासऩम् सॆय्दरुळुगिऱार्। मुदऱ्‌ पाट्टिले सिऱुगुऴवियाय्प् पडुत्तिरुन्ददु मुदल् ओडिऩवरैयिलाऩ सिल सॆयल्गळैच् चेर्त्तुप् पल विदमाऩ रूबणम् सॆय्दऩुबविक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;१४१। पारायदुण्डुमिऴ्न्द पवळत्तूणैप्&lt;br&gt;&#xA;पडुगडलिल् अमुदत्तैप् परिवाय् कीण्ड&lt;br&gt;&#xA;सीरैऩै, ऎम्माऩैत् तॊण्डर् तङ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;सिन्दैयुळ्ळे मुळैत्तॆऴुन्द तीङ्गरुम्बिऩै&lt;br&gt;&#xA;पोराऩक् कॊम्बॊसित्त पोरेऱ्‌ऱैप्&lt;br&gt;&#xA;पुणर् मरुदमिऱ नडन्द पॊऱ्‌कुऩ्ऱिऩै&lt;br&gt;&#xA;काराऩैयिडर् कडिन्द कऱ्‌पगत्तैक्&lt;br&gt;&#xA;कण्डदु नाऩ् कडऩ्मल्लैत् तलसयऩत्ते। (१)&lt;br&gt;&#xA;पार् आयदु – पूमियॆऩ्ऩप्पट्टदॆल्लाम्&lt;br&gt;&#xA;उण्डु - प्रळयत्तिल् तिरुवयिऱ्‌ऱिल् वैत्तु&lt;br&gt;&#xA;उमिऴ्न्द - पडैक्कुम्बोदु वॆळियिट्ट&lt;br&gt;&#xA;पवळम् तूणै - पवळत्तिऩालाऩ तूण् पोल् पोक्यमाय् तारगऩुमाऩ,&lt;br&gt;&#xA;पडु कडलिल् - मुत्तु मुदलाऩवै उण्डामिडमाऩ कडलिले&lt;br&gt;&#xA;अमुदत्तै - किडन्दु अमुदम् पोऩ्ऱवऩाऩ,&lt;br&gt;&#xA;परिवाय् कीण्ड - केसि यॆऩ्ऱ कुदिरैयै वायिऱ्‌ पिळन्द&lt;br&gt;&#xA;सीराऩै ऎम्माऩै - तिव्य कुणमुडैय ऎमदु स्वामियाऩ,&lt;br&gt;&#xA;तॊण्डर् तङ्गळ् – पक्तर्गळायिरुप्पवर्गळिऩ्&lt;br&gt;&#xA;सिन्दै उळ्ळे – मऩत्तिऩुळ्ळेये&lt;br&gt;&#xA;मुळैत्तु ऎऴुन्द - ताऩे उण्डागि वळर्च्चियुऱ्‌ऱ&lt;br&gt;&#xA;तीम् करुम्बिऩै - मुऴुमैयुम् रसमाऩ करुम्बाऩ,&lt;br&gt;&#xA;पोर् आऩै - युत्तम् सॆय्द कुवलयाबीडत्तै&lt;br&gt;&#xA;कॊम्बु ऒसित्त - तन्दत्तैप् पॆयर्त्तॆडुत्त&lt;br&gt;&#xA;पोर् एऱ्‌ऱिऩै - युत्तत्तिल् सिङ्गम् पोऩ्ऱिरुप्पवऩाऩ,&lt;br&gt;&#xA;पुणर् मरुदम् - ऒऩ्ऱोडॊऩ्ऱु इणैन्द मरुद मरङ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;इऱ - सेर्न्दु मुऱियुम्बडि&lt;br&gt;&#xA;नडन्द - उरलुडऩ् तविऴ्न्दु सॆऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;पॊऩ् कुऩ्ऱिऩै - पॊऩ्मलै पोऩ्ऱवऩाऩ,&lt;br&gt;&#xA;कार् आऩै - पॆरिय कजमाऩ कजेन्द्राऴ्वारिऩ्&lt;br&gt;&#xA;इडर् कडिन्द - तुऩ्बम् तॊलैत्त&lt;br&gt;&#xA;कऱ्‌पगत्तै - कऱ्‌पगविरुट्चमाऩ इप्पडि पल पॆरुमैगळै युडैयऩै&lt;br&gt;&#xA;नाऩ् कण्डदु - नाऩ् इक् कण्णाल् कण्डेऩॆऩ्ऱदु&lt;br&gt;&#xA;कडल् मल्लै - कडलिऩ् करैयिलिरुक्कुम् मल्लाबुरत्तिलुळ्ळ&lt;br&gt;&#xA;तलसयऩत्तु – स्त्तलसयऩत् तिरुप्पदियिलाम्।&lt;br&gt;&#xA;तिरुक्कडल्मल्लैयिल् सयऩित्तिरुप्पवऩ् प्रळयत्तिले प्रजैगळैयॆल्लाम् तऩ् तिरुवयिऱ्‌ऱिल् वैत्तुच् चिऱ्‌ऱालिलैयिल् पळ्ळिगॊण्डिरुन्दु पिऱगु तरुणम् पार्त्तु अवऱ्‌ऱै वॆळियिट्टुत् तूण्बोल् निऩ्ऱु अवर्गळैक् कात्तवऩावाऩ्। अङ्गे पळ्ळिगॊण्डवऴगैक् काणप् पॆऱादार्क्कुक् कण्डु अऩुबविक्कत् तिरुप्पाऱ्‌कडलिले पळ्ळिगॊण्डवऩ्। अङ्गे तेवर्गळ् ताङ्गळ् उण्णुम् अमुदम् पोल् इवऩैयुम् कण्डु सिल समयम् अऩुबविप्पार्। पारिलुळ्ळार्गळुम् तऩ्ऩै यऩुबविक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु अङ्गुनिऩ्ऱु कोगुलम् ऎऴुन्दरुळिऩाऩ्। अङ्गे केसियॆऩ्ऱ असुरक् कुदिरैयै अऴित्तदु वरैयिलाऩ सॆयल्गळैच् चॆय्दाऩ्। अप्पोदु इव्वुलगिल् तॊण्डर्गळ् पलर् कण्डु ताङ्गळ् अऩुबविक्कुम् तित्तिप्पाऩ वस्तुक्कळिले सिऱन्द करुप्पङ् गट्टियागवे इवऩै यऩुबवित्तु वन्दऩर्। अवर्गळ् मऩत्तिल् तोऩ्ऱिय पोदे तऩ्ऩै मुळैत्तवऩाग निऩैत्ताऩ्। अवर्गळ् नाळ्दोऱुम् निऩैत्तु वरुम्बोदु तऩ्ऩै ऎऴुच्चियुऱ्‌ऱु वळर्गिऩ्ऱवऩाग निऩैत्ताऩ्। अऴियाद आत्मावैयुम् अवऩै यऱियादबोदु पुसिक्कप्पट्ट तॆऩ्बवर् अवऩै यऱिन्दाल् पिऱन्ददॆऩ्बर्। अऱिवु वळर वळर आत्मा ऎऴुगिऱदॆऩ्बर्। अदुबोल् ऎऩ्ऱुम् अऴियाद परमात्मा तऩ्ऩैत् तॊण्डर्गळ् अऩुबवियाद पोदु इरुप्पदागवे निऩैप्पदिल्लै। इदऩाल्दाऩ् प्रळयत्तिल् परमात्मावै, &amp;ldquo;असत्वा इदमक्र आसीत्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु वेदम् ओदिऱ्‌ऱो ऎऩ्ऱु कूड कूऱवेण्डियिरुक्किऱदु। इप्पडि अवर्गळ् इऩिय अऩुबवम् पॆऱ्‌ऱ पोदे तऩ्ऩै मुळैत्तवऩाग निऩैक्कुम् पामगारुणिगऩ् इवऩ्। कोगुलत्तिलिरुक्कुम् इवऩैयुम् ओर् ऎरुदुबोल् निऩैत्ताऩ् कंसऩ्। इन्द ऎरुदु याऩैयैयुम् अऴिप्पदॊऩ्ऱायिऱ्‌ऱु। अदु वेऱॊरु याऩै पोल् पेराऩैयाग मट्टुमिरुन्दाल् काप्पाऩ्। पोराऩैयाऩमैयाल् इन्द एऱुम् पोर् सॆय्दऴित्तदु। अऴित्त पोदु याऩैयै यऴिप्पदाले सिङ्गमॆऩ्ऱे निऩैत्तऩर्। अन्द आऩैक्कु आयासत्तै उण्डु पण्ण अदऱ्‌कु ऎळिदिल् अगप्पडामल् अदऩ् काल्गळिडैये तवऴ्न्दु नडन्ददु निऱ्‌क, सिऱु कुऴन्दैयायिरुन्दबोदु मरुद मरङ्गळै मुऱिक्कत् तवऴ्न्दु नडन्ददै निऩैक्किऱेऩ्। इरुमरङ्गळ् पुणर्न्द विडत्तिले इवऩ् पुगक्कूड इडमिल्लादबोदु उरल् नुऴैयुमो? अदऩाल् अदु कुऱुक्कायिऱ्‌ऱु। इवऩ् ऎप्पडियो पुगुन्दु उरलै यिऴुक्कु मळवुक्कु नडन्दु मेले कुऩ्ऱुबोल् निऩ्ऱाऩ्। मरम् मुऱियुम्बोदु, मुऩ् वॆण्णॆय् कळवु कॊण्डबोदु पोल् ऎऴुन्दु कुऩ्ऱुबोल् निऩ्ऱाऩ्। मरङ्गळ् मुऱिन्ददाले कुऩ्ऱुक्कुळ्ळ पॆलऩ् इक् कुऴन्दैक्कु उळदॆऩ्ऱु ऎल्लोरुम् निऩैत्तऩर्। किडन्दवऩ् तवऴ्न्दु नडन्दु उदविऩदुबोल् अरैगुलैयत् तलैगुलैय ओडिच् चॆऩ्ऱु काप्पदै ऒरु पेराऩैयिडम् काणलाम्। युगक् कणक्कागत् तऩ्ऩैत् ताऩे काक्क मुयऩ्ऱबडियाले अदु पॆरिय वाऩै। पक्त सिगामणियागैयाल् महात्मा ऎऩ्ऩुम्बडि पेराऩैयुमाम्। अदऩ् कैयिलुळ्ळ कमलत्तैक् कॊळ्ळ अदऩिडम् विरैन्दाऩ्। आरादिप्पवर् उळ्ळ विडत्तिले आरादऩत्तिऱ्‌कु साऩ्ऩित्तियम् सॆय्गिऩ्ऱवऩ् इवऩ्। आगवे पुण्डरीग महर्षियिऩ् पूवैक् कॊळ्ळ इङ्गु वन्ददु पॊरुन्दुमे। कडलिऩ् इक्करैयिले तोट्टम् वैत्तुक् कडलिऩ् अक्करै सॆऩ्ऱु आरादिक्क निऩैत्तुक् कडलैक् कैयाल् इऱैक्कप् पाडुबट्टु महर्षि पुण्डरीगर्। पुण्डरीगम् पोऩ्ऱ अवर् मेऩियिल् कळैप्पैक् कण्डु अवर् तरुम् पूवैक् कॊळ्ळ इक्करैयिले वन्दु पळ्ळिगॊण्डाऩ्। ऎऩ्ऩ वात्सल्यम्। जलसयऩमागिल् नाम् सॆऩ्ऱु निऩ्ऱु सेविक्कक् कूडुमो? तल सयऩमागैयाल् तरमाय् सेविक्क वागिऱदॆऩ्ऱबडि। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६ आऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/02/06_A.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/02/06_A.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।२।६।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बबॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि २-६ नण्णाद&lt;br&gt;&#xA;तिरुनीर्मलै यॆम्बॆरुमाऩ् ऎल्लाप् पलऩु मळिप्पवऩॆऩ्ऱु अऩुसन्दित्त पिऱगुत् तिरुक्कडऩ्मल्लैत् तलसऩत्ताऩैक् कण्डु, &amp;ldquo;तीविऩैयै मुदलरिय वल्लार् तामे&amp;rdquo; ऎऩ्ऱ वळवाल् इष्ट प्राप्तिक्कु मुऩ्ऩै अनिष्ट निविरुत्तियुम् अवऩालॆऩ्ऱु अवऩदु उबायत्वत्तै वॆळियिट्टरुळिऩार्। अन्द उबायत्वमाऩदु पक्तियोग निष्टर्गळ् विषयत्तिले सित्तोबायमा यिरुत्तु पक्तियिऩाले प्रस्ऩ्ऩऩागै ऎऩ्बदु मट्टुमऩ्ऱि पक्ति यनुष्टिक्कवागाद अगिञ्जनर्गळुक्कु त्वमेवापायभूतो मे भवेति प्रार्थनामतिः । शरणागति रित्युक्ता सा देवेस्मिन् प्रयुज्यताम् ऎऩ्गिऱबडि पक्तिस्ताऩत्तिले निऩ्ऱुम् अवऩ् उबाय मागुगै युण्डॆऩ्ऱु एऱ्‌पट्टदु। अन्द सरणागदियाऩदु षड्विधा शरणागतिः ऎऩ्गिऱ वाक्यत्तिऩाले आऱु अंसङ्गळ् कॊण्डदागुम्। अवऩे उबाय मॆऩ्ऱु एऱ्‌पट्टिरुक्क अदऱ्‌कु मुरणाग आऩुगूल्य सङ्गल्प्पादिगळैयुम् उबायमागक् कूट्टल् कूडुमो ऎऩ्ऩिल्, अप्पोदु त्वमे वोपायभूतो मे भव ऎऩ्ऱ प्रार्त्तऩैयुम् विडप्पडवेण्डुम्। अदऩैयुम् विडुवदागिल् सादेवेस्मिन् प्रयुज्यताम् ऎऩ्बदऩ् पॊरुळ् ऎऩ्ऩ। उबायमाग ऒऩ्ऱैयुम् सॆय्यामलिरुक्कवेण्डु मॆऩ्बदे ऎऩ्ऩिल्-अदु मिरुगङ्गळुक्कुम् नास्तिगर्गळुक्कुम्गूड उळ्ळदु। सॆय्यामलिरुक्कवेण्डुमॆऩ्गिऱ ऎण्णम् वेण्डुमॆऩ्ऩिल्, अदुवुम् उबाय मॆऩ्ऱु सॊऩ्ऩदागुम्। इप्पडिये मोक्षत्तिल् मिक्क विरुप्पम् वेण्डुम्। वेऱॊऩ्ऱै अदऱ्‌कुच् चॆय्यामलिरुक्कैयुम् सेरवेण्डुमॆऩ्ऱालुम् सर्वेच्वरऩोडु वेऱॊऩ्ऱैयुम् उबायमागक् कूट्टिऩदाय् विडुम्। अदऩै यिसैवदैविड वाक्यत्ताले व्यक्तमाग अऩुष्टिक्क वेण्डियदाग विदिक्कप्पट्ट सरणागदियैये कूट्टिक्कॊळ्ळलाम्। आगिल् नीये उबाय मॆऩ्बदऩ् करुत्तु ऎऩ्ऩवॆऩिल्-पक्तियोगमॆऩ्गिऱ मुक्कियोबायत्तै इन्द अगिञ्जऩऩ् विषयत्तिले अवऩ् ऎदिर्बारामलिरुक्कैये अदऩ् करुत्तागुम्। सरणुगदऩाऩाल् पगवाऩ् वेऱु मुक्योबायत्तै यबेक्षक्कामलिरुक्किऱाऩॆऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु। अन्द सरणागदियावदु आऱु अंसमुळ्ळ तॆऩ्ऱु वेऱु वसऩत्ताले सित्तिप्पदाल्, प्रार्त्तऩै मट्टुम् पोदादु। आऱुम् वेण्डुमॆऩ्ऱु तॆळियवेण्डुम्, इप्पडियिरुक्क मुऩ्ऩोर्गळ् इङ्गे मुऩ्ऩुरैयिल्, &amp;ldquo;आऩ्गूल्यसङ्गल्प्पादिगळ् सम्बाविद स्वाबावङ्गळत्तऩै। इल्लाविट्टाल् अवऩे उबायमॆऩ्बदु विरोदिक्कुम्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩदु ऎङ्ङऩे ऎऩ्ऩिल्-अदऩ् करुत्तैक् कूऱुगिऱोम्। अङ्गे मुऩ्ऩुरैयिल्, *आऩुगूल्य सङ्गल्प्पादिगळुम् अवच्यमागिल्, ‘पसुर्मऩुष्य:’ इत्यादिगळाले म्रुगबक्ष्यादिगळुक्कुम् मोक्षम् सॊऩ्ऩदु विरोदिक्कुम्, अदु पागवद समाच्रायणत्ताले मोक्षम् सॊल्लुगिऱदु, पगवत् स्माच्रयणत्तिऱ्‌कुदाऩे इवै वेण्डुमॆऩ्ऱु नाम् सॊल्लुगिऱोमेऩ्ऩिल्-पागवद समाच्रयणमाऩदु पगवत् समाच्रयणमऩ्ऱि स्वदन्द्रमाऩ उबायमागादु, पगवत् समाच्रयणत्तिऱ्‌कु अदु मुगमायिरुप्पदाल्। आग आऩुगूल्य सङ्गल्प्पादिगळै अवसियमाऩ अङ्गमाग च्चॊल्लवागादु ऎऩ्ऱु अङ्गे विरित्तिरुक्किऱार्। इदऩिऩ्ऱु एऱ्‌पडुवदॆऩ्ऩवॆऩ्ऱाल्-पसुबक्ष्यादिगळुक्कुम् प्रार्त्तऩै यागिऱ सरणागदि वेण्डुम्। अदै अवैगळ् अऩुष्टिक्कवागादाऩालुम् अवऱ्‌ऱिऱ्‌काद ऒरु वैष्णवर् अऩुष्टिक्क वेण्डुम्। पसुबक्ष्यादिगळ् अऩुगूलमाग नडन्दुगॊळ्वदु प्रदिगूलवर्जऩादिगळ् सॆय्वदॆल्लाम् इल्लामले मोक्षम् पॆऱुम् ऎऩ्बदुदाऩ्। प्रार्त्तऩै पण्णुगिऱ वैष्णवऩुक्कुक् कूड आऩुगूल्य सङ्गलप्पादिगळ् वेण्डा ऎऩ्ऱु अव्वुरैयिल् सॊल्लप् पडविल्लै। म्रुगादिगळ् सॆय्याददिऩाले वैष्णवऩुक्कुम् वेण्डा ऎऩ्ऱाल् प्रार्त्तऩैयुम् वेण्डा ऎऩ्ऱदागुम्। पसुबक्ष्यादिगळैप् पोले मऩुष्यऩुम् ताऩ् नेराग प्रार्त्तिक्कामल् आसार्यऩै सरणागदि पण्णुम्बडि पाक्यवाऩागिल्, अवऩ् अऩुगूल्य सङ्गल्प्पादिगळैप् पॆरुम्बालुम् पॆऱुवाऩ् ऎऩ्गिऱ करुत्ताले सम्बाविद स्वबावमॆऩ्ऱार्। ऎङ्गुम् असम्बाविदमागच् चॊल्लविल्लै। अवऩुडैय सङ्गल्प्पम् मोक्षोबायत्तिल् सेरादु। विवेगियाऩबडियाले स्वरूबोसिदमाय् निऱ्‌कुमव्वळवे। सरणागदि सॆय्युम् वैष्णवऩुडैय आऩ्गूल्य सङ्गल्प्पादिगळ् उबाय कोडियिल् सेरुम्। आऩाल् सङ्गल्प्पित्त पडिये पिऩ्ऩाल् नडन्दु कॊळ्ळामऱ्‌पोऩाल् अन्द अङ्गत्तिऱ्‌कु लोबम् वन्दु विडु मॆऩ्ऱुम्, अदऩाल् मोक्षम् पॆऱवागामऱ्‌ पोमॆऩ्ऱुम् निऩैक्क वेण्डा। सङ्गऱ्‌पम् अङ्ग मॆऩ्ऱु ताऩे सास्त्रम् सॊल्लिऱ्‌ऱु; अऩुष्टाऩम् अङ्ग मॆऩ्ऱु सॊल्लविल्लै। अन्द सङ्गल्प्पम् कबडमऱ्‌ऱ सङ्गल्प्पमा यिरुक्क वेण्डुम्। अवऩुक्कु सरणागदि सॆय्दबिऱगु तेसगालावस्तैगळिलुळ्ळ सिल माऱुदल्गळाले सङ्गऱ्‌पित्तबडि नडक्क मुडियामऱ्‌ पोऩाल् अदऱ्‌काग सङ्गलप्पत्तिल् कुऱै वारादु। पुत्ति पूर्वमागवे, वेण्डुमॆऩ्ऱु तवऱुदल् सॆय्दाल् अदऱ्‌कुप् परिहारमाग प्रायच्चित्तम् सॆय्दुगॊळ्ळ वेण्डु मॆऩ्ऱु वेऱु वसऩङ्गळालेऱ्‌पडुवदाल् सङ्गल्प्पित्तबडि नडक्कामऱ्‌पोऩालुम् मोक्षमुण्डॆऩ्ऱु तॆळियलाम्, &amp;ldquo;नेराग प्रबऩ्ऩर् आऴ्वार् पोऩ्ऱवर्वर्गळ्। वैष्णव समाच्रयण मूलमाग प्रबऩ्ऩर्गळ् आण्डाळैप् पोऩ्ऱवर्गळ्, विल्लिबुदुवै नगर् विट्टु सित्तर् तङ्गळ् तेवरै वल्ल परिसु वरुविप्परेल् अदु काण्डुमे&amp;rdquo; ऎऩ्ऩप्पट्टदे&amp;quot; ऎऩ्ऱु मेले अङ्गे उरैत्तिरुप्पदाल् आण्डाळैप् पोऩ्ऱ ञाऩिगळुम् तम् पॆरियोर्गळ् मूलम् आच्रयिप्परॆऩ्ऱदु तॆळिवागुम्। सात्योबायसोदनादिगारत्तिले सम्बाविदस्वरूबमॆऩ्बदऩ् करुत्तु श्रीदेसिगऩाल् कुऱिक्कप् पट्टुळ्ळदु काण्ग।&lt;br&gt;&#xA;मुऩ्ऩोरुरैयिले मीण्डुम्, आऩुगूल्यसङ्गल्प्पादिगळॆल्लाम् विदिक्कप्पट्टिरुक्कुम्बोदु, अवऱ्‌ऱै सम्बाविद स्वबाव मॆऩ्ऩलामो ऎऩ्ऱु केट्टुक् कॊण्डु, प्रार्त्तऩामदि ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पट्ट तॊऩ्ऱु इच् चेदऩऩ् कैवसमाग वेण्डियिरुन्दाल् अवऩै उबायमॆऩ्ऩलामो ऎऩ्ऱु मऱु माऱ्‌ऱम् कूऱि, इप्पडि मोक्षार्त्तमाग आऩुगूल्यादिगळॆऩ्ऱाल् मोक्ष पलऩ् विरुम्बादवऩ् अवऱ्‌ऱै विडुम्बडियामे ऒरु पलऩुक्काग ज्योदिष्टोमम् पोऩ्ऱ यागादिगळै विदित्ताल् पलऩै वेण्डादार् अवऱ्‌ऱैच् चॆय्वार्गळे ऎऩ्ऱॆल्लाम् उळदु। इदऱ्‌कॆल्लाम् करुत्तॆऩ्ऩ वॆऩिल्, आऩुगूल्य सङ्गल्प्पादिगळै विदित्तालुम् विदिक्कामऱ्‌पोऩालुम्, मोक्षत्तिले अबेक्षैयिरुन्दालुम् इरामऱ्‌पोऩालुम्, इवै तामाग वरक्कूडुमागैयाल् इवऱ्‌ऱैप् पॊदुवाग ऎल्लोरुक्कुमागक् कॊळ्ळलामॆऩ्बदे। अवऩ् ऒरुवऩे उबायमॆऩ्ऱु अवऩुडैय उबायत्वत्तै स्ताबिप्पदिले नोक्कु, ताऩो तऩक्काग आसार्यादिगळाऩ पिऱरो सॆय्यामऱ्‌पोऩाल् पलऩ् वरुमा ऎऩ्ऱाल् वरादॆऩ्ऱे इवरुम् उरैक्कवेण्डुम्। इल्लाविडिल् पक्ष्यादिगळुक्कु वैष्णव सम्बन्दत्ताले मोक्षमॆऩ्ऱु कीऴे पगवदाच्रयणत्तै अदऩ् मुगमागच् चॊऩ्ऩदुम् वेण्डामॆऩवाम्।&lt;br&gt;&#xA;मेलुम् इदऱ्‌कु मुऩ्ऩे इदे उरैयिलुळ्ळ सिल वाक्यङ्गळै नोक्कुग। अवैयावऩ - &amp;ldquo;सर्वेच्वरऩै इच्चेदऩऩ् उबायमाग वरित्ताल् पिऩ्ऩे अवऩ् इवऩुडैय सर्वबरङ्गळैयुम् ताऩे एऱिट्टुक्कॊण्डु निर्वहिप्पाऩाऩाल् अवऩ् सॆय्युमदऱ्‌कु इवऩ् ताऩुम् ऒरु तलैप् पऱ्‌ऱ वेण्डुम्बडिया यिरामैयाले पिऩ्ऩे हिदसेषत्तिल् तऩक्कुच्चॆय्य वेण्डुवदॊऩ्ऱिल्लै” ऎऩ्ऱवैयुम्, मेलुळ्ळवैयुम्। इदऩाल् मुदलिल् सॆय्य वेण्डुवदुण्डु। पिऱगु सॆय्वदॊऩ्ऱिल्लै यॆऩत् तॆळिवा यिरुप्पदाल् पिऱ्‌कालत्तिले इवऩ् अऩुगूलऩाग नडन्दु कॊळ्वदॆल्लाम् सङ्गल्बम् सॆय्ददऱ्‌केऱ्‌पत् तामे वरुमवैयागैयाले सम्बाविदस्वबावमे। उत्तरक्रुत्यङ्गळ् अङ्गङ्गळागमाट्टा ऎऩ्ऱ करुत्ते इवरुक्कु उळदु तेऱुम्। मेले, परमबदम् सॆऩ्ऱु अवऩै अऩुबवित्तुक् कैङ्गर्यत्तिऱ्‌कु इलक्काक्कि प्राप्यऩागक् कॊळ्ळुमिवऩुक्कु इङ्गे वेऱु आबासङ्गळ् प्राप्यमागा। अवऩै उबायमागक् कॊण्डवऩुक्कु वेऱु उबायाऩुष्टाऩमुमिल्लै। निऩैत्तप्पडि तिरिगिऱ अज्ञरैक् काट्टिल् वासियुम् वेण्डुम्। आगैयाल् इदु इवऩुक्कुक् कडै सरीरमागैयाले अन्दमिल् पेरिऩ्बत्तडियरो टिरुक्कप्पोगिऱ इवऩुक्कु सिऩैयाऱुबट्टुक् काट्टुमाबोलेयाम् इङ्गुऱ्‌ऱ सॆयल्गळ् ऎऩ्ऱारागैयाले मेले वरुम् वॆळ्ळत्तिऱ्‌कु सूसगमाग आऱ्‌ऱिले नीर् ऊर्वदुबोल् इच् चॆयल्गळ् वरुम् कैङ्गर्यङ्गळुक्कु अङ्गुरङ्गळॆऩत् तेऱुवदाल् इवै कैङ्गर्यत्तिले अन्वयम् पॆऱुमॆऩ्ऱु इवऱ्‌ऱिऱ्‌कु उबायत्वमिल्लै यॆऩ्बदिलेये नोक्कु। सरणागदियैये सॆय्यामलिरुक्क वेण्डुमॆऩ्बदिल्ले। इदैप् पऱ्‌ऱि विरिवु श्रीमत् रहस्यत्रयसारादिगळिले काणत्तक्कदु। इङ्गे मुऩ्ऩो रुरैयिल् इरुप्पदैच् चिऱिदु विवरिक्क इव्वळवु इङ्गे सॊऩ्ऩोम्।&lt;br&gt;&#xA;इत्तिरुमॊऴियिल् प्रक्रुद मॆऩ्ऩ वॆऩ्ऱाल् सरणागदि सॆय्दु अवऩैये उबायमागक् कॊण्ड आऴ्वार् आऩुगूल्य सङ्गल्प्पम् प्रादिगूल्य वर्जऩमॆऩ्ऱवऱ्‌ऱिले ऊऱ्‌ऱम् उडैयराय् पागवद सेषत्वमागिऱ आऩुगूल्यत्तै इङ्गे विवरित्तुरैक्किऱार्। प्रादिगूल्यवर्जऩत्तिलुम् अबागवदरोडु सेरामैयै मुदऱ्‌पाट्टिले मॊऴिन्दरुळुगिऱार्। मुदलिल् अदै मॊऴिवदेऩ् ऎऩ्ऱाल्, विधेर्निषेधो बलियान् ऎऩ्गिऱ न्यायत्तिऩाले निषित्तत्तै विड वेण्डुवदु मुक्कियमागैयालुम्, पागवद सेषत्वम् इवऩुक्कु ऎप्पोदुम् नेरामऱ्‌पोऩालुम्, संसारिक्कु अबागवद विषयत्तिले अडिमै नेर्न्दवण्णमे यिरुक्कुमागैयाल् अदै निवर्त्तिक्कवेण्डुम् ऎऩ्ऱु कॊण्डुमॆऩ्ग।&lt;br&gt;&#xA;प्रादिगूल्य वर्जऩमॆऩ्बदऱ्‌कु नाऩ् प्रदिगूलऩागामलिरुप्पेऩ् ऎऩ्ऱ सङ्गल्बम् पॊरुळाऩाल् अदु प्रक्रुदि मण्डलत्तिले कॊळ्ळ वेण्डियदागुम्। परमबदत्तिले प्रदिगूलऩागैक्कु इडमिल्लैयागैयाल् इदु वेण्डियदिल्लै। प्रदिगूलऩागामै यॆऩ्ऱदे प्रादिगूल्य वर्जऩ मॆऩ्ऱाल् परमबदत्तिलु मिरुक्कलाम्। अऩुगूलऩायिरुन्दालुम् अदु विषयमाऩ सङ्गल्प्पमुम् परमबदत्तिल् तॊडरुम्। अदऩालुम् मुदलिल् प्रादिगूल्य वर्जऩत्तै ऒरु पासुरत्तिऩाले सॊल्लि मेल् मुऴुमैयुम् आऩु कूल्यसङ्गल्बत्तैये सॊल्लुगिऱार्। अबागवदरै यॆण्ण माट्टेऩ् पागवदरैये नण्णुवेऩ् ऎऩ्ऱिव्वळवे सॊल्लप् पडुवदाल् ऎल्ला आऩुगूल्यादिगळुम् सॊऩ्ऩदागादु। आगिलुम् इदु मुक्कियमाऩदु। इदैच् चॊऩ्ऩदु मऱ्‌ऱवऱ्‌ऱिऱ्‌कुम् उदारणमा मॆऩ्ग। अबागवदर् इरुवगैयरावर्। तेवदान्दरत्तैप् परदेवदैयाग निऩैप्पवरुम्, ऒरु तेवदैयैयुम् पाराट्टादवरुम्। मोक्षत्तै विरुम्बामल् वेऱु पलऩुक्काग पगवाऩै नण्णुगिऩ्ऱवरै इवर् उबेक्षिक्किऱारल्लर्। अदऱ्‌कागवे अमुदम् अळित्त वरलाऱ्‌ऱै मुदलिलरुळिऩदाम्। तलसयऩत्तुऱैवाऩै ऎण्णादारॆऩ्रुल् वेऱु तिव्य तेसत्ति लीडुबट्टारैयुम् उबेक्षित्तदागु मॆऩ्ऩवेण्डा। मूर्त्तिगळ् वेऱाऩालुम् परमात्मा ऒरुवऩागैयाल् ऎन्द मूर्त्तियिले यिरुप्पवऩुम् तलसयऩत्ताऩे यावऩ्। तलसयऩत्ताऩै ऎण्णुम् नॆञ्जुडैयारॆऩ्ऱु इन्द तिव्य तेसत्तिले पागवदरैक् कुऱित्तुक् कूऱिऩदु पूदत्ताऴ्वार् इङ्गे अवदरित्तवरागैयाल् अवरिडत्तिलुळ्ळ मदिप्पालु मॆऩ्ग।&lt;br&gt;&#xA;१५१। नण्णुदवाळवुणरिडैप्पुक्कु, वाऩवरैप्&lt;br&gt;&#xA;पॆण्णागि यमुदूट्टुम् पॆरुमाऩार्, मरुविऩिय&lt;br&gt;&#xA;तण्णार्न्द कडऩ् मल्लैत् तलसयऩत्तुऱैवारै&lt;br&gt;&#xA;ऎण्णादे यिरुप्पारै यिऱैप्पॊऴुदु मॆण्णामे। (१)&lt;br&gt;&#xA;नण्णाद – नॆरुङ्गाद- विरोदिगळाऩ&lt;br&gt;&#xA;वाळ् - कत्ति मुदलिय आयुदङ्गळै उडैय अल्लदु मिडुक्कैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;अवुणर्क्कु इडै - असुरर्गळिऩ् नडुविल्&lt;br&gt;&#xA;पॆण् आगि - मोगिऩि वडिवुगॊण्डु&lt;br&gt;&#xA;पुक्कु – पुगुन्दिरुन्दु&lt;br&gt;&#xA;वाऩवरै - तेवर्गळै मट्टुम्&lt;br&gt;&#xA;अमुदु ऊट्टुम् - अम्रुदत्तै उण्णच् चॆय्द&lt;br&gt;&#xA;पॆरामाऩार् – सर्वेच्वरऩाऩ&lt;br&gt;&#xA;मरुव इऩिय - निलैक्कुम्बडि पोक्यमाऩ&lt;br&gt;&#xA;तण् आर्न्द - कुळिर्च्चि निऱैन्द&lt;br&gt;&#xA;कडल्मल्लैत् तलसयऩत्तिले&lt;br&gt;&#xA;उऱैवारै - नित्यवासम् सॆय्गिऩ्ऱ पिराऩै&lt;br&gt;&#xA;ऎण्णुदु ए - ऎप्पोदुम् एदेऩुम् पलऩुक्कागवुम्&lt;br&gt;&#xA;निऩैक्कामले, पक्तियिऩ्ऱिये&lt;br&gt;&#xA;इरुप्पारै - इरुक्कुम् प्राक्रुदर्गळै&lt;br&gt;&#xA;इऱै पॊऴुदु उम् - सिऱिय कालवळविल् कूड&lt;br&gt;&#xA;ऎण्णोम् - निऩैक्कमाट्टोम्।&lt;br&gt;&#xA;ऎप्पोदुम् पडैगळैक्कॊण्डु पोर्बुरिवदुडऩ् तेवर्गळुक्कुत् तीम्बु सॆय्वदिलेये नोक्कु उडैयरुमाऩ असुरर्गळै वञ्जिक्कवेण्डु मॆऩ्ऱे मोगिऩियाग अवदरित्तु अमुदु मुऴुमैयुम् तेवर्गळिडत्तिलेये आयिडुम्बडि विनियोगित्त ऎम्बॆरुमाऩ् तेवर्गळैप् पोऩ्ऱ पिरजैगळुक्कागवुम्, परमै कान्दिगळ् निऱैत्तिरुक्किरुर्गळे ऎऩ्ऱु विसेष अऩ्बिऩालुम् इङ्गे मऩ्ऩियिरुक्क इव्वळवु सुलबऩाऩ पिराऩै यार् इऱैप्पॊऴुदुम् ऎण्णविल्लैयो, अन्द अबागवदरै नाम् ऎण्णलागादु। पागवदर्गळ् नीङ्गलाग वेऱु जीवर्गळुक्कु अडियारागुगैयुम् अवर्गळै मदिप्पदुम् कुऱ्‌ऱ मॆऩ्ऱबडि (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७ एऴाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/02/07_e.LAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/02/07_e.LAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।२।७।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि २-७ तिवळुम्&lt;br&gt;&#xA;परगालऩ् नायगियाग माऱिय निलैमैयैक् काट्टुम् तिरुमॊऴि इदु। मुदऱ्‌ पत्तिऩ् मुडिविल् तिरुवेङ्गडमुडैयाऩिडम् नारायणाय नम: ऎऩ्बदिल् एऱ्‌पट्ट अनिष्ट निव्रुत्तियैक् केट्टबिऱगु मेले अवऩदु अडिमै यॆऩ्ऱ इष्टप्राप्तियै निरूबित्तु वरुगिऩ्ऱवराय् पल तिव्य तेसत्तुप् पिराऩारिऩ् अडिमैयैक् कूऱिवन्दु अन्द अडिमै पागवद पर्यन्दमाग वळर्न्दिरुक्क वेण्डु मॆऩ्बदै यऩुसरित्तु मुऩ् तिरुमॊऴियिल् अदऩै वेण्डिऩार्। इप्पडि पगवाऩुक्कुम् पागवदर्गळुक्कुम् अडिमै सॆय्वदॆऩ्बदु पदिक्कुम् पदियैच् चार्न्दार्क्कुम् पत्ऩि सॆय्युम् पणिविडैक्कु ऒप्पागुम्। ऒरु पॊऴुदुम् विडप्पडाददागुम् ऎऩ्ऱु निऩैत्तवुडऩे ताम् अवऩुक्कुप् पत्ऩियागै आऴ्वार् मऩत्तिल् ऊऩ्ऱिऱ्‌ऱु। अप्पोदु सल्लाबादिगळ् सॆय्दु कलन्दु परिमाऱामै यॆऩ्ऱ वियसऩत्तिले वरुन्दुगिऩ्ऱवराऩार्। अन्निलैयिल् अवर् पडुम् तुयरम् ताङ्गामल् अदऱ्‌कुप् परिहारम् तेड मुयऩ्ऱ ताय्मार् नायगऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩिडम् मुऱैयिडुम् वगैयिल् अमैन्ददु इत् तिरुमॊऴि।&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार्गळिऩ् तिव्य सूक्तिगळिल् नायिगैयाऩ तऩ्मैयिले अमैन्द पासुरङ्गळिल् सिल तायिऩ् पेच्चायुम्, सिल तोऴिगळिऩ् पेच्चायुम्, सिल नायगिये पेसुवदागवुम् इरुक्कुम्। पक्तिये कादलाग माऱुगिऱदु। पक्तिक्कुत् तुणैयाग वेण्डुम् कुणङ्गळुम् सॆयल्गळुम् कॊङ्गै वळै मुदलिय वस्तुक्कळागक् कल्प्पिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ। तायॆऩ्बदु यार् ऎऩ्ऩिल्-परबक्ति परज्ञाऩ परम पक्तियादिगळ् वळे मुदलाऩवैयागिऱदुबोल्, अवऩे सेषि, अवऩे उबायम्, अवऩे प्ररप्य मॆऩ्गिऱ ज्ञाऩङ्गळे तोऴि, ताय्, मगळ् ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पडला मॆऩ्बर्। अवऱ्‌ऱिल् ऎदु मुऩ् ऎदु पिऩ् ऎऩ्बदैत् तगुन्दबडि आरायुम्बोदु अबिप्राय पेद मिरुक्कलाम्। नायगियाऩ आऴ्वारे मगळागिऱ पडियाल् ज्ञाऩ विसेषम् मगळॆऩ्ऱु सॊल्लवेण्डा वॆऩ्ऱु विमर्सित्ताल् नायगिक्कु इत्तऩ्मैक्कुक् कारणमाऩ आसार्यरे तायारागलाम्, कूडक् कलन्दिरुक्कुम् सप्रम्मसारिगळ् (तुणै माणवर्गळ्) पोऩ्ऱ तोऴर्गळे तोऴिगळागलाम्, सेदऩर्गळै विट्टु असेदऩर्गळै ऎदऱ्‌कुत् तायुम् तोऴियुमागक् कल्प्पऩै सॆय्यवण्डुम्। उण्मैयिल् आसार्यऩो सप्रह्मसारियो पेसविल्लेये ऎऩ्ऩिल्, अवर्गळ् पेसुगिऱ मुऱैयिले कादलिये पेसुगिऱदागप् पासुरम् अमैन्दिरुप्पदाल् ज्ञाऩत्तैत् तायागक् कल्बिप्पदुबोल् आसार्यरे पेसुगिऱदाग कल्बऩैयुम् कूडुमे ऎऩ्ऱु विमर्च्चित्ताल् उसिदप्पडि कॊळ्वदु। ऎप्पडियुम् ताय् पेसुगिऱ वण्णम् नायगि पेसुवदु इदु। इत्तगैय कल्प्पऩैगळॆल्लाम् ऎदऱ्‌काग ऎऩ्ऩिल्, आऴ्वार्गळ् इवऱ्‌ऱै वेणुमॆऩ्ऱु कल्प्पिक्किऱार्गळल्लर्। तङ्गळै नायगियाग मुदिर्न्द कादलाले निऩैत्तु विडुगिऱार्गळ्। अप्पोदु इन्द ऎण्णङ्गळॆल्लाम् तामे वरुगिऱऩ। इदऩैल् उलगुक्कु ऒर् उबगारमुम् एऱ्‌पडुगिऱदु। च्रुङ्गारादिगळिले ईडुबट्ट संसारिगळ् अवै विषयमाऩ सॊऱ्‌कळैक् केट्टु रसा नुबवत्तिल् इऴिन्दुप् पडिप्पडियाग पगवत् विषयत्तिल् मण्डि निऱ्‌पदऱ्‌कु इप्पडि वेण्डुमे। मरुन्दुगळिऩ् तेऩ् कलप्पु उट्कॊळ्वारुक्कु उत्साहम् अळिप्पदागुमल्लवा? नायगियिऩ् वायिऩिऩ्ऱे इप्पासुरङ्गळ् वारा निऱ्‌क अवऩ् पेस मुडियामलिरुक्किऱाऩॆऩ्ऱु तायो तोऴियो सॊल्लवागुमो ऎऩ्ऩिल्, आऴ्वार् नायगियागिक् कवलैप्पडुम् तरुणत्तिले यारो सिलर् तायागवो तोऴिगळागवो पेसुगिऱदागत् तोऱ्‌ऱम् उण्डायिऱ्‌ऱु। अदऩैक् कण्डिरुक्कुम् इवर् ताम् सिऱिदु तॆळिन्दवुडऩ् अत् तोऱ्‌ऱत्तै अऩुवादम् सॆय्यप् पासुरङ्गळैयिट्टु पलच्रुदियुडऩ् मुडित्तरुळुगिऱारॆऩ्ऱाल् कुऱ्‌ऱमिल्लै यॆऩ्ग।&lt;br&gt;&#xA;तिरुविडवॆन्दै ऎऩ्ऱ तिव्य तेसत्तिले पॆरुमाऩै यऩुबविक्कुम् पोदु इन्द नायगि निलै एऱ्‌पट्टदाल् अदु विषयमाम् इप् पासुरङ्गळ्। इडदु पक्कत्तिल् पूमिप् पिराट्टियै युडैय ऎन्दैयिऩ् इडम् इडवॆन्दैयॆऩप् पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;१६१। तिवळुम् वॆण्मदिबोल् तिरुमुगत्तरिवै&lt;br&gt;&#xA;सॆऴुङ्गडल मुदिऩिऱ्‌ पिऱन्द&lt;br&gt;&#xA;अवळुम्, निऩ्ऩागत्तिरुप्पदुम् अऱिन्दुम्&lt;br&gt;&#xA;आगिलुम् आसै विडाळाल्&lt;br&gt;&#xA;कुवळैयङ्गण्णि कॊल्लियम्बावै&lt;br&gt;&#xA;सॊल्लु, निऩ्दाळ् नयन्दिरुन्द&lt;br&gt;&#xA;इवळै, उऩ्मऩत्तालॆऩ् निऩैन्दिरुन्दाय्&lt;br&gt;&#xA;इडवॆङ्दैयॆन्दै पिराऩे! (१)&lt;br&gt;&#xA;इडवॆन्दै - तिरुविड वॆन्दैयॆऩ्ऱ तिरुप्पदियिलिरुक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;ऎन्दै - ऎऩ्ऩप्पऩाऩ&lt;br&gt;&#xA;पिराऩे - उबगारगऩे! (इवळ्)&lt;br&gt;&#xA;तिवळुम् – ऒळिवीसुगिऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;वॆण् मदि - वॆळुप्पाऩ सन्दिरऩुक्कु&lt;br&gt;&#xA;पोल् तिरु मुगत्तु – ऒत्त सिऱन्द मुगमुडैयळुम्&lt;br&gt;&#xA;अरिवै - यॆळवऩप् परुवमुडैयळुम्&lt;br&gt;&#xA;सॆऴु - सॆऴुमैयाऩ&lt;br&gt;&#xA;कडल् अमुदिऩिऩ् - कडलिल् उण्डाऩ अमुदत्तिलिरुन्दु&lt;br&gt;&#xA;पिऱन्द - तोऩ्ऱिऩवळुमाऩ&lt;br&gt;&#xA;अवळ् उम् - ऎऩ्ऱुमे उऩक्कु मऩैवियाऩ लक्ष्मिदेवियुम्&lt;br&gt;&#xA;निऩ् आगत्तु - उऩदु तिरुमार्बिल्&lt;br&gt;&#xA;इरुप्पदु उम् - इऱैयुमगलामल् उऱैवदैयुम्&lt;br&gt;&#xA;अऱिन्दु उम् – तॆरिन्दवळायिरुन्दुम्&lt;br&gt;&#xA;आगिल् उम् - नीयुम् अवळिडमीडुबट्टवऩायिरुन्दुम्&lt;br&gt;&#xA;आसै विडाळ् - उऩ्ऩिडम् कादलै विडुगिऱाळल्लळ्।&lt;br&gt;&#xA;आल् - वरुत्तम्।&lt;br&gt;&#xA;कुवळै अम् कण्णि - करुनैदल् पोऩ्ऱ अऴगिय कण्गळैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;कॊल्लि अम् पावै - कॊल्लि मलैयिलिरुक्कुम् अऴगिय पदुमै ऎऩ्ऱे निऩैक्कवाऩ&lt;br&gt;&#xA;निऩ् ताळ् – उऩदु तिरुवडिगळिले&lt;br&gt;&#xA;नयन्दु इरुन्द – आसैवैत्तिरुक्किऱवळाऩ&lt;br&gt;&#xA;इवळै - कुणच्चिऱप्पु उडैय इप् पॆण्णै&lt;br&gt;&#xA;उऩ् मऩत्ताल् - उऩदु उळ्ळम् कॊण्डु&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् निऩैन्दु - ऎव्वाऱु ऎण्णि&lt;br&gt;&#xA;इरुन्दाय् - वॆऱुमऩे इरुप्पवऩाऩाय्।&lt;br&gt;&#xA;सॊल्लु - ऎऩक्कु अरुळ वेणुम्।&lt;br&gt;&#xA;इडदु पक्कत्तिले पूमिप् पिराट्टियैप्पॆऱ्‌ऱु, सेर्न्दवर्गळुक्कु उबगारम् सॆय्वदे सॆयलाग उडैय वराहप् पॆरुमाऩे! नी इन्दप् पॆण् विषयमाग उळ्ळूर ऎऩ्ऩ निऩैत्तिरुक्किऱायो अदै ऎऩक्कु अरुळवेणुम्। इवळ् उऩ्ऩोडु कलन्दु परिमाऱप् पॆऱामल् तुडिक्किऩ्ऱाळे। उऩक्कु ऎऩ्ऩ पूमि मट्टुम् पत्ऩिया! अप्पडिप्पट्ट लक्ष्मिदेवियुमऩ्ऱो उऩदु तिरुमार्बिल् वीऱ्‌ऱिरुक्किऱाळ्। अवळ् मुगत्तिऱ्‌कु इन्द सन्दिरऩ् ऒव्वाऩ्। ऒळि निऱैन्द सन्दिरऩ् वेऱु वेण्डुम्। अवऩुरुविल् इवऩुक्कुप् पोल् कळङ्गम्-अऴुक्कॆऩ्बदु सिऱिदुमिरामल् ऒरे वॆण्मैयायिरुक्क वेण्डुम्। अत्तगैय सन्दिरऩ् पोल् ऒरुवगैयिलिरुन्दालुम् अवऩुक्कु इराद मेऩ्मैगळ् पल इरुप्पदाले इदु तिरुमुगम्। अत्तुडऩ् ऎन्दक् कालत्तिलुम् अरिवै-२५ वयदाऩ यॆळवऩत्तिलेये इरुप्पवळ्। पिऱन्ददु मुदल् अप्पडिये इरुप्पाळ्। पिऱक्कुम् इडमो अमुदमे। कडलिऱ्‌ पिऱन्दाळॆऩ्बार्गळ्। अदऩ् पॊरुळॆऩ्ऩ वॆऩ्ऩिल्-कडलिलुण्डाऩ अमुदत्तिऩिऩ्ऱु पिऱन्दाळॆऩ्बदेयाम्। अदऱ्‌कागवे अमुदम् कडैन्दॆडुक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु तेवर्गळिडम् नी सॊऩ्ऩाय्। नी तेवर्गळुक्कु इट्ट अमुदमाऩदु सॆऴुमैयायिरुन्द पोदु अवळुक्कुप् पिऱप्पिडमायिऱ्‌ऱु। अदावदु कडलिल् अमुदम् किळर्न्दु परविऱ्‌ऱु। अदऩ् सारांसमॆल्लाम् सेर्न्दु महालसुष्मि वडिवायिऱ्‌ऱु। अन्द सारम् पोग अमुदमागप् पेसप्पडुगिऱदु। इप्पडि अवळ् पिऱप्पदऱ्‌कु मुऩ्गूड &amp;ldquo;नित्यै वैषा जगन्मादा विष्णोच्री नबायिनि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि उऩ्ऩै विडादवळ्। आऩाल् वराहावदारत्तिले नी पूदेवियिऩिडम् कादल् कॊण्डु कलन्दिरुक्कुम्बोदु विट्टिरुक्किऱाळो ऎऩ्ऩवुमागादु। इप्पोदुम् निऩ्ऩागत्तिरुप्पे अवळुक्कु। अवळ् विरुम्बिऩुलुम् नी इप्पोदु अवळिडम् आदरम् वैक्कविल्लैयॆऩ्बदुमिल्लै। इप्पडि यिरुक्कुम्बोदु उऩक्कु इन्दप् पॆण्णिडम् ऎङ्गे विरुप्पम् उण्डागुम्। एऩ् इवळ् उऩ्ऩिडम् आसै कॊळ्ळ वेण्डुम्। ऎऩ्ऩ सॊऩ्ऩालुम् आसै विडाळ्।&lt;br&gt;&#xA;तऩ्ऩिडम् सिल विसेषङ्गळ् नी विरुम्बत्तक्कऩ उण्डॆऩ्ऱु इवळ् ऎण्णियिरुक्कलामॆऩ्ऱु नाऩुम् निऩैक्किऱेऩ्। अवळ् उऩ्ऩै विडक् कण् अऴगु उडैयवळ् ऎऩ्बदु ‘तञ्जेयम् असिदेक्षणा’ इत्यादि प्रमाणङ्गळिले प्रसित्तमागुम्। इवळ् कण्गळ् कुवळैक्कुम् मेम्बट्ट अऴगुम् निऱमुम् उडैयऩवागैयाल् अवळ् कण्णुक्कुक् कुऱैवायिरा। वडिवो कॊल्लियम् पावै यॆऩ्ऱे सॊल्लत् तगुम्। इत्तऩैयुम् पॆरिय पिराट्टिक्कु इरुन्दालुम् निऩ्दाळ् नयन्दिरुत्तल् इवळुक्कुच् चिऱप्पागुम्। तिरुमार्बिल् अवळुम् पक्कत्तिल् पूमियुमिरुक्कट्टुमे; इवळैत् ताळिल् सेर्त्तुक् कॊळ्वदऱ्‌कु ऎऩ्ऩ तडै उण्डु? नी सङ्गऱ्‌पिक्कामला इवळुक्कु उऩ्ऩिडम् कादल् इव्वळवु पिऱन् दिरुक्किऱदु। अप्पोदु ऎऩ्ऩ उऩ् उळ्ळत्ताल् निऩैत्तिरुन्दाय्। इप् पोदु एऩ् वॆऱुमऩे इरुक्किऱाय्? ऒरुक्काल् अवर्गळै नीक्किविट्टु इवळैये तिरुमार्बिलो मरुङ्गिलो कॊळ्ळलामा ऎऩ्ऱु पार्क्किऱाया। इवळ् अप्पडि पॊऱामैप्पडुगिऱवळल्लळ्। विरोदमिऩ्ऱि तिरुत्ताळिल् कॊण्डालुम् पोदुम्, पिराऩा यिरुप्पवऩ् यारुक्कुम् त्रोहम् सॆय्य वेण्डाम्, एवं मां परिभाषन्तमं कस्म द्वै नाभिभाषधः ऎऩ्ऱु अऩुमऩ् केट्टवण्णम् नाऩ् केट्किऱेऩ् सॊल्लु। उऩ् मऩत्तै नाऩ् तॆळिय वेण्डुमॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;तिवळुम् वॆण् ऎऩ्ऱ विसेषणङ्गळ् प्रसित्त सन्दिरऩै विट्टु वेऱु सन्दिरऩैक् कल्प्पिक्कवाम्। तिरु ऎऩ्ऱदु अप्पडिप्पट्ट सन्दिरऩुक्कुम् वरवागाद विसेषङ्गळैक् काट्टुम्। सॆऴुमॆऩ्बदु अमुदुक्कु विसेषणमागै तरुम्। ऎल्लावऱ्‌ऱिऱ्‌कुम् पॊऴिप्पुरैयिल् करुत्तु विळङ्गुम्। अवळुम्, इरुप्पदुम्, अऱिन्दुम्, आगिलुम् ऎऩ्ऱ नाऩ्गु उम्मैगळ् ऎदऱ्‌कु? कडैयुम्मै ऒऩ्ऱु ताऩे वेण्डुवदॆऩ्ऩिल्-अवळुमॆऩ्बदु विट्टुप् पिरिय इडमिराद अवळ् कूड, &amp;ldquo;ऎङ्गुप् पिरिवेऩो&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अदिसङ्गैप्पडुगिऱा ळॆऩ्ऱो, ऎल्लाविदत्तिलुम् सिऱन्द अवळे आसैप्पट्टिरुक्किऱ पोदु उऩक्कु ऎव्वळवु सॆळन्दर्यादि कुणङ्गळ् इरुक्कवेण्डुम्; अङ्ङऩमिरुक्क ऎऩ् पॆण् विडुवाळो ऎऩ्ऱो अऱिविक्कवाम्। इदु मुदल् उम्मै, इरुप्पदुम् ऎऩ्ऱ उम्मैयाल् इरुप्पदुडऩ् इरुप्पु ऒऴिन्दाल् ऎऩ् सॆय्वदॆऩ्ऱ अदिसङ्गैयैच् चेर्क्कवाम्। अऱिन्दुम् ऎऩ्ऱ उम्मै अऱियादबोदु आसैप्पडलाम् अऱिन्दबोदु आसैप् पडलामो ऎऩक् कुऱिक्कुम्। आगिलुम् तेऱियिरुक्कवेण्डियिरुन्दुम्, पुरुषगारमाऩ अवळ् इरुक्कुम् पोदु नाम् ऎप्पडि पॆऱवागादॆऩ्ऱु तेऱियिरुक्कलामे ऎऩ्ऱबडि अवळुडैय इरुप्पै अऱिन्ददे आसैप्पडक् कारणमायिऱ्‌ऱु, अऩ्ऱि, अवळुम् इरुप्पुम्-अवळैयुम् अवळ् मार्बिल् इरुप्पदैयुम् अऱिन्दु ऎऩ्ऱु समुच्चयमाम्। पूमिक्कु नादऩागत् तिरुविडवॆन्दैयिलिरुक्कुम् उऩक्कु अवळुम् ऒरु पत्णि यॆऩ्बदैयुम्, अवळ् वराहावदारत्तिल् विलगि यिरुक्किऱाळॆऩ्ऩ वॊण्णादबडि इङ्गुम् तिरुमार्बिल् वीऱ्‌ऱिरुप्पदैयुम् अऱिन्दु ऎऩ्ऱबडि। आगिलुम् ऎऩ्ऱ उम्मैयिऩ् करुत्तावदु-उऩ् मार्बिल् अवळ् वन्दु सेरुम्बडि नी अवळुक्कु पव्यप्पट्टिरुन्दुम्, पूदेवि अरुगिलिरुक्कुम्बोदे नी अवळिडम् कादल् कॊण्डिरुन्दुम्, पूमियैये पॆरिय पिराट्टियैप् पोल् पाराट्टादवऩ् तऩ्ऩै ऎङ्गे काण्बदॆऩ्ऱु निऩैक्कामलुम् आसैप्पडुगिऱाळ् ऎऩ्ऱदाम्। पूमि आसैप्पडुम्बोदु नाऩ् एऩ् आसैप्पड वागादॆऩ्गिऱाळ्। पूमिक्कु मेलाऩ अङ्गसॆळषडवमुम्, वडिवमैप्पुम्, कुणङ्गळुम् तऩक्कु इरुप्पदाग निऩैक्किऱाळॆऩ्ऱऱिविप्पदु कुवळै इत्यादि। कॊल्लियम्बावै-कॊल्लिमलैयिले ऎऩ्ऱुम् अऴगु माऱाद ऒरु पावै युण्डु। अवुणर्गळ् ताङ्गळे अऴिवदऱ्‌काग लक्ष्मिदेवि ऎडुत्त उरुवदु ऎऩ्ऱु पण्डैय तमिऴ् नूल्गळिऩिऩ्ऱु प्रसित्तमाम्। निऩैत्तिरुन्दाय्-आसैयै उण्डु पण्णाये अप्पोदु ऎऩ्ऩ निऩैत्तिरुन्दाय्, इप्पोदु ऎऩ्ऩ निऩैत्तिरुक्किऱाय्। उयिर् तुडित्तुक् कॊण्डिरुक्कुमवळुक्कु आसै निऱैवेऱ वेण्डुमे ऎऩ्ऱु केट्किऱेऩ् ऎऩ्ऱदाम्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८ ऎट्टाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/02/08_ETTAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/02/08_ETTAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।२।८।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बबॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि २-८ तिरिबुरमूऩ्ऱु&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् तामाऩ तऩ्मैयिलुम् ऎम्बॆरुमाऩ् इवरै विट्टु पिरियाम विरुक्कवेण्डुम्। ‘क्षणेबिदे यत्विरहोदि तुस्सह:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ महात्मावल्लरो आऴ्वार्। नायगियाऩ तऩ्मैयिले सन्देहमे यिल्लै। &amp;ldquo;न वेयम् क्षणमबि विना ताम्, असिदेक्षणाम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱाऩे। अव्वाऱिरुक्क आऴ्वार् पिरिवाऱ्‌ऱामैयाल् वरुन्दुम् पोदुम् वारामै अवऩुक्कुक् कुऱै वागुम्। ताय्बोऩ्ऱवर्गळ् ताङ्गामल् कदऱुम्बडियाऩदु मिगवुम् कुऱैवुक्कुक् कारणमायिऱ्‌ऱु।&lt;br&gt;&#xA;इदऩैक् कण्डबोदु पॆरुमाळ् तण्डगारण्यत्तिले रिषिगळ् वेण्डिऩबोदु, &amp;ldquo;प्रसीदन्दु पवन्दो मे ह्रीरेषा हि ममादुला, यदीत्रुसैरहम् विप्रै: उबस्त्तेयै रुबस्त्तिद:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩारे, अदऱ्‌कु ईडाऩ निलै इप्पोदॆऩ्ऩलाम्। सक्रवर्त्तिये रिषिगळुडैय नऩ्मैगळैत् तामे आराय्न्दु नडन्दु कॊण्डिरुक्कवेण्डुम्। अवरुक्कु असक्ति याऩालुम् अवरुक्कु प्रदियागत् ताऩ् मुऩ्ऩे वन्दु कवऩित्तिरुक्क वेण्डुम्। वऩत्तिऱ्‌कुप् पुऱप्पडुम्बोदुम् इन्दक् कारियत्तिऱ्‌काग वरुगिऱोमॆऩ्ऱु निऩै यामैयुम् कुऱ्‌ऱम्। पुऱप्पट्ट पिऱगुम् सित्रगूडत्तिले तङ्गि इव्वळवु नाळ् तामदित्तदु मिगत् तवऱागुम्। ऎङ्गुम् पूर्वबाषिया यिरुन्दुम् महर्षिगळैत् ताऩे अण्डि वेण्डुमवऱ्‌ऱै यऱियामल् अवर्गळे वन्दु केट्कुमळवुक्कुत् तामदम् सॆय्दिरुप्पदाल् इदऩालाऩ वॆट्कमाऩदु &amp;ldquo;अदुला&amp;rdquo; ऎऩ्ऩप्पड वेण्डिय तायिऱ्‌ऱु। अदुबोल् इङ्गुम् ऎम्बॆरुमाऩ्। आऩाल् तिरुविडवॆन्दैयागत् तोऩ्ऱामल् तऩ् विरैवु तोऱ्‌ऱ अट्टबुयगरत्ताऩागत् तोऩ्ऱिऩाऩ्, आऴ्वारुक्कुम् अवऩुक्कुम् अप्पोदु एऱ्‌पट्ट पेच्चैच् चिऱिदु कवऩित्तऩर् ताय् मुदलाऩार्। ऎऩ्ऩ पॆण्णे, इदॆऩ्ऩ पित्ता, उण्मैया ऎऩ्ऱऩर्। अदऩ्मेल् उण्मैये ऎऩ्ऱु ताय् मुदलाऩारुक्कुप् परगालनायगि नडन्ददै यऱिविक्किऱाळॆऩ्ऱ वगैयिल् अमैन्द पासुरङ्गळ् इवै।&lt;br&gt;&#xA;तोऩ्ऱिऩवऩै इऩ्ऩाऩॆऩ्ऱु तॆरियामल् आऴ्वार् केट्पदागवुम् इऩ्ऩाऩॆऩ्ऱु अवऩ् अऱिविप्पदागवुम् ऒव्वॊरु पासुरमुम् अमैन्दिरुक्किऱदु। प्रह्म रुत्रादिगळाले वियप्पुडऩ् वणङ्गप्पडुम् न्रुसिम्हादि रूबऩॆऩ्ऱु आऴ्वार् तॆळिन्दुरैक्कुम्बोदु तॆरियामल् केट्किऱारॆऩ्ऩलागुमो ऎऩ्ऩिल्, पिऱरुक्कु अऩुक्रहम् सॆय्युम् परमबुरुषऩॆऩ्ऱु मट्टुम् इवर् मुदलिल् ऎण्णिऩदागवुम्, अव्वाऱिल्लै उमक्कागवे वन्द अट्पबुयगरत्ताऩे याऩ् ऎऩ्गिऱाऩ् अवऩॆऩ्ऱुम् करुत्तुरैप्पर्। अऩ्ऱि, अवऩ् ऎट्टु पुजङ्गळोडु काट्चि यळित्तबोदु सदुर्बुजऩाग प्रसित्तऩाऩ श्रीमन् नारायणऩा वेऱा ऎऩ्ऱु कवऩित्तु नारायणऩुडैय पल अवदार लक्षणङ्गळुक्कुत् तोऱ्‌ऱमिरुप्पदाले अवऩॆऩ्ऱे निऩैक्किऱेऩ्; एऩ् ऎट्टु पुजङ्गळॆऩ्ऱु इवर् केळ्वि ऎऩ्बदै युणर्न्दु, ऎऩक्कुम् ऎट्टु पुजङ्गळ् उण्डु। अट्टबुजगरत्तिल् काणलामे ऎऩ्गिऱाऩ् अवऩ् ऎऩ्ऩलाम्। ऒव्वोर् अर्च्चैयिलुम् परव्यूह विबवादिगळै यऩुबविक्कुमिवर् कॊळ्ळुम् वऴिगळिल् इदुवुमॊऩ्ऱु। तिरुक्कडऩ्मल्लैत् तलसयऩऩै अऩुबविक्कुम्बोदु, &amp;ldquo;कच्चिक् किडन्दवऩूर्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु, सॊऩ्ऩ वण्णम् सॆय्द पिराऩै इवर् निऩैक्क, अरुगिलिरुक्कुम् अट्टबुयगरत्ताऩ् अरैगुलैयत् तलैगुलैय वरुम् ऎऩ्ऩै विट्टुप् पळ्ळिगॊण्ड मूर्त्तियै निऩैप्पदॆऩ्ऩ ऎऩ्ऱु कजेन्दिर मोक्षत्तिलेऱ्‌पट्ट वळवाऩ विरैवुडऩ् वन्दु निऩ्ऱाऩ्। इप्पडि मऱुमाऱ्‌ऱम् अळित्तदाल् इदु वेऱु उळ् तोऱ्‌ऱमऩ्ऱु। उण्मैयिल् वन्दवऩॆऩवुम् तॆळियलायिऱ्‌ऱु। अवऩदु इम् महा कुणत्तिलीडुबट्टुप् पाडुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;१७१। तिरिबुरमूऩ्ऱॆरित्ताऩुम् मऱ्‌ऱै मलर्मिसैमेलयऩुम् वियप्प&lt;br&gt;&#xA;मुरिदिरैमा कडल्बोल् मुऴङ्गि मूवुलगुम् मुऱैयाल् वणङ्ग&lt;br&gt;&#xA;ऎरियऩ केसर वाळॆयिऱ्‌ऱोडु इरणियऩागम् इरण्डु कूऱा&lt;br&gt;&#xA;अरियुरुवाम् इवरार्गॊलॆऩ्ऩ अट्टबुयगरत्तेऩॆऩ्ऱारे। (१)&lt;br&gt;&#xA;तिरिबुरम् -अऴिप्पदऱ्‌कुत् तिरिगिऩ्ऱ पुरङ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;मूऩ्ऱु ऎरित्ताऩ् उम् – मूऩ्ऱैयुम् तहित्त रुत्रऩुम्&lt;br&gt;&#xA;मऱ्‌ऱै – अवऩिऩुम् विलक्षणमाऩ&lt;br&gt;&#xA;मलर्मिसै – तामरैयिल् तोऩ्ऱिय&lt;br&gt;&#xA;मेल् अयऩ् उम् - मेऩ्मै पॊरुन्दिय पिरमऩुम्&lt;br&gt;&#xA;वियप्प – आच्चर्यप्पडुम्बडि&lt;br&gt;&#xA;मू उलगुम् - मूऩ्ऱु लोगत्तारुम्&lt;br&gt;&#xA;मुरि तिरै - मडिगिऩ्ऱ अलेगळैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;कडल् पोल् – समुत्रम्बोले&lt;br&gt;&#xA;मुऴङ्गि - आरवारम् सॆय्दु&lt;br&gt;&#xA;मुऱैयाल् – विदिप्पडि&lt;br&gt;&#xA;वणङ्ग – वऴिबाडु सॆय्य&lt;br&gt;&#xA;इरणियऩ् – हिरण्यासुरऩिऩ्&lt;br&gt;&#xA;आगम् – उडलाऩदु&lt;br&gt;&#xA;इरण्डु कूऱु आग – इरुबिळवाम्बडि&lt;br&gt;&#xA;ऎरि अऩ केसरम् - अक्ऩिज्वालै पोऩ्ऱ पिडरियॆऩ्ऩ&lt;br&gt;&#xA;वाळ् ऎयिऱु ओडु - कत्तिबोऩ्ऱ पऱ्‌कळॆऩ्ऩ इवऱ्‌ऱुडऩ्&lt;br&gt;&#xA;अरि उरु आम् – सिङ्ग वुरुक्कॊण्डिरुन्दवर् पोऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;इवर् आर्गॊल् - इवर् यारो अऱियेऩ्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩ - ऎऩ्ऱु नाऩ् ऎऩक्कुळ्ळे सॊल्लियिरुक्क इवर्&lt;br&gt;&#xA;अट्ट पुयगरत्तेऩ् - नाऩ् अष्टबुज स्ताऩत्तॆम्बॆरुमाऩे&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऱार् – ऎऩ्ऱु मऱु माऱ्‌ऱम् अळित्तार्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;ऎल्लाम् सम्हरिक्कुम् रुत्रऩुम् विदंविदमाग वरऩ्गळै यळित्तुप् पडैक्कुम् पिरमऩुम् ऎदिर्बाराद तोऱ्‌ऱम्। अवर्गळुम् उलगऩैत्तुम् कडल् पोल् कोषित्तुक् कळिप्पुडऩ्, इव्वळवु नाळ् इरणियऩिऩ् आज्ञैक्कु अञ्जित् तॊऴामलिरुन्द तुयरम् तीरुम्बडि, मुऱैप्पडि वणङ्ग अऩुगूलमाग इरणियऩैप् पिळप्पदऱ्‌काग नगङ्गळैप् पॆऱ्‌ऱिरुन्दुम् सिङ्गलक्षणच् चिऱप्पुत् तोऩ्ऱ पिडरिमयिरुम् पऱ्‌कळुम् विलक्षणमागप् पॆऱ्‌ऱवरुक्कुळ्ळ कुऱिगळ् इन्द मेऩियिल् तॆरिगिऩ्ऱऩवे; इवर् यारो ऎऩ्ऱु वियन्दिरुन्देऩ्। अट्टबुयस्ताऩत्तिलिरुप्पवऩ्दाऩ् नाऩॆऩ्ऱु ऎऩ्ऩै समादाऩप्पडुत्तिऩार् ऎऩ् कादलरॆऩ्ऱु ताय् मुदलाऩीरिडम् नायगि नुवऩ्ऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;तिरिबुरम्। मूऩ्ऱु ऎऩ्ऱ सॊल् वेऱु इरुप्पदाल् तिरिऎऩ्बदु त्रि ऎऩ्ऱ वड सॊल्लिऩ् तिरिबऩ्ऱु। इऩि सप्तर्षि ऎऩ्ऱु ओरिरण्डु सप्तर्षिगळैयुम् सॊल्लुमॆऩ्ऱु एऴु रिषिगळैयुम् कॊळ्ळ ‘सप्त सप्तर्षय&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्वदु पोल् त्रिबुरमॆऩप् पॆयराय् मूऩ्ऱु असुरर्गळैयुम् कॊळ्वदऱ्‌कु मूऩ्ऱु ऎऩ्ऱ सॊल् ऎऩ्ऱाल् त्रि ऎऩ्बदऩ् तिरिबे आगलामॆऩ्ऩलाम्। अदऩै विड अवर्गळ् पुरमाग-नगरमागवे यिरुन्दु ऎङ्गुम् तिरिन्दु अऴित्तऩरॆऩ्ऱ कॊडुमैयैक् कूऱ तिरि ऎऩ्ऱ विऩैत्तॊगै ऎऩ्ऩले तगुम्। इवरार्-नीर् यारॆऩ्ऩैमल् पडर्क्कैयागप् पेसिऩदाल् नमक्कु अऩुगूलम् सॆय्य वन्दवरो अल्लरो ऎऩ्ऱु सन्देहप् पडुगिऱाळ् नायगि। नायगऩ्, प्रह्लादऩुक्कु अऩुगूलम् सॆय्य वन्दवऩॆऩ्ऱु निऩैक्क वेण्डा, उऩक्के उदव वन्देऩ् ऎऩ्गिऱाऩॆऩ्ऱु करुत्तुरैप्पर्। इदु पोल् मेऱ्‌पासुरङ्गळिलुम्, ऎम्बॆरुमाऩ्बोले तोऱ्‌ऱ मिरुप्पिऩुम् निच्चयिक्क मुडियामल् वेऱुबुरुषऩागिल् नेरिल् पेसलागादॆऩ्ऱु वैत्तु इवरार् ऎऩ्ऱाळ्। पुजङ्गळ् ऎट्टायिरुप्पदाले ऐयप्पडवेण्डा। ऎम्बॆरुमाऩे नाऩ् ऎऩक्कु ऎट्टु पुजङ्गळ् उण्डॆऩ्ऱु अष्टबुजगरत्तिले काणलामे ऎऩ्गिऱाऩ् नायगऩ्। इदऱ्‌काग अट्टबुजऩॆऩ्ऩामे अट्टबुयगरत्तेऩॆऩ्ऱदु। ऎट्टु पुजङ्गळै युडैयवऩॆऩ्बदु काणुम्बोदे तॆरिगिऱबडियाल् अदैच् चॊल्ल वेण्डुवदिल्लै। ऊरैक्कूऱि तऩक्कु ऎट्टु पुजमुण्डॆऩ्ऱु उऱुदि पडुत्तुवदाम्। तऩ्ऩै इऩ्ऩाऩॆऩ्ऱु तॆळिवागत् तॆरिविक्क इष्टमिरामल् अट्टबुजऩॆऩ्ऩामे अव्वूरिलिरुप्पवऩॆऩ्ऱ तॆऩ्ऱाल्, कजेन्द्राऴ्वाऩुक्कुत् तऩ्ऩै मऱैत्तु ऎम्बॆरुमाऩ् वन्दाल् ऎप्पडियो अप्पडि मऩोरद पूर्त्तियागामऱ्‌पोम्। अर्च्चैयिलीडुबडुम् इव्वाऴ्वार् ऎन्द अर्च्चा मूर्त्ति ऎऩ्ऱु विऩवुम्बोदु ऊरैच् चॊऩ्ऩालल्लदु अर्च्चैयॆऩत् तॆळियलागादॆऩ्ऱु ऊरैक् कुऱिप्पदुमाम्। ऒरु तरम् अट्टबुयगरत्तेऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्लि विट्टाल् पिऱगु इवरार् ऎऩ्ऱु मेऩ् मेल् केळ्वि ऎङ्ङ्ऩमॆऩ्ऩिल्-ऎल्लाम् सेर्त्तु ऒरे केळ्वि, ऒरे मऱुमाऱ्‌ऱम्। ऒरु पाट्टिल् ऎल्लाम् अडङ्गा ऎऩ्ऱु पिरित्तदॆऩ्ग, पिऱवुमाम्। अट्टबुयगरम्-अष्टबुजक्रुहम्। क्रुह मॆऩ्बदु घर् ऎऩ्ऱु हिन्दियिल् तिरिन्ददुबोल्, घर मॆऩत् तिरिन्दु करमॆऩ वायिऱ्‌ऱु। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९ ऒऩ्बदाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/02/09_ObadAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/02/09_ObadAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।२।९।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि २-९ सॊल्लुवऩ्&lt;br&gt;&#xA;तॊण्डैयर्गोऩ् वणङ्गुम् अट्टबुयगरत्तुप् पॆरुमाऩै मङ्गळासासऩम् सॆय्दुविट्टु अङ्गे कच्चियिल् पल्लवराजऩ् पणिन्द परमेच्वर विण्णगरप् पॆरुमाळै मङ्गळासासऩम् सॆय्दरुळुगिऱार्, ऒव्वॊरु पासुरत्तिलुम् मेलडिगळिल् पल्लवऩैप् पुगऴ्न्दु पेसुगिऱार्। पाण्डियऩै वॆऩ्ऱव ऩॆऩ्ऱुम्, तिरुक्कडऩ्मल्लैये तङ्गुमिडम् पडैवीडॆऩ्ऱुम्, मण्णै नगरत्तारै माय्त्तवऩॆऩ्ऱुम्, पाम्बैक् कॊडियाग उडैयऩॆऩ्ऱुम्, कऩ्ऩि मामदिळ् करुवूर् कुलैत्तवऩॆऩ्ऱुम्, नॆऩ्मलियिल् विल्लवऩै वॆऩ्ऱवऩॆऩ्ऱुम् पलवाऱु पुगऴ्न्दु अव्वरसऩ् सिवऩ् कोविऱ्‌ पणिसॆय्दिरुप्पिऩुम् पगवत् पक्त सिगामणियाय् परमेच्वरऩुक्कुप् पणिगळ् सॆय्ददु कारणमाग एत्तुगिऱार्। पाण्डियै वॆऩ्ऱाऩॆऩ्ऱबोदु सैवत्तै वॆऩ्ऱु वैणवत्तै निलै नाट्टुगिऱाऩॆऩ्ऱुम् निऩैत्तार् पोलुम्। सिवऩॆऩ्ऱ ईच्वरऩुक्के पिऱर् पणि सॆय्य इव्वरसऩ् इक् कच्चियिले, “तमीच्वराणाम् परमम् महेच्वरम्&amp;quot; ऎऩ्ऱबडि ईच्वरर्गळुक्कुळ् परमऩाऩबडियाले महेच्वरऩाऩ परवासु तेवऩे परमेच्वरऩॆऩ्ऱु इङ्गु इवऩुक्कुप् पणिगळैच् चॆय्दाऩॆऩ्ऱु काट्टवे ऒव्वॊरु पासुरत्तिलुम् परमेच्वर विण्णगरमॆऩ्गिऱार्। इदै इप्पोदु वैगुण्डप् पॆरुमाळ् सऩ्ऩिदि ऎऩ्ऱु वऴङ्गुवर्। परमबद नादऩॆऩ्ऱु तिरु नाममाम्। तायार् वैगुन्दवल्लि। मुऩ् तिरुमॊऴियिऩ् मुडिविल् ‘एत्त वल्लार्क्किडम् वैगुन्दमे’ ऎऩ्ऱु मुडिन्दबोदु वैगुन्दप्पॆरुमाऩिऩ् इडमुम् एत्तऱ्‌पालदॆऩ्ऱु तिरुवुळ्ळत्तिऱ्‌ पड इदऩैत् तॊडङ्गुगिऱारॆऩवुम् कॊळ्ग। मुदऱ्‌ पासुरत्तिले परमेच्वरत्वत्तै विरित्तुक्कॊण्डु इदे सिऱन्द तॆऩ्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;१८१। सॊल्लुवऩ् सॊऱ्‌पॊरुळ् ताऩवैयाय्च्&lt;br&gt;&#xA;चुवैयूरॊलि नाऱ्‌ऱमुम् तोऱ्‌ऱमुमाय्&lt;br&gt;&#xA;नल्लरऩ् नारणऩ् नाऩ्मुगऩुक्किडम्, ताऩ्&lt;br&gt;&#xA;तडञ् जूऴ्न्दऴगाय कच्चि,&lt;br&gt;&#xA;पल्लवऩ् विल्लवऩॆऩ्ऱु उलगिल्&lt;br&gt;&#xA;पलराय्प् पलवेन्दर् वणङ्गु कऴल्&lt;br&gt;&#xA;पल्लवऩ्, मल्लैयर् कोऩ् पणिन्द&lt;br&gt;&#xA;परमेच्चुर विण्णगरमदुवे। (१)&lt;br&gt;&#xA;सॊल्लुवऩ् - नाऩ् उऱुदियागच् चॊल्लुगिऱेऩ्&lt;br&gt;&#xA;(ऎऩ्ऩवॆऩिल्-)&lt;br&gt;&#xA;ताऩ् – परमात्वाऩ ताऩे&lt;br&gt;&#xA;सॊल्बॊरुळ् अवा आय् – ऎल्लाच् चॊऱ्‌कळुम् पॊरुळ्गळुमागि&lt;br&gt;&#xA;सुवा ऊऱु – रसम् स्पर्सम्&lt;br&gt;&#xA;ऒलि नाऱ्‌ऱम् - सप्तम् कन्दम्&lt;br&gt;&#xA;तोऱ्‌ऱम् उम् आय् - रूबम् ऎऩ्गिऱ कुणङ्गळुमागि&lt;br&gt;&#xA;नल् - मेलदिगारम् पॆऱ्‌ऱु नल्लवराऩ&lt;br&gt;&#xA;अरऩ् नारणऩ् नाऩ्मुगऩुक्कु – रुत्र विष्णु प्रह्म मूर्त्तिगळिले विसेष प्रवेसमुडैय पिराऩुक्कु&lt;br&gt;&#xA;इडम् ताऩ् – तिरुप्पदियावदु&lt;br&gt;&#xA;तडम् सूऴ्न्दु - तडागङ्गळै ऎङ्गुम् पॆऱ्‌ऱु&lt;br&gt;&#xA;अऴगु आय् – अऴगु पॊरुन्दिय&lt;br&gt;&#xA;कच्चि – काञ्जि मानगरिल्&lt;br&gt;&#xA;पल्लवऩ् विल्लवऩ् - पल्लव वंसत्ताऩ् विल्लिल् वल्लवऩ्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऱु पलर् - ऎऩ्ऩप्पडुम् पल अरसर्गळ्&lt;br&gt;&#xA;उलगिल् आय् – पुवियिलिरुक्क&lt;br&gt;&#xA;पल वेन्दर् - अऩेग अरसर्गळाले&lt;br&gt;&#xA;वणङ्गि – वणङ्गप् पॆऱ्‌ऱ&lt;br&gt;&#xA;कऴल् – पादत्तैयुडैयऩाऩ&lt;br&gt;&#xA;पल्लवऩ् – पल्लव राजऩाय्&lt;br&gt;&#xA;मल्लैयर् - तिरुक्कडऩ्मल्लै वासिगळुक्कु&lt;br&gt;&#xA;कोऩ् – नायगऩुमाऩवऩाल्&lt;br&gt;&#xA;पणिन्द – कडऩ्मल्लैक्कु मेलाग पणियप् पॆऱ्‌ऱ&lt;br&gt;&#xA;परमेच्चुर विण्णगरम् अदु ए - वैगुन्दप् पॆरुमाळ् कोयिले आगुम्।&lt;br&gt;&#xA;परमात्मा मुम्मूर्त्तियाऩाऩॆऩ्बदिल् आच्चर्यमॊऩ्ऱुमिल्लै। उलगिलुळ्ळ सॊऱ्‌पॊरुळ्-सॊऱ्‌कळुम् पॊरुळ्गळुम् ऎल्लाम् अवऩ् ताऩे। अल्लदु सॊऱ्‌पॊरुळावदु पदार्त्तम्; सॊल्लिऩ् पॊरुळ्। अवैयॆल्लाम् अवऩे। अल्लदु ऎल्लाच् चॊल्लालुम् सॊल्लप्पडुगिऱवऩुम् ऎल्लाप् पॊरुळुक्कुम् अन्दर्यामियुम् अवऩे। आगिलुम् सेदनासेदन त्रव्यङ्गळुक्कु अन्दर्यामि यागलाम्; अवऱ्‌ऱिलुळ्ळ कुणङ्गळुक्कु इवऩ् अन्दर्यामियाग माट्टिलऩ्। आदलाल्, ऎल्लाच् चॊऱ्‌पॊरुळुमावाऩो ऎऩ्ऱु निऩैक्कवेण्डा। अक् कुणङ्गळुम् इवऩुक्के अदीऩङ्ग ळागैयाले अन्दन्द त्रव्यम् वायिलाग अवऱ्‌ऱैयुम् आळ्गिऱाऩागैयाले परेमच्वरऩागि ऎल्लाच् चॊल्लुक्कुम् पॊरुळावाऩ्। आगैयालऩ्ऱो ‘रसोहमप्सु कौन्देय’ ऎऩ्ऱु रसम् तॊडङ्गि कीदै कूऱिऱ्‌ऱु। अदैये सुवै ऎऩ्ऱु इङ्गुम् रसमागत् तॊडङ्गिक् काट्टुवोम्। इप्पडि ऎङ्गुम् अन्दर्यामियायिरुप्पदुबोग अरऩ् मुदलाऩ मूर्त्तिगळिले अवऩुडैय सक्ति अदिगम् तोऩ्ऱुम्। अऴित्तल्, कात्तल्, पडैत्त लॆऩ्ऱ मूऩ्ऱु पॆरिय तॊऴिल्गळुक्काग मूऩ्ऱु मूर्त्तिगळ्। इन्द अरऩुम् नल्लवऩे। अऴिक्किऱाऩे ऎऩ्ऱु अवमदिक्कलागादु, सम्हारमुम् तयैयिऩ् सॆयलॆऩ्ऱु तयासदगत्तिऩिऩ्ऱु तॆळियलाम्। अदुबोल् नारणऩ् नाऩ्मुगऩ् ऎऩ्बवर्गळुम् नल्लवर्गळ्। अरऩ् नाऩ्मुगऩ् ऎऩ्ऱ इरु मूर्त्तिगळिले जीवात्मा वेऱु उण्डु। विष्णुमूर्त्तियिले अव्वाऱु इल्लै। इदऩैक् कुऱिक्कवे विष्णु ऎऩ्ऩामे नारणऩ् ऎऩ्ऱे सॊल्लुगिऱोम्। नारायणऩे विष्णु। मूऩ्ऱु मेऩिगळिलुम् उळ्ळिरुप्पवऩ् परमात्मा ऎऩ्ऱु इङ्गे नाम् सॊल्वदु। अऩ्ऱि, अरऩुक्कु अबिमाऩियाऩ सङ्गर्षणऩुम् पिरमऩुक्कु अबिमाऩियाऩ प्रत्युम्नऩुम् विष्णु रूबम् कॊण्ड अनिरुत्तऩुम् नल्लरऩ् नारणऩ् नाऩ्मुगऩावार्गळ्। अन्द वियूहङ्गळाग अवदरित्त नम् परमबद नादऩॆऩ्ऱ इक् कोयिल् पॆरुमाळ् परमेच्वरऩ्। अवऩुक्कु इडम् ऎदु ऎऩ्ऱु पार्त्तविडत्तिल् मऱ्‌ऱ मोक्षक्षेत्रङ्गळिलुम् मेम्बट्ट कच्चिये यागुम्। अङ्गुम् पल तिरुप्पदिगळ् इरुन्दालुम् इत् तिरुप्पदि सिऱप्पुऱ्‌ऱदु। एऩॆऩिल्-इदुदाऩे विण्णऩगरम्। वेऱु विण्णगरमिल्लैयो ऎऩ्ऩिल्, परमबदनादऩ् ऎऩ्ऱ परमेच्वरऩ् इङ्गे नेराग ऎऴुन्दरुळि यिरुक्किऱाऩे। मेलुम् पल वेन्दर्गळ् वणङ्गुम् कऴल् उडैय पल्लवराजऩॆऩ्ऱ पक्त सिगामणि पणियुमिडमागैयाले इङ्गे पगवाऩुडैय सान्नित्यम् मिगुम्। वेन्दर्गळ् पोले, पल्लवर् उळर्। विल्लवरुम् नॆऩ्मलियिल् मेले कूऱप्पडुगिऱवऩ् पोऩ्ऱार् पलर् उळर्। आगिलुम् इन्दप् पल्लवऩाऩ विल्लवऩैये ऎल्ला वेन्दर्गळुम् वणङ्गुगिऩ्ऱऩर्। इवऩुक्कु इप्पॆरुमै यॆल्लाम् इन्द परमेच्वरऩाल् वन्दिरुप्पदालुम् इवऩे सिऱन्दवऩ्। इत् तिरुप्पदिये परमात्वाविऩ् पिरदाऩमाऩ इडमागु मॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;सॊल्लुवऩ्। इदु विऩै। इङ्गे सॊल्लु ऎऩ्ऱुम् वऩ् ऎऩ्ऱुम् पिरित्तु उ ऎऩ्बदै वऴक्कुच् चॊल्लाक्कि, सॊल्, सप्तम्। लॆळगिगमाऩ सॊल्, वऩ् सॊल्-वलिय तिडमाऩ अऴियाद वेदमॆऩ्ऱ सॊल्; इरण्डुमागि ऎऩ उरैप्पर्। इत् तिरुप्पदियिऩ् पॆरुमैयिल् नम्बिक्कै यूट्टुवदऱ्‌काग सॊल्लुवऩ् ऎऩ्ऱु तॊडङ्गुगिऱार्। इदु ऒऩ्बदु पासुरङ्गळुक्कुम् सेर्न्द सॊल् ऎऩ्बदु पॊरुन्दुम्। “सॊल् ऎऩ्ऱ सॊल् ऒऩ्ऱे पोदुमे। मेले ऒलि ऎऩ्ऱिरुप्पदाल् इदु कूड वेण्डामे&amp;quot; ऎऩ्ऱु निऩैक्कलायिरुक्क इरु सॊल् ऎदऱ्‌कु। सॊल् पॊरुळ् उळ्ळ सप्तम्, ऒलियावदु त्वऩि ऎऩ्ऱुम् पिरिक्कलाम्। अरऩ् इत्यादि सॊऱ्‌कळिल् अन्दर्यामि वरैयिल् कॊळ्वदऱ्‌कु मुदलडि सादगमागिऱदु। इव्वळवु विरित्तुरैत्तदु परमेच्वर पदत्तिऩ् पॊरुळ् तॆळिवुक्काग। अच् चॊल्लुम्, परमबदनादऩे उळ्ळ इडम् ऎल्लावऱ्‌ऱिऱ्‌कुम् मेलामॆऩ्बदऱ्‌काग। ऎल्ला अवदारङ्गळुक्कुम् मूलमूर्त्ति परवासुदेव मूर्त्तिदाऩे। नल्लरऩ् ऎऩ्ऱु नऩ्मैयैच् चॊऩ्ऩदाले कीऴे, ‘पिणङ्गळडु काडदऩुळ् नडमाडु पिञ्ञगऩोडु&amp;rsquo; (२-६-९) ऎऩ्ऱ विडत्तिलुम् अवऩुडैय नऩ्मैये करुदप्पट्टदु तोऩ्ऱुम्। अवऩैप्पोल् मेलिरुवरैयुम् नल् ऎऩ्बदऱ्‌कुम् विसेष्यमाक्कलाम्। इङ्गे नारणऩ् ऎऩ्ऱ विडत्तिले, &amp;lsquo;आबोनारा इदि प्रोक्ता आबोवै नरसूनव:, ता यत् अस्यायनम् पूर्वम् तेन नारायण स्म्रुद:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पॊरुळैक् कॊळ्ळलाम्। &amp;lsquo;एष नारायण च्रीमाऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पाऱ्‌कडलिल् पळ्ळि कॊण्डवऩैक् कॊळ्वदुप् पॊरुन्दुम्। अवऩे रक्षगऩागिऱाऩे। पल्लवऩ् विल्लवऩॆऩ्ऱु ऎऩ्बदु वेन्दरोडु सेरुमॆऩ्बर्। ऎट्टाम् पाट्टिल् ऒरु विल्लवऩ् सॊल्लप्पडुगिऱाऩ्, अवऩैप्पोल् वेऱॊरु पल्लवऩुमिरुक्कलाम्। आयिऩुम् पल्लवऩुम् विल्लवऩुमा यिरुक्कै कारणमाग पॊदुवाग पल्लवऩॆऩ्ऱुम् विल्लवऩॆऩ्ऱुम इवऩैप् पोल् सॊल्लप्पडुगिऱवर् पलर् उण्डु। आयिऩुम् वेन्दर् वणङ्गुम्बडियाऩ पल्लवऩ् विल्लवऩ् इवऩे ऎऩ्ऱु करुत्तैक् कॊळ्ळलाम्। नाऩ्गाम् अडियिल् पल्लवऩ् ऎऩ्बदु-पल्लवम् तळिर्, तळिर् पोऩ्ऱ कऴल् उडैयवऩ् ऎऩ्ऱु वर्णऩै ऎऩवुम् कॊळ्वर्। परमेच्चुरऩ्-परमेच्वरऩ्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२० पत्ताम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/02/10_pattAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/02/10_pattAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।२।१०।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि २-१० मञ्जाडुवरै&lt;br&gt;&#xA;वडदेसत्तिऩिऩ्ऱु तॊण्डैनाट्टुत् तिरुप्पदिगळ् वरैयिल् मङ्गळासासऩम् सॆय्दु वन्द तिरुमङ्गैयाऴ्वार् नडुनाट्टिऱ्‌ पुगुन्दु तिरुक्कोवलूरॆम्बॆरुमाऩै यऩुबवित्तु इऩियरागिऱार्। कीऴे परमेच्वरविण्णगरिल् पॆरुमाऩै माल्विडै येऴडर्त्त कोवलऩागक् कूऱिऩवुडऩ् तिरुक्कोवलूर् पॆरुमाऩ् काट्चि पॆऱुदल् पॊरुन्दुम्। कोवलऩ् कोबालऩ् – कोबाल्। कोवल्, अवऩूर् कोवलूर्। पॆण्णैयाऱ्‌ऱिऩ् करैयिलिरुप्पाऩै प्रळयक् कडलिल् पळ्ळिगॊण्ड परमऩागप् परवुगिऱार् मुदलिल्।&lt;br&gt;&#xA;१९१। मञ्जाडु वरैयेऴुम् कडल्गळेऴुम्&lt;br&gt;&#xA;वाऩगमुम् मण्णगमुम् मऱ्‌ऱुमॆल्लाम्&lt;br&gt;&#xA;ऎञ्जामल् वयिऱ्‌ऱडक्कि आलिऩ्मेलोर्&lt;br&gt;&#xA;इळन्दळिरिल् कण्वळर्न्द ईसऩ् तऩ्ऩै&lt;br&gt;&#xA;तुञ्जानीर् वळञ्जुरक्कुम् पॆण्णैत् तॆऩ्बाल्&lt;br&gt;&#xA;तूयनाऩ् मऱैयाळर् सोमुच् चॆय्य&lt;br&gt;&#xA;सॆञ्जालि विळै वयलुळ् तिगऴ्न्दु तोऩ्ऱुम्&lt;br&gt;&#xA;तिरुक्कोवलूरदऩुळ् कण्डेऩ् नाऩे। (१)&lt;br&gt;&#xA;मञ्जु आडु - मेगङ्गळ् सञ्जरिक्क इडमाऩ&lt;br&gt;&#xA;वरै एऴ् उम् - एऴु कुल मलैगळैयुम्&lt;br&gt;&#xA;कडल्गळ् एऴ् उम् - पाल् तयिर् मुदलाऩ एऴु समुत्रङ्गळैयुम्&lt;br&gt;&#xA;वाऩ् अगम् उम् - स्वर्ग स्त्ताऩत्तैयुम्&lt;br&gt;&#xA;मण् अगम् उम् – पूलोगत्तैयुम्&lt;br&gt;&#xA;मऱ्‌ऱु उम् ऎल्लाम् – मऱ्‌ऱ वस्तुक्कळैयुमाऩ अऩैवऱ्‌ऱैयुम्&lt;br&gt;&#xA;ऎञ्जामल् - ऒऩ्ऱुम् कॆडादबडि&lt;br&gt;&#xA;वयिऱ्‌ऱिल् - तऩ् तिरुवयिऱ्‌ऱिले&lt;br&gt;&#xA;अडक्कि – प्रळय कालत्तिल् वैत्तुक् कॊण्डु&lt;br&gt;&#xA;आलिऩ् मेल् – आलमरत्तै विट्टुप् पिरियाद&lt;br&gt;&#xA;ओर् इळम् तळिरिल् - पाक्यम् पॆऱ्‌ऱ सिऱ्‌ऱिलैयॊऩ्ऱिल्&lt;br&gt;&#xA;कण् वळर्न्द - पळ्ळि कॊण्डिरुन्दवऩाऩ&lt;br&gt;&#xA;ईसऩ् तऩ्ऩै – सर्वेच्वरऩै&lt;br&gt;&#xA;तुञ्जा – अऴियाददाऩ&lt;br&gt;&#xA;नीर् वळम् – ऊऱ्‌ऱु नीरिऩ् सम्रुत्तियै&lt;br&gt;&#xA;सुरक्कुम् – वॆळियाक्कुगिऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;पॆण्णै – पॆण्णैयाऱ्‌ऱिऩ्&lt;br&gt;&#xA;तॆऩ् पाल् – तॆऩ् करैयिल्&lt;br&gt;&#xA;तूय - सदासार सीलराऩ&lt;br&gt;&#xA;नाल्मऱै आळर् - नाऩ्गुवेद मऱिन्दवर्गळ्&lt;br&gt;&#xA;सोमु सॆय्य - सोमयागम् सॆय्वदाल्&lt;br&gt;&#xA;सॆम् सालि - सिऱन्द सम्बाप् पयिर्गळ्&lt;br&gt;&#xA;विळै – विळैयुमिडमाऩ&lt;br&gt;&#xA;वयल् उळ् – कऴऩिगळिऩिडैयिले&lt;br&gt;&#xA;तिगऴ्न्दु तोऩ्ऱुम् - सिऱन्दु काट्चियळिक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;तिरुक्कोवलूर् अदऩुळ् - तिरुक्कोवलूर्त् तिरुप्पदियिल्&lt;br&gt;&#xA;नाऩ् कण्डेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;ऊऱ्‌ऱुनीरैच् चिऱप्पागच् चुरक्कुम् पॆण्णैयाऱुम् सॆम्मैयागच् चम्बाप् पयिर्गळ् विळैयुम् वयल्गळुम् तिरुक्कोवलूरुक्कु अमैन्ददु। अङ्गे विळङ्गुम् ऎल्लोरुम् सदासारसीलर्गळाय् नाऩ्गु वेदङ्गळैयुम् अङ्गङ्गळोडु ओदि कल्प्प सूत्रङ्गळैयुम् सिक्षित्तु पलवगैयाऩ सोमयागङ्गळैयुम् ऎम्बॆरुमाऩिऩ् आरादऩमागच् चॆय्दुवरुगिऱबडियालॆऩ्ऱु तॆळियवेण्डुम्। प्रळयत्तिलुम् उलगङ्गळै अऴियामऱ्‌ काक्कुम् पिराऩ् कोक्कळ् वरैयिलाऩ ऎल्ला जीवर्गळैयुम् काप्पदाल् कोवलऩॆऩप् पेर् पॆऱ्‌ऱवऩ्। मण्णगमुम् वाऩगमुम् ऎऩ्ऱुमाऱ्‌ऱियुम् इऩ्बमाग ओदलाम्। सोमुच्चॆय्य-सोममॆऩ्ऱु ऒरु वगैयाऩ कॊडि (सीन्दिल् ऎऩ्बर्)। अदऩ् रसत्तैक्कॊण्डु सॆय्युम् यागम् सोम यागम् अक्निष्टोमम् अल्लदु ज्योदिष्टोमम्। अदऩ्बडि सॆय्यप् पडुवदाल् अदऩ् विक्रुदियाऩ पल यागङ्गळुम् सोमयागमे। सोम ऎऩ्ऱ सॊल् सोमु ऎऩत् तिरिन्ददु। राम ऎऩ्बदु रामु ऎऩ्ऱाऱ्‌पोले। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
