<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;राम-देशिकः on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/rAma-deshikaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;राम-देशिकः on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/rAma-deshikaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>तत्त्व रत्नावळि - प्रदिबात्य सङ्गरहम् - विळक्क उरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/rAma-deshikaH/tattva_ratnAvaLi_-_pradibAtya_sangaraham_-_viLakka_urai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/rAma-deshikaH/tattva_ratnAvaLi_-_pradibAtya_sangaraham_-_viLakka_urai/</guid>
      <description>&lt;p&gt;a - सॊल्लप्पडत् तक्कदु&lt;br&gt;&#xA;१ - जीवऩैप्पऱ्ऱिय विळक्कम्,&lt;br&gt;&#xA;१- असेदऩऩैप् पऱ्ऱिय विळक्कम्,&lt;br&gt;&#xA;२। ईसुवरऩैप्पऱ्ऱिय विळक्कम्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>तत्त्व सन्देसम् - विळक्क उरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/rAma-deshikaH/tattva_sandesam_-_viLakka_urai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/rAma-deshikaH/tattva_sandesam_-_viLakka_urai/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१।१&lt;br&gt;&#xA;a - तिरुमन्द्रम्-षडक्षरम् - त्वादसाक्षरम्; b - ऎल्लावऱ्ऱुक्कुम् आत्मावाय्; c - आत्म सित्तियिल् d - श्रीरङ्गगत्यम् - श्रीवैगुण्ड कत्यम् इवऱ्ऱिऩ् तॊडक्कत्तिल्&lt;br&gt;&#xA;१। तत्वङ्गळ् नऩ्गु अऱिय आर्वमुडैयऩाऩ ऒर् आस्तिगऩुक्कु अवऩ् वरुप्पम् ईडेऱुवदऱ्काग &amp;ldquo;&amp;ldquo;स्वादिन त्रिविद&amp;rdquo;&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु तॊडङ्गुम् वाक्यत्तिऩ् करुत्तु इन्द रहस्यत्तिऩ् वायिलाग विळक्कप् पडुगिऩ्ऱदु। इन्द वाक्यम् श्री आळवन्दार् अरुळिय आत्मसित्तियिऩ् तॊडक्कत्तिलुम् श्री पाष्यगारर् अरुळिय श्रीरङ्गगत्वम्, श्रीवैगुण्डगत्यम् इवऱ्ऱिऩ् तॊडक्कत्तिलुम् उळ्ळदु।&amp;quot;&lt;br&gt;&#xA;१।२&lt;br&gt;&#xA;a - स्वरूबत्तुक्कु वसप्पट्ट तऩ्मै; b सङ्गल्बत्तुक्कु वसप्पट्ट तऩ्मै; c - अडक्किक् कूऱप्पट्टऩ; d - ईच्वरऩुडैय स्वरूबम् तविर मऱ्ऱ; e - पॊरुत्तत्तुक्कु एऱ्ऱवाऱु; f - मऱ्ऱॊऩ्ऱै इडैयिट्टुक् कॊण्डदु; g - नेरिडैयाऩदु; h - जीवऩुडैय विरुप्पत्ताल् नडप्पऩ; i - नित्यमाऩ सङ्गल्बत्ताल् अमैन्दवै; j - कालत्तैक् कॊण्डु अळविडप्पडुवऩ: k - अनित्यमाऩ सङ्गल्बत्ताल् वरुवऩ; l ~ सङ्गल्बम्; m - स्वरूबत्तुक्कु वसप्पट्टऩ; n - ताङ्गप्पडुदल्; o - सङ्गल्बत्तुक्कु वसप्पट्टऩ; p - नियमिक्कप्पडुम् तऩ्मै $१ - सरीरलक्षणम् पॊरुत्तम्&lt;br&gt;&#xA;१।३&lt;br&gt;&#xA;a - ईच्वरऩुडैय सङ्गल्बत्ताल् ऎडुत्तुक् कॊळ्ळप्पट्टऩ; b - संसार पन्दम् तॊडरप् पॆऱ्ऱवर् (पत्तर्); c - संसार पन्दम् नीङ्गप् पॆऱ्ऱवर्गळ् (मुक्तर्); d - ऎन्नाळुम् संसार पन्दम् इल्लादवर्गळ् (नित्यर्गळ्) ; e - ऎम्बॆरुमाऩुक्कुक् कट्टुप्पट्ट जीवर्गळ्: f - आत्मा वेऱुबडामैयाले; g - मुऴुदुम् वेऱ्ऱुमै; h - सेदन असेदन ऎऩ्ऱ उम्मैत् तॊगैक्कु मुऩ् इरुप्पदाल्&lt;br&gt;&#xA;१। उपादत्ते सत्तास्थितिनियमनाद्यैश्चिदचितौ&lt;br&gt;&#xA;स्वमुद्दिश्य श्रीमानिति वदति वागौपनिषदी ।&lt;br&gt;&#xA;उपायोपेयत्वे तदेिह तव तत्व न तु गुणौ&lt;br&gt;&#xA;अतस्त्वां श्रीरङ्गेश शरणमव्याजमभजम् ॥&lt;br&gt;&#xA;(श्रीरङ्गराजस्तवम् २-८७) । ऒऩ्ऱै ऒरु वस्तुवाग उण्डुबण्णुवदु, उण्डाऩदु मेले नीडित्तिरुक्कुम्बडि सॆय्वदु, अदै नियमनम् सॆय्वदु आगिय इन्दच् चॆयल् मुदलियवऱ्ऱाल् पिराट्टियुडऩ् ऎम्बॆरुमाऩ् सेदनर्गळैयुम् असेदनर्गळैयुम् तऩ् प्रयोजऩत्तुक्कागवे स्वीगरिक्किऱाऩ् ऎऩ्ऱु उबनिषत्तु कूऱुगिऩ्ऱदु। आदलाल् (सेषियायिरुप्पदाल्) ऎम्बॆरुमाऩे! नी इन्द जीवऩ् विषयत्तिल् उबायमागवुम्, पलऩुगवुम् इरुप्पदु उऩ् स्वरूबत्ताल् एऱ्पट्टदु, वन्देऱियऩ्ऱु। श्रीरङ्गनादऩे आदलाल् ऎऩ् प्रयोजऩत्तै निऩैयामल् उऩ्ऩै उबायमाग अडैन्देऩ्।&lt;br&gt;&#xA;$१ - त्रिविद सेदन - विळक्कम्&lt;br&gt;&#xA;$२ - त्रिविद - असेदन - विळक्कम्-रह। विव।&lt;br&gt;&#xA;१।४&lt;br&gt;&#xA;a - कण्णुक्कुप् पुलप्पडुम् वस्तु अल्लदु पॆयरुम् उरुवमुम् तॆरियुम्बडियुळ्ळ वस्तु; b - कण्णुक्कुप् पुलप्पडाद वस्तु अल्लदु पॆयरुम् उरुवमुम् पुलप्पडादवाऱु उळ्ळ वस्तु; c - ईसुवरऩैप् पऱ्ऱिय विळक्कत्तिल्; d - पाबत्तैप् पोक्कुवदाय् तियाऩिक्क ऎळिदायुळ्ळ; e - पॊरुत्तम् कूऱि विळक्कुवर्; f - अऱिवुडैमै; g - प्रक्रुदि सम्बन्दमऱ्ऱ असेदनम्; h - प्रक्रुदि सम्बन्दबऱ्ऱ ;i - आक्षेबत्तुक्कु; j - सित् ऎऩ्ऱु वऴङ्गुदल्; k - विळक्किक् कूऱुदल्; l - जीवऩुक्के उरिय तऩ्मैयाय्; m - कूऱप्पट्टु विट्टबडियाल्; n - सिल अंसङ्गळिल् ऒऱ्ऱुमैयुम्; o - सिलवऱ्ऱिल् वेऱ्ऱुमैयुम्; p - सास्त्रङ्गळाल् वरैयऱुक्कप्पट्टदु&lt;br&gt;&#xA;१।५&lt;br&gt;&#xA;a - तऩक्के उळ्ळ तऩ्मै; b - विळक्किक् कूऱवेण्डिय; c - अडुत्त कालत्तिलुम् तॊडर्न्दु निऱ्ऱल्; d -ऒऩ्ऱैच् चॆय्यादु विडुदल्; e - पल्वगैयाऩ; f - आळ्बवऩ्; g - आळप्पडुम् वस्तुक्कळ्; h - उट्पिरिवु; i - नम् सित्तान्दत्तुक्के उरिय मुक्कियमाऩ अंसङ्गळ्;j - मूऩ्ऱु तत्तुवङ्गळैयुम् ऒऩ्ऱुक्कॊऩ्ऱु मुऱ्ऱिलुम् वेऱुबट्टऩवागक् कूऱुम् सुरुदि, k - अवऱ्ऱै ऒऩ्ऱॆऩक् कूऱुम् सुरुदि; l - इरण्डु सुरुदियिलुम् उळ्ळ मुरण्बाट्टै नीक्कि समरसप् पडुत्तुम् सुरुदि; m - तऩक्कुत् ताऩे आदारमाय्; n - सेदनअसेदनङ्गळैच् चरीरमागक् कॊण्ड ईच्वर तत्त्वम्&lt;br&gt;&#xA;१। एक शास्ता न द्वितीयॊ अस्ति शास्ता यॊ हृच्छयस्तमहमनुब्रवीमि ।&lt;br&gt;&#xA;तेनैव युक्तः प्रवणादिबॊधकं यथा नियुक्तॊ असि तथा वहामि ॥&lt;br&gt;&#xA;(पारदम् अच्वमेदिगम् २७-१) ऎम्बॆरुमाऩ् ऒरुवऩे ऎल्लोरैयुम् नियमिप्पवऩ्। इरण्डामवऩ् इल्लै।&lt;br&gt;&#xA;$१- स्वरूब विळक्कम्, $२ - स्तिदि-विळक्कम्; $३ - प्रव्रुत्तिबेदम्-विळक्कम्; $४। - स्वादीऩ ऎऩ्ऱु तॊडङ्गुम् सुक्तियिल् अऩुसन्दिक्क वेण्डिय अर्त्तङ्गळ्, रह-विवरणत्तिल् काण्ग।&lt;br&gt;&#xA;१।६&lt;br&gt;&#xA;१। शास्ता विष्णुरशेषस्य जगतॊ यॊ हृदि स्थितः ।&lt;br&gt;&#xA;तमृते परमात्मानं तात ! कः केन शास्यते ॥&lt;br&gt;&#xA;(विष्णु पुराणम् १-१७-२०); ऎल्लोरुडैय ह्रुदयत्तिलुम् इरुक्कुम् परमात्मावाऩ विष्णुवे ऎल्लावऱ्ऱैयुम् नियमिप्पवऩ्। अवऩैयऩ्ऱि वेऱु यार् यारै नियमिक्क मुडियुम् ?&lt;br&gt;&#xA;२। जगत् सर्वं शरीरं ते स्थैर्यं ते वसुधातलम् ।&lt;br&gt;&#xA;अग्निः कॊपः प्रसादस्ते सॊमः श्रीवत्सलक्षणः ॥&lt;br&gt;&#xA;(रामायणम् युत्त १२९-२६)। श्रीवत्सम् ऎऩ्ऱ तिरुमऱुवै अणिन्द&lt;br&gt;&#xA;इरामबिराऩे ! इव्वुलगम् मुऴुदुम् उऩक्कुच् चरीरमाय् उळ्ळदु। उऩ्&lt;br&gt;&#xA;उऱुदि पूमियागवुम् सीऱ्ऱम् अक्नियागवुम् मगिऴ्च्चि सन्दिरऩुगवुम् वडिवुगॊळ्गिऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;३। नमः पुरस्तादथ पृष्ठतस्ते नमॊऽस्तु ते सर्वत एव सर्वे । अनन्तवीर्यामितविक्रमस्त्वं सर्वं समाप्नॊषि ततोऽसि सर्वः ॥ (कीदै ११-४०) ऎल्लैयऱ्ऱ वीर्यत्तैयुडैय किरुष्णबरमात्मावे! अळवऱ्ऱ पराक्किरमत्तैयुडैय नी सेदन असेदनवस्तुक्कळ् अऩैत्तिलुम् वियाबित्तु आत्मावाग इरुन्दु नियमिक्किऩ्ऱाय्। अवै अऩैत्तिलुम् नी सरीरमागप् कॊण्डु नी आत्मावाग इरुप्पदाल् अवऱ्ऱैच् चॊल्लुम् सप्तङ्गळॆल्लाम् उऩ्ऩैये सॊल्वऩवाग वेदान्दङ्गळुम् स्म्रुदिगळुम् विळक्कुगिऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;४। (विष्णु पुराणम् ५-३०-१७); प्रह्मा मुदलिय ऎल्लात्तेवर्गळुम्, मऩिदर्गळुम्, म्रुगङ्गळुम् विष्णुविऩ् मायैयागिय पॆरिय सुऴलिलिरुक्किऱ मोहमागिय इरुट्टिऩाल् सूऴप्पट्टुळ्ळऩर्। मायै ऎऩ्बदु प्रक्रुदि।&lt;br&gt;&#xA;१।७&lt;br&gt;&#xA;१। (कीदै १४-२) अर्जुन! इप्पॊऴुदु आत्मावैप्पऱ्ऱिय ञाऩत्तै उबदेसिक्कप् पोगिऱेऩ्। इन्द ञाऩत्तैप् पॆऱ्ऱवर्गळ् ऎऩक्कुच् चममाग आगिप् पिऱप्पु इऱप्पु अऱ्ऱवर्गळावर्।&lt;br&gt;&#xA;२। एकान्तिनः सदा ब्रह्म ध्यायिनो योगिनो हि ये ।&lt;br&gt;&#xA;तेषां तत्परमं स्थानं यद्वै प्रश्यन्ति सूरयः ॥&lt;br&gt;&#xA;(विष्णु पुराणम् १-८-३९) एगान्दिगळाय् ऎप्पॊऴुदुम् प्रह्म त्यानम् सॆय्युम् योगिगळ् सॆल्लुम् स्तानम् नित्यसुरिगळ् पार्त्तुक्कॊण्डिरुक्कुम् मिग उयर्न्द इडमागिय परमबदम्।&lt;br&gt;&#xA;३ (परमसम् -२-७९) प्रक्कुदि अऱिवऱ्ऱदु। पिऱरुक्कागवे इरुप्पदु। स्वरूबत्तिल् नासमिल्लाददु। आऩल् ऎप्पोदुम् माऱुबाट्टै अडैन्दु कॊण्डेयिरुक्कुमदु। सत्तुवम्-रजस्-तमस् ऎऩ्ऱ मुक्कुणङ्गळैयुम् उडैयदु। कर्मङ्गऩिऩ् पयऩै अनुबविप्पदऱ्कु इरुप्पिडमाऩ सरीरमाविरुप्पदु। इव्विदम् प्रक्कुदियिऩ् स्वबावम् सॊल्लप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;४। दिव्य स्थानमजरं चाप्रमेयं दुर्विज्ञेयं चागमैर्गम्यमाद्यम् ।&lt;br&gt;&#xA;गच्छ प्रभो रक्ष चार्ति प्रपन्नान् कल्पे कल्पे जायमानः स्वमूर्त्या ॥&lt;br&gt;&#xA;(पार मॆळसल ५-३२) : प्रबुवाऩ कण्णऩे किऴप्परुवत्तुक्कु इडमिल्लाददाय् अळविडमुडियाददाय् अऱिय मुडियाददाय् सास्त्रङ्गळैक् कॊण्डे अऱिय एऱ्ऱदायुळ्ळ परमबदत्तुक्कु नी तिरुम्बि ऎऴुन्दरुळ वेण्डुम्। कल्बन्दोऱुम् उऩ् तिरुमेऩियोडु इङ्गु अवदरित्तुक् कॊण्डु उऩ्ऩैच् चरणमडैन्द ऎङ्गळैक् कात्तरुळवेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;१।८&lt;br&gt;&#xA;a - मूल प्रक्रुदि; b - प्रक्रुदियिऩ् माऱुबाडु; c - वेऱ्ऱुमै ऒऱ्ऱुमैगळै ऒऩ्ऱुक्के कूऱुवर्गळ्&lt;br&gt;&#xA;१। इऩ्ऱाग नाळयेयाग इऩिच् चिऱिदु&lt;br&gt;&#xA;निऩ्ऱाग निऩ्ऩरुळ् ऎऩ्बालदे - नऩ्ऱाग&lt;br&gt;&#xA;नाऩुऩ्ऩै अऩ्ऱियिलेऩ् कण्डाम् नारणऩे&lt;br&gt;&#xA;नी ऎऩ्ऩै यऩ्ऱि इलै।&lt;br&gt;&#xA;(नाऩ्मुगऩ् तिरु ७) ऎम्बॆरुमाऩे! इऩ्ऱैक्को नाळैक्को इऩ्ऩुम् सिऱिदु कालम् कऴित्तो ऎप्पडियुम् उऩ् तिरुवरुळ् ऎऩ्बाल् सुरन्दे तीरुम्। ऎऩक्कुम् उऩ्ऩैयऩ्ऱि वेऱु पुगल् इल्लै। उऩक्कुम् रक्षिक्कप्पड ऎऩ्ऩैप् पोऩ्ऱ-ताऴ्न्द- उरिय पात्तिरम् वेऱु किडैयादु।&lt;br&gt;&#xA;२। उणर्विल् उम्बरॊरुवऩै अवऩदरुऩाल् उऱल्बॊरुट्टॆऩ्&lt;br&gt;&#xA;उणर्विऩुळ्ळे यिरुत्तिऩेऩ् अदुवुम् अवऩदिऩ्ऩरुळे,&lt;br&gt;&#xA;उणर्वुम् उयिरुमुडम्बुम् मऱ्ऱुलप्पिलऩवुम् पऴुदेयाम्&lt;br&gt;&#xA;उणर्वैप् पॆऱवूर्न्दिऱवेऱि याऩुम् ताळऩाय् यॊऴिन्दाऩे।&lt;br&gt;&#xA;(तिरुवाय् ८-८-३) ऒप्पऱ्ऱ सर्वज्ञऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩै अवऩदु अरुळाले अणैत्तु अनुबविक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु ऎऩ् उळ्ळत्तु आसै कॊण्डेऩ्। अन्द आसैयुम् अवऩुडैय परमबोक्यमाऩ अरुळाले वन्ददेयाम्। उलग विषयङ्गळैप्पऱ्ऱिय अऱिवुम्, प्राणऩुम्, इच्चरीरमुम् मऱ्ऱुम् उळ्ळ अऩैत्तुम् निलैयाऩ पयऩागमाट्टा ऎऩ्ऱ उणर्वै अडियेऩ् पॆऱुम्बडि ऎम्बॆरुमाऩ् अरुळ् पुरिन्ददोडुमिल्लादु, ऎऩ् आत्मावुम् अवऩै विट्टुप्पिरियाद विसेषणमागुम् ऎऩ्ऱ अऱिवैयुम् अडियेऩ् पॆऱुम्बडि सॆय्दु, अवऩुक्कुच् चरीरमाऩ ऎऩ्ऩैच् चॊल्लुम् सॊल्लुक्कु अवऩे पॊरुळाय् निऩ्ऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;$१ - पिऱर्वादङ्गळुम् - विडैगळुम्, $२ - स्वादीन सूक्तियाल् वरुम् तॆळिवु&lt;br&gt;&#xA;१।९&lt;br&gt;&#xA;a - तऩ् तगुदिक्कु एऱ्ऱवाऱु; b - तऩ् तॊडर्बु उळ्ळदाय् निऩैयादवऩाय्&lt;br&gt;&#xA;१। आळवन्दारुम्, श्री पाष्यगाररुम् अरुळिच्चॆय्द &amp;ldquo;स्वादीनत्रिविद&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु तॊडङ्गुम् श्रीसूक्ति, मूवगैच् चेदनम्, मूवगै असेददम् आगियवऱ्ऱिऩ् स्वरूबम्- नीडित्तु निऱ्ऱल्- सॆयल् इवऱ्ऱिऩ् वगैगळ् अऩैत्तुम् ऎम्बॆरुमाऩ् ऒरुवऩुक्के वसप्पट्टऩवॆऩ्ऩुम् करुत्तैयुडैयदु, इन्द श्रीसूक्तियिऩ् पॊरुळैत् तरुमाऱु केट्टाऩ् मादवऩ् ऎऩ्बवऩिऩ् पुदल्वऩ्। इदुदाऩ् अन्द श्रीसूक्तियिऩ् करुत्तु ऎऩ्ऱु इन्द रहस्यत्तिऩ् वायिलाग वेदान्द तेसिगऩाल् विडैयळिक्कप्पट्टदु।&lt;br&gt;&#xA;२। अवऩुक्के स्वामि सॆय्युम् उबदेसम् - सात्विगर्गळिऩ् उळ्ळम् मिग उगक्कुमाऱु नडन्दुगॊळ्। सादुक्कळिऩ् कडमैगळै नऩ्ऱाय् नडत्तिवै। प्रह्मवित्तुक्कळिडम् अबसारप्पडुवदऱ्कु अञ्जि निल्, इम्मैप् पयऩिलेये ईडुबट्टवर्गळैत् तुरुम्बाग निऩै। नित्यऩाय् स्वामियाय् अबरादङ्गळैक् करुणैयाल् पॊऱुप्पवऩाय् पिराट्टियुडऩ् कूडिय ऎमबॆरुमाऩिडम् उऩ् पॊऱुप्पै समर्प्पित्तु विट्टु मेगम् ऒऩ्ऱैये ऎदिर्बार्त्तु निऱ्कुम् सादगप् पऱवै पोल् ऎम्बॆरुमाऩ् अरुळ् ऒऩ्ऱैये ऎदिर्बार्त्तिरु। नी क्षेमत्तै अडैवाय्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>तत्त्व-नवनीतम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/rAma-deshikaH/tattva-navanItam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/rAma-deshikaH/tattva-navanItam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;विळक्क उरै&#xA;१।१&#xA;१। उयिरुम् - सेददमुंस उडलुम् - असेददमुम्, उडलाग – (तऩक्कु) शरीरमरग निऱ्क, ओङ्गि - उयर्न्दु, तयिर् वॆण्णॆय् - तयिरैयुम् वॆण्णैयैयुम्, तारणियोडु उण्डाऩ् - पूमियोडु उण्डवरुम्, पयिरिल् कळै पोल् - (सादु ऐनङ्गळागिय) पयिरुक्कुक् कळै पोऩ्ऱ, असुररै - असुरर्गळै, काय्न्दाऩ् तऩ् - कॊऩ्ऱवरुमाऩ भगवाऩुडैय, कैयिल् वळेबोल् - कैयिल् (अणिन्दिरुक्कुम्) वळैबोल् अल्लदु (तरिक्कुम्) सङ्गम् पोल्, ऎम् आसिरियर् वाक्कु - ऎम्मुडैय आचार्यर्गळिऩ् सीक्तिगळ् (प्रकाशिक्किऩ्ऱऩ)&#xA;१।२&#xA;a - मोक्षत्तै विरुम्बुमवऩ्; b - मुक्कियमाग; c - सचेतनऩ्; d - असचेतनम्; e - अनुबविप्पवऩ्; f - अनुबविक्कप्पडुमदु; g - एवुबवऩ्; h - ऎल्लोरैयुम् एवुम् तऩ्मै; i - भगवाऩाल् वरुम् पोगत्तैयुडैयवऩ्; l - भगवाऩुल् सॆयलाऱ्ऱुम् तिऱम् पॆऱ्ऱवऩ्&#xA;१। अधिष्ठान तथा कर्ता करणं च पृथग्विधम् ।&#xA;विविधा च पृथक्चेष्टा दैवं च पञ्चमम् ॥&#xA;(कीदै १८-१५ ) सकलकर्मङ्गळिलुम् पिऩ्वरुम् ऐन्दुम् कारणङ्गळागुम्। अवैयावऩ - (१) पूदङ्गळिऩ् सेर्क्कैयागिय शरीरम्। (२) जीवात्मा (३) मऩमुम्, वॆव्वेऱु सॆयलैच् चॆय्यवल्ल वाक्कु कै मुदलिय ऐन्दु कर्मेन्द्रियङ्गळुम्। (४) शरीरत्तैयुम् इन्द्रियङ्गळै तरिप्पदाय् प्राणऩ् - अबानऩ् मुदलिय ऐवगैप् पिरिवु पॆऱ्ऱदाऩ वायुविऩ् वॆव्वेऱु सॆयल्गळ्। (५) इवऱ्ऱुळ् मुक्किय कारणमाय् सर्वान्दर्यामियाय् ऐन्दामवणुऩ परमात्मा।&#xA;१। मुमुक्षू अऱिय वेण्डिय सचेतनम्, असचेतनम्, ईच्वरऩ् ऎऩ्ऱ मूऩ्ऱु&#xA;तत्वङ्गळै मुऱैये पोक्ता पोक्यम् प्रेरिदा पोक्यम् ऎऩ्ऱु उपनिषत्तु कूऱुदल्&#xA;$२। जीवऩुडैय पोक्त्रुत्वम् - कर्त्रुत्वम् - सचेतनत्वम् पऱ्ऱिय विळक्कम्। (रहस्यार्त्त विवरणत्तिल् पॊरुळ् काण्ग)&#xA;१।३&#xA;a - मुळै मुदला, विदै मुदला ऎऩ्ऱु अऱियमुडियाद अनादि निलै; b - पॆरिय पाऴ्निलम् पोऩ्ऱ संसार मण्डलम्; c - वऴियिऩ्ऱि; d - उपायत्ताले; e - ऎम्बॆरुमाऩदु सीऱ्ऱम्; f - ऎदिरिल्; g - विष्वक्सेनर् मुदलियवर्; h - अनुबविक्कप्पडुवदु; i - मुन्दिय, पिन्दिय&#xA;१। इच्छातेव तव विश्वपदार्थसत्ता नित्यं प्रियास्तव तु केचन ते हि नित्याः ।&#xA;नित्यं त्वदेकपरतन्त्रनिजस्वरूपा भावत्कमङगलगुणा हि निर्शनं नः ॥&#xA;(वैगुण्डस्त ३६) ऎम्बॆरुमाऩे! उऩ् सङ्कल्पत्तालेये ऎल्ला वस्तुक्कळुक्कुम् इरुप्पु इरुक्किऱदु। अवऱ्ऱुळ् सिल उऩक्कु ऎप्पोदुम् पिरियमायिरुक्किऩ्ऱऩ। आदलाल् अवै नित्यङ्गळ्। ऎप्पोऴुदुम् उऩक्कु उट्पट्टिरुक्कुम् स्वबावदददैयुडैय उऩ् नऱ्कुणङ्गळ् इव्विषयत्तिल् ऎङ्गळुक्कु उदारणमाय् आगिऩ्ऱऩ।&#xA;१। मूवगै सचेतनर् (रहस्यार्त्त विवरणत्तिल् पॊरुळ् काण्ग)&#xA;१।४&#xA;a - अनुबविक्कुम् तऩ्मै; b - नियमिक्कुम् तऩ्मै; c - अऱिवऱ्ऱदु; d - कुऱिप् पिट्टवै; e - प्रकृति; f - अऱ्पमाऩ सुगम्; g - इरुप्पिडम्; h - ताऩ् वेऱु ऒऩ्ऱिऩ् माऱुबाडागवऩ्ऱित् ताऩ् पलवस्तुवाग माऱुवदु; i - ताऩ् वेऱॊऩ्ऱिऩ् माऱुबाडागवुम् ताऩ् वेऱु वस्तुवाग माऱुबडुवदागवुम् उळ्ळदु; j - ताऩ् वेऱॊऩ्ऱिऩ् माऱुबाडाग इरुन्दु ताऩ् वेऱॊऩ्ऱाग माऱाददु; k - पडैत्तलुक्काग ऐन्दु पूदङ्गळुळ् ऒऩ्ऱैप् पादियायुम् मऱ्ऱनाऩ्गै अरैक्काल्, अरैक्कालागवुम् ऎडुत्तु ऒऩ्ऱुगूट्टुदल्; l - माऱुबट्ट वस्तु; m - अऱिवऱ्ऱमै; n - ऎङ्गुम् पडर्न्दु इरुत्तल्; o - इऱन्द कालम्; p। - ऎदिर्गालम्; q - निगऴ्गालम्; r - वऴङ्गुदल्; s - नाऴिगै, नाळ् मुदलिय उट्पिरिवुगळ्; t - वरैयऱुत्तुत् तरुवदु; य - वस्तुक्कळिऩ् कुणत्तैप् पॊऱुत्तदाल्&#xA;१।५&#xA;a - मुऩ्-पिऩ् मुदलिय पिरिवु मट्टुमे; b - प्रकृति मण्डलत्तिलुळ्ळ c - परिवारम् मुदलियवऱ्ऱुडऩ् कूडिय; d - अनुबविक्कप्पडुम् वस्तु; e- अनुबविक्कच् चादऩम्; f- अनुबविक्कप् पाङ्गाऩ इडम्; g - ऎल्लैयऱ्ऱ आच्चरियम्; h - अनुकूलत् तऩ्मैयिऩ् मिगुदि; i - ऎप्पॊऴुदुम् ताङ्गि निऱ्ऱल्, सङ्कल्पत्ताल् नियमित्तल्, अदऩ् पलऩैप् पॆऱुदल्; j - ऎल्लावऱ्ऱुक्कुम् आत्मावाय्; k - सचेतन असचेतनङ्गळैच् चरीरमागक् कॊळ्ळुदल्, पल पॊरुळ्गळाग आवदाय् सङ्कल्पित्तल्, पल पॊरुळ्गळाग वडिवु कॊळ्ळल्; l - उबादान कारणमागवुम् निमित्त कारणमागवुम्: m - इऱन्द कालम्, निगऴ्गालम्, ऎदिर्गालम्: n - श्रीवैगुण्डम्, तिरुप्पाऱ्कडल्, सूा्य मण्डलम्; o - स्वयंवियक्तम्, सैत्तम्, मानुषम्&#xA;१।६&#xA;a - किरुदयुगम्, तिरेदायुगम्, त्वाबरयुगम्; b - मूविरण्डु(६) कुणङ्गळ्। ज्ञानम् - पलम्, ऐच्वर्यम् - वीर्यम्, सक्ति - तेजस्; c - मूऩ्ऱु इरट्टैगळैयुडैयवऩ्; d - सङ्गर्षणऩ्, प्रत्युम्नऩ्, अनिरुत्तऩ्;- e उलगै अऴित्तल् - शास्त्रङ्गळैप् पडैत्तल्, उलगैप् पडैत्तल्-धर्मत्तै नडत्तल्, कात्तल् - अऱिवै उण्डाक्कुदल् ; f - ऐच्वर्यम्, कैवल्यम्, मोक्षम्; g - प्रत्यक्षम्, अनुमानम्, सप्तम्; h - मऱुप्पु इल्लादवऩ्; i - प्रणवम्; j - तिरुमन्त्रम्, त्वयम्, सरम सुलोकम्; k - मूवगैप्पट्टमै; l - अनुबविप् पवर्गळाऩ जीवर्गळुडऩ् कूडियिरुत्तल्; m - अनुबविक्कप्पडुमदाऩ असचेतनत्तिलुट् पुगुन्दु निऱ्ऱल्; n - एवुमवऩायिरुत्तल्; o - पॊरुत्तमाऩदु; p - जीवऩाऩ तऩ्ऩैयुम्; p - एवुगिऩ्ऱ परमात्मावैयुम्; r - अनुग्रहत्ताले; s - कीदैयिल् १५वदु अत्यायम्; t - मेम्बट्टदुम् कीऴ्बट्टवैयुमाऩ तत्वङ्गळैप् पऱ्ऱिय तॆळिवु&#xA;१। आलॊड्य सर्व शासेत्रानि विचार्य चपुनः पुनः ।&#xA;इदमेकं सुनिष्पन्नं ध्येयो नारायणः सदा ॥&#xA;(पार आदु १७८-११) ऎल्लाच् चास्त्रङ्गळैयुम् पर्यालोसऩै सॆय्दु युक्तिगळैक् कॊण्डु अडिक्कडि आराय्न्ददिल् नारायणऩे ऎप्पॊऴुदुम् तियाऩम् सॆय्यत् तक्कवऩ् ऎऩ्बदागिय इदु ऒऩ्ऱुदाऩ् नऩ्ऱाय् निच्चयिक्कप्पट्ट विषयम्।&#xA;१।७&#xA;a - इऩि प्रपत्तियैच् चॆय्यप्पोगिऱवऩुक्कुम्; b - प्रपत्तिक्कु उदवि पुरियुम् मुऱैयाल्; c - प्रपत्तियैच् चॆय्दु मुडित्तवऩ्; d - ऒत्तवऩुम् मेम्बट्टवऩुम् इल्लादवऩ्; e - ऒत्तदुम् मेम्बट्टदुम् इल्लाददु&#xA;१ स्मर्तव्यः सततं विष्णुः विस्मर्तव्यॊ न जातुचित् ।&#xA;सर्वे विधिनिषेधाः स्युरेतयोरेव किङ्कराः ॥&#xA;(हरि वम् १३२-१४) विष्णुवै ऎप्पॊऴुदुम् तियाऩिक्कवेण्डुम्। ऒरु पोदुम् अवऩै मऱक्कक् कूडादु। सास्त्तिरङ्गळिल् सॊल्लिय विधि निषेदङ्गळॆल्लाम् कऴे सॊऩ्ऩ इरण्डैये विरिवाय्च् चॊल्लुगिऩ्ऱऩ।&#xA;२ नॆञ्जमे नल्लै नल्लै उऩ्ऩैप्पॆऱ्ऱाल्,&#xA;ऎऩ् सॆय्वोम्, इऩियॆऩ्ऩगुऱैविऩम्&#xA;मैत्तऩ मलराळ् मणवाळऩैत्&#xA;तुञ्जुम्बोदुम् विडादु तॊडर् कण्डाय्&#xA;(तिरुवाय् १-१०-४ ) ऎऩ् मऩमे! नी मिगवुम् नल्लवऩ्। उऩ्ऩैप् पॆऱ्ऱिरुक्कुम् पोदु नाऩ् ऎन्द कारियत्तैत्ताऩ् सादिक्क मुडियादु? इऩि ऎऩक्कु ऎऩ्ऩ कुऱै? पिराट्टियुडऩ् कूडिय ऎम्बॆरुमाऩ इऱक्कुम् पोदुम् विडादु अवसियम् नी पऱ्ऱवेण्डुम्।&#xA;१।८&#xA;१। तुामऱै कुडुम् - परिशुद्धमाऩ वेदत्ताल् तुदिक्कप्पडुगिऱवऩुम्, तुऴाय् मुडियार्क्कु - तिरुत्तुऴायैत्तिरुमुडिविल् अणिन्दवरुमाऩ भगवाऩुक्कु, अलै अऱ्ऱ आर् अमुदक् कडल् - अलैयिल्लाद निऱैन्द अमुदमयमाऩ कडलुम्, अक्कडलुण्ड मुगिल् - अन्दक् कडले (मुऴुदुम्) परुगिय मेगमुम्, विलै अऱ्ऱ नऩ्मणि वॆऱ्पु - विलै मदिक्क मुडियाद सिऱन्द नील रत्ऩ मदिलयुम्, वॆयिल् निलवु ओङ्गु पगल् - वॆयिलुम् निलवुम् सेर्न्दु प्रकाशिक्कुम् पगलुम्, तुलैयुऱ्ऱऩ ऎऩ्बर्- उडमाऩमायिऩ ऎऩ्ऱु (कविगळ्) कूऱुवर्, (आऩुल्) अवऩ् पादम् पणिन्दवर्क्कु - अव्वॆम्बॆरुमाऩुडैय तिरुवडिगक्ळैच् चरणमडैन्द तॊण्डर्क्कु, ऒत्तऩ - ऒत्त पॊरुळ्गळ्, ऎण्णुदऱ्के इ(ल्)लै - (मणत्ताल्) निणप्पदऱ्कुम् इल्लै (भागवदर्गळ् ऎम्बॆरुमाऩिलुम् सिऱन्दवर्गळ् ऎण्णलायिऱ्ऱु)&#xA;२। सत् सम्प्रदाय दध्न: - सिऱन्दसम्ब्रदायमागिऱ तयिरिलिरुन्दु, वेङ्कटेशेन - वेङ्गडेसऩ् ऎऩ्ऱ पॆयरुडैय श्री तेसिगऩाले, समुद्धृतं - कडैन्दु ऎडुक्कप्पट्ट, एतत् - इन्द, तत्त्वनवनीत - तत्वङ्गळैप्पऱ्ऱिय वॆण्णॆय् पोऩ्ऱ सारमाऩ अर्थङ्गळैक् कॊण्ड तत्तुवनवनीदम् ऎऩ्ऩुम् रहस्यम्, नवनीत नर्तक प्रीतिम् कूत्ताडुगिऩ्ऱ कण्णऩुक्कु उगप्पै, तनुते - तरुगिऱदु&#xA;१।९&#xA;१। वरद - पेररुळाळऩे!, वारित अशेष दोषां - पोक्कडिक्कप्पट्ट ऎल्लाक् कुऱ्ऱङ्गळैयुम् उडैयदायुम्, पुनः - मेलुम्, उपचित पुण्यां - मेऩ्मेलुम् पुण्णियम् वळर्वदायुम्, पुण्यकॊट्या - पुण्णियगोडि ऎऩ्ऱ विमाऩत्ताल्, भूषितां - अलङ्गरिक्कप्पट् टदायुम्, सितम् उदित मनोभिः - सत्तुव कुणमुम्, मगिऴ्च्चियुम् निऱैन्द मऩदैयुडैय, तावकैः - उऩ्ऩडियार्गळाल्, नित्य सेव्या - ऎप्पॊऴुदुम् वणङ्गि वऴिबडत् तक्कदायुम्, हत रिपुजन यॊगां - पोक्कडिक्कप्पट्ट ऎदिरिगळिऩ् सम्बन्दत्तैयुडैयदायुम् उळ्ळ, हस्ति धाम्नः समृद्धिम् - तिरुवत्तिगिरियरिऩ् सॆऴुमैयै, त्वं - निये, विरचय - सॆय्दरुळवेण्डुम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>तत्त्वमात्रुगै - विळक्क उरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/rAma-deshikaH/tattvamAtrugai_-_viLakka_urai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/rAma-deshikaH/tattvamAtrugai_-_viLakka_urai/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१।१&lt;br&gt;&#xA;a - वेदान्द सास्त्रम्; b - सत्तुवगुणम् निरम्बिय नल्लोर्; c - सिऱन्ददु;d - ताऴ्न्ददु;&lt;br&gt;&#xA;१। तारम्मुदल् - परणवत्तै मुदलक्षरमागक् कॊण्ड (तिरुमन्दिरम् मुदलिय) रहस्यङ्गगळै; ऒदुवित्तार् ताम् - उबदेसित्त आसार्यर्गळ्; तत्तुवङ्गळॆल्लाम् - तत्तुवङ्गळिऩ् स्वरूबत्तै मुऴुदुम्; तगवाल् अऱिवत्तु - (नम्मिडम् उळ्ळ) क्रुबैयिऩाल् उबदेसित्तु; मुत्ति वऴि तन्दार् - मोक्षत्तिऩ् उबायत्तै उबदेसित्त आसायर्गळुडैय; मॊय् कऴले - वलिय तिरुवडिगळे; अत्तिवत्तिल् - अन्दप् परमबदत्तिल्; आर् अमुदम् (आम्) - निऱैन्द अमुदमागुम्; इरु निलत्तिल् - अगऩ्ऱ इप्पूमियिल्; आऱु आम् - उबायमुमागुम्; ऎऩ्ऱु उरैत्तार् - ऎऩ्ऱु उबदेसित्तऩर्,&amp;quot;&lt;br&gt;&#xA;१।२&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;a - मूल कारणमाय्; b - मऱैन्दु&lt;br&gt;&#xA;१। नन्दा विळक्के यळत्तऱ्करियाय&lt;br&gt;&#xA;नरनारणऩे करुमामुगिल्बोल् ऎत्ताय्&lt;br&gt;&#xA;ऎमक्केयरुळा यॆऩनिऩ्ऱु&lt;br&gt;&#xA;इमैयोर् परवुमिडम्&lt;br&gt;&#xA;ऎत्तिसैयुम् कन्दारमन्देऩ् इसैबाडमाडे&lt;br&gt;&#xA;कळिवण्डु मिऴऱ्ऱ निऴल्दुदैन्दु&lt;br&gt;&#xA;मन्दारनिऩ्ऱु मणमल्गुनाङ्गूर्&lt;br&gt;&#xA;मणिमाडक् कोयिल् वणङ्गॆऩ्मऩऩे&lt;br&gt;&#xA;(पॆरियदिरुमॊ ३।८-१ ) नासमिल्लाददायुम् स्वयम्ब्रगासमायुम् तेसम्-कालम्-वस्तु इवऱ्ऱाल् अळविडमुडियाददुमाऩ स्वरूबत्तैयुडैय ऎम्बॆरुमाऩे! ऎङ्गळुक्कु अरुळवेण्डुम् ऎऩ्ऱु तेवर्गळ् वन्दु पुगऴुमिडमागिय नाङ्गूर् मणिमाडक् कोयिलै ऎऩ् मऩमे! वणङ्गुवाया।&lt;br&gt;&#xA;२। मऩऩगमलमऱ मलर्मिसैयॆऴुदरुम्&lt;br&gt;&#xA;मऩणुणर्वळविलऩ्बॊऱियुणर्वलैयिलऩ्&lt;br&gt;&#xA;इऩऩुणर्मुऴुनलम् ऎदिर्निगऴ्गऴिविऩुम्&lt;br&gt;&#xA;इऩऩिलऩॆऩऩुयिर् मिगुनरैयिलऩे।&lt;br&gt;&#xA;(तिरुवाय् १-१-२) ऎऩ् मऩमे! असेदनत्तिऩ् वेऱुबट्टवऩाय्, प्रक्रुदि सम्बन्दमऱ्ऱ सेदनऩिलुम् विलक्षणऩाय्, मुक्कालत्तिलुम् तऩ्ऩै ऒत्तवऩुम् मेम्बट्टवऩुम् इरुक्कप् पॆऱादवऩाय्, परिबूर्णमाऩ ञाऩ आनन्द वडिवऩाय्, ऎऩक्कु अन्दर्यामियायुळ्ळ ऎम्बॆरुमाऩुडैय तिरुवडिगळैत् तॊऴुदु उज्जिविप्पायाग।&lt;br&gt;&#xA;३। मुळैगदिरै कुरुङ्गुडियुळ्मुगिलै मूवा&lt;br&gt;&#xA;मूवुलगुम् कडन्दप्पाल् मुदलाय् निऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;अळप्परियवारमुदै यरङ्गमेय&lt;br&gt;&#xA;अन्दणऩै अन्दऩर्दम् सिन्दयाऩै&lt;br&gt;&#xA;विळक्कॊळियै मरगदत्तैत् तिरुत्तण्गाविल्&lt;br&gt;&#xA;वॆह्ह्काविल् तिरुमालै पाडगेट्टु&lt;br&gt;&#xA;वळर्न्ददऩाल् पयऩ्बॆऱ्ऱेऩ् वरुगवॆऩ्ऱु&lt;br&gt;&#xA;मडक्किऩियैक् कैगूप्पि वणङ्गिऩाळे।&lt;br&gt;&#xA;(तिरुनॆडुन् १४ ) स्वरूबम्-तिरुमेऩि-कुणम् इवऱ्ऱाल् अळविडमुडियादवऩुम् परिबूर्णमाऩ अमुदम् पोऩ्ऱवऩुमाऩ ऎम्बॆरुमाऩैप् पऱ्ऱिक् किळि पाडुवदैक् केट्टु अक्किळियै नोक्कि उऩ्ऩै वळर्त्तऩाल् नऱ्पयऩ् पॆऱ्ऱेऩ्। इङ्गे वा&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अऴैत्तुप् परगालनायगि अक्किळियैक् कैगूप्पि वणङ्गिऩाळ्।&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।३&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;a - पॆरुमैयैत् तरुवदाय्; b - इयऱ्कैयाऩ; c - ऎल्लैयऱ्ऱ पॆरुमैयैयुडैय; d - ऎण्णऱ्ऱ; e - तऩ्ऩैच् चरणमडैन्दवर्; f - पिऱविगळाय्; g - तॆय्वत्तऩ्मैयुडैयर्क्कु; h - सास्त्रत्तुक्कु विबरीदच् चॆयल्; i - असूरत्तऩ्मै युडैयर्क्कु; j - तीमैच् चॆयल्&lt;br&gt;&#xA;१। अमलऩादिबराऩडियार्क् कॆऩ्ऩैयाट्पडुत्त विमलऩ्,&lt;br&gt;&#xA;विण्णवर्गोऩ् विरैयार्बॊऴिल् वेङ्गडवऩ्&lt;br&gt;&#xA;निमलऩ् निऩ्मलऩ् नीदिवाऩवऩ् नीळ्मदिळरङ्गत्तम्माऩ्,&lt;br&gt;&#xA;तिरुक् कमलप्पादम् वन्दॆऩ् कण्णिऩुळ्ळऩवॊक्किऩ्ऱदे&lt;br&gt;&#xA;(अमलऩुदि १): ऎव्वगैक् कुऱ्ऱमुम् अऱ्ऱवऩ् ऎम्बॆरुमाऩ्। अवऩुडैय तिरुवडिक् कमलङ्गळ् तामे वन्दु ऎऩ् ऊऩक्कण्गळुक्कु इलक्काय् निऱ्किऩ्ऱऩवे! ऎऩ्ऩ पाक्यम्!&lt;br&gt;&#xA;२। उयर्वऱ वुयर्नल मुडैयवऩ् यवऩवऩ्&lt;br&gt;&#xA;मयर्वऱमदिनल मरुळिऩण्यवऩवऩ्&lt;br&gt;&#xA;अयर्वऱुममरर्ग ळदिबदियवऩवऩ्&lt;br&gt;&#xA;तुयरऱुसुडरडि तॊऴुदॆऴॆऩ्मऩऩे।&lt;br&gt;&#xA;(तिरुवाय् १-१-१) इदऱ्कु मेलुम् उयर्न्ददु ऒऩ्ऱु इल्लादबडि ऎल्लैयऱ्ऱ आनन्दत्तैयुडैयवऩ् ऎम्बॆरुमाऩ्।&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।४&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;a - अन्दर्यामि; b -तऩ्ऩैयुम् तऩ्ऩैच् चेर्न्दवर्गळैयुम् स्मर्प्पित्तल; c - तऩ्ऩैयुम् तऩ् विबूदिगळैयुम् अनुबविक्क अळित्तल्; d - लीलाविबूदि - नित्यविबूदि इरण्डुक्कुम्; e - नादऩाय् नडत्तुमवऩ्&lt;br&gt;&#xA;१। पॊङ्गगोदंसूऴ्न्द पुवऩियुंविण्णुवगुम्&lt;br&gt;&#xA;अङ्गादुञ्जोरामे वाळ्गिऩ्ऱवॆम्बॆरुमाऩ्,&lt;br&gt;&#xA;सॆङ्गोलुडैय तिरवरङ्गच्चॆल्वऩार्&lt;br&gt;&#xA;ऎङ्गोल्वळैयाल् इडादीर्वरागादे&lt;br&gt;&#xA;(नाच्चियार् तिरु। ११-३) : कडल् सूऴ्न्द इन्द लीलाविबूदियुम् परमबदमागिय नित्यविबूदियुम् सिऱिदुम् विडामल् सॆङ्गोल् सॆलुत्ति आळ्गिऩ्ऱ तिरुवरङ्गर् ऎऩ् कैवळैगळैप् पॆऱ्ऱुक् कुऱै तीरुबवरायिऩ् अप्पडिये ऎऩ् कैवळैगळैक् कवर्न्दु सॆल्लट्टुम्। (पिरिवाऱ्ऱामैयोडु आण्डाळ् पेसुवदु)&lt;br&gt;&#xA;२ ऎऩ्ऩप्पऩॆऩक्का यिरुळायॆऩ्ऩैप्पॆऱ्ऱवळाय्&lt;br&gt;&#xA;पॊऩ्ऩप्पऩ् मणियप्पऩ् मुत्तप्पऩॆऩ्ऩप्पऩुमाय्&lt;br&gt;&#xA;मिऩ्ऩप्पॊऩ् मदिळ्सूऴ् तिरुविण्णगर्च्चेर्न्दवप्पऩ्&lt;br&gt;&#xA;तऩ्ऩॊप्पारिल्लप्पऩ् तन्दणऩ्दऩदाळ्निऴले&lt;br&gt;&#xA;(तिरुवाय् ६-३-९) तिरुविण्णगरप्पऩ् ऎऩक्कु उबगारगऩाय्, वळर्त्त तायुम् पॆऱ्ऱ तायुम् सॆय्युम् प्रीदियै ऎल्लाम् ऎऩ्ऩिडम् सॆय्बवऩाय्, उदवि पुरिवदिल् तऩ्ऩै ऒत्तवर् इल्लाद ऎऩ् अप्पऩाय्, अवऩैप् पिरिन्द ऎऩ्ऩुडैय ताबमॆल्लाम् तीरुम्बडि तऩ् कुळिर्न्द तिरुवडि नीऴलैक् कॊडुत्तरुळिऩाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;१।५&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;a - तऩ्ऩै ऒत्तारुम् मिक्कारुम् इल्लादवऩ्; b - प्रक्रुदि सम्बन्दमऱ्ऱ; c - तिरुवायुदङ्गळागवुम् तिरुवाबरणङ्गळागवुम् उळ्ळ; d - पॆरुमै युडैयवऩाय्; e - जवगैयुडैयऩ्&lt;br&gt;&#xA;१। ऒत्तार् मिक्कारै यिलैयाय मामाया&lt;br&gt;&#xA;ऒत्तायॆप्पॊरुट्कुम् उयिराय्, ऎऩ्ऩैबॆऱ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;अत्तायाय्त्तन्दैया वऱियादऩवऱिवित्त&lt;br&gt;&#xA;अत्ता, नी सॆय्दऩ अडियेऩऱियेऩे।&lt;br&gt;&#xA;(तिरुवाय् २-३-२) तऩ्ऩै ऒत्तारुम् मेम्बट्टवरुम् इल्लाद अऱ्पुदऩाऩवऩे, उलगिल् उळ्ळ मऩिदर् मुदलिय उरुवत्तोडु अवदरित्तु ऎऩक्कु उयिरायुळ्ळवऩे, ऎऩ्ऩैप् पॆऱ्ऱ तायुमागवुम् तन्दैयागवुम् आसार्यऩागवुम् निऩ्ऱु नी ऎऩक्कुच् चॆय्द उदविगळ् ऎण्णमुडियादऩवादलिऩ् अवऱ्ऱै अऱियवल्लेऩल्लेऩ्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>तत्र्व त्रय कळगम् विळक्क उरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/rAma-deshikaH/tatrva_traya_kaLagam_viLakka_urai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/rAma-deshikaH/tatrva_traya_kaLagam_viLakka_urai/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१। १- अन्दम् इल् - अऴिवु इल्लादवऩुम्; आदि तेवऩ् - सर्वगारणमायुळ्ळ ऎम्बॆरुमाऩ्; अऴिसॆय्दु - (प्रळय कालत्तिल्) अऴित्तु; अडैत्त - पिऱगु पडैत्त; अलै वेलै ओदम् अडैय - अलैयुळ्ळ कडल् नुर्मुऴुदुम्; सॆन्दमिऴ् नूल् वगुत्त - सिऱन्ददमिऴ् नूल्गळै वगुत्तवरुम्; सिऱु मा मऩच्चर् - (उरुवत्ताल्) सिरियराय्, (प्रबावत्तिल्) पॆरियवरुमाऩ अगस्त्य महामुऩिवरुडैय; सिऱु कैच् चिरुङ्गैयदु पोल् - सिऱिय कैयिऩ् सिऱाङ्गैयिल् अडङ्गिविट्टदु पोल्; सन्दम् ऎ(ल्)लाम् - वेदङ्गळॆल्लाम्; उरैप्प इवै ऎऩ्ऱु - सॊल्लुम् विषयङ्गळ् इवैये ऎऩ्ऱु; तङ्गळ् इदयत्तु अडक्कि - (आसार्यर्गळ्) तङ्गळ् मऩत्तु अडक्कि वैत्तु; अडियोम् - तासर्गळाऩ तम्मुडैय; पन्दम् ऎ(ल्)लाम् अऱुक्क - कर्मबासङ्गळै ऎल्लाम् अऴिक्क; अरुळ् तन्दु उगन्दु - नम्मीदु करुणै कॊण्डु मगिऴ्न्दु; परवुम् पॊरुळ्गळ् इवैये - (नमक्कुच्) चिऱक्कप् पेसि उबदेसिक्कुम् अर्त्तङ्गळ् इत्त रहस्यत्तिल् नाम् कूऱियवैये।&lt;br&gt;&#xA;२।a - सरीरत्तैये आत्मावागक् करुदुदल्; b - अऱियुम् तऩ्मै; c - अऱिवोडु सॆयल् पुरिदलागिय; d - पयऩै अनुबविक्कुम् तऩ्मैयुंस e - इरुबत्तैन्दावदु तत्त्वमागिय जीवऩैप् पऱ्ऱिय तॆळिवु; १ - तत्व ञाऩत्तिऩ् आवच्यगदै २ - तत्त्व ञाऩङ्गळ् मूऩ्ऱु ३ - असेदऩ विळक्कम् ४ - असेदनम् मूऩ्ऱु ५ - तर्मबूद ञाऩत्तिऩ् निलै ६ - असेददङ्गळै विळक्कुवदिऩ् पयऩ्&lt;br&gt;&#xA;३।a - अऴियुन् दऩ्मैयदु ऎऩ्गिऱ निच्चयम् मुदलियऩ; b - (इङ्गु) परमबदम्; c - अन्द अन्दक् कालत्तुक्कु उरिय कडमैगळ्; d - पलऩुम् उबायमुमाऩ; e - तिरुवाबरणम् तिरुवायुदम् मुदलियवऱ्ऱुडऩ् कूडिय अवऩ् तिरुमेऩियै अऱिवदु; f - पयऩ्बडुवदु; g - मऱैत्तल्; h - कवऩक् कुऱैवु; i - सोम्बल्; j - एऱ्ऱक् कुऱैवु;&lt;br&gt;&#xA;४।१ - त्रिगुणम् (प्रक्रुदि) विळक्कम्: २ - स्रुष्टि प्रळयङ्गळ्: ३ - मूल प्रक्रुदि a - ऒरे वगैयाऩ माऱुबाडुगळिऩ् वरिसै; १। मूऩ्ऱु कुणङ्गळैयुडैय प्रक्रुदि प्रबञ्जत्तुक्कुक् कारणमाय् अनादियाय् उऱ्पत्तियुम् अऴिवुमऱ्ऱदाय् उळ्ळदु। २। सूऴ्त्तगऩ्ऱाऴ्न्दु उयर्न्द मुडिविल् पॆरुम्बाऴेयो सूऴ्न्ददऩिल्बॆरिय परनऩ्मलर्च्चोदियो, सून्द्तऩिल्बॆरिय सुडर्ञाऩविऩ्बमेयो, सून्द्तऩिल्बॆरिय ऎऩ्ऩवावऱ सूऴ्न्दाये। तिरुवाय्मॊऴि। (१०-१०-१०) + ऎल्लाक् कारिय वस्तुक्कळिलुम् वियाबित्तु अगऩ्ऱु कीऴ् इडङ्गळ् मुऴुवदिलुम् वियाबित्तु, मेले उळ्ळ इडङ्गळिलुम् परवियिरुक्कुमदाय्, तऩ् स्वरूबम् ऎन्नाळुम् अऴियप् पॆऱाद अळविड मुडियाद मूल प्रक्रुदियैच् चरीरमागक् कॊण्ड ऎम्बॆरुमाऩे! १ - व्यक्तम्, अव्यगदम्&lt;br&gt;&#xA;५।a - निच्चय वडिवाऩ ऒरु ञाऩम्; b - अन्द मुऱैयिलेये (सात्विगम् राजसम् तामसम् ऎऩ्ऱ मुऱै); c - इन्द्रियङ्गळुक्कुक् कारणम्; d - पूदङ्गळुक्कुक् कारणम्; e - उळ्ळेयिरुप्पदु; f - वॆळिये इरुप्पदु; g -निच्चयम्, विबरीदञाऩम्, सिन्दित्तल्; १ - तत्त्वङ्गळ् पिऱक्कुम् मुऱै २ - उळ् इन्द्रियम् - मऩम्&lt;br&gt;&#xA;६।a - वाय्, कै-काल्-मलत्वारम्-जलत्वारम्; b - पेसुदल् ऎडुत्तल्; c - सॆवि-उडल् - कण्- नाक्कु मूक्कु; d - अददऱ्कु उरिय सक्तियिऩ्बडि; e - सक्तियै वळर्प्पऩ; f - तयिर्; S१ - पुऱ इन्द्तरियङ्गळिऩ् विळक्कम् २। - पञ्जदन्मात्तिरैगळ् - विळक्कम् ३ - पञ्ज पूदङ्गळ् पिऱक्कुम् मुऱै ४ - पञस पूदङ्गळिऩ् कुणङ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;७।a - उबसार वऴक्काल् कूऱुम्; b - पऩैयोलैयैच् चुरुट्टिच् चॆविक्कुत् तोडु सॆय्वदु पोल्; c - वेऱु निलैयै अडैदले; d - मुऩ् इरुन्द निलैमै माऱि वेऱु निलैमैगळ्; e - मेले मऱैत्तुक् कॊण्डिरुक्कुम् तत्तुवङ्गळ्; f - ऐन्दु पूदङ्गळिल् ऒव्वॊऩ्ऱैयुम् इरण्डु पादिगळाक्कि ऒरु पादियैयुम् मऱ्ऱ पूदङ्गळिल् अरैक्काल् अरैक्काल् पागङ्गळैयुम् सेर्त्तुक् कॊण्डु वस्तुक्कळैप् पडैत्तल्; g - इवै पूमियै अडैन्दुळ्ळऩ; h - प्रक्रुदि, महाऩ्, अहङ्गारम्, ऐन्दु पूदङ्गळ्। ऐन्दु तन्मात्रैगळ्, पदिऩॊऩ्ऱु इन्द्रियङ्गळ् आग २४; i - मुदऱ् कारणम्; j - ऎण्णऱ्ऱवै; १ - समष्टि,व्यष्टि स्रुष्टिगळ् २ -अण्डङ्गळ् ऎण्णऱ्ऱवै; ३ - वस्तुक्कळिऩ् पडैप्पु ४ - पञ्जीगरणम् - विळक्कम्&lt;br&gt;&#xA;८।a - जीवऩै विट्टुप् पिरिक्क मुडियाद; b - ऎप्पॊऴुदुम् ऎङ्गुम् परन्दुळ्ळ; c - कालमुम् उलगमुम् सक्करम् पोल् सुऴल्वऩ; d - सुऴल्गिऩ्ऱवै; १। विष्णोः स्वरूपात् परतोदिते द्वे रूपे प्रधानं पुरुषस्च विप्र । तस्यैव येऽन्येन धृते वियुक्ते रूपान्तरं तत् द्विज कालसंज्ञम् ॥ विष्णु। पुरा। (१-२-२४) अन्दणऩे! ऎम्बॆरुमाऩुडैय सरीरमागच् चॊल्लप्पट्ट जगत्तैक् काट्टिलुम् वेऱुबट्टदाय् अवऩुक्कुच् चरीरमायुळ्ळदु कालमॆऩ्बदु। १ - सरीर लक्षणम् २ - कालम्&lt;br&gt;&#xA;९।a - तऩ् स्वरूबत्तुक्कु एऱ्ऱ कैङ्गर्यत्तिल्; b - विरैवु कॊळ्ळ; १। पऴुदे पलबगलुम् पोयिऩवॆऩ्ऱु, अञ्जि अमुदेऩ् अरवैणमेल् कण्डु- तॊऴुदेऩ्, कडलोदम् कालैलप्पक् कण्वळरुम् सॆङ्गण् अडलोद वण्ण रडि। मुदऱ्ऱिरुव। (१६) - तिरुवऩन्दाऴ्वाऩ् मीदु पळ्ळिगॊण्डुळ्ळ ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुवडिगळै इऩ्ऱु सेविक्कप् पॆऱ्ऱ अडियेऩ् इदुवरै पल कालङ्गळुम् इव्वनुबवम् किट्टामल् वीणाय् ऒऴिन्दऩवे ऎऩ्ऱु अञ्जि वरुन्दिऩेऩ्। २। कालस्य हि च मृत्योच्च जङ्गमस्थावरस्य च । ईशते भगवानेकः सत्यमेतत् ब्रवीमि ते ॥ पार। उत्। (६२-२३) : कालत्तैयुम् म्रुत्युवैयुम् जङ्गम स्तावरङ्गळैयुम् ऎम्बॆरुमाऩ् ऒरुवऩे नियमनम् सॆय्गिऱाऩ्। उऩक्कु इदै उण्मैयागच् चॊल्लुगिऱेऩ्। ३। कलौ कृतयुगं तस्यकलिस्तस्य कृते युगे । यस्य चेतसि गोविन्दो हृदये यस्य नाच्युतः ॥ विष्णु। तर्। (१०९-५७) ऎवऩ् मऩत्तिल् कोविन्दऩ् इरुक्किऱाऩो, अवऩुक्कुक् कलियुगम् क्रुदयुगमागिऱदु। ऎवऩ् मऩत्तिल् अच्युदऩ् इल्लैयो अवऩुक्कुक् किरुदयुगमुम् कलियुगमागिऩ्ऱदु।&lt;br&gt;&#xA;१०।a - ताऩे प्रगासिक्काददु; b - तऩ् प्रगासत्ताल् वरुम् पयऩैत् ताऩे पॆऱुदल्; c - मऱ्ऱवऱ्ऱै उणर्त्तुम् तऩ्मै; d - सममाऩ निलैयिल् उळ्ळ; १। कालं स पचतं तत्र न कालस्तत्र वै प्रभुः । सकलस्य प्रभू राजन् सर्वस्यापि तथेश्वरः ॥ पार। सान्। (१९६-९) ऎम्बॆरुमाऩ् कालत्तुक्कु विनाडि- नाऴिगै मुदलिय वेऱुबाडुगळै उण्डु पण्णुगिऱाऩ्। आऩाल् इन्द प्रक्रुदि मण्डलत्तिल् पोले कालमाऩदु अङ्गु वेऱुबाट्टै उण्डाक्कुवदिल्लै। २। सर्वेष्वपि भगवन्तस्स्थं तत्राधारात्मनाविभोः । स्वसत्ताभासकं सत्चं गुणसत्चात् विलक्षणम् ॥ पॆळष्कर। सम्। (२५-४२) स्वयम्ब्रगासमाऩ सुत्तसत्वम् रजस्सुडऩुम् तमस्सुडऩुम् कलन्द सत्त्वत्तैक् काट्टिलुम् वेऱुबट्टदु। (सत्त्वम् ऎऩ्बदु अदैयुडैय त्रव्यम्)। १ - सुत्त सदवम् २ - आदमा - ता्मबूद ञाऩम - सुदद सददवम - ऒऱऱुमै वेऱ्ऱुमैगळ् ३ - सुत्त सत्तुवत्तिऩ् वेऱु पॆयर्गळ्&lt;br&gt;&#xA;११।a - नरगमाय्; b - मिगुदियाऩवै; १। मिऩ्ऩुरुवाय् मुऩ्ऩुरुविल् वेदनाऩ्गाय् विळक्कॊळियाय् मुळैत्तॆऴुन्द तिङ्गळ्दाऩाय् पिऩ्ऩुरुवाय् मुऩ्ऩुरुविल् पिणिमुप्पिल्वाप् पिऱप्पिलियाय् इऱप्पदऱ्केयॆण्णादु,ऎण्णुम् पॊऩ्ऩुरुवाय् मणियुरुविल् पूदमैन्दाय् पुऩलुरिवाय् अऩलुरुविल् तिगऴुम् सोदि तऩ्ऩुरुवाय् ऎऩ्ऩुरुविल् निऩ्ऱवॆन्दै तळिर्बुरैयुन् दिरुवडियॆऩ्दऩ्मेलवे तिरुनॆडुन्। (१) + ऎदिरिल् कण्णुक्कुप् पुलप्पडुम् असेदऩप् पॊरुळिल् मिऩ्ऩल् पोल् निलैयऱ्ऱ तऩ्मैक्कुक् कारणबूदऩाऩाऩ्। इवऱ्ऱिऱ्कु मेलाऩ तत्तुवत्तै अऱिदऱ्कु प्रमाणमाऩ नाऩ्गु वेदङ्गळाऩाऩ्। अवऱ्ऱैक् कात्तु महाऩ्गळुक्कु उबदेसिप्पवऩाऩाऩ्। अम् महाऩ्गळ् विळक्कायिरुन्दु विळक्कु ऒळिवीसुमाप्पोल ञाऩत्तै उण्डु पण्णिऩर्। इव्वाऱु उबदेसम् पॆऱ्ऱ सिरवण ञाऩम् मऩऩमाय्त् तोऩ्ऱियदु। अन्द मऩऩमे तियाऩमाग वळर्च्चियुऱ्ऱु आऩन्द मयमाऩ तोऱ्ऱम् उण्डागिऱदु। इन्द आऩन्द मयमाऩ तोऱ्ऱत्तिऱ्कु कारणमागिऱाऩ्। असेदऩत्तिऱ्कु मेलाग पिऩ्ऩे अऱियप्पडुम् सेदऩ तत्तुवमाय् मुऩ् सॊऩ्ऩ असेदऩत्तिलुळ्ळ पिणि, मूप्पु, पिऱवियुमिल्लाद सेदऩप् पॊरुळुक्कुक् कारणमाऩाऩ्। मरणमॆऩप्पडुम् कैवल्यत्तै जीवात्मा विरुम्बादबडि ऎण्णुगिऩ्ऱ हिद रमणिय परप्रुह्म स्वरूब माऩाऩ्। अदऩिऩुम् सिऱन्द रत्ऩम् पोऩ्ऱ अऴगिय तिरुमेऩियिल् सुत्त सत्तुवमयमाय् पञ्जोबनिषन्मय वडिवमाऩ अप्राक्रुद पूदङ्गळ् ऐन्दुमाय् ऎळिमै, इऩिमै आगिय सॆळलप्य कुणबरिबूर्णऩाय्, अऩाच्रिदर्गळुक्कु अणुग मुडियादवाऱु परत्वमुडैयवऩाय् उलगिल् ऒळिरुम् वॆङ्गदिरोऩुक्कुम् तण्मदिक्कुम् मऱ्ऱुम् ऒळिरुम् नक्षत्तिरङ्गळुक्कुम् ऒळियै यळिप्पवऩाय् विळङ्गि ऎऩ् सरीरत्तिलुम्, ह्रुदयत्तिलुम् नित्यवासम् सॆय्युम् ऎऩ्ऩप्पऩिऩ् तळिर् पोऩ्ऱ अऴगिय तिरुवडिगळ् ऎऩ् तलैक्कु अलङ्गारम्। a - अळवऱ्ऱुप् परन्दिरुप्पदु; १ - इरु विबूदिगळिऩ् ऎल्लै विळक्कम्&lt;br&gt;&#xA;१२।मुक्कुण मायैयिऩ् - (सत्तुवम् रजस्, तमस् ऎऩ्ऱुम्) मूऩ्ऱु कुणङ्गळैयुडैय मूल प्रक्कुदियिऩ्; मू ऎट्टिऩ् कीऴ् वरुम् - इरुबत्तु नाऩ्गु तत्तुवङ्गळिऩ् कीऴ्प् पिरिगिऩ्ऱ ; मूवगैयुम् - (परक्कुदि, विक्रुदि, प्रक्कुदि विक्रुदि ऎऩ्ऱ) मूऩ्ऱु वगैयुम्; इक्कुऩम् इऩ्ऱि इलङ्गिय - इन्द मूवगैक् कुणमुम् इल्लामल् प्रगासिक्किऩ्ऱ; कालच् चुऴि इऩमुम् - सुऴल्गिऩ्ऱ कालत्तिऩ् वगुप्पुम्; नऱ्कुणम् ऒऩ्ऱुडै नागमुम् - सत्तुव कुणम् ऒऩ्ऱैये उडैय परम पदमाय् माऱुगिऩ्ऱ सुत्त सत्तुवमुम् ( आग इन्द मूऩ्ऱु असेदनमुम्); नारायणऩ् उडम्बाय् - ऎम्बॆरुमाऩुक्कुच् चरीरमाय्; सिऱ्कुणम् अऱ्ऱवै ऎऩ्ऱु - अऱिवॆऩ्ऩुम् कुणमिल्लादवै ऎऩ्ऱु; ऎङ्गळ् तेसिगर् उरैत्तार् - ऎङ्गळुडैय आसार्वर्गळ् उबदेसित्तऩर्।&lt;br&gt;&#xA;१३।a - महान् अहङ्गारम् मुदलिय उरुविल्; b - जीवर्गळुक्कु; १। ऎऩदु ऎऩ्बदुम् - इन्द वस्तु ऎऩ्ऩुडैयदु ऎऩ्ऱु निऩैप्पदागिय ममगारमुम्; याऩ् ऎऩ्बदुम् - असेदनमाऩ सरीरत्तैये आत्मावाग निऩैत्तु नाऩ् ऎऩ्ऱु ऎण्णुवदागिय अहङ्गारमुम्; इऩ्ऱि - नीङ्गप् पॆऱ्ऱु; तऩ्ऩैयुम् - जूवात्मावागिय तऩ्ऩैयुम्; तऩदु ऎऩ्ऱु काणादु - तऩ्ऩुडैय स्वामि ऎऩ्ऱु निऩैयामल् (अदावदु स्वदन्द्रात्म प्रमम् इल्लामल्), मादवत्ताल् - उयर्त्त तवम् ऎऩप्पडुम् सरणागदियागिय उबायत्ताल्; उऩदु ऎऩ्ऱु - ऎल्लाम् उऩ्ऩुडैयदे ऎऩ्ऱु; मादवऱ्के वऩ् परमाय् - ऎम्बॆरुमाऩुक्के तिडमाऩ पॊऱुप्पाग; माय्प्पदऩिल् - तऩ्ऩुडैय सम्बन्दत्तै अऱुत्तु अवऩिडम् वमर्प्परिप्पदिल्; कैदवत्ताऩ् - (मऩम् सत्तमाविल्लादु) वञ्जगमुडैयवऩ्; कैनळराऩ् - मेम्बाट्टै अडैयमाट्टाऩ् (उज्जीविक्क माट्टाऩ्); काण् - असै;&lt;br&gt;&#xA;१४।a - वरैयऱै युडैयऩ; b - असेदनत्तिऩ्; १। जीवात्मा, सरीरम् - इन्द्रियङ्गळ् - मऩम् - प्राणवायु - तर्मबूदज्ञानम् इवऱ्ऱैक् काट्टिलुम् वेऱुबट्टवऩ्। ताऩे पिरगासिप्पवऩ्। अऴिवऱ्ऱवऩ्। मिगवुम् सूक्ष्मऩायिरुप्पदाल् ऎङ्गुम् प्रवेसिक्क वल्लवऩ्। सरीरम् तोऱुम् वेऱुबट्टवऩ्। आनन्द वडिवऩ्। मोक्षानन्दत्तुक्कु इयऱ्कैयाऩ तगुदियुडैयवऩ्। २। मण्णाय् नीरॆरिगाल् मञ्जुलावु मागासमुमाम् पुण्णाराक्कै तऩ्ऩुळ् पुलम्बित्तळर्न्द्तॆय्त्तॊऴिन्देऩ्, विण्णार् नीळ्सिगर विरैयार् तिरुवेङ्गडवा, अण्णा वन्दडैन्देऩ् अडियेऩैयाट् कॊण्डरुळे। पॆरिय तिरुमॊऴि। (१-९-६) - पूमि - जलम् - अक्नि - वायु - आगायम् आगिय पञ्जबूदङ्गळालाऩदुम् पुण् निऱैन्ददुमाऩ इन्दच् चरीरत्तिल् इरुन्दु कदऱित् तळर्न्दु तुऩ्बमडैन्देऩ्।&lt;br&gt;&#xA;१५।a - कूट्टमाय्; b - वळर्दल् - इळैत्तल्; c - ऒऩ्ऱु सेर्न्द कूट्टत्तिलुम्; d - ज्ञानम्; e - पल जीवर्गळ् इरुत्तल् - कारणमिऩ्ऱिये कारियम् उण्डादल् मुदलिय मुरण्बाडु; १। पिण्डः पृथग्यतः पुंसः शिरः पाण्यादिलक्षणः । ततोऽहमिति कुत्रैतां संज्ञां राजन् करोम्यहम् ॥ विष्णु। पुरा। (२-१३-८९) अरसऩे तलै- काल् मुदलिय अवयवङ्गळिऩ् सेर्क्कैयागिय सरीर पिण्डम् आत्मावैक् काट्टिलुम् वेऱुबट्टदु। आदलिऩ् इच् चरीरत्तिल् नाऩ् ऎऩ्ऱ ऎण्णत्तै ऎव्वाऱु कॊळ्वेऩ्? (जडबरदर् अरसऩुक्कुच् चॆय्युम् उबदेसम्)। २। अच्छेद्योऽयमदाह्योऽयम् अक्लेद्योऽशोष्य एव च । न्त्यः सर्वगतः स्थाणुरचलोयं सनातनः ॥ कीदै (२-२४) इन्द आत्मावै वाळाल् वॆट्ट मुडियादु। तीयिऩाल् ऎरिक्क मुडियादु। जलत्ताल् नऩैक्क मुडियादु। काऱ्ऱिऩाल् उलर्त्त मुडियादु। आदलिऩ् आत्मा अऴिवऱ्ऱवऩ्; निलैयायुळ्ळवऩ्; माऱुबडादवऩ्; ऎङ्गुम् पुगुम्बडि मिग सूक्ष्ममायुळ्ळवऩ्। आदियऱ्ऱवऩ्।&lt;br&gt;&#xA;१६।a - सॆय्गिऩ्ऱ; b - इन्द्रियङ्गळ् काट्टिय विषयङ्गळैप् पऱ्ऱिय उणर्च्चि; c - निऩैवु मुदलियवऱ्ऱुक्कुच् चादऩमायल्लदु; १। अवर्यावतयेद कुर्वाणैर्बहिष्करणैर्वपुः निरवयवकोऽहंकारार्हः पुमान् करणातिगः । स्फुरति हि जनाः प्रत्यासत्तेरिमौ न विवञ्चते तदधिकुरुतां शास्त्रं रङ्गेश ते परलोकिनि ॥ श्रीरङ्गराज (२-४९) - अरङ्गऩे! सरीरम् पल अवयवङ्गळोडु कूडियिरुप्पदाल् वॆळियिन्द्रियङ्गळुक्कुप् पुलप्पडुगिऩ्ऱदु। अवयवमिल्लाद जीवऩ् वॆळियिन्द्रियङ्गळुक्कुप् पुलप्पडादवऩाय् नाऩ् ऎऩ्ऱु तोऱ्ऱुगिऩ्ऱाऩ्। इव्विरण्डुक्कुम् उळ्ळ तॊडर्बिऩाल् मूडऩ् सरीरम् वेऱु, आत्मा वेऱु ऎऩ्ऱु उणर्वदिल्लै। इव्वुण्मैयै अऱिन्दु परलोगत्तुक्कु उरियऩाऩ जीवऩुक्कु उऩ् कट्टळैयागिऱ सास्त्रमे प्रमाण्माग वेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;१७।a - तऩ् पयऩुक्कागप् प्रगासिप्पवऩ्; b - जीवर्गळुडैय; c - आसै, पगैमै, सङ्गल्बम्, मुयऱ्सि। सगम्, तुक्कम्, सन्देहम् मुदलिय पिरिवु; d - मऱ्ऱॊरु प्रमाणत्ताल्; e - पिऱरुडैय पयऩुक्कागवे प्रगासिप्पऩ; f - ताऩ् वेऱु। तऩ्ऩुडैयदु वेऱु ऎऩ्ऱु वेऱ्ऱुमैयैक् काट्टुम् अऱिवु; g - नित्यमाय् ऎव्वगैक् कुऱ्ऱमुमिल्लाद सुरुदि;&lt;br&gt;&#xA;१८।a - ऒऴिक्कप्पट्टदु; b - वस्तुक्कळै अऱिविक्कुम् पोदु; c -इरुप्पिडमाऩ आत्मावुक्कु; d - मुऩ्बु अनुबवित्तदै मऱुबडि निऩैत्तुक् कॊळ्ळल्; e - मुदलिल् ताय्प् पाल् परुग आसै; f - पिरम लोगम् तविर मऱ्ऱ ऎल्ला लोगङ्गळुम् अऴिदल्; g - मूलप्रक्रुदि तविर मऱ्ऱ ऎल्लाम् अऴिन्दुविडुम् कालम्; h - संसारबन्दम् नीङ्गि मोक्षम् पॆऱुम् निलै; i - सुरुदिगळ् कण्ड मुडिवु;&lt;br&gt;&#xA;१९।a - ऒरुवऩ् अऱिवदै मऱ्ऱॊरुवऩ् अऱिवदु इल्लामले; b - वॆव्वेऱु पलऩ्गळै अनुबविप्पवर्गळाऩ; c - इयऱ्कैयाऩ तगुदि&amp;rsquo; d - कर्ममागिय कारणत्तैक् कॊण्डवैगळाय्; ;e - मुळै मुदला, विदै मुदला ऎऩ्ऱु अऱियमुडियाद अनादि निलैयैक् काट्टुम् नीदि; f - अज्ञानम्-कर्मम्-अदे पऴक्कम्-आसै- सरीर सम्बन्दम्; g -तऩ् उण्मैयाऩ स्वरूबत्तै मऱन्दु; h- सरीरत्तिऩ् तऩ्मैयै आत्माविल् कॊण्डु;&lt;br&gt;&#xA;२०।१। प्रह्मसू, ४-४-१५ : ऒरु तीबम् ऒरे इडत्तिल् इरुप्पिऩुम् तऩ् ऒळियिऩ् वायिलाग वेऱु इडत्तिलुम् परवुवदु पोल् मुक्तऩाऩ आत्मा सरीरत्तिऩुळ् अणुवाय् ऒरे इडत्तिल् इरुन्द पोदिलुम् तऩ् तर्म पूद ज्ञानत्तिऩ् वायिलागप् पल सरीरङ्गळिलुम् परवुवदु पॊरुत्तमे। इव्वंसत्तैच् चुरुदियुम् काट्टुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;२१।a - कर्प्प वासम्-पिऱप्पु - कुऴन्दैप् परुवम्-वालिबप्परुवम्-विऴित्तल् - कऩवु - उऱक्कम् - मयक्कम् - मुदुमै - मरणम् - पिऩ् स्वर्क्कम् नरगम् सेर्दल्-पिऩ् मऱु पिऱवि-प्रळयम्; b - मिगवुम् पॊऱुक्क मुडियाद; c - मूऩ्ऱु ताबम् - (१) सरीरत्तैयुम् मऩत्तैयुम् पऱ्ऱि वरुम् नोय् (२) मिरुगम् पट्चि मऩिदर् मुदलियवर्गळाल् वरुम् कष्टङ्गळ् (३) तॆय्वत्ताल् वरुम् कुळिर् सूडु काऱ्ऱु मऴै मुदलियऩ; d - ताऩ् उरिमैयुडऩ् पॆऱ वेण्डिय; e - इन्द्रियङ्गळालेये अऱिवु पॆऱुमवर्; f- सास्त्रत्तुक्कु कट्टुप् पडुदल्; g - समयत्तै ऎदिर्बार्त्त; h - इयऱ्कैक् करुणैयाले नल्वऴिक्कुत् तिरुम्बि; i - पगवाऩिडम् पगैमै कॊळ्ळामै, ईडुबड मुऱ्पडुदल् मुदलियऩ; j - पॆरिय पुदैयलै; k - पक्तियॆऩुम् सित्तर्गळिऩ् मैयाल् पूसप्पट्ट (कलन्द); l - सास्त्रमॆऩ्ऩुम् कण्णाले; m- मगिऴ्न्दवऩाक्कि; n - तिरुवुळ्ळत्तुक्कु उगप्पैत् तरुमवर्(मार्बिले अणियप्पडुवदु); o - ऎल्लैयऱ्ऱ इऩिमैयैयुडैय; p - ऒरु कारणत्तै मुऩ्ऩिडाद;&lt;br&gt;&#xA;२२।a - ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुवुळ्ळत्तुक्कु माऱुबट्टदैच् चॆय्दल्; b -सुत्त सत्तुवमाऩ सरीरत्तैयुडैयराऩ; c - नित्य सङ्गल्बत्ताले; d - वरैयऱुक्कप्पट्टवै; १। यथा न क्रियते ज्योत्स्ना मलप्रक्षालनान्मणेः । दोषप्रहाणान्न ज्ञानमात्मनः क्रियते तथा ॥ यथादपानकरणात् क्रियते न जलाम्बरम् । सदैव नीयते व्यक्तिमसतः संभवः कुतः ॥ तथा हेयगुणध्वंसादवबोधादयोगुणः । प्रकाश्यन्ते न जन्यन्ते नित्या एवात्मने हि ते ॥ विष्णु तर्। (१०४-५५, ५६, ३७) अऴुक्कडैन्द ऒर् इरत्तिऩत्तैक् कऴुविऩाल् अऴुक्कु नीङ्गिप् पिरगासम् उण्डागिऩ्ऱदु। अन्दप् पिरगासम् पुदिदाय् उण्डाक्कप् पॆऱुवदिल्लै। अदुबोल् आत्माविलुळ्ळ तोषम् नीङ्गिऩाल् मुऩ्बे उळ्ळ सुरुङ्गिय ञाऩम् मलर्गिऩ्ऱदु। पुदिदाय् ञाऩम् उण्डाक्कप्पडुवदिल्लै। पुदिदाय् ऒरु कुळम् वॆट्टिऩाल् उळ्ऩे इरुन्द जलमुम् इडैवॆळियुम् वॆळि वरुगिऩ्ऱऩवेयऩ्ऱिप् पुदिदाय् उण्डाक्कप्पडुवदिल्लै। मुऩ्ऩाल् इल्लाददु ऎप्पडि उण्डागुम्? अव्वाऱे आत्मावुक्कुक् कॆट्ट कुणङ्गळ् नीङ्गिऩाल् सुरुङ्गियिरुन्द ञाऩम् मुदलिय कुणङ्गळ् पिरगासिक्किऩ्ऱऩ। पुदिदाय् उण्डावदिल्लै। अक्कुणङ्गळ् ऎप्पोदुम् आत्मावुक्कु उळ्ळवैयल्लवा?&lt;br&gt;&#xA;२३।a - सेदन असेदनङ्गळुडऩ् कूडियवऩाऩ; १। सुरुदिसॆल्विऩै ऒर्न्दवर् - वेदम् सॆल्लुगिऱ वऴियै अऱिन्द नम् आसार्यर्गळ्; पल्विऩै वऩ्गयिऱ्ऱाल् - पलवगैप्पट्ट कर्मङ्गळागिऱ वलिय पासत्ताल्; पन्दम् उऱ्ऱु - पिणिक्कप्पट्टु; उऴल्गरिऩ्ऱऩरुम् - संसारत्तिल् तुऩ्बप्पडुमवरागिय पत्तर्गळुम्; नल्विऩैमूट्टिय नारणर् - नल्ल उबायत्तै अऩुष्टिक्कच् चॆय्द ऎम्बॆरुमाऩुडैय; पदम् पॆऱ्ऱवरुम् - तिरुवडिगळै(प् परमबदत्तिल्) अडैन्दवर्गळाऩ मुगदर्गळुम्; तॊल्विऩै - अदादियाऩ कर्म सम्बन्दम्; ऎऩ्ऱुम् इल्ला - ऒरु पोदुम् इल्लादवर्गळाऩ; सोदिवाऩवरुम् - ऒळियुळ्ळ नित्य सूरिगळुम्; सीवर् ऎऩ्ऱु ओद - जीवर्गळ् (आवार्गळ्) ऎऩ्ऱु उबदेसिक्क (अव्वऱिविऩाल्); सिऱन्दऩम् - सिऱप्पडैन्दोम्;&lt;br&gt;&#xA;२४।a - स्वरूबत्ताल् तरिप्पवऩ्; b - सङ्गल्बत्ताल् नियमिप्पवऩ्; c - इयऱ्कैयाऩ तलैवऩ्; d - ऎव्वगै इऴिगुणमुम् इल्लादवऩ्; e - तऩ्ऩैत् तविर मऱ्ऱ सगल वस्तुक्कळिऩुम् वेऱुबट्टवऩ्; f - ऒरु वस्तुवैये कुऱिप्पिट्टुच् चॊल्लुम् सॊल्लैत् तविर मऱ्ऱ ऎल्लाच् चॊल्लुक्कुम् पॊरुळायुळ्ळवऩ्; १। आरणङ्गळ् ऎल्लाम् - वेदङ्गळ् अऩैत्तुम्; अडिसूड - तऩ् तिरुवडिगळैप् पोऱ्ऱि निऱ्क; मेल्निऩ्ऱ - ऎल्वोरिऩुम् मेम्बट् टु निऩ्ऱवऩुम्; कारणमाय् - ऎल्लावऱ्ऱुक्कुम् कारणमायिरुन्दु; ऒऩ्ऱाल् कलङ्गादाऩ् - कारियप् पॊरुळ्गळिल् उळ्ळ तोषम् ऒऩ्ऱुम् तट्टादवऩुमाऩ; नारणऩे - श्रीमन् नारायणऩे; नम्मेल् विऩैगडियुम् - नम्मिडम् मेऩ्मेलुम् व्रुत्तियडैगिऩ्ऱ कर्मङ्गळैप् पोक्कक् कूडिय; नल् वऴियिल् - नल्ल उबायत्तिऩ् स्ताऩत्तिल्; ताऩ् निऩ्ऱु - ताऩ् इरुन्दु; तऩ्मेऩि - तऩ् तिरमेऩियै; ताऩ् तन्दरुळुम् - (नाम् अऩुबविप्पदऱ्कुत्) ताऩे कॊडुत्तरुळ्वाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;२५।a - इयऱ्कैयिल् ऎल्लाप् पिराणिगळिडमुम् नल्लॆण्णमुडैयवऩ्; b - ऎङ्गुम् परन्दु निऱ्ऱल्; c - ऎङ्गुम् परवियुळ्ळ ञाऩम् आनन्दम् इवऱ्ऱिऩ् वडिवमायुळ्ळमै; d - माऱुबडादु ऒरे निलैयिल् इरुत्तल्; e - कुऱैवुबडाद ञाऩ वडिवऩायिरुत्तल्; f - तेसत्तालुम् कालत्तालुम् वस्तुवालुम् वरैयऱुक्क मुडियामै; g - आनन्द वडिवऩायुळ्ळमै; h - तोषमिल्लाद तऩ्मै; i - ऎल्ला प्रह्मवित्यैगळिलुम् तॊडरुवऩ; j - अवऩ् स्वरूबत्तै अऱिवदऱ्काग मुऩ्बु अवसियम् अऱिन्देयागवेण्डिय तऩ्मैगळ्; k - उट् पिरिवुगळ्, विरिवुगळ्; l -अवऩ् स्वरूबत्तै अऱिन्दबिऩ् अवऩैच् चिऱप्पिक्कक् कूऱुम् तऩ्मैगळ्&lt;br&gt;&#xA;२६।a - पडैत्तल्; b - कात्तल्; c - अऴित्तल्; d - उळ्ळे पुगुन्दु नियमित्तल्; e - तण्डित्तल्; f - अरुळ् पुरिदल्; g - सॆयल्गळ्; h - नित्यऩाय् नित्यमाऩ तिरुमेऩियुडैयऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩै; i - परमबदत्तिल् ऒप्पऱ्ऱ आनन्दमुडैयऩाय् वीऱ्ऱिरुक्किऱ; j - सुत्त सत्तुवमयमाय् मङ्गळगरमाऩ तिरुमेऩि; k - सान्दोदिदम् - नित्योदिदम् ऎऩ्ऱ पिरिवु। विळक्कम् रह। विवरणत्तिल् काण्ग; l - माऱि माऱि वरुगिऱ वरिसैयाल्; m - वॆण्मै - सॆम्मै - मञ्जळ् - करुमै निऱङ्गळ्; १। श्रीविष्णु पुरा। १-२२ : तत्तुवङ्गळ् ऎल्लाम् ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुमेऩियिल् तिरुवायुदङ्गळागवुम् तिरुवाबरणङ्गळागवुम् इरुक्कुम् निलैयैक् कूऱुम् पगुदि। २। पॆळष्कर सम् ३८-३८ : पॆळष्करऩे! ऎम्बॆरुमाऩदु नित्यमाऩ तिरुमेऩियुम् अवऩुडैय ऎल्लोरिऩुम् मेम्बट्ट तऩ्मैयुम् उळवॆऩ्ऱु निऩैप्पवऩुक्कु अरुगिल् ऎम्बॆरुमाऩ् वरुवाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;२७।a - व्यूहङ्गळ् मूऩ्ऱे ऎऩ्ऱ कॊळ्गै; १। गुणैः षड्भिस्त्वेतैःप्रथमतरमूर्तिस्तव बभौ ततस्तिस्रस्तेषां त्रियुग युगळैर्हि त्रिभिरभुः । व्यवस्था या चैषा ननु वरद साऽऽविष्कृतिवशात् भवान् सर्वत्रैव त्वगणितमहामङ्गळ गुणः ॥ श्री वरदराजस्तवम् (१६) : तेवरीरुडैय मुदलावदाऩ परवासुदेव कुणङ्गळाऩ मूऩ्ऱैयुडैयवऩे, अदऱ्कुप् पिऩ्ऩुण्डाऩ सङ्गर्षणऩ्, प्रत्युम्नऩ्, अदिरुत्तऩ् ऎऩ्ऱ मूऩ्ऱु व्यूहङ्गळ् अवैगळिऩ् मूऩ्ऱु इरट्टैगळाले विळङ्गिऩ। (सङ्गर्षणमूर्त्तियिल् ञाऩमुम् पलमुम्, प्रत्युम्द मूर्त्तियिल् ऐच्वर्यमुम् वीर्यमुम्, अनिरुत्त मूर्त्तियिल् सक्तियुम् तेजसम्) प्रदमदरमूर्त्ति ऎऩ्बदऱ्कु व्यूहवासुदेवऩ् ऎऩ्ऱु सारदीबिगैयिलुम्, सार विवरणियिलुम् पॊरुळ् कूऱियिरुक्किऱदु। २। षाड्गुणेयात् वासुदेवः पर इति स भवान् मुक्तभोग्यो बलाड्यात् बोधात् संकर्षणस्त्वं हरसि वितनुषे शास्त्रमैश्वर्यवीर्यात् । प्रद्युम्नः सर्गधर्मो नयसि च भगवन् शक्तितेजोऽनिरुद्धः विभ्राणः पासि तत्वं गमयसि च तथा व्यूग्य रङ्गादिराज ॥ श्री रङ्गराजस्तवम् (२-३९) पगवाऩागिय रङ्गराजऩे! आऱुगुणङ्गळैयुडैयवराय्प् परवासादेवऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्लप् पडुगिऱ तेवरीर मुक्तर्गळाल् अऩुबविक्कप् पडुगिऱीर्। अप्पडिये मूऩ्ऱागप् पिरिन्दु पलम्, ञाऩम् इवऱ्ऱैयुडैय सङ्गर्षणरायिरुन्दु उलगै सम्हरिक्किऱीर्। सास्तरङ्गळै प्रवसऩम् सॆय्गिऱीर्। ऐच्वर्यम्, वीर्यम् ऎऩ्ऱ कुणङ्गळैयुडैय प्रत्युम्दरायिरुन्दु उलगैप् पडैत्तुत् तर्मत्तै नडत्तुगिऱीर्। सक्ति, तेजस् ऎऩ्ऱ कुणङ्गळैयुडैय अनिरुत्तरायिरुन्दु रक्षिक्किऱीर्। तत्तुवत्तै उबदेसिक्किऱीर्।&lt;br&gt;&#xA;२८।a - केसवऩ्, नारायणऩ्, मादवऩ्, कोविन्दऩ्, विष्णु, मदुसूदनऩ्, त्रिविक्रमऩ्, वामनऩ्, श्रीदरऩ्, ह्रुषीगेसऩ्, पत्मनाबऩ्, तामोदरऩ् ऎऩ्बऩ; b - पऩ्ऩिरण्डु सूरियर्गळ्; c - तलैवराय् निऩ्ऱु नडत्तुमवर्; d - पऩ्ऩिरण्डु तिरुमण् काप्पु: e - सिऱप्पुडैत्तायिरुक्कुम्; f - तोऱ्ऱङ्गळ्; g - मऱ्ऱ वडिवङ्गळ्; १। जाग्रत्स्वप्न त्यलसतुरीयप्रायध्यातृ क्रमवदुपास्यः । स्वामिन् तत्त्सहपरिबर्हः चातुर्व्यूहं वहसि चतुर्धा ॥ श्री रङ्गराजस्तवम् (२-४०) : स्वामिन् देवरीरै त्याऩम् पण्णुबवर्गळिल् सिलर् विऴित्तुक् कॊण्डिरुप्पवर्गळ् पोलवुम्, सिलर् कऩवु काण्बवर्गळ् पोलवुम्, वेऱु सिलर् मूर्च्चैयडैन्दवर्गळ् पोलवुम् इरुक्किऱार्गळ्। अदावदु मुदल् वगुप्पार्गळुक्कु इन्द्रियङ्गळ् वेलै सॆय्गिऩ्ऱऩ, इरण्डावदु वगुप्पार्क्कु अवै वेलै सॆय्यामल् मऩम् मात्तिरम् वेलै सॆय्गिऱदु। मूऩ्ऱाम् वगुप्पार्क्कु अदुवुम् वेलै सॆय्वदिल्लै। कडैसि वगुप्पार्क्कु उयिरोडु इरुप्पदऱ्कु अडैयाळमिल्लै। इवर्गळैप् पोल तेवरीर् नाऩ्गु रूबमाय् इरुन्दु कॊण्डु ऒव्वॊरु रूबत्तिलुम् वासुदेवर् मुदलाग नालागप् पिरिन्दु अन्दन्द रूबङ्गळुक्कुत् तगुन्द कुणङ्गळैयुम् आयुदङ्गळुडैयवराय् उबासिक्कप् पडुगिऩ्ऱीर्।&lt;br&gt;&#xA;२९।a - कण्णऩुडैय उरुवङ्गळ् ऎण्णऱ्ऱवै; b - उट्पिरिवुगळ्; c - अरुगिल् उळ्ळदाऩ; d - इडत्तालुम् कालत्तालुम् मिगत्तूरत्तिलिरुन्दमै; e - ऊऩक् कण्णुडैयवर्; १। यथा युवानं राजानं यथा च मदहसितििनम् । यथा प्रियातिथिं योग्यं भगवन्तं तथा अर्चयेत् ॥ साण्डिल्य स्म्। (४-३१) : इळवरसऩैयुम् मदयाऩैयैयुम् पयन्दु उबसरिप्पदु पोल् पगवाऩै उबसरिक्क वेण्डुम्। वीट्टुक्कु वन्द पिरियऩाऩ विरुन्दाळियैप् पोल् मगिऴ्वुडऩ् पगवाऩै आरादिक्क वेण्डुम्। २। सर्वातिशायि षाड्गुण्यं संस्थितं मन्त्रबिम्बयोः । मन्त्रे वाच्यात्मना नित्यं बिम्बे तु कृपया स्थितम् ॥ विष्वक्, सम् : मन्दिरङ्गळिलुम् अवऱ्ऱाल् पिरदिष्टै सॆय्यप्पट्ट अर्च्चैत् तिरुमेऩिगळिलुम् आऱु कुणङ्गळ् मऱ्ऱ रूबङ्गळैक् काट्टिलुम् अदिगमाय् वॆळियागिऩ्ऱऩ। मन्द्रङ्गळिल् पॊरुळ् वडिवमागवुम् अर्च्चैयिल करुणै वडिवमागवुम् कुणङ्गळिऩ् इरुप्पु।&lt;br&gt;&#xA;३०।a - ऎम्बॆरुमाऩुक्कु उगप्पु; b - तिरुप्पिरदिष्टैयिल् विसेषम्; c - विक्रहत्तिऩ् अळवुक्कु एऱ्ऱबडि तऩ् उरुवत्तैक् कॊळ्ळल्; d - सुत्त सत्तुवमयमाऩ तिरुमेऩियुडऩ् उळ्बुगुदल्; e - क्षणमुम् अगलादु नित्यमाय् ऎऴुन्दरुळियिरुत्तल्स १। आस्तां ते गुणराशिवत् गुणपरीवाहत्मनां जन्मनां संख्यां भौमनिकेतनेष्वपि कुटीकुञ्जेषु रङ्गेश्वर । अर्च्यः सर्वसहिष्णुः अर्चकपराधीनाखिलात्मस्थितिः प्रीणीषे हृदयाळुभिस्तव ततः शीलात् जडीभूयते ॥ श्री रङ्गराजस्तवम् (२-७४) अर्च्चैत् तिरुमेऩि नाम् आरादिक्क ऎळियदु; नम् अबरादङ्गळैयुम् पॊऱुत्तुक् कॊळ्ळुम् तऩ्मैयदु। तऩ्ऩैये आरादिप्पवर्क्कु वसमाक्कियुळ्ळदु। २। तमसः परमो धाता शङ्खचक्रगदाधरः । श्रीवत्सवक्षा नित्यश्रीरजय्यः शाश्वतो ध्रुवः ॥ रामा। यु। (११४-१५) श्रीवत्सम् ऎऩ्ऱ मऱुवैत् तिरुमार्बिल् अणिन्दवऩ्; पिराट्टियै ऎप्पॊऴुदुम् पिरियादवऩ् इरामबिराऩ्। ३। शान्तानन्द महाविभूति परमं यद् ब्रह्मरूपं हरेः मूर्तं ब्रह्म ततोऽपि प्रियतरं रूपं यदत्यद्भुतम् । यान्यन्यानि यथासुखं विहरतो रूपाणि सर्वाणि तानि आहुः स्वैरनुरूपरूपविभवैर्गाढोपिगूढानि ते ॥ सदुच्लोगी (४) ताये! ऎम्बॆरुमाऩुडैय स्वरूबम् तिरुमेऩिगळ् मुदलिय अऩैत्तुम् उऩ् स्वरूबम् तिरुमेऩि मुदलियवऱ्ऱुडऩ् ऎप्पॊऴुदुम् पिरियादु इणैन्दिरुक्किऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;३१।a - ऎम्बॆरुमाऩ् तऩक्कु उगन्द एऱ्ऱ तर्मडत्तियाऩ पिराट्टियुडऩ् ऒऩ्ऱिय वऩ्; b - पररूबम् मुदलिय ऐन्दुक्कुम् इरुप्पिडङ्गळुम्; c - तिरुक्कै निऱम्, तिरुवाबरणम्, तिरुवायुदम्, पिराट्टिमार्। परिवारम्, पॆरुमैच् चिऩ्ऩङ्गळ्; d - पाबत्तैप् पोक्कुदलुम् तियाऩिक्क उरियदायिरुत्तलुम्; e - तॊडर्न्दु निऱ्कुम्; f - ञाऩिगळुक्कु; g - प्रदर्त्तदऩ् ऎऩ्बवऩुक्कु इन्दिरऩ् उबदेसिक्कुम् प्रह्मवित्यै प्रदर्दन वित्यै ऎऩप्पडुम्; h - इन्दिरऩ् मुदलिय सेदनर्गळुडऩ् कूडिय परमात्मावै उबासित्तल्; i - सास्त्रम् विदित्त वलिमैयाल् वरुवदु; j - इन्दिरऩ् मुदलिय मऱ्ऱ सेदनर्गळ्; k - प्राणऩ् मुदलिय; l -सट्टैगळ् (सॊक्काय्) पोऩ्ऱवर्गळाय्; m - च्वेदत्वीबत्तिल् वाऴुम् परमैगान्दिगळ्; n - प्रदानऩाऩ; o - ऎम्बॆरुमाऩैये उबायमागवुम् पलऩागवुम् कॊण्डुळ्ळमैक्कु मुरण्बाडु; १। सरणागदि कत्यम् - १ : ऎम्बॆरुमाऩै विट्टु क्षणमुम् पिरियादवळाऩ पिराट्टियैच् चरणमडैगिऩ्ऱेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;३२।a - नेराग; b - असुरत्-तऩ्मैयरै मयक्कुवदऱ्काग; c - कर्मत्तुक्कु वसप्पट्टदाय् पावऩै सॆय्वदु मट्टुमे; d - सुत्त सत्त्वत्ताल् आगिय पडैप्पु; e - (१) अवदारङ्गळ् उण्मैयाऩवै (२) अवदारङ्गळिलुम् तऩ् स्वबावत्तै विडामै (३) सुत्त सत्तुवमयमाऩ तिरुमेऩियुडैमै (४) तऩ् सङ्गल्बत्तालेये अवदरित्तल् (५) तर्मम् कुऱैयुम् पोदु अवदरित्तल् (६) सादुक्कळैक् काक्कवे अवदरित्तल्; f - मोक्षत्तुक्कु उबायम् पूर्त्तियावदाल्; g - मऱुबिऱप्पु; h - सुत्त स्रुष्टि-सुत्त सत्तुवप् पडैप्पु। असुत्त स्रुष्टि - सत्तुवम्, रजस्, तमस् आगिय मुक्कुणप् पॊरुळ्गळैयुम् कॊण्डु सॆय्युम् पडैप्पु; i - पिऱरुक्कु वसप्पडाद सुदन्दिरत् तऩ्मै; j - अददऱ्कुत् तक्कवाऱु; k - सॆयल् पुरिबवऩ्; l - सॆय्युमाऱु एवुमवऩ्; m - सॆयलिल् इऱङ्गियवऩै ऊक्कुमवऩ्; n - तुणैबुरियुमवऩ्; o - नेरिल् पार्त्तुक् कॊण्डिरुप्पवऩ्; p - पलऩै अळिप्पवऩ्; q - पलऩै मुक्कियमाय्प् पॆऱुमवऩ्; r - विसेष तॊडर्बऱ्ऱुप् पॊदुक् कारणमाग निऱ्पवऩ्; १। एकस्त्वमसि लोकस्य स्रष्टा संहारकस्तथा । अध्यक्षश्चानुमन्ता च गुणमायासमावृतः ॥ जिदन्दे (१-३) : ऎम्बॆरुमाऩे! नी ऒरुवऩे उलगङ्गळैप् पडैप्पवऩायुळ्ळाय्।&lt;br&gt;&#xA;३३।a - एवुदल्; b - करुणैयाल् वरुगिऩ्ऱ; c - जीवर्गळ्; d - अऱिय वेण्डिय वऱ्ऱुळ् मुक्कियमाऩदु; e - तऩक्कुळ् अडक्किक् कॊण्डिरुक्कुमदु; f - उबायम्; g - तगादवऱ्ऱैच् चॆय्यामै; h - उलगविऩ्बङ्गळिल् आसैयऱुदल्; i - ऎम्बॆरुमाऩिडम् पक्ति; j - सास्त्रम् विदित्त; k - पसु-पाल् नॆय्। इन्द उवमाऩम्, विळक्कम् रह। विवरणत्तिल् काण्ग; १। पिऱन्दमाया पारदम्बॊरुदमाया नीयिऩ्ऩे सिऱन्द काल् तीनीर् वाऩ्मण् पिऱवुमाय पॆरुमाऩे! कऱन्दबालुळ् नॆय्येबोल् इवऱ्ऱुळॆङ्गुम् कण्डुगॊळ् इऱन्दुनिऩ्ऱ पॆरुमाया उऩ्ऩै ऎङ्गे काण्गेऩे! तिरुवाय् ८-५-१० : कऱन्दु वैत्त पालिऩुळ् नॆय् कण्णुक्कुप् पुलप्पडादिरुप्पदु पोल् सगल वस्तुक्कळिलुम् इरुन्दुम् काणमुडियादवऩाऩ उऩ्ऩै ऎन्द इडत्तिल् काण्बेऩ्?&lt;br&gt;&#xA;३४।a - पच्चात्ताबमडैय वेण्डाम्; b - काल विळम्बमिऩ्ऱि; c - ञाऩमागिय कैयैक् कॊडुक्क; १। कुडल् मिसै - सरीरत्तिल्; ऒऩ्ऱियुम् कूडियुम् निऩ्ऱ - ऒऩ्ऱुबट् टुम् सेर्न्दुम् इरुप्पदुम्; कॊडुन्दुयरुम् - कॊडिय तुण्बत्तैत् तरुगिऩ्ऱदुमाऩ प्रक्रुदियॆऩ्ऩुम् असेददमुम्; उडल् मिसैत् तोऩ्ऱुम् उयिरुम् - सरीरत्तिल्इरुन्दु नडत्तुम् जीवात्मावॆऩ्ऩुम् सेददमुम् ; उयिरुक्कु उयिर् आम् इऱैयुम् - जीवात्मावुक्कुम् अन्दर्यामियायुळ्ळ सर्वेसुवरऩुम् (मुऱैवे); कडल् - कडलागवुम्; (कडल्) मिसैक् कण्ड - कडलिलुळ्ळ, तरळत्तिरळ् - मुत्तुक्कळिऩ् कुवियलागवुम्; अवै कोत्त पॊऩ्नूल् - अन्द मुत्तुक्कळैक् कोत्त तङ्ग नूलागवुम् (इरुक्किऩ्ऱ वॆऩ्ऩुम् विषयम्); मडल् मिसै - कादुगळिल् (रहस्यमाय् आसार्यर्गळ् उबदेसित्त); वार्त्तैयदऩ् पॊरुळ् ऎऩ्ऩ - वाक्यङ्गळिऩ् अर्त्तम् ऎऩ्ऱु; वगुत्तऩम् - (इन्द रहस्यत्तिल् नाम्) विळक्किक् काट्टिऩोम्।&lt;br&gt;&#xA;३५।१। ऎत्तिसैयुम् तॊऴुदु एत्तिय कीर्त्तियर् - ऎत्तिसैयिलुळ्ळोरुम् वणङ्गिप् पुगऴ्गिऩ्ऱ कीर्त्तियुडैयवर्गळुम्; ऎण् तिसै आर् सुत्तर् - ऎल्ला प्रगारत्तालुम् निऱैन्द परिसुत्ति उडैयवरुमाऩ नम् आसार्यर्गळ्; उरैत्त सळगम् - उबदेसित्त (विषयङ्गळ् अडङ्गिय) इन्द तत्व तिरय सुळगमॆऩ्ऱुम् रहस्यत्तै; अरुन्दिय - उट्कॊण्डु अनुबवित्त; तूयवर् - परिसुत्तर्गळ्; तत्तुवम्दऩ्ऩिल् - मूऩ्ऱु तत्तुवङ्गळुक्कुळ्; विरित्तिडत् तोऩ्ऱुम् - विळक्किक् कूऱुम् पोदु (मुक्कियमाय्त्) तोऩ्ऱुगिऱ; इरण्डुदऩिल् - (सेदनम् ससवरऩ् ऎऩ्ऩुम्) इरण्डु तत्तुवङ्गळिल्; पत्ति विलक्किय - (अवऱ्ऱिऩ् स्वरूबत्तैयुम् स्वबावत्तैयुम् उळ्ळबडि अऱियादु वॆऱुप्पवर्गळाऩ) अऩ्बऱ्ऱ; पासण्डर् विसुऱुम् - नास्तिगर्गळ् वीसुगिऩ्ऱ; पासम् उऱार् - पासत्तिल् अगप्पड माट्टार्गळ्। २। विऩैत्तिरळ् माऱ्ऱिय - (नम्मिडम् उळ्ळ) पाबक्कूट्टङ्गळै ऒऴित्त; वेदियर् तन्द नल्वासगत्ताल् - आसार्यर्गळ् अरुळिय नल्ल उबदेसत्ताल्; अऩैत्तुम् अऱिन्द पिऩ् - (तत्तुवम् रहच्यम् मुदलिय)त ऎल्लावऱ्ऱैयुम् अऱिन्द पिऱगु; मऩत्तिल् इरुन्दु - (नम्मुडैय) ह्रुदयत्तिल् नित्यवासम् सॆय्दु; मरुन्दु अमुदागिय - (कर्म पन्दत्तै ऒऴिक्कुम्) मरुन्दागवुम् (अनुबविप्पदऱ्कु नल्ल) अम्रुदमागवुम् आगियववऩाऩ; मादवऩार् - श्रीमन् नारायणऩुडैयदुम्; नऩैत्तल् मऱत्तल् अरिदाय - (पॆरुमैयैप् पार्त्ताल्) निऩैक्कवुम् (इऩिमैयैप् पार्त्ताल्) मऱक्कवुम् मुडियाददुम्; निऴल् - (सरणमडैन्दवऩुडैय ताबत्तैप् पोक्कवल्ल कुळिर्न्द) निऴलुडैयदुमाऩ; नल् नीळ् कऴले - सिऱन्द नीण्ड तिरुवडिवैये; आऱुम् पयऩुम् ऎऩ अडैन्दोम् - उबायमुम् पलऩुम् ऎऩ्ऱु अनुसन्दित्तु अडैन्दोम्।&lt;br&gt;&#xA;३६।१। आसार्य अनुक्रहत्ताल् ञाऩक् कण्णैप् पॆऱ्ऱवराऩ श्रीवेङ्गडनादसूरि ऎऩ्ऩुम् वेदान्द तेसिगऩाले आसार्यर्गळिडम् केट्टबडिये इयऱ्ऱप्पट्ट इन्दत् तत्तुवत्रय सुळग नूल् पक्षबादमऱ्ऱ अऱिञर्गळाल् अनुसन्दिक्कप्पड उरियदागुम्। २। तत्तुवङ्गळिऩ् तॊगुदि ऒरु पॆरुम् पाऱ्कडल्, निलैयऱ्ऱ उळ्ळमुडैयरुक्कु अक्कडलिल् इऱङ्गिच् चिन्दिक्क मुडियादु। अन्दक् कडलिऩिऩ्ऱु वेङ्गडेस कवि अमुदम् पोऩ्ऱ अंसङ्गळै उळ्ळवाऱु ऎडुत्तुत् तत्तुवत्रय सुळग मॆऩ्ऩुम् इन्द नूलै इयऱ्ऱिऩार्। इन्दक् किरन्दम् उळ्ळङ्गै अळवु ऎऩ्ऩुम्बडि सिऱिय नूलायिऩुम् इदै नऩ्गु उणर्न्दाल् ताय्प्पाल् परुग वेण्डिय मऱुबिऱवियिऩ्ऱि मोक्षत्तैप् पॆऱ वऴि काणलाम्। इन्द रहस्यम् मिक्क कवऩमुडैयराऩ नल्लोर्गळ् अमुदम् पोल् सुवैत्तु अनुबविक्क उरियदागुम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>रहस्य मात्रुगै - विळक्क उरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/rAma-deshikaH/rahasya_mAtrugai_-_viLakka_urai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/rAma-deshikaH/rahasya_mAtrugai_-_viLakka_urai/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१।१&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;a - वेदङ्गळुक्कु मुदलिल् उळ्ळ; b - प्रणवम्; c - अगारत्तिले&lt;br&gt;&#xA;१। एर् आर्- पॆरुमै पॊरुत्तिय; सुरुदि ऒळियाल् - वेदान्दमागिय निलविऩाऩल्; ऎप्पडियुम् इरुळ् नीक्कुम् - ऎव्विदत्तिलुम् अञ्ञाऩमागिय इरुळिऩैप् पोक्कुगिऩ्ऱ; ताराबदि अणैयार्दाम् - नक्षत्रङ्गळुक्कु अरस (ऩाऩ सन्द्र)ऩैप् पोऩ्ऱ आसार्यर्गळ्; अप्पडि निऩ्ऱ - अव्वाऱु (नम्माल् अरिय मुडियादबडि) निऩ्ऱ; अमलऩ् पडि यॆल्लाम् - कुऱ्ऱमऱ्ऱ ऎम्बॆरुमाऩुडैय प्रगारङ्गळैयॆल्लाम्; इप्पडि - इन्द रहस्यत्तिल् कूऱियबडि; ऎम् उळ्ळत्तु ऎऴुदिऩर् - नम् मऩत्तिल् पदियुम्बडि उबदेसित्तऩर्।&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।२&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;a - ऎप्पॊऴुदुम् इयऱ्कैयाऩ; b - उगारम्; c - मगारम्; d - आनन्दवडिवु, आनन्दत्तैयुडैमै; e - मऱ्ऱॊरु ञाऩम् वेण्डामल् ताऩे प्रगासिप्पवऩ्; f-ताऩ् तोऩ्ऱुवदाल् वरुम् पयऩैत् ताऩे पॆऱुदल्; g - अञ्ञाऩम्, कर्मम्, प्रक्रुदि सम्बन्दम् मुदलियऩ; h - इयऱ्कैयाऩ तलैवऩ्; i - ऎम्बॆरुमाऩै ऎदिर्बारादु सॆयल् पुरिदल्; j - पयऩ्बडुत्तप्पट् टवऩ्; k - ऎमबॆरुमाऩैयऩ्ऱि वेऱु उबायमिल्लामै&lt;br&gt;&#xA;१ - नमः शेषित्वं&lt;br&gt;&#xA;२ - नम: स्वातन्त्रयं&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>रहस्य रत्नावळि विवरणम् - विळक्क उरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/rAma-deshikaH/rahasya_ratnAvaLi_vivaraNam_-_viLakka_urai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/rAma-deshikaH/rahasya_ratnAvaLi_vivaraNam_-_viLakka_urai/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१।१&lt;br&gt;&#xA;१। उणर्न्दवर् - (अर्त्त पञ्जगत्तैयुम् सरीरात्म पावम् मुदलिय सम्बन्दत्तैयुम्) अऱिन्द आसार्यर्गळ्; ऒऩ्ऱे पुगलॆऩ्ऱु - श्रीमन् नारायणऩ् ऒरुवऩे उबायम् ऎऩ्ऱु; काट्ट - उबदेसिक्क, उबायम् ऎऩ्ऱु अऱिन्द आसार्यर्गळ्; काट्ट - अवऩ् तिरुवडिगऩिल् नम्मै स्माप्पिक्क; तिरु अरुळाल् - (परत्यु पगारत्तै ऎदिर् पारादु) सिऱन्द अवऩुडैय क्रुबैयिऩाल्, अल्लदु पिराडडियिऩ् (अल्लदु) ऒऩ्ऱे पुगल् ऎऩ्ऱु उणर्न्दवर् - ऎम्बॆरुमाऩे क्रुबैयिले; अऩ्ऱे - अप्पॊऴुदे; अडैक्कलम् कॊण्ड - रसिक्षिक्कप् पड वेण्डिय वस्तुवाग एऱ्ऱुक् कॊण्ड; नम् अत्तिगिरित् तिरुमाल् - तम्मुडैय हस्तिगिरि नादराऩ पेररुळाळर्; इऩ्ऱे - इप्पॊऴुदे; इसैयिऩ् - मुत्तियै पॆऱ नाम् सम्मदित्ताल्; इणैयडि सेर्प्पर् - (तम्मुडैय) इरण्डु तिरुवडिगळिल् सेर्त्तुक् कॊळ्वर्; इऩिप् पऱवोम् - इऩि मऱुबडियुम् (इक्कर्म पूमियिल्) पिऱक्क माट्टोम्; वरुवदु ऎल्लाम् - इऩि (इच्चरीरम् अऴियुमळवुम्) वरुम् इऩ्बङ्गळुम् तुऩ्बङ्गळुम् आगिय ऎल्लाम्; नऩ्ऱे - नमक्कु अनुगूलङ्गळे; नमक्कु परम् ऒऩ्ऱिलदु - इऩि नाम् उज्जूविप्पदऱ्कागच् चॆय्य वेण्डिय पॊऱुप्पु ऒऩ्ऱुम् नमक्कु इल्लै&lt;br&gt;&#xA;(कुऱिप्पु - इप्पासुरमुम् अडुत्त पासुरमुम् स्वामियालेये उरैयिडप्पट्टुळ्ळऩ। अदैत् तऴुवि इङ्गे पॊरुळ् ऎऴुदप्पट्टुळ्ळदु)&amp;quot;&lt;br&gt;&#xA;१।२&lt;br&gt;&#xA;a - रक्षगऩ्; b - सेदनर्गळ् विषयत्तिल्; c - कुऱ्ऱत्तैप् पुऱक्कणिक्कुम् अऩ्बु मिगुदि; d - ईसुवरऩ् विषयत्तिल्; e - उरिमै मिगुदि, सलुगै मिगुदि: f - परिन्दु पेसुबवळ्; g - तण्डिक्कुम् तऩ्मैयऩ्; h - सास्त्रत्तै मीऱुदल्; i - कैम्मुदलऱ्ऱ ऎल्लारुक्कुम् तगुदियुडैय; j - तऩ्ऩैक् काक्कुम् पॊऱुप्पै समर्प्पित्त; k-अङ्गङ्गळुडऩ् कूड; l - ऒरे मुऱै सॆय्य एऱ्ऱदु&lt;br&gt;&#xA;१।३&lt;br&gt;&#xA;a - सॆय्यवेण्डिय ऎञ्जियदु; b - सॆय्य वेण्डियदैच् चॆय्दवऩ्; c - सॆय्दु तीरवेण्डियदाग विदित्तल्; d - सॆय्दाल् पयऩ् उण्डु ऎऩ्ऱु अनुमदित्तल्; e - सास्त्रम् तडुत्तदैच् चॆय्दल्; f - सास्त्रम् विदित्तदैच् चॆय्यादिरुत्तल्; g - कवऩम् (जाक्किरदै) h - सिऱिय पाबमुम्; i - तूरत्तिल् विलक्क उरियऩ; j - तडै; k - तॆरिन्दु सॆय्युम् पाबङ्गळ्; l - तगुदिक्कु एऱ्पच् चॆय्दे तीरवेण्डियदु; m - मुरट्टुत् तऩ्मैयुडैयवर्क्कु ; n - अनुक्रहत्तिऩ् विळैवु ; o - तर्मत्तैत् तऴुविय ; p - इऩ्बत्तै अनुबविक्कुम् ऎण्णत्ताल्; q - ईडुबाडु&lt;br&gt;&#xA;१।४&lt;br&gt;&#xA;a - नीरिल् उळ्ळ तुरुम्बु कुडिप्पदऱ्कु सिऱिदु तडैयायरुप्पदु पोल् कैङ्गर् यत्तुक्कुच् चिऱिदु तडैयागुम्म्; b - सास्त्रम् विलक्किय पोगङ्गळिल् ईडुबाडु; c - तूरत्तिल् विलक्क उरियदु; d - सेर्न्दु सॆय्यमुडियाद पोदु; e - पॆरुम् पयऩिऩ् उच्च ऎल्लैयाऩ; f - मिगवुम् कैक्कॊळ्ळ वेण्डियदु; g - वेऱु तॆय्वत्तैयुम् वेऱु पयऩैयुम् नाडादवर्गळ्; h - नमक्कु एऱ्ऱ तऩ्मैयर्; i - असत्तुक्कळिऩ् सहवासम्; j - तऩियिडत्तिल् वसिप्पदाल् विलक्क उरियदु; k - अर्च्चिरादि कदियै निऩैत्तल्; l - नऱ् पॊऴुदुबोक्कु : m - सादगप् पऱवैबोल् पलऩै ऎदिर्बार्त्तिरुप्पवऩ्; n - मरण कालदिल् ऎम्बॆरुमाऩ् निऩैवु&lt;br&gt;&#xA;१।५&lt;br&gt;&#xA;a - सरीरत्तिऩ् मुडिवु, मरणम्; b - यागत्तिऩ् मुडिविल् सॆय्युम् मङ्गळ स्नानम्; c - पयङ्गरमाऩ इरवु; d - नऱ्पॊऴुदु विडिदल्; e - ऎम्बॆरुमाऩुक्कुच् चॆय्युम् कैङ्गर्य महोत्सवमागिय मुऴुप्पगल्; f - उळ्ळत्तुक्कु इऩिय, मार्बिल् अणिय एऱ्ऱ(पडुगिऩ्ऱदु)&lt;br&gt;&#xA;पासुरक् करुत्तु विळक्कम् - रह। विवरणम् काण्ग,&lt;br&gt;&#xA;१। सिऱु पयऩिल् पडियाद - अऱ्पम् पलङ्गळिल् करुत्तैच् चॆलुत्तादवर्गळुम्; तगवोर् - पिऱर् तुक्कत्तैप् पोक्क विरुप्पमुडैय आसार्यर्गळ्; ऎम्मैच् चेर्क्क - ऎङ्गळै (ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुवडिगळिल्) समर्प्पिक्क; अडैक्कलम् कॊण्ड तिरुमाल् - रक्षिक्कप् पडवेण्डिय वस्तुवाग एऱ्ऱुक् कॊण्ड; श्रीमन्नारायणऩ् ताऩे मऱु पिऱवि अऱुत्तु - ताऩे मऱुबडि इप्पूमियिल् पिऱप्पदऱ्कुक् कारणमाऩ कर्मङ्गऩ् ऎल्लाम् ऒऴित्तु अऴियावाऩिल् वैक्कुम् - अऴिविल्लाद परमबदत्तिल् वैप्पाऩ् (इप्पडि इरुक्कु): मऩमे! नी मगिऴादे इरुप्पदु ऎऩ् कॊल् - ऒ मऩमे नी मगिऴ्च्चि अडैयादु इरुप्पदु ऎदऩाल्? ; इङ्गु इरुक्कुम् कालम् - इव्वुलगिल् (नी) इरुक्कवेण्डिय कालम् वरैयिलुम् ; उऩक्कु उऱुवदु उरैक्केऩ् - उऩक्कुप् पॊरुत्तमाऩ ऒऩ्ऱै कूऱुगिऱेऩ् (केळ्) ; ऒरु पऴैयुम् पुगुदाद - (पगवदबसारम् मुदलिय) ऒरु कुऱ्ऱमुम् एऱ्पडामैक्कुक् कारणमाऩ ; उणर्त्ति वेण्डि - तत्तुवज्ञाऩत्तै अबेगषित्तु पॆऱुवदु ; ऎ(ल्)लाम् - (परमबदत्तिल्) पॆऱक्कूडिय कैङ्गर्यङ्गळ् ऎल्लाम् ; इङ्गे नाम् पॆऱ्ऱु वाऴ - इक्कर्म पूमियिलेये नाम् पॆऱ्ऱु मगिऴ्वदऱ्कु (नी सॆय्य वेण्डियदु यादऩिल्) ; पेरडिमैयाल् - इङ्गु सॆय्युम् पॆरिय कैङ्गर्यत्ताल् ; एदु ऎऩ्ऱु - पयऩ् ऎऩ्ऩ? ऎऩ्ऱु ; इगऴेल् - नी उबेषिक्कामलिरुक्क वेण्डुम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>रहस्य रत्नावळि ह्रुदयम् - विळक्क उरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/rAma-deshikaH/rahasya_ratnAvaLi_hrudayam_-_viLakka_urai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/rAma-deshikaH/rahasya_ratnAvaLi_hrudayam_-_viLakka_urai/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१ - पॊऱुप्पै समर्प्पित्त ; b - मोक्षत्तै विरुम्बुमवऩ्; c - तऩ् पॊऱुप्पु नीङ्गिऩमैयै अनुसन्दित्तल् १। वेदान्द सास्त्रत्तै अऱिन्दवर्गळुक्कु अनुसन्दिग वेण्डियऩवाऩ तत्त्वम् - उबायम्-पलऩ् इवऱ्ऱिल् नल्ल तॆळिवु एऱ्पडुवदऱ्काग रहस्य रत्नावळियिऩ् उट्करुत्तै नामे विळक्कुगिऩ्ऱोम्। १ - विळक्कम् - विरिवु - रहस्यार्त्त विवरणम् काण्ग&lt;br&gt;&#xA;२ - पात्मोत्तरम् - नारम् ऎऩ्ऱु ऎल्ला जीवर्गळुडैय कूट्टम् सॊल्लप् पडुगिऱदु। अदऱ्कु अडैयवेण्डियवऩायुम् अडैवदऱ्कु उबायमायुम् ऎम्बॆरुमाऩ् इरुप्पदाल् अवऩ् नारायणऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्लप् पडुगिऱाऩ्। २। पात्मोत्तरम् - नारम्, ऎऩ्बदु नरर्गळ् ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पट्ट जीवर्गळुडैय कूट्टम्। अदऱ्कु अडैय वेण्डियवऩागवुम् अडैवदऱ्कु उबायमागवुम् इरुक्किऱेऩ्। आगैयाल् नाऩ् नारायणऩ् ऎऩ्ऱु ऎप्पॊऴुदुम् मुऩिवर्गळाल् सॊल्लप्पडुगिऱेऩ्। ३। मिक्क तुऩ्बङ्गळैत् तरुम् संसारक् कडलिल् अऴुन्दियुळ्ळवर्गळुक्कु ऎम्बॆरुमाऩ् ऒरुवऩे अडैयप्पडुम् पयऩावाऩॆऩ्ऱ इव् उण्मै सास्त्रङ्गळिल् कूऱप्पडुगिऩ्ऱदु। ४। पागवदम् ( ११-१९-१८) - कर्म पलऩ्गळै अऩुबविक्कप् पिऱन्दवर्गळाऩ पिरमऩ् वरै उळ्ळ अऩैवरुम् पिऱरिऩ् पाबत्तैप् पोक्क वल्लरल्लर् ऎऩ्बदै उणर्न्दु अवर्गळै अणुग विरुम्बादवर्क्कु वासुदेवऩे अडैयप्पडुम् सिऱन्द पलऩावाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;३ - सिऱन्द पयऩ्; b - ऒर् उबायत्ताले वसप्पड उरियवऩ्; C - विसेष ञाऩम् पडैत्त १। पार। आर। (७१-१२८) - वेदत्तिऩ् मुऩ्बागत्तै अऱिन्द अन्दणर्गळुम् परमात्मावैप् पऱ्ऱिय अदऩ् पिऱ्पगुदियाऩ उबनिषत्तै अऱिन्द मऩिदर्गळुम् महात्मावाऩ कण्णऩैच् चाच्वदमाऩ तर्ममाग (सित्तोबायमाग) उणरुगिऩ्ऱऩर्। २। अऱिञर्गळ् याग वडिवऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩै ऎऩ्ऱुम् अऴियाद उबायमागवुम् पलऩागवुम् करुदुगिऩ्ऱऩर्। अवैऩत्तियाऩिप्पवऩ् तुऩ्बम् नीङ्गप्पॆऱुवाऩ्। ३। नागैणमिसै नम्बिराऩ् सरणेसरण्नमक्कॆऩ्ऱु, नाडॊऱुम् एगसन्दैयऩाय्क् कुरुगूर्च् चडगोबऩ् माऱऩ् आगनूऱ्ऱवन्दादि आयिरत्तुळ् इवैयुमोर् पत्तुम् वल्लार् मागवैगुन्दत्तु मगिऴ्वॆय्दुवर् वैगलुमे, तिरुवाय् (५-१०-११) - सरणमडैन्दवरै ऎम्बॆरुमाऩ् पुऱक्कणिक्क निऩैत्तालुम् अव्वाऱु सॆय्यामल् एऱ्ऱुक् कॊळ्ळुम्बडि सॆय्युम् तऩ्मैयऩ् तिरुवऩन्दाऴ्वाऩ्। अवऩ्मेले कण्वळर्न्दु अडियर्क्कु उदवि पुरियुम् ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुवडिगळे नमक्कुच् चरणमॆऩ्ऱु ऎप्पोदुम् ऎण्णमुडैयराऩ आऴ्वार्। तिरुवऩन्दाऴ्वाऩ् मीदु पळ्ळिगॊण्डुळ्ळ ऎम्बॆरुमाऩ तिरुवडिगळे तमक्कुच् चरणमॆऩ्ऱ ऒर् ऎण्णत्तैयेयुडैयर् नम्माऴ्वार्&lt;br&gt;&#xA;४ - उम्मैयाल् सेर्त्तुक्कॊळ्ळप्पट्ट; b - सत्त्व कुणत्तिल् ऊऩ्ऱियवर्; c - इऩिक् केट्टुणर वेण्डिय ऎञ्जिय पगुदियिऩ्ऱि; d - ऎल्लाक् कारियप् पॊरुळ्गट्कुम् ऒरे कारणम्; e - स्वरूबत्तैक् काट्टुदऱ्कु अवसियमाऩ तर्मङ्गळ्; f - पॆरुङ्गडल्; g - नित्य विबूदि, लीला विबूदि ऎऩ्ऱ इरण्डु १। हारीद सम्हिदै - ऒरुवऩ् अडैयवेण्डिय प्रह्मत्तिऩ् स्वरूबम् - अदै अडैगिऱ जीवऩुडैय स्वरूबम् - अडैवदऱ्कु उबायम् - अदऩ् पयऩ् - अप्पडि अडैवदऱ्कु उळ्ळ विरोदि इव्वैन्दैयुम् इदिहासङ्गळ् पुराणङ्गळ् इवऱ्ऱुडऩ् कूडिय ऎल्ला वेदङ्गळुम् कूऱुगिऩ्ऱऩ। २। विष्णु पुराणम् (१-१-३१) - प्रबञ्जम् ऎम्बॆरुमाऩुडैय सङ्गल्बत्ताल् उण्डाऩदु। पिरळयत्तिल् अवऩिडमे लयत्तै अडैगिऱदु। इदैक् काप्पवऩुम् अऴिप्पवऩुम् अवऩे। प्रबञ्जमे अवऩुक्कुच् चरीरम्। ३। पारदम् - सबा (४१-२३) - कण्णऩ् ऒरुवऩे उलगङ्गळुक्कु उत्पत्ति स्तानम्। लयिक्कुम् इडमुम् अवऩे। तावर जङ्गममागिय इव्वुलगम् मुऴुदुम् कण्णऩुक्कागवे एऱ्पट्टदु।&lt;br&gt;&#xA;५ - ऎल्लावऱ्ऱुक्कुम् अन्दर्यामि; b - अऩ्बुमिक्कवऩ्; c -जीवऩ्; d - ताऩे नाऩॆऩ्ऱु तोऩ्ऱुबवऩ्; e - तऩ् पयऩुक्काग प्रगासिप्पवऩ्; f - ऎम्बॆरुमाऩुक्कु अडिमैयायिरुत्तलिलेये इऩ्बम् कण्डवऩ्; g - तऩ् स्वरूबम्- नीडित्तल्- सॆयल् ऎल्लावऱ्ऱैयुम् ऎम्बॆरुमाऩुक्कु वसप्पट्टऩवागक् कॊण्डवऩ्; १। आरुयिरेयो अगलिडमुऴुदुम् पडैत्तिडत्तु उण्डुमिऴ्त्तु अळन्द पेरुयिरेयो पॆरियनीर्बडैत्तु अङ्गुऱैन्ददु कडैन्दडैत् तुडैत्त सीरुयिरेयो मणिसर्क्कुत् तेवर्बोलत् तेवर्क्कुम् तेवावो, ऒरुयिरेयो उलगङ्गट्कॆल्लाम् उऩ्ऩै नाऩ् ऎङ्गु वन्दुऱुगो। तिरुवाय् (८- १-५) - ऎल्लावुलगङ्गट्कुम् ऒरे अन्दर्यामियायुळ्ळ उऩ्ऩै नाऩ् ऎप्पडि अडैवेऩ्? २। विष्णु पुराणम् (२- १३- ९८) - अरसऩे! जीवऩ् तेवऩल्लऩ्; मऩिदऩल्लऩ्; मिरुगमल्लऩ्; मरमल्लऩ्। सरीरङ्गळिऩ् अमैप्पिऩाल् एऱ्पट्ट इव्वेऱ्ऱुमैगळ् कर्मत्ताल् वन्द सरीरङ्गळैप् पऱ्ऱियऩवेयागुम्। ३। इन्द जीवऩ् तेवऩल्लऩ्; मऩिदऩल्लऩ्: मिरुगमल्लऩ्; तावरमुमल्लऩ्। ज्ञान आनन्द वडिवमाग उळ्ळवऩ्। परमात्मावाऩ ऎम्बॆरुमाऩुक्कु अडियऩायुळ्ळवऩ्।&lt;br&gt;&#xA;६ - तऩ् स्वरूबत्तुक्कु एऱ्प इष्टप्पडि कैङ्गर्यम् पुरिय विरुम्बुमवऩ्; b - ऎप्पोदुम् उळ्ळऩवाऩ; c - पिऱरुडैय नऩ्मैयै अऱिबवऩ्; d - तीङ्गै ऒऴिप्पदिल् वल्लवऩ्; e - ऎल्लाप् पिराणिगळिडमुम् इयऱ्कैयिल् नल्लॆण्णम् उडैयवऩ्; f - ऎप्पोदुम् मुऩ् वन्दु निऱ्पवऩ्; g- समयत्तै ऎदिर्बार्बवऩ्; h - सङ्गल्बिक्कप्पट् विषयत्तिल्; i - तुणैयै वेण्डादवऩ्; j - तऩ् पयऩुक्कागच् चॆयल् पुरिबवऩ्; k - नेर्क्कारणमाऩ सङ्गल्बत्तैयुडैयवऩ् १। लष्मीदन्द्रम् (१७-७८) - ऎल्लावऱ्ऱैयुम् नियमिक्कुम् ऎम्बॆरुमाऩ् ऎल्लाम् अऱिन्दवऩायुम् ऎप्पोदुम् करुणैयुळ्ळवऩायुम् इरुन्दालुम् संसार तन्द्रत्तै नडत्तुबवऩ् आदलिऩ् रक्षिक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु सेदनऩ् सॆय्युम् पिरार्त्तऩैयै ऎदिर्बार्क्किऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;७ - सॆय्यवेण्डियदागम्; b - सास्त्रङ्गळिल् विदिक्कप्पट्ट; c - पलऩुक्कुच् चादऩम्; d - पण्बट्ट मऩत्ताल् सॆय्यक्कूडियदु; e -अष्टाङ्ग योगम् ऎऩप् पॆयरुडैयदु; f - तगुदियिल् जादि मुदलिय वरैयऱैयुडैयदु; g - जादिक्कुम् आच्रमत्तुक्कुम् उरिय कर्मङ्गळै अङ्गमागक् कॊण्डदु; h - सॆय्वदऱ्कुक् कडिऩमाऩदु; i - ऎण्णॆय्प् पॆरुक्कुप् पोल्; j - तॊडर्न्द तियाऩत्तिऩ् वरिसै; k - नाळ्दोऱुम्; l ~ पऴगुवदाल् सिऱप्पुप् पॆऱुवदु; m - मरणम् वरै; n - तॊडर्न्दु सॆय्य उरियदु; o - पलऩ् कॊडुक्कत्तॊडङ्गाद पुण्य पाबङ्गळै ऒऴिक्कवल्लदु; p - तऩ् मुयऱ्सियाल् मरणगालत्तिल् वरुम् ऎम्बॆरुमाऩदु निऩैवै ऎदिर् पार्प्पदु; p - षडङ्ग योगम् ऎऩप् पॆयर् कॊण्डदु; r - वेऱु उबायम् इल्लाद अऩैवरुम् सॆय्य उरियदु; s - अङ्गमागवुडैयदु; t - सॆय्दऱ्कु ऎळिदु; u - पिरार्त्तऩै युडऩ् ऒरे मुऱै सॆय्युम् परन्यासम्; v - तऩ् सिऱप्पुक्कु वेऱु ऒऩ्ऱै वेण्डाददु; w - सरीरम् कऴियुम् वरै; x - मऱुबडि सॆय्दल् मुदलिय ऎञ्जिय कडमैयऱ्ऱदु; y - पलऩ् कॊडुक्कत् तॊडङ्गिय कर्मङ्गळैयुम् ऒऴिक्क वल्लदु; z - मरण कालत्तिल् तऩ् मुयऱ्सियाल् वरुम् ऎम्बॆरुमाऩैप् पऱ्ऱिय निऩैवै वेण्डाददु; a - उबायमऩ्ऱु ऎऩ्ऱु कूऱुदल्; ab - ऎम्बॆरुमा ऩदु सङ्गल्बत्तै ऎदिर्बार्त्तल् मुदलियवऱ्ऱाल् वन्ददु&lt;br&gt;&#xA;८ - प्रबत्तिक्कुप् पिऩ्बुम् मुऩ्बुम् सॆय्द पाबङ्गळ्; b - ऒट्टामैयुम् अऴिदलुम्; c - मेल्नोक्कुम् नाडि वऴियाले; d - पुऱप्पट्टवऩ्: e - अक्नि मुदलिय वऴियाल्; f - वऴिनडत्तुमवर्गळ्; g - प्रक्रुदि मण्डलत्तैक् कडन्दवऩाय्; h - सूक्ष्म सरीरत्तै उदऱियवऩाय्; i - प्रक्रुदि सम्बन्दमऱ्ऱ परमबदत्तिल् पुगुन्दवऩाय्; j - मऱैन्दिरुन्द इयऱ्कैयाऩ स्वरूबम् प्रगासिक्कप् पॆऱ्ऱवऩ्; k - पाबम् अऱ्ऱमै मुदलिय ऎट्टुक् कुणङ्गळैयुम् उडैयवऩ्; l - तेसत्तालुम् कालत्तालुम् उरुवत्तालुम् अळविडमुडियाद; m - विदै मुदला? मुळै मुदला? ऎऩ्ऱु कूऱमुडियादअनादियाऩ निलैयैक् काट्टुम् नीदि; n - एऱ्पट्ट; o - सास्त्रम् मऱुत्तदैच् चॆय्दल्, विदित्तदैच् चॆय्यामै आगिय पाबवॆळ्ळत्ताल्; p - उण्डागियदाय्; q - पलऩ् तविर्क्कमुडियामल् अनुबवित्ते तीरवेण्डिय; r - सास्त्रत्तालेये अऱिय वेण्डियदाय्; s - पलऩ् तरुम् समयत्तै ऊहित्तऱिय मुडियाददाय्; t - पिरमऩ् मुदल् (तुरुम्बु) सिऱिय पुऴु वरै; u - सूऴ्न्दुळ्ळदाय्; v - मिगवुम् पल्वेऱु वगैप्पट्ट पोक्कैयुडैयदाय्; w - मिगप् पयङ्गरमाऩ नरगम् मुदलिय अनर्त्तङ्गळिऩ् वरिसैयैत् तरुवदाय्&lt;br&gt;&#xA;९ - सक्करम् पोल् सुऴल्वदाय्; b - तॊडरुगिऩ्ऱ; c - सीऱ्ऱत्तिऩ् वरिसै; d - तॊडर्बु ; e - पगवाऩुडैय स्वरूबत्ताल् तरिक्कप्पडुदल्; f - अवऩ् सङ्गल्बत्ताल् नियमिक्कप्पडुदल्; g - पिरिक्कमुडियाद तऩ्मै; h - अवऩ् पयऩैये तऩ् पयऩुगवुडैमै; i - सरीरमायिरुत्तल्; j - कलन्दु निऱ्क इडमादल्; k - काक्कप् पडुदल्; l - अडिमै सॆय्दल्; m - अनुबविक्कप्पडुम् तऩ्मै; n - अनुबविक्कुम् तऩ्मै; o - पॊदु मुऱैयिलुम् तऩिप्पट्ट मुऱैयिलुम्; p - पल्वगैयाग&amp;rsquo; q - पिरिक्कप्पट्टिरुक्कुम्; r - सास्त्रम् काणुम् वऴियाल्; s - नऩ्ऱाग १। कीदै (४-३४) - अर्जुन! इदुवरै नाऩ् उबदेसित्त आत्मावैप्पऱ्ऱिय ञाऩत्तै अव्वप्पोदु ऎऩ्ऩैप् पोऩ्ऱ ञाऩिगळै अण्डि वणङ्गिक् केट्टुप् पक्तियुडऩ् पणिविडै सॆय्दु इऩ्ऩुम् विरिवाय् अऱिन्दुगॊळ्। आत्मस्वरूबत्तै नेरिल् कण्ड अन्द ञाऩिगळ् उऩ् करुत्तै उणर्न्दु उळ्ळवाऱु उबदेसिप्पार्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;१० - नऩ्गु वऴिबडुमवर्क्कुम्; b - वेऱु पयऩै नाडाद; c - ऎव्वगैत् तीङ्गुक्कुम् इडमल्लाद; d - प्रबत्ति: e - वसप्पड उरियऩ्; f - ऎम्बॆरुमाऩ्; g - कुऱिप्पिडुगिऩ्ऱदु १। किडैत्तदैक् कॊण्डु मगिऴ्बवर्गळाय्, पॆरियोर्गळिडम् नल्विषयङ्गळै उबदेसिक्कप् पॆऱ्ऱवर्गळाय्, उण्मै- ऒऴुङ्गु-करुणै इवै निरम्बियवर्गळाय्, इन्द्रियङ्गळै अडक्कियवर्गळाय्, कोबत्तै वॆऩ्ऱवर्गळायुळ्ळ पॆरियोर्गळै वऴिबट्टुक् केट् टुत् तॆरिन्दुगॊळ्। २। ऎल्लोरालुम् सरणमडैयत् तगुन्दवऩायुम्, च्रमत्तैक् कॊडुक्कादवऩायुम्, तवऱुदलुक्कु इडमिल्लादवऩायुम्, ऒप्पिल्लादवऩायुम्, प्रबन्नर्गळुडैय तुक्कत्तैप् पोक्कुमवऩायुमिरुक्किऱ ऎम्बॆरुमाऩैच् चरणमडैय नी उरियऩ्। (मुदल् नाऩ्गु पदङ्गळ् ऎम्बॆरुमाऩुक्कु विसेषणङ्गळायिऩुम् प्रबत्तियिऩ् पॆरुमैयैच् चॊल्लुगिऩ्ऱऩ)&lt;br&gt;&#xA;११ - पिऱराल् काक्क मुडियादवै ऎऩ्ऱ करुत्तुडऩ् १। तव भरो अहमकारिषि धार्मिकैः शरणमित्यपि वाचमुदैरिरम् । इति ससाक्षिकयन्निदमद्य मां कुरु भरं तव रङ्गधुरन्धर ॥ श्रीरङ्गराजस्तवदम् (२-१०२) - तिरुवरङ्गऩे! तार्मिगर्गळाऩ आसार्यर्गळाल् नाऩ् उऩ् पॊऱुप्पाग स्मर्प्पिक्कप्पट्टेऩ्। नी ऎऩक्कु उबायम् ऎऩ्ऱ सॊल्लैयुम् सॊऩ्ऩेऩ्। इन्द इरण्डु सॆयल्गऩैयुम् कवऩित्तुक्कॊण्डु ऎऩ्ऩैक् काप्पदै उऩ् पॊऱुप्पाग एऱ्ऱुक्कॊळ्। (अदावदु ऎऩ्ऩैक् काक्कुम् पॊऱुप्पै उऩ्ऩिडम् आसार्यर्गळ् समर्प्पित्तु विट्टऩर्)। २। नाऩुम् ऎऩ्ऩुडैयऩव माऩ वस्तुक्कळुम् ऎऩ्ऩाल् काक्कमुडियादवै। विट्टॊऴिक्कवुम् मुडियादवै। अवै अऩैत्तैयुम् उऩ् अऴगिय तिरुवडिक् कमलङ्गळिल् समर्प्पित्तु विट् टेऩ्। ३। रामा। लद। (३८-३४) - अऩैवरुक्कुम् पुगलाऩ इरामबिराऩ् तरैयिल् विऴुन्दु सरणमडैन्द कागऩैक् कॊल्लप्पड उरियऩायिरुन्दुम् तऩ् करुणैयाल् उयिर्प्पिच्चै तत्तु कात्तरुळिऩुऩ् (अनुमाऩिडम् पिराट्टि कूऱियदु)।&lt;br&gt;&#xA;१२ - कालत्ताऴ्वुम् सिरममुमिऩ्ऱि; b - तऩ् मणाळऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩै; c - मुगम् कॊडुप्पवऩ्; d - ऎव्विदत् तीङ्गुम् कलवाद करुणै १। अपराधसहस्र भाजनं पतितं भीमभवार्णवोदरे । अगतिं शरणागतं हरे कृपया केवलमात्मसात् कुरु ॥ आळ - स्तो (४८) - ऎम्बॆरुमाऩे! आयिरक्कणक्काऩ अबरादङ्गळैच् चॆय्दु पयङ्गरमाऩ संसारक् कडलिल् आऴ्न्दु किडक्किऩ्ऱ अडियेऩ् उऩ्ऩैयऩ्ऱि वेऱु पुगलुडैयऩल्लेऩ्। उऩ्ऩैये सरणमडैन्दु विट्टेऩ्। उऩ् करुणैक्कु नल्ल वाय्प्पुक् किडैत्तुळ्ळदु। इऩि ऎऩ्ऩिडम् वेऱु सॆयलै ऎदिर्बारादु करुणैयालेये ऎऩ्ऩै उऩ् कैङ्गर्य रसत्तिलेये ऊऩ्ऱियिरुप्पवऩाय्च् चॆय्दरुळ्। २ कैम्माऱु मुदलियवऱ्ऱै ऎदिर् पाराद ३। श्री सात्वदसम् (१२-८४) - ऎऩ् तिरुमेऩियै ऎप्पोदुम् तियाऩिप्पवर्गळ् ऎऩ् पिराट्टियै आच्रमित्ते कडक्कमुडियाद इन्द संसार समुत्रत्तै ऎळिदिल् विरैविल् कडन्दु मोक्षत्तै अडैगिऩ्ऱऩर्। (ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुवाक्कु)। ४। सात्यगिद - इन्द मन्दिरत्तैक् कॊण्डे ऒरुवऩ् आत्मावै ऎऩ्ऩिडम् समर्प्पिक्क वेण्डुम्। इव्वाऱु सॆय्दवऩ् सॆय्य वेण्डियदैच् चॆय्दु मुडित्तवऩावाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;१३ - प्रबत्तिक्कुप् पिऩ्बु; b - नम्मैक् कात्तुक् कॊळ्वदऱ्कु इऩिच् चॆय्य वेण्डिय ऎञ्जिय पगुदि; c - पॊऱुप्पै एऱ्ऱुक् कॊळ्ळुदल् १। सात्वदसम् (१६-२३, २४) - ऒरुवऩ् मुदलिल् कॆट्ट ऒऴुक्कमुडैयऩाय्, ऎदैयुम् उण्बवऩाय्, नऩ्ऱि कॆट्टवऩाय्, नास्तिगऩायिरुन्द पोदिलुम् पिऩ्बु ऎम्बॆरुमाऩैच् चिरत्तैयुडऩ् सरणमडैवाऩागिल् अव्वॆम्बॆरुमाऩदु पॆरुमैयाल् अवऩ् कुऱ्ऱमऱ्ऱवऩागि विडुवाऩॆऩ्ऱु अऱिन्दु कॊळ्। २। साहं परुषितस्तेन दासवच्चावमानितः । त्यक्त्वा पुत्रांश्च दारांश्च राघवं शरणं गतः ॥ राम। युत् (१७-१६) - इरावणऩाल् कॊडिय सॊऱ्कळाल् पऴिक्कप्पट्टेऩ्। अडिमैबोल् अवमदिक्कप्पट्टेऩ्। पुत्तिरर्गळैयुम्, मऩैवियैयुम् विट्टु वन्दु इरामबिराऩैच् चरणमडैन्देऩ् (विबीषणऩ् सॊल्)। ३। आनयेनं हरिश्रेष्ठ दत्तमस्याभयं मया । विभीषणो वा सुग्रीव यदि वा रावणः स्वयम् ॥ राम। युत् (१८-३५) - वाऩरत्तलैवऩाऩ सुक्किरीवऩे! विबीषणऩै नीये अऴैत्तु वा। मुऩ्बे अवऩुक्कु अबयमळित्तु विट्टेऩ्। विबीषणऩेयऩ्ऱि इरावणऩे वन्दिरुन्दालुम् अऴैत्तुवा। (इरामऩ् तिरुवाक्कु)&lt;br&gt;&#xA;१४ - अडियार्गळैक् काप्पदऱ्कु पयऩ्बडुगिऩ्ऱ; b - ताऴ्न्दवर्गळुडऩ् कलन्दु परिमाऱुम् तऩ्मै; c - ऎल्लोरुक्कुम् अणुग ऎळियणायिरुत्तल्; d - कुऱ्ऱत्तैप् पुऱक्कणिक्कुम् अऩ्बु मिगुदि: e - तलैवऩायिरुत्तल्; f - सरणडैन्दवर्क्कु; g - काक्कुमाऱु वेण्डुवदै ऎदिर्बार्प्पवऩ्; h - मुऩ्वरुबवऩ्; १। हस्तिगिरि माहात्म्यम् (१५-१६) - वेगवदि नदियिऩ् वडगरैयिल् पुण्णियगोडि विमाऩत्तिल् पेररुळाळऩ् ताऩागवे वन्दु तोऩ्ऱि ऎल्लोरुक्कुम् वेण्डिय वरङ्गळैक् कॊडुत्तुक् कॊण्डु वरदऩ् ऎऩ्ऱ तिरुनामत्तुडऩ् इऩ्ऱुम् काट्चि तरुगिरुऩ्। २। तिरुवाय् (६-१०-१०) - ऒप्पऱ्ऱ करुणैयाल् वन्द पुगऴैयुडैयवऩे! मूवुलगङ्गळैयुम् उऩ्ऩुडैयऩवागक् कॊण्डवऩे! ऎऩ्ऩै रक्षिक्कवल्ल तिरुवेङ्गडनादऩे! ३। जिदन्दा (१-१८) - मिगवुम् कॆट्ट पुत्तियुडैयऩाऩ नाऩ् ऎङ्गे? ऎऩ् नऩ्मैयै आलोसित्तु अऱिवदु ऎङ्गे? आदलिऩ् ऎम्बॆरुमाऩे! ऎऩक्कु नऩ्मैयै नीये कट्टळैयिड वेण्डुम्। ४। उऩ्ऩैच् चरणमडैन्देऩ्। उऩक्कु अडियऩाऩ ऎऩक्कु वेऱु कदियिल्लै। इप्पॊऴुदे ऎऩ्ऩै उऩ् तिरुवडिक् कमलत्तिल् सेर्त्तुक् कॊण्डु कैङ्गरियम् पुरियुमाऱु सॆय्।&lt;br&gt;&#xA;१५ - मोक्षम् ऒऩ्ऱिलेये सिन्दैयै वैत्तवर्; b - कॊडिय संसार लोगम्; c - परमबदत्तिल्; d - उयर्न्ददुम् ताऴ्न्ददुमाऩ पलऩैप् पऱ्ऱिय पगुत्तऱिवु; e - आत्मानुबवम्: f - विरैदलिऩ्ऱि १। इङ्गेदिरित्तेऱ्कु इऴुक्कुऱ्ऱॆऩ् इरुमानिलमुऩ्ऩुण्डुमिऴ्न्द सॆङ्गोलत्त पवऩवाय्च् चॆन्दामरैक्कण् ऎऩ्ऩम्माऩ् पॊङ्गेऴ् पुगऴ्गळ् वायवाय्प् पुलऩ्गॊळ् वडिवॆऩ् मऩत्तदाय् अङ्गेय् मलर्गळ् कैयवाय् वऴिबट्टोड अरुळिले, तिरुवाय् (८-१०-४) - मऩम् - वाक्कु - उडल् आगिय मुक्करुविगळुम् ऎम्बॆरुमाऩुक्के पणिसॆय्युमाऱु अवऩ् अरुळिऩाल् इन्दक् कर्मबूमियिलेये वाऴ्वदिल् ऎऩ्ऩ कुऱै उण्डु ? २। जन्म कर्मच मे दिव्यम् एवं यो वेत्ति तत्वतः । त्यक्त्वादेहं पुनर्जन्म नैति मामेति सोर्जुन ॥ कीदै (४-९) - अर्जुन, इङ्ङ्णम् कर्मत्ताल् पिऱवियऱ्ऱवऩाय् सगल कल्याण कुणङ्गळुक्कुम् उऱैविडमायुळ्ळ नाऩ् इङ्गु अवदरिप्पदु ऎदऱ्काग? सादुक्कळैक् काक्कवुम् अवर्गळ् ऎऩ्ळै अडैवदऱ्कुमे। प्रक्रुदि सम्बन्दमऱ्ऱु ऎऩक्के उरियदाऩ इप्पिऱवियैयुम् सॆयलैयुम् उळ्ळवाऱु अऱिबवऩ् अव्वऱिवाल् पक्तिक्कुत् तडैयायिरुन्द पाबङ्गळ् नीङ्गप् पॆऱ्ऱु इप्पिऱवियिलेये मुऱैप्पडि पक्तियोगत्तैच् चॆय्दु ऎऩ्ऩै अडैवाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;१६ - ऎडुत्तुक् कॊळ्ळल्; b - पलऩ् कॊडुक्कत् तॊडङ्गिय; c - वऴियाले; d - पलऩै अनुबविप्पदाल् पुण्यङ्गळ् ऒऴिगिऩ्ऱऩ; e - पलऩै कॊडुक्कत् तॊडङ्गिय; f - (पॊऩ्) विलङ्गिऩिऩ्ऱु विडुबडुदल् १। कॊळ्ळुम्बयऩिल्लै कुप्पैगिळात्तऩ्ऩ सॆल्वत्तै वळ्ळल् पुगऴ्न्दु नुंवाय्मै यिऴक्कुम् पुलवर्गाळ् कॊळ्ळक्कुऱैविवऩ् वेण्डिऱ्ऱॆल्लाम् तरुम् कोदिलॆऩ् वळ्ळल् मणिवण्णऩ् तऩ्ऩैक् कविसॊल्ल वम्मिऩो। तिरुवाय् (३-९-५) - पुलवर्गळे! नीङ्गळ् ऎव्वळवु पाडिऩुलुम् कुऱैविऩ्ऱिप् पॊरुन्दुम् तिरुक्कल्याण कुणङ्गळैयुडैयऩ् ऎम्बॆरुमाऩ्। नीङ्गळ् वेण्डिय ऎल्लाप् पलऩैयुम् अळिक्कवल्लवऩ् अवऩ्। २। ऎम्बॆरुमाऩ् पक्तर्गळुक्कुत् तुऩ्बङ्गळैत् तरुवदु अवर्गळ् पाबङ्गळै नीक्कित् तूय्मै पॆऱवेण्डुम् ऎऩ्ऱ नल्लॆण्णत्तिऩालेये। इदु उलगिल् तन्दै तऩ् पुदल्वऩुक्कुच् चस्त्र सिगिच्चै - कारम् वैत्तल् अक्नि इवऱ्ऱैक् कॊण्डु अवऩ् नोय् तीर्प्पदु पोलागुम्&lt;br&gt;&#xA;१७ - पलऩ् कॊडुक्कत् तॊडङ्गिय पाबम्; b - मुक्कियप् पगुदि; c - वरप् पोवदै आसैयोडु ऎदिर्बार्त्तल्; d - मुऱिवु; e - मरणम् वरै; f - पिरियमाऩ विसेष नऩ्मैगळ्; g - मगिऴ्न्दवर् १। यस्यानुग्रहमिच्छामि तस्य वित्तं हराम्यहम् । बान्धवैश्च वियोगेन सदा भवतिदुःखितः (पागव वराह पुरा) - नाऩ् ऒरुवऩुक्कु अदुक्रहम् सॆय्य विरुम्बिऩुल् अवऩ् सॆल्वत्तैक् कवर्नदु विडुवेऩ्। उऱविऩरिऩ् पिरिवाल् मिगत् तुऩ्बुऱच् चॆय्वेऩ्। अव्वाऱु वरुन्दिय पिऩ्बुम् विडामल् ऎऩ्ऩै वऴिबट्टाल् तेवर्गळुम् पॆऱ मुडियाद अनुक्रहत्तै अवऩुक्कुच् चॆय्वेऩ्। (ऎम्बॆरुमाऩ् पेच्चु) २। ऒरुवऩ् इरत्तिऩत्ताल् आगिय मलैमीदु एऱिऩाल् ऎल्ला रत्तिऩङ्गळैयुम् ऎडुत्तुक्कॊळ्ळ मुडिवदिल्लै। तऩ् सक्तिक्कुत् तक्कवाऱु ताऩ् ऎडुत्तुक् कॊळ्वाऩ्। अप्पडिये कण्णऩ् ऎल्लाप् पलऩ्गळैयुम् अरुळ्बवऩायिऩुम् अवऩवऩ् तऩक्कु वेण्डियदैये पॆऱुगिऩ्ऱाऩ्। ३। ऎम्बॆरुमाऩ् तऩ्ऩै उण्मैयाग वऴिबडुमवर्गळुक्कु अवर्गळ् इव्वुलगिल् इरुक्क वेण्डिप् पॆऱ्ऱ कालम् मुऴुदुम् अमुदमयमाऩ अनुबवङ्गळैक् कॊडुत्तु अवर्गळैक् कुळिर्विक्ऩऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;१८ - पॊऱुप्पै एऱ्ऱुक् कॊळ्ळल्; b - सरीर वाऴ्क्कै; c - आऩ्माविऩ् वाऴ्क्कै; d - मुक्कियमाऩ करुणैक्कु एऱ्प; e - नडत्तुगै; f - सॆय्यवेण्डु मॆऩ्ऱे तॆरिन्दु; g - पाबङ्गळिल्; h - तॆरिन्दे सॆय्यप्पट्टऩवागिल्; i - परिहारम्; j - उयर्न्ददुम् ताऴ्न्ददुमाऩ तत्तुवङ्गळैप् पऱ्ऱिय तॆळिवाल्; k - तऩक्कुच् चॆयल्बुरियुम् तऩ्मै ऎम्बॆरुमाऩाल् वन्ददॆऩ्ऱ ऎण्णमुडैयराय्; l - कैम्मुदल् उळ्ळवऩ्, इल्लादवऩ् ऎऩ्ऱ तगुदियैप् पऱ्ऱिय तॆळिवु १। (वरदराजस्तवम् - ९१) - पेररुळाळऩे! उऩ्ऩिडम् ऎऩ् पॊऱुप्पु अऩैत्तैयुम् समर्प्पित्तु विट्टबडियाल् नी ऎऩक्कुप् पिरियमाऩदैयो, पिरियमल्लाददैयो ऎदैक् कॊडुत्तालुम् अदै अनुबविप्पदुदाऩ् नियायम्। &amp;rsquo; २ ऎम्बॆरुमाऩैच् चरणमडैन्दवऩ् कष्टमडैवदिल्लै ३ (पारदम् आदुसा - २५४-१३३,१३५) - ऎम्बॆरुमाऩिडम् पक्ति कॊण्डवऩुक्कु ऎन्दत् तीमैयुम् वरादु। पुण्णियम् सॆय्दु अवऩिडम् मिक्क पक्तियुडैयरुक्कुक् कोबम्, पॊऱामै, पेरासै, कॆट्ट ऎण्णम् इवै वरुवदिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;१९ - परसमर्प्णम् सॆय्द; b - तम्मैक् कात्तुक् कॊळ्वदऱ्काग; c - सॆय्यवेण्डिय मीदि; d - पऩ्मैयिल् सॊल्लियदाल्; e - तम्मैच् चेर्न्दवर्गळैक् कात्तलुम् १। (साण्डिल्य-१-१५) - वैष्णवर्गळै अण्डि अवर्गळाल् प्रबत्ति सॆय्यप्पॆऱ्ऱ पसु-मऩिदऩ्-पऱवै आगियवैयुम् अन्द प्रबत्तियिऩ् वलिमैयालेये परमबदत्तै अडैगिऩ्ऱऩ। २।(पार, सान्दि- २९४-१९) - (ऎम्बॆरुमाऩदु एवुदल् इल्लाविडिल्) मण् कट्टि पोल् सुदन्दिरमऱ्ऱुप् पिऱऩुक्कु अडङ्गिक् किडक्कुम् मऩिदऩ् तऩ्ऩैक् कात्तुक् कॊळ्ळक्कूड वल्लमैयुडैयऩल्लऩ्। अवऩ् मऱ्ऱवर्गळैक् काप्पदऱ्कु इडम् एदु? ३। (पार। सान्दि- ३५०-३६) - पिरमऩैयुम् सिवऩैयुम् मऱ्ऱैत् तेवदैगळैयुम् ञाऩिगळ् वऴिबडुवदिल्लै। अत्तॆय्वङ्गळ् कॊडुक्कुम् पलऩ् अऱ्पमादलिऩ् अदै अवर्गळ् पॊरुट् पडुत्तुवदिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;२० - पिरमऩ्, सिवऩ् मुदलिय तेवर्गळ् ऎम्बॆरुमाऩैयऩ्ऱि वेऱु पयऩै नाडाद ञाऩिगळ् अल्लरादलिऩ् तूय्मैयऱ्ऱवर्। अवर्गळ् तङ्गळुक्कुम् सुदन्दिरम् उण्डॆऩ्ऱु ऎण्णुवदाल् इऴिवागक् करुदप्पट्टवरावर्। २। (विष्णु पुरा - ६-७-५६) - ऎम्बॆरुमाऩैयऩ्ऱि मऱ्ऱ तेवर्गळ् मऩत्ताल् निऩैक्कप्पडवुम् तगादवर्गळ्। अवर्गळ् अऩैवरुम् कर्मत्ताल् अन्द स्तानम् पॆऱ्ऱवर्। आदलिऩ् तूय्मैयऱ्ऱवरावर्। ३। (विष्णुदर्- १०४-२३) - पिरमऩ् मुदल् तुरुम्बु अळवुळ्ळ सिऱु पिराणि वरै उलगिल् उळ्ळ सगल प्राणिगळुम् कर्मत्ताल् एऱ्पट्ट संसारत्तुक्कु वसप्पट्टऩवागुम्। आदलिऩ् तियाऩम् सॆय्बवर्गळुक्कु अवर्गळ् उदवि पुरिय मुडियादु। अवर्गळुम् अज्ञानत्तिऱ्कु उट्पट्टु संसार पन्दत्तिल् अगप्पट्टवर्गळे। अवर्गळ् पिऱगु ञाऩम् पॆऱ्ऱवर्गळ्। अवर्गळुम् इयऱ्कैयाऩ ञाऩमिऩ्ऱि ऎम्बॆरुमाऩिडमिरुन्दे ञाऩम् पॆऱ्ऱवर्गळ्। आदलिऩ् अवर्गळैत् तियाऩम् सॆय्दुम् पयऩिल्लै। ४। पिराणिगळ् ऎम्बॆरुमाऩाल् तऩ् लीलैयाल् संसारबन्दत्तिल् पूट् टप्पट्टवै। अवऩे अवऱ्ऱै अदिऩिऩ्ऱु विडुविक्क वेण्डुमेयऩ्ऱिप् पिऱर् विडुविक्क मुडियादु।&lt;br&gt;&#xA;२१ - ऎम्बॆरुमाऩै ऎदिर्बारादु काप्पवऩ् १। (त्वय मन्दि) - पिराट्टियुडऩ् कूडिय नारायणऩे! नाऩ् उऩ्ऩैयऩ्ऱि वेऱु कदियऱ्ऱवऩ्। उऩ् तिरुवडिगळैच् चरणमडैन्देऩ्। उऩक्के आट्पट्टुळ्ळेऩ्। ऎऩ्ऩैक् कैविडक् कूडादु। २। दैवी ह्यैषा गुणमयी मम माया दुरत्यया । मामेव ये प्रपद्यन्ते मायामेतां तरन्त ते ॥ कीदै (७-१४) - अर्जुन! सत्तुवम् - रजस् - तमस् ऎऩ्ऩुम् मुक्कुणङ्गळागिय ऎऩ् मायैयैक् कडप्पदऱ्कु सत्य सङ्गल्बऩाय्, परमगारुणिगऩाय्, ऎल्लावुलगुक्कुम् अडैक्कलमायुळ्ळ ऎऩ्ऩिडमे प्रबत्तियैच् चॆय्यवेण्डुम्। अप्पडिच् चॆय्बवर्गळ् अन्द मायैयैक् कडन्दु ऎऩ्ऩैक् कुऱित्तुप् पक्तियोगम् सॆय्गिऩ्ऱऩर्। ३। ततः पदं तत् परिमार्गितव्यं यस्मिन् गता न निवर्तन्ति भूयः । तमेव चाद्यं पुरुषं प्रपद्येत् यतः प्रवृत्ति प्रसृता पुराणी । कीदै (१५-४) - ऎल्लावऱ्ऱुक्कुम् कारणमाऩ परमबुरुषऩैये सरणमडैय वेण्डुम्। अप्पॊऴुदुदाऩ् नॆडुङ्गालमाय् सत्तुवम् मुदलिय कुणङ्गळिल् इरुन्द पऱ्ऱुम् अदऱ्कुक् कारणमाऩ विबरीद ञाऩमुम् तॊलैयुम्। अऩैत्तैयुम् पडैप्पवऩागिय अवऩालेये अनादियाऩ इन्द उलगप् पऱ्ऱु वन्ददु। अदु अवऩालेये तॊलैयवेण्डुम्। मोक्षत्तै विरुम्बिय पऴङ्गालप् पॆरियोर् इन्दप् पऱ्ऱु अञ्ञाऩम् मुदलियवऱ्ऱै ऒऴिप्पदऱ्काग ऎऩ्ऩैच् चरणमडैन्दु पऱ्ऱु नीङ्गप्पॆऱुवदु नॆडुङ्गालमाय् नडन्दु वरुगिऩ्ऱदु।&lt;br&gt;&#xA;२२ - कीदै (१८-६२) - अर्जुन१ कुणङ्गळागिय मायै नीङ्ग वऴि केळ्। इन्द मायैयै वेऱॊऩ्ऱालुम् पोक्क मुडियादु। ऎल्लाम् ईच्वरऩाल् एऱ्पडुवऩ। आदलिऩ् ऎल्लावऱ्ऱैयुम् आळ्बवऩाय् उऩ्मीदु उळ्ळ अऩ्बिऩाल् उऩक्कुत् तेरोट्ट अमर्न्दुळ्ळवऩाय् उऩ्ऩै इङ्ङ्ऩम् सॆय् ऎऩ्ऱु नियमिप्पवऩाऩ अवऩ् कूऱुगिऱबडिये ऎव्वाऱ्ऱाऩुम् नड। अवऩ् कूऱुगिऱबडि पोर् सॆय्। अङ्ङ्ऩम् सॆय्दाल् अवऩदु अनुक्रहत्ताल् ऎल्लाक् कर्म पन्दमुम् मऱुबडि वरादबडि नीङ्गप् पॆऱ्ऱुच् चाच्वदमाऩ परमबदत्तै अडैय वऴियुण्डु। २। विष्णु तर्(१-५९) - उलग विषयङ्गळिल् ईडुबट्टु संसारक् कडलुळ् मूऴ्गियवरुक्कुक् करैयेऱ ऎम्बॆरुमाऩुगिय ऒडमेयऩ्ऱि वेऱु उयर्न्द सादनम् ऎदुवुम् इल्लै। ३। जिदन्दे (१-४) - अळवऱ्ऱ तुऩ्बत्तैत् तरुवदाल् पयङ्गरमाऩ संसार समुत्रत्तै उऩ्ऩैये सरणमडैन्द पुत्तिमाऩ्गळ् कडक्किऩ्ऱऩर्। ४। सर्वलोकशरण्याय राघवाय महात्मने । निवेदयत मां क्षिप्रं विभीषणमुपस्थितम् ॥ रामा - युत्त (१७-१७) - ऎल्ला उलगङ्गट्कुम् रक्षगऩाय् महात्मावाऩ श्रीरागवऩिडत्तिल् समीबत्तिल् वन्दिरुक्कुम् विबीषणऩागिय ऎऩ्ऩैप् पऱ्ऱिच् चीक्किरम् तॆरिवियुङ्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;२३ - कैम्मुदलऱ्ऱु प्रबत्ति सॆय्बवर्गळ्; b - पक्ति योगम् सॆय्बवर्गळ्; c - तऩ् सङ्गल्बत्ताल् अमैत्तुक् कॊळ्ळुम् तुणैक् करुवियैयऩ्ऱि वेऱॊऩ्ऱैयुम् तुणैगूट्टिक् कॊळ्ळामल्; d - तीयदै (कर्मङ्गळै) ऒऴित्तल्; e - विरुम्बिय पलऩै (मोक्षत्तै) अळित्तल्; f - कॆडुदल् सॆय्य: g - इयऱ्कैयाग, h - पगैत्तऱ्कु इडमाम्बडि; i - कुऱ्ऱम् सॆय्दवरै १। समोहं सर्व भूतेषु न मे द्वेष्योस्ति न प्रियः । ये भजन्ति तु माम् भक्त्या मयि ते तेषु ,चाप्यहम् ॥ कीदै (९-२९) - अर्जुन! उलगिल् काणमुडियाद ऎऩ् उयर्न्द स्वबावत्तैक् केळ्- उलगिल् तेवऩ्-विलङ्गु- मऩिदऩ्- तावरम् ऎऩ्ऱु नाल्वगैयागप् पिरिन्द पिराणिगळुळ् अन्दणर् - अरसर् ऎऩ्ऱु जादियैक् कॊण्डो, आण्-पॆण् ऎऩ्ऱ पाल् वेऱ्ऱुमैयैक् कॊण्डो, अऴगऩ्- कुरूबि ऎऩ्ऱ उरुव वेऱ्ऱुमैयैक् कॊण्डो, सात्विगऩ्- तमोगुणत्तवऩ् ऎऩ्ऱु तऩ्मै वेऱुबाडु कॊण्डो मिक्क एऱ्ऱत् ताऴ्वैयुडैय ऎल्लाप् पिराणिगळुम् ऎऩ्ऩै अडैवदिल् नाऩ् ऒरे वगैयाऩ मऩप्पाङ्गै युडैयवऩ्; इऴिवैक् कण्डु ऒरुवऩैप् पगैत्तु नाऩ् कैविडुवदुमिल्लै; उयर्वैक् कॊण्डु ऒरुवऩुक्कु मिक्क मदिप्पुक् कॊडुत्तु एऱ्ऱुक् कॊळ्वदुमिल्लै, सेदनर्गळ् ऎऩ्ऩै आच्रयिप्पदु ऒऩ्ऱैये कवऩिप्पेऩ्। अवर्गळ् ऎऩ्मीदु अळवऱ्ऱ अऩ्बु कॊण्डु, ऎऩ्ऩै वऴिबडाविडिल् उयिर्दरिक्क माट्टामल् वेऱु पयऩै नाडादु ऎऩ्ऩैये पजिप्पवर्गळा ऎऩ्बदैये कवऩिप्पेऩ्। अव्वाऱु सॆय्बवर्गळ् ऎवर्गळायिऩुम् ऎऩ्ऩैप् पोऩ्ऱ कुणमुडैयर्बोल् अच्चमिऩ्ऱि सुगमाय् ऎऩ्ऩिडये ईडुबट्टिरुप्पर्। नाऩो, ऎऩ्ऩिलुम् उयर्न्दवराग अवर्गळै निऩैत्तु नडन्दु कॊळ्वेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;२४ - इयऱ्कैत् तगुदि; b - उरिमैयोडु तऩक्कुक् किडैक्क वेण्डिय १। गजं वा वीक्ष्य सिंह वा व्याग्रं वा वनमाश्रिता । नाहारयति संत्रासं भाहू रामस्य संश्रिता ॥ रामा। अयो। (६०-२०) - मिग अऴगिय मुगमुळ्ळ श्रीदै इरामबिराऩुडैय तोळ्गळैप् पऱ्ऱियुळ्ळ तैरियत्ताल् याऩैयैयो, सिङ्गत्तैयो, पुलियैयो पार्त्तुम् अञ्जुवदिल्लै। २। ब्रह्मास्वयंभूः चतुराननो वा रुद्रस्त्रिनेत्रस्त्रिपुरान्तको वा । इन्द्रो महेन्द्रः सुरनायको वा त्रातुं न शक्तायुधि रामवध्यम् ॥ रामा। सुन् (५१-४५) - इरामऩ्, ऒरुवऩैक् कॊल्लवेण्डुमॆऩ्ऱु निऩैत्तुविट्टाल् पिरमऩो, सिवऩे, इन्दिरऩो अवऩैक् काप्पदॆऩ्बदु मुडियादु। ३। दासभूताः स्वतः सर्वे ह्यात्मनः परमात्मनः । अतः अहमपि ते दासः इति मत्वा नमाम्यहं ॥ मन्द्रराजबद १२ - ऎल्ला आत्माक्कळुम् परमात्मावुक्कु इयऱ्कैयिलेये तासर्गळ्। आदलिऩ् अवर्गळुळ् ऒरुवऩाऩ नाऩुम् उऩक्कुत् तासऩ् ऎऩ्ऱ करुत्तुडऩ् उऩ्ऩै वणङ्गुगिऱेऩ्। (सिवऩ् कूऱुवदु)।&lt;br&gt;&#xA;२५ - प्रबत्ति सॆय्दाल् मोक्षम् किडैक्कामलिरुक्काद तऩ्मै; b - नम्बुदऱ्कु उरिय; c - वेदान्द सास्त्रङ्गळुळ् सारमाऩ; d - नेरिडैयायऩ्ऱि वरिसैयाग १। जीवात्मा संसारमॆऩुम् कडलैक् कडप्पदऱ्कु ऒडमायुळ्ळदु ज्ञानम्। आसार्यऩ् अदै उबदेसिप्पदाल् अन्द ऒडत्तैच् चॆलुत्तुबवऩुगिऩ्ऱाऩ्, २। जयाक्क्यसम् (१-६३) - संसारत्तिल् मूऴ्गिक् किडक्कुम् जीवर्गळुक्कु नारायणऩ् करुणैयाल् ताऩे मऩिद सरीरत्तै ऎडुत्तुक् कॊण्डु सास्त्रमागिय कैयैक् कॊडुत्तु अवर्गळैक् करैयेऱ्ऱुगिऩ्ऱाऩ्। ३। मिगुन्द पाबम् सॆय्द क्षत्रबन्दुवुम् मिक्क पुण्णियम् सॆय्द पुण्डरीगऩुम् आसार्यर्गळै आच्रयित्तदाल् मोक्षम् पॆऱ्ऱऩर्। आदलाल् ऒव्वॊरुवऩुम् आसार्यऩै अडैन्देयाग वेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;२६ - सर्वेषामेव लोकानाम् पिता माता च माधव । गच्छध्वमेनं शरणं शरण्यं पुरुषर्षभ ॥ पार। आरण्य। (१९२-५६) - ऎऩ् मऩैवियाऩ पॆरिय पिराट्टि ऎल्लावुलगङ्गळुक्कुम् ईच्वरियायुळ्ळाळ्। २। अस्या मम च शेषं हि विभूतिरुभयात्मिका । इति श्रुतिशिरस्सिद्धं मच्छास्त्रेष्वपि मानद ॥ विष्व। स्म् - इन्द लीलाविबूदियुम्, नित्य विबूदियुम् इन्दप् पिराट्टिक्कुम् ऎऩक्कुम् सेषमायुळ्ळऩवॆऩ्ऱु वेदान्दङ्गळिलुम्, ऎऩ् सास्त्रमाऩ श्रीबाञ्जरात्रत्तिलुम् निच्चयिक्कप्पट्टुळ्ळदु। ३। विष्णु। पुरा। (१-८-३५) - मैत्रेय, तेवर्- माऩिडर्-विलङ्गुगळ् इवऱ्ऱिल् आण्बालाऩ पिराणिगळ् ऎमबॆरुमाऩुक्कुम् पॆण्बालाऩवै पिराट्टिक्कुम् अडङ्गियऩवागुम्। इव्विरुवरुडैय आळुगैक्कु उट्पडाद वस्तुवे किडैयादु। ४। नित्यैवैषा जगन्माता विष्णोः श्रीरनपायिनि । यथा सर्वगतो विष्णुस्तथैवेयं द्विजोत्तम ॥ विष्णु। पुरा। (१-८-१७) - उलगुक्कुत् तन्दैयाऩ ऎम्बॆरुमाऩै ऎल्ला निलैगळिलुम् पिरियादु उलगुक्कुत् तायाय् अवऩैप् पोल् साच्वदमायिरुप्पवळ् पॆरिय पिराट्टि। अन्दणरुळ् सिऱन्द मैत्रेय ऎम्बॆरुमाऩ् ऎप्पडि ऎङ्गुम् परन्दु निऱ्किऩ्ऱाऩो अव्वाऱे इवळुम् ऎङ्गुम् वियाबित्तु निऱ्किऩ्ऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;२७ - विष्णु। पुरा। (१-९-१२०) - अऴगिय तेविये यागत्तैप् पऱ्ऱिय सास्त्रमागवुम् इन्द्रजालम् मुदलियवऱ्ऱैक् कूऱुम् कलैयागवुम्, मन्द्रङ्गळै विळक्किक्कूऱुम् कल्वियागवुम् नीये उळ्ळाय्। आत्मावैप् पऱ्ऱिय कलैयागवुम् नीये उळ्ळाय्। अन्द वित्यैयाल् वरुम् मोक्षत्तैत् तरुबवळुम् नीये। २। इयं सीता मम सुता सहधर्मचरी तव । प्रतीच्छ चैनां भद्रं ते पाणिं गृह्णीष्व पाणिना ॥ रामा। पाल। (७३-२७) - इन्द सिदै ऎऩ् पॆण्। उऩ्ऩुडऩ् सेर्न्दु तर्मम् सॆय्यत् तुणैबुरिवाळ्। इवळै नी एऱ्ऱुक् कॊळ्। उऩक्कु मङ्गळम् उण्डागुम्। इवळैप् पाणिक्रहणम् सॆय्दु कॊळ्। (इरामऩुक्कु ऐनगऩ् कूऱियदु) ३। लक्षमी सहस्रनामम् (मुऩ्ऩुरै - २१) - (पिराट्टि) सर्वेच्वरित् तऩ्मैक्कु उरिय कुणङ्गळैयुम् नायगऩैप् पोऩ्ऱ तऩ्मैगळैयुम् उडैयवळ्। ४। करुणैयाल् कण्णिर् पॆरुक्कुमवळ्; तिरुवडिगळिल् विऴुम् सेदनर्गळैक् कुऩिन्दु नोक्कुमवळ्; तामरै पोऩ्ऱ कण्गळैयुडैयळ्; सन्दिरऩैप् पोऩ्ऱ कुळिर्न्द ऒळियुडैयळ्। ५। लक्ष्मीसहस्रनामम् - मङ्गळङ्गळैप् पॆरुक्कुमवळ्; निलवुबोल् कुळिर्न्दिरुक्कुमवळ्; कलियिऩाल् वरुम् कुऱ्ऱङ्गळै ऒऴिप्पवळ्। ६। लक्षमीसहस्रनामम् - ऎल्लोरुडैय कष्टत्तैयुम् पोक्कुमवळ्; मगिऴ्वुडऩ् निऱ्पवळ्; कडलैयुम् वऱ्ऱच् चॆय्युम् वल्लमैयुडैयवळ्। ७। ऎल्लोरुडैय ऎल्ला विरुप्पत्तैयुम् निऱैवेऱ्ऱुमवळ्।&lt;br&gt;&#xA;२८ - लक्षमी सहस्रनामम् - पूजिक्क उरियवळ्; पुगऴैत् तरुमवळ् नल्लॆण्णमुडैयवळ्: अऱम्, पॊरुळ्, इऩ्बम्, वीडु आगियवऱ्ऱैक् कॊडुप्पवळ्। २। लक्ष्मी सहस्र (२३) -अळविट्टु अऱियमुडियादवळ् पिराट्टि: सॆयलिऩ् वडिवायुळ्ळवळ्; सूक्ष्म उरुवत्तैयुम् ऎडुक्कवल्लवळ्; उयर्न्द मोक्षत्तैत् तरुमवळ्। ३। सॆळनगसम् - सॊऱ्कळिऩ् तात्पर्यमाय् निऱ्कुम् ऎम्बॆरुमाऩै अडैय वेण्डुमॆऩ्ऱु पिरार्त्तिप्पवऩ् नियमङ्गळुडऩ् अवसियमाय्प् पिराट्टियिडमुम् प्रबत्ति सॆय्य वेण्डुम्। ४। लगुदन् १७-१० - ऎन्दप् पाबम् वरिऩुम् पिरायच्चित्तम् सॆय्य मुऱ्पट्टाल् ऎम्बॆरुमाऩुक्कुत् तेवियाऩ ऎऩ्ऩैच् चरणमडैय वेण्डुम्। ५। विरुम्बिय अऩैत्तैयुम् अळिप्पवळाय्, अऴगियवळाय्, संसार समुत्रत्तिलिरुन्दु करैयेऱ्ऱुमवळाय्, विरैविल् अरुळ् पुरिबवळायुळ्ळ पिराडडियैच् चरणमडैय एऱ्ऱवळाय्त्तियाऩिक्क वेण्डुम्। ६। रामा सुन। २७-४५ - अरक्कियर्गळे ऐनगऩ् तिरुमगळाऩ सीदैप् पिराट्टि नीङ्गळ् सॆय्युम् प्रबत्तियाल् मगिऴ्न्दु उङ्गळैप् पॆरिय आबत्तिऩिऩ्ऱुम् काक्क वल्लवळावाळ्। (त्रिजडैयिऩ् वाक्यम्)&lt;br&gt;&#xA;२९ - ऎल्लोरुक्कुम् सेषियाऩ ऎम्बॆरुमाऩैत् तविर मऱ्ऱ अऩैवर्क्कुम् सेषियायिरुक्कुम् तऩ्मै; b - सीऱ्ऱम् सिऱिदुम् तीमैयिऩ्ऱि अऩैवरुक्कुम् नऩ्मैयैच् चॆय्युम् तऩ्मै C - अबरादम् सॆय्दवर्गळ्स; d - तण्डिप्पवऩ्; e - अदुगूलमाय् मुगङ्गॊडुत्तल्; f - तन्दैयॆऩ्बदाल् एऱ्पट्ट; g - तिरुवुळ्ळक् कॊदिप्पु १। अलमेषा परित्रातु राघवाद्राक्षीगणमू । अभियाचाम वैदेहीमतद्धि मम रोचते l। रामा। सुन्। (३८-८७) - इन्दप् पिराट्टि अरक्कियर् कूट्टम् मुऴुवदैयुमे रामऩाल् आबत्तु वरामल् काक्कवल्लवळ्। इवळै नाम् पिरार्त्तिप्पोम्। इदुवे ऎऩ् मऩत्तुक्कु उगन्ददु। (त्रिजडैयिऩ् वाक्यम्) २। पितेव त्वत्प्रेयान् जननि परिपूणागसि जने हितस्रोतो वृत्त्या भवति च कदाचित् कलुषधीः । किमेतत् निदेशः क इह जगतीति त्वमुचितैः उपायैर्विस्मार्य स्वजनयसि माता तदसि नः ॥ श्रीगुणरत्न(५२) - ताये! उऩ् नायगऩ् मिगग कुऱ्ऱम् सॆय्द मऩिदऩिडम् सीऱ्ऱम् कॊळ्ळुगिऱाऩ्। अदु तन्दै पुत्रऩिडत्तुप् पोल् नऩ्मै सॆय्वदऱ्कागवे उण्डावदु। अच्चमयत्तिल् नी पॆरुमाळिडम् इदु ऎऩ्ऩ सॆयल्? इव्वुलगिल् कुऱ्ऱम् पुरियादवऩ् ऎवऩ्? ऎऩ्ऱिवै मुदलिय एऱ्ऱ सॊऱ्कळैक्कूऱि अक्कुऱ्ऱङ्गळै मऱक्कच् चॆय्दु अवऩै ऎम्बॆरुमाऩुक्कु अन्दरङ्ग कोष्टियिल् सेर्त्तुविडुगिऩ्ऱाय्। आदलिऩ् नी तायल्लवो?&lt;br&gt;&#xA;३० - कात्तऱ्कुक् कारणम् १। तऩ्ऩडियार् तिऱत्तगत्तुत् तामरैयाळागिलुम् सिदगुरैक्कुमेल् ऎऩ्ऩडियार् अदुसॆय्यार् सॆय्दारेल् नऩ्ऱु सॆय्दार् ऎऩ्बर् पोलुम् मऩ्ऩुडैय विबीडणऱ्का मदिळ् इलङ्गै तिसैनोक्कि मलर्गण् वैत्त ऎऩ्ऩुडैय तिरुवरङ्गर्क् कऩ्ऱियुम् मऱ्ऱॊरुवर्क्कु आळावरे। पॆरियाऴ्वार् तिरु (४-९-२) - (सेदनरिडम् ऎम्बॆरुमाऩदु उळ्ळऩ्बैप् परीक्षिप्पदऱ्कागप्) पिराट्टि अवऩडियार्गळ् मीदु एदो कुऱ्ऱम् सॊल्लुगिऱाळ्। ऎम्बॆरुमाऩ् अप्पॊऴुदु ऎऩ् अडियार् इक्कुऱ्ऱम् सॆय्दिरुक्क माट्टार्। सॆय्दालुम् नल्लदैये सॆय्दार्गळ् ऎऩ्ऱु कूडच् चॊल्लुवाऩ् पोलुम्, २। ततः सा ह्रीमती बाला भर्तुर्विजयहर्षिता । अवोचद्यदि तत् सत्यं भवेयं शरणं हि व: ॥ रामा। सुन्। (५८-९०) - नायगऩिऩ् वॆऱ्ऱिप् पेच्चैक् केट्टु नाणमुम् मगिऴ्च्चियुमुडैयळाय् अरक्कियरैप् पार्त्तु अदु उण्मैयाऩुल् उङ्गळुक्कुच् चरणमायिरुन्दु काप्पेऩ् ऎऩ्ऱु कूऱिऩाळ् पिराट्टि&lt;br&gt;&#xA;३१ - तडैयऱ्ऱ सुदन्दिरमुडैयऩ् १। अप्रमेयः अनियोज्यश्च यत्र कामगामो वशी । मोदते भगवान् भूतैर्बालः क्रीडनकैरिव ॥ पार। स्पा। ४०-७८ - ऎम्बॆरुमाऩ् अळविट्टु अऱिय मुडियादवऩ्; एवत्तगादवऩ्; निऩैत्त इडम् सॆल्लवल्लवऩ्; ऎल्लावऱ्ऱैयुम् तऩ् वसत्तिल् वैत्तिरुप्पवऩ्। विळैयाट्टुक् करुविगळैक् कॊण्डु कुऴन्दै विळैयाडुवदु पोल् - पिराणिगळैक् कॊण्डु लीला रसत्तै अनुबविक्किऱाऩ्। २। रूपप्रकारपरिणामकृत्यवस्थं विश्वं विपर्यासितुमन्यदसच्च कर्तुम् । क्षाम्यन् स्वभावनियमं किमुदीक्षसे त्वं स्वातन्त्र्यमैश्वरमपर्यनुयोज्यमाहुः ॥ वैगुण्डस्तवम् (५५) - ऎम्बॆरुमाऩे! प्रबञ्जत्तिल् सिल पॊरुळ्गळुक्कु उरुवमे माऱुबडुदलुम्, सिलवऱ्ऱुक्कुत् तऩ्मै मट् टुम् माऱुबडुदलुम् ऎऩ्ऱवरैयऱै उळ्ळदु। इदै माऱ्ऱवो, इल्लैयाक्कवो, पुदिदाय्च् चॆय्यवो उऩक्कुच् चक्तियुण्डु। सर्वेसुवरऩाऩ नी ऎदैच् चॆय्दालुम् उऩ् सुदन्दिरत्तै आक्षेबिक्क मुडियादु। आयिऩुम् उऩ् सङ्गल्बत्ताल् एऱ्पट्ट व्यवस्तैयैक् कात्तुवरुगिऩ्ऱाय्। ३। तस्मात् शास्त्रं प्रमाणं ते कार्याकार्यव्यवस्थितौ । ज्ञात्वा शास्त्रविधानोक्तं कर्म कर्तुमिहार्हसि ॥ कीदै (१६-२४) - आदलाल् अर्जुन! ऎदैक् कैगॊळ्वदु, ऎदैक् कैविडुवदु ऎऩ्ऱ वरैयऱैक्कुच् चास्त्रम् ताऩ् उऩक्कु आदारम्। तर्मसास्त्रम् - इदिहासम् - पुराणम् मुदलियवऱ्ऱैत् तुणै कॊण्ड वेदङ्गळ् कूऱुगिऱबडि पुरुषोत्तमऩॆऩ्ऩुम् परदत्तुवत्तैयुम्, अवऩै मगिऴ्विप्पदाय् अवऩै अडैदऱ्कु उबायमाय् उळ्ळ कर्मङ्गळैयुम् एऱ्ऱच् चुरुक्कमिऩ्ऱि अऱिन्दु इव्वुलगिल् कर्मत्तुक्कु वसप्पट्ट नी कर्मयोग - पक्तियोगङ्गळैच् चॆय्य उरियऩागिऩ्ऱाय्।&lt;br&gt;&#xA;३२ - सेदनर्गळुक्कु; b - सॆय्यत् तक्कदु-सॆय्यत्तगाददु ऎऩ्ऩुम् वरैयऱैयैक् काट्टुवदु; c - वॆळ्ळम् पोल् तॊडर्न्दु अनादियाय् वरुम् कर्मङ्गळुडऩ् कूडियवर्; d - सास्त्रत्तै मीऱि नडत्तल्; e - सीऱ्ऱत्ताल कॆडुत्तु; f - सास्त्रङ्गळाल् एऱ्पट्टदु; g - तऩ् पाबङ्गळिऩ मिगुदियाले; h - अञ्जियवर्; i - तायादलिऩ् उळ्ळ अऩ्बु मिगुदि, इवळै मुऩ्ऩिट्टाल् ऎम्बॆरुमाऩ् मऱुक्क माट्टामै मुदलियऩ; j - ऎम्बॆरुमाऩ् मीऱि नडक्क मुडियाद सॊल्लैयुडैयवळ्; k - परिन्दु पेसुबवळ् (सिबारिसु) ; l - ऎल्लोरिडत्तिलुम् स्ममाऩ मऩप्पाङ्गुडैयवऩ्; m - पक्षबादम्; n - करुणैयिल्लामै; त - वरैयऱैयोडु तण्डऩै १। तानहं द्विषतः क्रूरान् संसारेषु नराधमान् । क्षिपाम्यजस्रं अशुभान् आसुरीष्वेव योनिषु ॥ कीदै १६-१९ - अर्जुन! इव्वाऱु ऎऩ्ऩिडम् पॊरुमैगॊण्डु ऎऩ्ऩैप् पगैप्पवर् मिगक् कॊडियर्; मऩिदरुळ् इऴिवाऩवर् मुट्टाळ्गळ्। अवर्गळै ऎप्पॊऴुदुम् पिऱवि- मुदुमै- मरणम् मुदलिय माऱि माऱि वरुम् निलैयुळ्ळ संसार वरिसैयिल्, अदिलुम् ऎऩक्कु ऎदिराग नडक्कुम् पिऱविगळिलेये तळ्ळि अप्पिऱविक्कु एऱ्ऱ इऴि सॆयल्गळै मेऩ्मेलुम् पुरिवदऱ्कु वेण्डिय कॊडिय ऎण्णङ्गळैये अवर्गळुक्कुक् कॊडुप्पेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;३३ - विष्णु पुरा। १-४-५१, ५२ - तवत्तिल् सिऱन्द मैत्रेयरे! पिरमऩदु उरुविल् ऎम्बॆरुमाऩ् सॆय्युम् पडैप्पिल् ऎम्बॆरुमाऩ् पॊदुवाऩ कारणमाग मट्टुम् उळ्ळाऩ्। मुक्किय कारणम् जीवर्गळिऩ् मुन्दिय कर्मङ्गळिऩ् वरिसैगळ्दाम्। पडैप्पुक्कु इलक्कागुम् वस्तु पॊदुक्कारणमाऩ ऎम्बॆरुमाऩैयऩ्ऱि वेऱु ऎदैयुम् ऎदिर्बार्क्क वेण्डियदिल्लै। तऩ् कर्मङ्गळालेये अवऱ्ऱुक्कु एऱ्ऱदाऩ पिऱवियै अडैगिऩ्ऱऩ। २। कर्मभिर्भाविताः पूर्वैः कुशलाकुशलैः प्रजाः। ख्यात्या तया ह्यनिर्मुक्ताः संहारेअपि उपसंहृताः ॥ विष्णु पुरा १-५-२८ - तेवर्-मऩिदर् मुदलिय पिऱविगळैक् कॊळ्ळुम् जीवर्गळ् ताङ्गळ् मुऩ् सॆय्द नल्लऩवो, तीयऩवो उळ्ळ कर्मङ्गळुक्कुक् कट्टुप्पट्टवराय् अन्दन्दप् पिऱविगळै एऱ्ऱु अन्दक् कर्मवासऩैयिऩिऩ्ऱु विडुबडामले इरुन्दु अऴिवुक् कालत्तिलुम् अक्कर्मङ्गळुक्कुत् तक्कवाऱु अऴिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩर्। ३। तन्दैये ऒरुवऩाल् मऱ्ऱॊरुवऩ् ऎव्वाऱु कॊल्लप् पडुगिऩ्ऱाऩ्? अवऩवऩ् ताऩ् सॆय्द कर्मत्तिऩ् पलऩै अनुबविप्पवऩागवऩ्ऱो एऱ्पट्टुळ्ळदु। ४। मत्स्यो यथा स्त्रोत इवाभिपाती तथा कृतं पूरमुपैति कर्म । शुभे त्वसौ तुुष्यति दुष्कृते तु न तुष्यते वै परमः शरीरी ॥ पारदम् सान्दि (१९९-२५) - मीऩ् वॆळ्ळत्तिल् पाय्न्दु ऒडुवदबोल् मुऩ्बु सॆय्द कर्मम् सेदनऩै विडामल् सुऱ्ऱिक् कॊण्डु निऱ्कुम्। ऎल्लावऱ्ऱैयुम् सरीरमागक् कॊण्डु ऎल्लोरिऩुम् मेम्बट्टु निऱ्कुम् ऎम्बॆरुमाऩ्, ऒरुवऩ् सॆय्युम् नल्ल सॆयलुक्कु मगिऴ्न्दुम्, तीय सॆयलुक्कुच् चीऱ्ऱम् कॊण्डुम् उळ्ळाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;३४ - सास्त्रङ्गळाल् मुडिवु सॆय्यप्पट्ट; b -वॆळ्ळम्बोल् अनादियाय्त् तॊडर्न्दु वरुगिऩ्ऱ; c - सास्त्रत्तिऱ्कु मुरण्बट्ट सॆयलैच् चॆय्दल् १। किं पुनर्ब्राह्मणाः पुण्या भक्ता राजर्षयस्तथा । अनित्यमसुखं लोकमिमं प्राप्य भजस्व माम् ॥ कीदै (९-३३)+ अर्जुन! स्त्री - वैच्यर् - सूत्रर् आगियोर् परलोगत्तुक्कु उरिय वऴियैप् पेणादु पाबप् पिऱवियुडैयवरायिऩुम् अवर्गळ् ऎऩ्ऩै अडैन्दु उयर् कदियडैगिऩ्ऱऩर्। इङ्ङ्ण् इरुक्क पुण्णियप् पिऱवि पॆऱ्ऱ अन्दणर्गळुम् अरसर्गळुम् ऎऩ्ऩिडम् पक्ति कॊण्डु नऱ्कदि पॆऱुवदैप् पऱ्ऱिक्कूऱवुम् वेण्डुमो? आदलिऩ् निलैयऱ्ऱदाय्त् तुक्क मयमायुळ्ळ इन्द उलगिल् इरुन्दुळ्ळ अरसऩाऩ नी ऎऩ्ऩिडम् पक्ति सॆय्। कीदै (१८-६६) - अर्जुन! उऩ्ऩाल् सॆय्यमुडियाद मऱ्ऱ उबायङ्गळ् अऩैत्तैयुम् विट्टु ऎऩ्ऩिडमे प्रबत्तियैच् चॆय्। उऩक्कु ऎदिरियायुळ्ळ सगल पाबङ्गळिऩिऩ्ऱुम् उऩ्ऩै विडुवित्तु मोक्षत्तैत् तरुवेऩ्। नी ऒऩ्ऱुक्कुम् कलङ्गादे&lt;br&gt;&#xA;३५ - विहगेच्वर - जिदन्दा - ऎङ्गुम् परन्दुळ्ळ ऎम्बॆरुमाऩे! तगप्पऩ्- ताय्- मऩैवि- पुत्तिरर्- उऱविऩर्- तोऴर्- आसिरियर् - इरत्तिऩङ्गळ्- तऩदान्यङ्गळ्- निलम्- वीडु- मऱ्ऱ उबायङ्गळ् - परमबदम् उळ्बड ऎल्लाप् पोगङ्गळ्- कैवल्यम् आगिय अऩैत्तैयुम् अडियोडु विट्टु उलगमळन्द उऩ् तिरुवडिगळैये सरणमडैन्देऩ्। २। साण्डिल्य - नी ऎडुत्त अनेग पिऱविगळ् वीणाय्क् कऴिन्दु विट्टऩ। इन्दप् पिऱप्पुम् अवऱ्ऱुळ् ऒऩ्ऱाग आगामल् प्रबत्तियैच् चॆय्। ३। अहिर्बुत् (३७-३०,३१) - ‘अडियेऩ् अबरादङ्गळुक्कु उऱैविडमागवुम्, ऎऩ्ऩैक् कात्तुक् कॊळ्ळ वेऱु उबायमऱ्ऱवऩागवुम्, उऩ्ऩैयऩ्ऱि वेऱु पयऩऱ्ऱवऩागवुम् उळ्ळेऩ्। नीये ऎऩक्कु उबायमाग इरुक्क वेण्डुम् ऎऩ्ऱु पिरार्त्तित्तुप् परन्यासम् सॆय्वदुवे प्रबत्तियॆऩप् पडुगिऱदु। अदै इव्वॆम्बॆरुमाऩ् विषयत्तिल् सॆय्। इव्वाऱु सॆय्बवऩुक्कु अवऩिडम् इरुन्द सगल पाबङ्गळुम् अन्द क्षणत्तिलेये अऴिन्दु विडुगिऩ्ऱऩ। ४। अहिर्। सम्। - मोक्षत्तिल् ऎऩक्कुच् चाच्वद कैङ्गर्यम् सॆय्य विरुम्बुमवर्गळ् पक्तियोगत्तै अल्लदु प्रबत्तियैच् चॆय्दाल्दाऩ् ऎऩ्ऩै अडैयमुडियुम्। वेऱु ऎन्द वऴियालुम् ऎऩ्ऩिडम् मोक्षत्तैप् पॆऱ मुडियादु। (ऎम्बॆरुमाऩ् वाक्यम्)&lt;br&gt;&#xA;३६ - मोक्षत्तै विरुम्बुमवऩुक्कु; b - ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुवुळ्ळत्तै उगप्पिक्कुमवैयाग; c - पक्ति प्रबत्तिगळिल्; d - तऩ्ऩैक् काक्कुम् पॊऱुप्पै स्मर्प्पित्तल् १। प्रह्मबु (५०) - पक्ति योगम् सॆय्यमुडियामल् उऩ्ऩिडम् प्रबत्तियैच् चॆय्दवर्गळुम् संसार मण्डलत्तैक् कडन्दु परमबदत्तै अडैगिऩ्ऱऩर्। २। लक्षमी तन् (१७-७६) - निक्षेबम् ऎऩ्ऱ वेऱु पॆयरैयुडैय परन्यासम् ऐन्दु अङ्गङ्गळुडऩ् कूडियदु इदुवे &amp;lsquo;स्न्न्यासम्, त्यागम्, सरणागदि ऎऩ्ऱ पॆयर्गळाल् वऴङ्गुम्। ३। लक्षमी तन् (१७-१००) - पक्तियोगादिगळिल् तॆळिवाऩ ञाऩमो, प्रबत्तियिलुम् सुक्ष्ममाऩ विसेषङ्गळिल् अऱिवो इल्लादवर्क्कुम् इन्द प्रबत्तिये एऱ्ऱ उबायम्। पक्तियोगादिगळिल् तॆळिवाऩ ञाऩमो, प्रबत्तिक्कु वेण्डिय सरण्यऩुडैय कुण विसेषङ्गळिल् ञाऩमो उडैयवर्क्कुम् इन्द प्रबत्तिये उबायमागुम्। विरैविल् संसारत्तैक् कडक्क विरुम्बुमवर्क्कुम् इदुवे उबायमागुम्। श्रीवैगुण्डत्तिल् विरैविल् परिबूर्ण पगवदनुबवत्तैप् पॆऱ विरुम्बुमवर्क्कुम् इन्द प्रबत्तिये उबायमागुम्।&lt;br&gt;&#xA;३८ - मोगूवुम् पॆऱ आर्वत्तिल्; b - मिगुदिक्कुऱैवुगगु; c - तक्कवाऱु; d - पलऩ् कॊडुक्कत् तॊट्किय कर्मत्तैयुम्; e - सॆय्वदऱ्कु ऎळिदायिरुप्पदु; f - सॆय्वदऱ्कु कडिऩमाऩ अङ्गङ्गळै ऎदिर् पाराददु; g - ऒरे मुऱै सॆय्य वेण्डियदु; h - ताऩ् विरुम्बुम् पलऩै विळम्बमिऩ्ऱिप् पॆऱुदऱ्कु; i - तऩ्ऩैक् काप्पदऱ्कागत् ताऩे सुदन्दिरमाय् मुयऱ्सि सॆय्दल् ऎऩ्ऩुम् तीय ऎण्णत्तै विडुदलोडुम्; j - तऩ्ऩैक् कात्तल् ऎम्बॆरुमाऩ् ऒरुवऩालेये आगक्कूडियदॆऩ्ऱ उऱुदियाऩ ञाऩम्; k- पॊदुवाऩ नीदियाल् किडैत्तल्; l - तऩिप्पट्ट कारणम् १। पूर्वमी(११-१-२२) - ऒरु पलऩुक्कागच् चास्त्रत्तिल् विदिक्कप्पट्ट कर्मत्तिल् ऒरु मुऱैदाऩ् सॆय्यवेण्डुम्। २। प्रह्मसू (४-१-१) - पक्तियोगम् तैलदारै पोल् इडैविडाद त्याऩ वडिवायुळ्ळदु। ऎदऩाल् ? अत्तगैयदॆऩ्ऱु उबनिडदम् कूऱियुळ्ळदाल्।&lt;br&gt;&#xA;३९ - निगऴ्गालत्तिल् कुऱिप्पिट्टिरुत्तल्; b - प्रबत्ति निगऴ्गिऩ्ऱ कालत्तैक् करुत्तिऱ् कॆण्डदागुम् १। रामा युत्त (१८-३३) ऒरे तडवै प्रबत्ति सॆय्दवऩुक्कुम् उऩक्कु अडिमैयागिऩ्ऱेऩ् ऎऩ्बवऩुक्कुम् ऎल्लाप् पिराणिगळिडमिरुन्दुम् पयमिल्लामैयैक् कॊडुक्किऩ्ऱेऩ्। इदुवे ऎऩ्ऩुडैय व्रदम्। २। लक्ष्मीदन् (१७-९०) - सास्त्रत्तिल् विदिक्कप्पट्ट प्रबत्ति ऒरे मुऱै सॆय्यप्पट्टाल् अदु मऩिदऩै संसार पन्दत्तिऩिऩ्ऱु विडुवित्तु मोगूरत्तैत् तरुम्। ३। ननु प्रपन्नसकृदेव नाथ तवाहमस्मीति च याचमानः । तवानुकम्प्यः स्मरितः प्रतिज्ञां मदेकवर्जं किमिदं व्रतं ते ॥ आळवन्दार् स्तो (६४) - स्वामि उऩ्ऩै ऒरु मुऱै सरणमाग अडैन्दु प्रबत्ति सॆय्दुविट्टेऩ्। अदऱ्कुप् पलऩाग उऩक्कु अडियेऩ् ऎऩ्ऱ अनुसन्दानत्तोडु उऩ् कैङ्गर्यत्तैयुम् पिरार्त्तिक्कगिऱेऩ्। मुऩ् इरामायणत्तिल् नी सॆय्द पिरदिक्किऩैयै निऩैत्तुक् कॊण्डु नी अरुळ् पुरिदऱ्कु एऱ्ऱवऩायुळ्ळेऩ्। अप्पॊऴुदु ऎऩ्ऩैत् तविर मऱ्ऱवर्क्के अबयम् तरुवदाग विरदङ् गॊण्डाया? अप्पडि इल्लैये! ४। प्रपत्तिर्विश्वासः सकृत्प्रार्थनामात्रेण अपेक्षितं दास्यतीति विश्वासपूर्वकं प्रार्थामिति यावत् । श्री पाष्यगारर् वाक्यम् : प्रबत्तियॆऩ्बदु नम्बिक्कै, अदावदु - ऒरुदडवै पिरार्त्तिप्पदालेये वेण्डिय पलऩैत् तरुवाऩ् ऎऩ्ऱ नम्बिक्कैयुडऩ् पिरर्त्तिप्पदु।&lt;br&gt;&#xA;४० - कूडियदाऩ; b - ऒरु मुऱै सॆय्वदे; c - सास्त्रत्तैत् तऴुवियदु; d - वरैयऱै; e - नल्ल कर्मङ्गळै; f - सास्त्रम् एऱ्ऱदु १। पूर्व मी (३-७-१) - सास्त्रम् विदित्त कर्मत्तैच् चॆय्दाल् अदऩ् पलऩ् सॆय्दवऩैये सेरुम्। २। इति विविधमजस्य यस्य रूपं प्रकृतिपरात्ममयं सनातनस्य । स दिशतु भगवान् अशेषपुंसां हरिरपजन्मजरादिकां समृद्धिम् ॥ विष्णु पुरा (६-८-६४) - ऎम्बॆरुमाऩ् पिऱवियऱ्ऱवऩ्; अनादियाऩवऩ्; असेदनम् - सेदनम् ऎल्लाम् अवऩुक्कुच् चरीरम्। अवऩ् प्रक्रुदि सम्बन्दमऱ्ऱ सुत्तसत्तुव मयमाऩ पल तिव्यमङ्गळ विक्रहत्तै ऎडुत्तुक् कॊळ्बवऩ् अवऩ् ऎल्लाच् चेदनर्क्कुम् पिऱवि, मुदुमै मुदलियवऱ्ऱुक्कु इडमिल्लाद मोक्ष साम्राज्यत्तै अरुळ वेण्डुम्। ३। सैळनगसम् - तेवादि तेवऩाय् उलगैप् पडैप्पवऩाऩ वासुदेवऩ् इप्पॊऴुदु ऎऩ्ऩाल् पक्तियोडु तियाऩिक्कप् पट्टाल्&lt;br&gt;&#xA;४१ - वरलाऱुगळिऩ् पोक्कु; b - तङ्गळैच् चेर्न्दवर्गळिल् १। वेदम् वल्लार्गगिणक्कॊण्डु विण्णोर् पॆरुमाऩ् तिरुप्पादम् पणिन्दु, इवळ्नोयिदु तिर्त्तुक् कॊळ्ळादु पोय् एदम्बऱैन्दल्ल सॆय्दु कळ्ळुडुगलाय्त्तूय् कीदमुऴविट्टु नीरणङ्गाडुदल् कीऴ्मैये। तिरुवाय् (४-६-८) - वेदान्दिगळाऩ श्रीवैष्वणवर्गळ् वायिलाग नित्यसूरिगळिऩ् तलैवऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुवडिगळैच् चरणमडैन्दु इवळ् नोयैत् तीर्क्क वेण्डुम्। २। नल्लऎऩ्दोऴि नागणैमिसैनम्बरर् सॆल्वर् पॆरियर् सिऱुमाऩिडवर् नाम् सॆय्वदॆऩ् विल्लिबुदुवै विट्टु सित्तर् तङ्गळ्देवरै वल्लबरिसु वरुविप्परेलदुगाण्डुमे, नाच्चियार् (१०-१०) - श्रीविल्लिबुत्तूरुक्कुत् तलैवराऩ पॆरियाऴ्वार् तम् पॆरुमाऩैत् तम्माल् मुडिन्द मुयऱ्च्चि सॆय्दु इङ्गु वरुमाऱु अऴैप्पारागिल् अवऩै सेविक्कप् पॆऱुवोम्।&lt;br&gt;&#xA;४२ - त्वय्याचार्यैवनिहितभरात्ताक्का रङ्गनाथ त्वत्कैंकर्यप्रवणमनसत्वद्गुणास्वादमत्ताः । त्वय्येकस्मिन्नपि विजहतो मुक्तवत् साधनत्चं त्वच्छेषत्वस्वरंस सरिकाः सूरयो मैं स्वदन्ताम् ॥ नीयास् तिलगम् - १ : तिरुवरङ्गप् पॆरुमाऩे! सिल सेदनर्गळ् आसार्यर्गळाल् नऩ्गु उबदेसिक्कप् पॆऱ्ऱुप् परिबूर्णमाऩ तगुदियैयडैन्दु ताङ्गळे ऎम्बॆरुमाऩिडम् तङ्गळुक्काग स्वनिष्टैयॆऩ्ऩुम् प्रबत्तियैच् चॆय्दु मुक्ति पॆऱुगिऩ्ऱऩर्। सिल सेदनर्गळ् अन्दत् तगुदियैप् पॆऱामैयालो वेऱु कारणत्तालो ताङ्गळे प्रबत्तियैच् चॆय्यामल् अन्दप् पॊऱुप्पैत् तम् आसार्यर्गळिडम् विट्टु विडुगिऩ्ऱऩर्। अवर्गळ् इवर्गळैक् काक्कुम् पॊऱुप्पै ऎम्बॆरुमाऩिडम् समर्प्पित्तु प्रबत्तियैच् चॆय्गिऩ्ऱऩर्। नी इवर्गळैक् काक्कुम् पॊऱुप्पै एऱ्ऱुक् कॊण्डु विडुगिऩ्ऱाय्। इवर्गळिडम् उऩक्कु अऩ्बु सुरक्किऩ्ऱदु। इवर्गळ् इव्वुलगिल् इरुक्कुंवरै उऩक्कुक् कैङ्गर्यम् सॆय्वदिलेये उळ्ळत्तै ईडुबडुत्तुगिऩ्ऱऩर्। ऎप्पॊऴुदुम् उऩ् तिरुक्कल्याण कुणङ्गळै अनुबवित्तु इऩ्बम् कण्डु अदऩाल् पॆरुमिदम् कॊळ्गिऩ्ऱऩर्। आसार्यर्गळे इवर्गळिऩ् पॊऱुप्पै एऱ्ऱु उऩ्ऩिडम् समर्बित्तु विट्टबडियाल् मुक्कियमाऩ उबायमाय् विळङ्गुम् उऩ्ऩैक् कूड इवर्गळ् उबायमॆऩ्ऱु निऩैक्कवेण्डिय अवसियमिल्लादु पोगिऩ्ऱदु। मुक्ति पॆऱ्ऱवर्गळ् पलऩैप् पॆऱ्ऱबिऩ् उऩ्ऩै उबायमॆऩ्ऱु करुदमाट्टार्गळल्लरो? अव्वाऱे इवर्गळुम् आगिविडुगिऩ्ऱऩर्। मेलुम् इवर्गळ् तङ्गळै उऩक्कु अडियराग अनुसन्दित्तलिलेये इयऱ्कैयिऩ्बम् काण्गिऩ्ऱऩर्। इत्तगैय महाऩ्गळाऩ पागवदर्गळ् अडियेऩुक्कु उळ्ळत्तिल् रुसिक्क वेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;४३ - प्रबत्ति यॆऩ्ऩुम् पॆरिय यागत्तैच् चॆय्द; b - ताऩ् विरुम्बिय कुऱिप्पिट्ट पयऩै; १। अन्धः अनन्धग्रहणवशगो याति रङ्गेश यद्वत् पङ्गुर्नौकाकुहरनिहितो नीयते नाविकेन । भुङ्ते भोगानविदितनृपः सेवकस्यार्भकादिः त्वत्संप्राप्तौ प्रभवति तथा देशिको मे धयाळुः ॥ न्यास् तिलगम् - १ : तिरुवरङ्गप्पॆरुमाऩे! उलगिल् वऴियैक् काणवियलाद कुरुडऩ् कण्णैयुडैय ऒरुवऩ् कैयैप् पिडित्तुक् कॊण्डु नडन्दु सॆल्गिऩ्ऱाऩ्। नडक्क इयलाद मुडवऩ् आऱ्ऱैक् कडन्दु सॆल्ल ऒडक्कारऩदु उदवियै नाड, अवऩैप् पडगिल् ऒडक्कारऩ् एऱ्ऱि अऴैत्तुच् चॆल्गिऩ्ऱाऩ्। अरसऩदु माळिगैयिल् पणियाळऩाऩ ऒरुवऩुडैय कुऴन्दै मऩैवि मुदलियवर् अरसऩै नेरिल् कण्डदिल्लै; अवर्गळुक्कुत् तङ्गळैक् कात्तुक् कॊळ्ळच् चक्तियुमिल्लै। आयिऩुम् पणियाळऩुक्कु अरसऩ् कॊडुक्कुम् पोगङ्गळै अवऩाल् ताङ्गळुम् पॆऱुगिऩ्ऱऩर्। अव्वाऱे प्रबत्तियैप् पऱ्ऱिय विसेष अऱिवु पॆऱादवऩुम् वेऱु उबायत्तैच् चॆय्यच् चक्तियऱ्ऱवऩुमाऩ अडियेऩै उऩ् तिरुवडियिल् सेर्त्तु मोक्षम् पॆऱच् चॆय्यक् करुणै निऱैन्द आसार्यऩ् वल्लमै युडैयवरायुळ्ळार्। अवर् अडियेऩुक्कागच् चॆय्युम् प्रबत्तियाल् उऩ् तिरुवडिगळैप् पॆऱ्ऱुप् परिबूर्णमाय् अनुबविप्पेऩ्। २। ऒरु मुऱै प्रबत्ति सॆय्दवऩ् पिऩ्ऩुम् अदे पलऩुक्कागच् चॆय्यवेण्डियदु ऎदुवुम् इल्लै।&lt;br&gt;&#xA;४४ - मुऩ् सॆय्द प्रबत्तियैये मऱुबडि सॆय्दल्; b - इऩिच् चॆय्यवेण्डिय मीदि; c - तऩ् तगुदिक्कु एऱ्प; d - ऎम्बॆरुमाऩुडैय पॆरुमगिऴ्च्चिक्काग; e - कालत् ताऴ्वैप् पॊऱुक्काददालादल्; f - पाबम् ऎऩ्गिऱ निमित्तत्तुक्कागच् चॆय्दल्; g - वेऱॊऩ्ऱैयुम् ऎदिर्बारामै; h - सॆय्यादु विट्टाल्; i - ऎम्बॆरुमाऩदु कट्टळैयै मीऱिय कुऱ्ऱम् लक्ष्मीद (१७-९१) - पाबम् सॆय्य नेर्न्दाल् उडऩे पिरायच्चित्तम् सॆय्य वेण्डुम्। मऱुबडि अदऱ्काग प्रबत्ति सॆय्वदु ताऩ् पिरायच्चित्तमागुम्।&lt;br&gt;&#xA;४५ - स्वदन्द्रऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩुडैय कट्टळैयागिय सास्त्रङ्गळिल् विदिक्कप्पट्ट; b - तत्तुवत्तिलुम् उबायत्तिलुम् निच्चयमाऩ अऱिवुडैयऩाय्; c - वेऱु तॆय्वम् तॊऴल् मुदलिय कुऱ्ऱमऱ्ऱवऩ्; d - उळ्ळ सक्तियै इल्लैयॆऩ्ऱाक्कि वञ्जित्तल्; e - कैविडमुडियाद; f - आसैयुडैयवऩाऩ; १। सॆय्येल् तीविऩैयॆऩ्ऱरुळ् सॆय्युम्, ऎऩ् कैयीर्सक्करक् कण्णबिराऩे ऐयार्गण्डमडैक्किलुम् निऩ्गऴल् ऎय्यादेत्त अरुळ्सॆय्यॆऩक्के तिरुवाय् (२-९-३) - तिरुवाऴि तरित्त उऩ् तिरुक्कैयऴगैक् काट्टि ऎऩ्ऩैत् तगादवऱ्ऱिल् ईडुबडादिरुक्कच् चॆय्द ऎम्बॆरुमाऩे! २। पागवदम् (११-५-४१) - अडैक्कलम् अरुळ्बवऩाय् लोग कुरुवाऩ नारायणऩै ऎल्ला वगैयालुम् सरणमागप् पऱ्ऱियवऩ् तेवर्गळ्। मुऩिवर्। मऩिदर्। पित्रुक्कळ् इवर्गळुक्कु अडियऩाग माट्टाऩ्। मुऩ्बोल् इवर्गळुक्कुक् कडऩ्बट्टवऩागवुम् आगमाट्टाऩ्। ३। लसुष्मीद (१७-८१) - तऩक्कुच् चॆय्यमुडियाद कर्मयोग ज्ञानयोग पक्ति योगङ्गळै विडडु, सास्त्रम् विलक्किय पाबगर्मत्तैयुम् विट्टॊऴित्तु नडुनिलैयागिय प्रबत्तियै ऎऩ्बाल् सॆय्बवऩ् कडैसियिल् ऎऩ्ऩैये अडैन्दु साच्वदमाय् अनुबविप्पाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;४६ - प्रमाऩङ्गळिऩ् कुऴुवैयुम्; b - तूय्मैयाऩ आहारत्तैये कॊळ्ळुदल्; c - आसारङ्गळिऩ् वरैयऱै; d - पाबच् चॆयल्गळै विलक्कल् e - ऎम्बॆरुमाऩ् कट्टळैयाल् वन्द १। लसुष्मीद (१७-९३, ९४० - तर्मङ्गळ् कॆडादिरुप्पदऱ्कुम् कुलत्तैक् काप्पदऱ्कुम् उलगत्तै नल्वऴियिल् निऱुत्तुवदऱ्कुम् सास्त्र वरैयऱै निलैप्पदऱ्कुम् ऎऩ्ऩुडैयवुम् ऎम्बॆरुमाऩुडैयवुम् मगिऴ्च्चिक् कागवुम् अऱिञऩाऩ प्रबन्नऩ् वेदम् विदित्त आसारत्तै मीऱ मऩत्तालुम् निऩैक्कक् कूडादु। (पिराट्टियिऩ् सॊल्)। २। पबण्डै नाळाले निऩ् तिरुवरुळुम् पङ्गयत्ताळ् तिरुवरुळुम् कॊण्डु निऩ्गोयिल् सीय्त्तुप्पल्बडिगाल् कुडिगुडि वऴिवन्दु आट्चॆय्युम् तॊण्डरोर्क्करुळिच् चोदिवाय् तिऱन्दु उऩ् तामरैक् कण्गळाल् नोक्काय् तॆण्डिरैप् पॊरुदल् तण्बणैसूऴ्न्द तिरुप्पुळिङ्गुडिक्किडन्दाऩे। तिरुवाय् (९-२-१) - मुदलिल् पिराट्टियिऩ् तिरुवरुळैप् पॆऱ्ऱु। पिऩ् उऩ् तिरुवरुळैयुम् पॆऱ्ऱु उऩ् तिरुक्कोयिलै मॆऴुगुदल् मुदलिय कैङ्गर्यङ्गळैच् चॆय्दु कॊण्डु कुडुम्बत्तोडु अडिमैप् पट्टुळ्ळ ऎङ्गळै उऩ्सोदिवाय् तिऱन्दु उऩ् तिरुक्कण्गळाल् नोक्कियरुळ वेण्डुम् तिरुप्पुळिक्कुडियॆम्माऩे!&lt;br&gt;&#xA;४७ - अवगासम् किडैक्कुम् पोदु नडुनडुविल्; b - ऎम्बॆरुमाऩिऩ् कुणङ्गळै अनुसन्दित्तल्; c - अवऩैत् तुदित्तल्; d - अवऩ् तिरुनामङ्गळैक् कूऱुदल्; e - तिरुवलगिऩाल् पॆरुक्कुदल्; f - मॆऴुगुदल्; g - तिरुमालै कट्टुदल्; h - तीबम् समर्प्पित्तल्; i - तिरुवुळ्ळम् उगक्कक् कारणम्; j - उळ्ळऩ्बुडैय मऩैवि मुदलियोर्; k - कणवऩुक्कुप् पणिविडैगळ्; l - अवऩ् तिरुवुळ्ळम् उगक्कच् चॆय्दल् १। दुर्गतावपि जातायां त्वद्गतो मे मनोरथः । यदि नाशं न विन्देत तावत् अस्मि कृती सदा ॥ जिदन्दे (१-१२) - ऎम्बॆरुमाऩे! उऩ्ऩिडम् ईडुबट्टुळ्ळ ऎऩ् उळ्ळम् ऎत्तगैय कष्ट निलै वन्दिडिऩुम् माऱादिरुक्कुमेयागिल् अदऩालेये नाऩ् तऩ्यऩागि विडुवेऩ्। २। न कामकलुषं चित्तं मम ते पादयोः स्थितम् । कामते वैष्णवत्वं तु सर्वजन्मसु केवलम् ॥ जिदन्दे (१-१३) - उऩ् तिरुवडिगळिल् ईडुबट्टुळ्ळ ऎऩ् मऩम् इऩि मऱ्ऱॊरु विषयत्तिल् पुगुन्दु कलङ्गादु। ऎत्तऩै पिऱवि ऎडुत्तालुम् उऩक्कु अडिमै सॆय्यप् पाङ्गाऩ वैणवप् पिऱवियैये विरुम्बुगिऩ्ऱेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;४८ - इऩियऩवाय्; b - पलऩ् कॊडुक्कत् तॊडङ्गिय पाबम् मिक्क वलिमैयुडैयदायिरुप्पदाल्; c - ताम् तॆरिन्दु कॊण्डे; d - तगाददैच् चॆय्दल् - सॆय्यवेण्डियदैच् चॆय्यामै; e - ऎम्बॆरुमाऩ् कट्टळैयै मीऱुदल् १। सर्वेषु देशकालेषु सर्वावस्थासु चाच्युत । किंकरोस्मि हृषीकेश भूयो भूयोस्मि किंकरः॥ जिदन्दे (१-१५) - अडियार्गळैक् कैविडाद ऎम्बॆरुमाऩे! ऎन्द इडत्तिलुम्, ऎन्द कालत्तिलुम्, ऎन्द निलैमैगळिलुम् उऩक्कुत् तॊण्डु पुरिबवऩायुळ्ळेऩ्। मऱुबडियुम् मऱुबडियुम् उऩक्कु अडिमै सॆय्यवे पारिप्पेऩ्। कैळदम तर्म सू १-१-३ - सिल पॆरियोर्गळुम् तर्मत्तै मीऱित् तुणिवाऩ सॆयलैच् चॆय्दुळ्ळऩर्। आऩाल् अदुवुम् तर्मत्तै मीऱिय कुऱ्ऱमागवे कॊळ्ळप्पट्टुळ्ळदु। ३। पॆरियोर्गळ् एदावदु कारणत्तै मुऩ्ऩिट्टुत् तरुमत्तै मीऱि नडन्दाल् अवर्गळुक्कु अत्तोषत्तै पोक्क वऴियुम् तॆरियुम्।&lt;br&gt;&#xA;४९ - तर्मत्तै मीऱि नडत्तल्; b - पुण्णियम् अऴिदल् मुदलिय पाबत्तिऩ् पयऩ्; c - अन्दप् पाबच् चॆयल्गळ्; d - पाबत्तिऩ् पलऩै विळैविप्पवऩवाय्; e - पॆरिय कष्टम्; f - तगुदिक्कु एऱ्ऱवाऱु; g - पच्चात्ताबम् कॊळ्वदु, तण्डऩैयागिय कष्टङ्गळै अडैवदु इवऱ्ऱाल्; h - पाबत्तिऱ्कुक् कऴिवु; १। अवर्गळिऩ् सॆयलैप् पार्त्तुत् ताऴ्न्द मऩिदऩ् ताऩुम् अच्चॆयलैच् चॆय्दाल् कष्टमडैवाऩ्। २। विष्णु पुरा (३-७-१४०) - यमऩ्, कैयिल् पासत्तुडऩ् निऱ्कुम् तऩ् पणियाळऩैप् पार्त्तु अवऩ् सॆवियिल् रहस्यमाय् नाऩ् सादारण मक्कळुक्कुत् ताऩ् तलैवऩावेऩ्। विष्णु पक्तर्गळिडम् ऎऩ् अदिगारम् सॆल्लादु। आदलिऩ् ऎम्बॆरुमाऩिडम् प्रबत्ति सॆय्दवऩै अणुगादु विलगिविडु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु कूऱिऩऩ्। ३।वामन पु(९४-४३) - सार्ङ्गमॆऩ्ऩुम् विल्लाण्ड ऎम्बॆरुमाऩैये उयर्न्द पयऩॆऩक् करुदि प्रबत्ति सॆय्बवर्गळ् यमलोगत्तुक्कुच् चॆल्लमाट्टार्गळ्। नरगत्तिल् इरुक्कवुम् माट्टार्गळ्। ४। इदिहा- स्मु (३१-११९) - इरक्कमऱ्ऱु, तीय मऩत्तुडऩ् ऎप्पॊऴुदुम् कॆट्ट आसारङ्गळिल् ईडुबट्टवर्गळुम् नारायणऩैच् चरणमडैन्दु विट्टाल् तूयरागिप् परमबदत्तै अडैवर्।&lt;br&gt;&#xA;५०१ -। केसवऩिडम् मऩत्तै ईडुबडुत्तियवरै यमऩो, यम पडर्गळो, यमऩुडैय तण्डमो, पासमो, नरग यादऩैगळो ऒऩ्ऱुम् सॆय्य मुडियादु। २।माऱुसॆय्द वाळरक्कऩ् नाळुवप्प, अऩ्ऱिलङ्गै निऱुसॆय्दु सॆऩ्ऱु कॊऩ्ऱु वॆऩ्ऱि कॊण्ड वीरऩार् वेऱु सॆय्दु तम्मुळ् ऎऩ्ऩै वैत्तिडामैयाल् नमऩ् कूऱुसॆय्दु कॊण्डिऱन्द कुऱ्ऱम् ऎण्णवल्लऩे। तिरुच्चन्द (११६) - ऎम्बॆरुमाऩ् अडियऩाऩ ऎऩ्ऩैत् तऩ्ऩिलुम् वेऱुबडुत्तामल् तऩक्कु मिगवुम् अन्दरङ्गऩाक्किक् कॊण्डु विट्टबडियाल्, इऩि यमऩ् ऎऩ्ऩै ऎम्बॆरुमाऩै विट्टुप् पिरित्तु वैत्तुक् कॊण्डु कऴिन्द ऎऩ् पाबङ्गळै ऎल्लाम् निऩैत्तुक् कॊण्डिरुक्क मुडियुमा? ३। पॊलिगबॊलिगबॊलिग पोयिऱ्ऱु वल्लुयिर्च्चाबम् नलियुम् नरगमुम् नैन्द नमऩुक्कु इङ्गु यादॊऩ्ऱुमिल्लै, कलियुम् कॆडुम् कण्डुगॊण्मिऩ् कडल्वण्णण् पूदङ्गळ् मण्मेल् मलियप्पुगुन्दिसै पाडियाडि युऴिदरक्कण्डोम् तिरुवाय् (५-२-१) - उलग मुऴुवदुम् ऒरे वैष्णवमयम्, वैष्णवर्गळ् कूट्टम् कूट्टमाग ऎम्बॆरुमाऩ् कुणङ्गळैप् पाडुगिऩ्ऱऩर्। सेदनर्गळिऩ् पाबमॆल्लाम् तॊलैन्दऩ। नरगमुम् अऴिन्दुबोयिऱ्ऱु। यमऩुक्कु इव्वुलगिल् ऒरु सॆयलुम् इल्लै।&lt;br&gt;&#xA;५१ - यमऩुडैय लोगत्तिऱ्कुच् चॆल्लुदल्; b - कष्टङ्गळ्; c - तॆरिन्दु सॆय्युम् पाबम्; d - पच्चादाबम्; e - पाबत्तुक्कुप् पलऩागत् तण्डऩैगळ्; f- सीऱ्ऱङ्गळुक्कु १। पिता असि लोकस्य चराचरस्य त्वमस्य पूज्यस्य गुरुरेगरीयान् । न त्वत्समः अस्ति अभ्यधिकः कुतः अन्यः लोकत्रये अपि अप्रतिमप्रभावः ॥ कीदै (११-४३) - ऒप्पऱ्ऱ पॆरुमैयुडैयऩे! नी तावर जङ्गममाऩ इव्वुलगम् मुऴुदुक्कुम् तन्दैयायुळ्ळाय्। इव्वुलगङ्गळुक्कुप् पूजिक्कत् तगुन्द कुरुवागवुम् उळ्ळाय्। आदलिऩ् इव्वुलगुक्कु नी मिगप् पूजिक्कत् तगुन्दवऩागिऩ्ऱाय्। करुणै मुदलिय ऎन्दक् कुणत्तैयिट्टुप् पार्दालुम् उऩक्कुच् चममाऩ वेऱॊरुवऩ् मूवुलगिलुम् इल्लै। नीयेदाऩ् उऩक्कुच् चमऩ्। इप्पडियिरुक्क उऩ्ऩिलुम् मेम्बट्टवऩ् इलऩ् ऎऩ्बदैक् कूऱवुम् वेण्डुमो?&lt;br&gt;&#xA;५२ - मिक्क कवऩम्; b - वरप् पोवदिल् कवऩम् सॆलुत्तुगिऱ १। उलगिल् पाबम् नेरुवदऱ्कु वऴियायुळ्ळऩ नाऩ्गे - अवै इऩ्ब इन्द्रियम् - वयिऱु - कै - नाक्कु इवैये। इवऱ्ऱै अडक्कवल्ल पुत्तिमाऩे उयर्न्द मऩिदऩावाऩ्। २ नयवेऩ् पिऱर्बॊरुळै नळ्ळेऩ् कीऴररोडु उयवेऩ् उयर्न्दवरोडु अल्लाल्- वियवेऩ् तिरुमालै अल्लदु तॆय्वमॆऩ्ऱु एत्तेऩ् वरुमाऱॆऩ् नम्मेल् विऩै। मुदल् तिरुव (६४) - ऎम्बॆरुमाऩुक्कु उडमैयाऩ आत्मावै ऎऩ्ऩुडैयदागक् करुदमाट्टेऩ्। अडियार्गळैयऩ्ऱि मऱ्ऱवरोडु नट्पुक् कॊळ्ळमाट्टेऩ्। अवर्गळोडु पऴगवुम् माट्टेऩ्। इदऩाल् सॆरुक्कुक् कॊळ्ळवुम् माडडेऩ्। तिरुमालेयऩ्ऱि वेऱॊरुवऩैत् तॆय्वमागप् पोऱ्ऱ माट्टेऩ्। ऎऩ्ऩिडम् पाबम् वरुवदऱ्कु वऴि एदु? ३। वैयत्तु वाऴ्वीर्गाळ् नामुम् नम्बावैक्कुच् चॆय्युम् किरिसैगळ् केळीरो पाऱ्कडलुळ्, पैयत् तुयिऩ्ऱ परमऩडि पाडि नॆय्युण्णोम् पालुण्णोम् नाट्काले नीराडि, मैयिट्टॆऴुदोम् मलरिट्टु नाम् मुडियोम् सॆय्यादऩ सॆय्योम् तीक्कुरळै सॆऩ्ऱोदोम् ऐयमुम् पिच्चैयुम् आन्दऩैयुम् कैगाट्टि, उय्युमाऱॆण्णि उगन्देलोर् ऎम्बावाय् तिरुप्पावै (२) - पॆरियोर्गळ् विलक्किय तगाद सॆयल्गळैच् चॆय्यमाडडोम्, तीङ्गु तरुम् कोट्चॊऱ्कळैच् चॊल्लमाट्टोम्।&lt;br&gt;&#xA;५३ - इन्द मुऱैयैक् कैक्कॊळ्ळुदऱ्कागवे; b - सॆय्दे तीरवेण्डिय सॆयल्गळिल्; c - सॆयलाऱ्ऱुम् वायिलागवुम्; d - विलक्क वेण्डिय सॆयल्गळिल्; e - सॆयल्बडादिरुत्तल् वायिलागवुम्; f - कडमैयिल्; g - मीऱि नडप्पदिल्; h - मोक्षत्तिऱ्कुत् तडैयागुम् ऎऩ्ऱ ऎण्णत्तैयुम् १। ऎम्बॆरुमाऩे उऩ्ऩिडम् परन्यासम् सॆय्द पिऱगु सास्त्रम् विदित्त सॆयलिलुम्, विलक्किय सॆयलिलुम् ऎऩ् अऱिवुक्कुम् सक्तिक्कुम् तक्कवाऱु सास्त्र मुऱैप्पडि नडन्दुगॊण्डु राजगुमारऩैप् पोल् कवलैयऱ्ऱिरुक्किऱेऩ्। २। रामा युत्त (१८-३) - (इरामऩ् कूऱुवदु) तोऴऩ् ऎऩ्ऱु पावऩै सॆय्बवऩायिऩुम् सरणमडैन्दवऩ् ऎऩ्ऱ सॊल्लै ऎऩ् सॆवियिल् पोट्टु ऎऩ्ऩै नम्बि वन्द विबीषणऩै ऎऩक्कु ऎत्तगैय तीङ्गु वरुवदायिऩुम् कैविडमाट्टेऩ्। इवऩिडम् ऎत्तगैय कुऱ्ऱम् इरुन्दालुम् इरुक्कट्टुम्। इवऩैक् कैगॊळ्ळुदल् मिगप् पॆरियोर्गळाल् पोऱ्ऱप्पडुम् सॆयलागवे आगुम्।&lt;br&gt;&#xA;५४१। क्षिप्रं भवति धर्मात्मा शश्वत् शान्तिं निगच्छति । कौन्तेय प्रतिजानीहि न मे भक्तः प्रणश्यति । कीदै (९-३१) - अर्जुन१ ऎऩ्ऩैब पऱ्ऱिय पक्ति योगत्तैत् तॊडङ्गियवऩ् तीय आसारत्तिऩ् तॊडर्बुडैयवऩायिऩुम् अऴिन्दु पोगमाट्टाऩॆऩ्ऱुम् अन्द पक्तियिऩ् पॆरुमैयाल् तडैयायुळ्ळ अऩैत्तुम् अऴिन्दु पिऩ्बु ऎन्नाळुम् तडै वरादबडि विरैविल् परिबूर्ण पक्ति निऱैवेऱियवऩावाऩ् ऎऩ्ऱुम् उळ्ळ इव्विषयत्तिल् ऎऩक्काग नीये पिरदिक्किऩै सॆय्। नाऩ् उऱुदि कूऱुवदिऩुम् ऎऩ्ऩिडम् केट्टु उणर्न्द नी पिरदिक्किऩै सॆय्वदु इऩ्ऩुम् मिक्क वलिमैयुडैयदागुम्। २। कीदै (१८-६६) - सेदनऩे! अऱ्पमाऩ ञाऩमुम् सक्तियुम् अऱ्पगाल वाऴ्वुम् मोक्षम् पॆऱुवदिल् आर्वमुम् उळ्ळ नी तामदित्तुप् पलऩ् तरुम् पक्तियोगम् मुदलिय मऱ्ऱ उबायङ्गळैक् कैविट्टु सुलबऩाय् रक्षगऩाय्क् कल्याण कुणङ्गळैयुडैयऩाऩ ऎऩ्ऩिडमे प्रबत्ति सॆय्। उऩ् कडमै तीर्न्दु विडुम् पिऩ् पॊऱुप्पु ऎऩ्ऩुडैयदु। ऎऩक्कु उऩ्बाल् अऩ्बुम् करुणैयुम् मिगच् चुरन्दु विडुम्। ऎऩ् सुदन्दिरम् तडैयऱ्ऱदु। ऎऩक्कु सङ्गल्बमे तुणै उऩक्कु उळ्ळ अळवऱ्ऱ विरोदि वर्क्कत्तैयॆल्लाम् वेरऱुत्तु मोक्षत्तै तन्दु ऎऩक्कुच् चममाऩ पोगत्तैयुम् परिबूर्ण कैङ्गर्त्तैयुम् उऩक्कुच् चाच्वदमाय्क् कॊडुप्पेऩ्। इऩि नी ऒऩ्ऱुक्कुम् सोगिक्क वेण्डाम्। पागवदम् (११-१२-१५) - ऎल्ला उयिर्गळुक्कुम् अन्दर्यामियाऩ ऎऩ्ऩै ऒरुवऩैये ऎल्लावगैयालुम् सरणमागप् पऱ्ऱु। अङ्ङ्ऩम् सॆय्दाल् ऎवरिडमुम् पयमऱ्ऱ इरुप्पैत् तरुम् मोक्षत्तै अडैवाय्। (उत्तवरुक्कुक् कण्णऩ् उबदेसम्)।&lt;br&gt;&#xA;५५ - पऱ्ऱऱ्ऱुच् चॆय्युम् मऱ्ऱ तर्मङ्गळिऩ् तॊडक्क विषयत्तिल्; b - निर्णयम्, तीर्वु; c - मोक्षत्तैयऩ्ऱि मऱ्ऱवऱ्ऱिल् आसैयऱ्ऱवऩ्; d - इदऩिऩुम् ताऴ्न्द अदऱ्के अन्दच् चक्ति इरुक्कुम् पॊदु इदऱ्कु अदु इरुप्पदैप् पऱ्ऱिक् कूऱवुम् वेण्डुमो? ऎऩ्ऱु उलगिल् वऴङ्गुम् नीदिये कैमुदिग न्यायमॆऩ्बर् वडनूलार्। अन्द नीदियाल् तेऱियदु। १। यान् निःश्रेयसार्थानि चोदितानि तपांसि वै । तेषां तु तपसां न्यासमतिरिक्त तपः श्रुतम्॥ अहिर्। सम्। (३७-३६) - कीऴ् अनुवागत्तिल् मोक्षत्तुक्कुच् चादऩमागच् चॊल्लप्पट्ट तवङ्गळुळ् प्रबत्तियाऩदु ऎल्लावऱ्ऱिलुम् उयर्न्द तवमागक् कूऱप्पट्टदु। २। कीदै (२-४०) - इक् कर्म योगत्तैत् तॊडङ्गि मुडिक्कामल् नडुविल् विट्टु विट्टालुम् सॆय्द अळवुक्कु वीण्बोगादु। नडुविल् निऱुत्तिविट्टदाल् पाबमुम् वरादु। सिऱिदळवे कर्मयोगत्तैच् चॆय्दुविट्टुक् कालम् तेसम् मुदलिय सूऴ्निलै नेराग इल्लामैयालो, अऱिविऴन्दु तगाद सॆयल्गळैच् चॆय्वदु मुदलियवऱ्ऱालो नडुविल् निऱुत्तिविट्टालुम् मऱुबडियुम् उरिय कालत्तिल् तॊडर्न्दु सॆय्य वऴिगॊडुत्तु संसार पयत्तिऩिऩ्ऱु इऱुदियिल् काप्पाऱ्ऱि विडुम्। मऱ्ऱ उलगियऱ् सॆयल्गळो वैदिग कर्मङ्गळो नडुविल् निऱुत्तिविट्टाल् पलऩैत् तरादत्तुडऩ् तीङ्गुगळैयुम् विळैविक्कुम्। इक् कर्म योगम् अत्तगैयदऩ्ऱु। ३। पाञ्जरा सम् - ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुवडिगळिल् पक्ति - ज्ञानम् (पागवद कडाक्षम्) इवऱ्ऱैत् तविर वेऱु पलऩै अवऩिडम् वेण्डक् कूडादु। वेण्डिऩाल् निच्चयमाय् अऴिन्दु पोवाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;५६ - काम्य कर्मङ्गळैयुम् निषरित्त कर्मङ्गळैयुम् विडुदलोडु कूडिय नडुनिलैमै; b - मेऱ्कूऱिय इरण्डैयुम् विडुदल् ऎऩ्ऱ अंसम् कुऱैदलै मट्टुम् कूऱुवदिल् नोक्कमुडैयदु १ उपायापाय संयोगे निष्ठया हीयते अनया । अपायसप्लवे सद्यः प्रायश्चित्तं समाचरेत् । प्रायश्चित्तिरियं सा अत्र यत् पुनः शरणं व्रजेत्॥ लक्षमी तन्द्र(१७-९०,९१) - पिऱ पलऩैत् तरुम् काम्य कर्मङ्गळैयुम् सास्त्रम् मऱुत्त कर्मङ्गळैयुम् सॆय्बवऩुक्कु निष्टै ऒऴिन्दु विडुम्। २। क्रियमाणं न कस्मैचित् यदर्थाय प्रकल्पते । अक्रियावदनार्थाय कर्म तत्तु समाचरेत् । एषा सा वैदिकी निष्ठा ह्युपायापाय मध्यमा ॥ लक्षमी तन्द्र(१७-८८) - सॆय्यमुडियाद पक्ति योगादिगळैयुम् (काम्य कर्मङ्गळैयुम्) पाबच् चॆयल्गळैयुम् कैविट्टु प्रबत्तियागिय नडुनिलैमैयिल् इरुप्पदुवे वेदान्दम् कूऱिय निष्टैयागुम्। ३। सनत्कुमार सम् - अऩुमाऩ् प्रह्मास्त्रत्ताल् कट्टुप्पट्टिरुन्द पोदु अरक्कर्गळुक्कु अदिल् नम्बिक्कै कुऱैवाल् (वेऱु कयिऱ्ऱैयुम् कट्टियवुडऩ्) वीणागाद अन्द प्रह्मास्त्रमुम् नऴुवि विट्टदऩ्ऱो। अव्वाऱे मऩिदर्गळुक्कुम् प्रबत्तियिल् नम्बिक्कै कुऱैन्दाल् अदु पयऩऱ्ऱदागिविडुगिऩ्ऱदु। आदलिऩ् प्रबत्तियिल् नम्बिक्कै उडैयरुक्के विरैविल् मोक्षत्तैत् तरुम्।&lt;br&gt;&#xA;५७ - महा विच्वासम् ऎऩ्ऩुम् अङ्गम् कुऱैवुबडामलिरुप्पदैच् कूऱुवदिल् नोक्कमुडैयदु; b - सक्तियुम् करुणैयुम् उडैयवऩिडम् सॆय्युम् सरणागदिक्कु; c - पयऩिल्लामल् पोदल्; d - उलगप्पऴिक्कु अञ्जिय १। मदुस्म् (४-२३७) - यागम् पॊय् पेसुवदालुम्, तवम् कर्वम् कॊळ्वदालुम्, आयुस् अन्दणर्गळैप् पऴिप्पदालुम्, ताऩम् ताऩे विळम्बरप् पडुत्तुवदालुम् कॆडुगिऩ्ऱऩ। २। अनाहारो निरालोकः धनहीनो यथाद्विजः । शेष्ये पुरस्तात् शालायाः यावन्नप्रतियास्यति ॥ रामा अयो (१११-१४ ) - साप्पिडादवऩुम्, मूडिय मुगत्तै उडैयवऩुम्, वट्टिक्कुक् कॊडुत्त पणत्तैत् तिरुप्पप् पॆऱादवऩुमाऩ अन्दणऩ् पोल् इन्द पर्णसालैयिऩ् वायिलिलेये इरामऩ् नगरुक्कुत् तिरुम्बुम् वरै पडुगाडु किडप्पेऩ्।(परदऩ् सॊल्) ३ तं तु मे भ्रातरं द्रष्टुं भरतं त्वरते मन: । मां निवर्तयितुं यो असोौ चित्रकूटमुपागतः । शिरसा याचतो यस्य वचनं न कृतं मया ॥ रामा पुत् (१२४-१९) - ऎऩ्ऩै नगरत्तुक्कुत् तिरुप्पुवदऱ्कागप् परदऩ् सित्तिरगूडत्तिऱ्कु वन्दु तलैयाल् वणङ्गि वेण्डियुम् अवऩ् सॊऱ्पडि नाऩ् सॆय्यविल्लै। अवऩैक् काण्बदऱ्कु ऎऩ् मऩम् विरैगिऱदु। (इरामऩ् विबीषणऩिडम् कूऱियदु)।&lt;br&gt;&#xA;५८ - प्रबत्ति सॆय्बवऩ् विरुप्पप्पडिम्; b - पलऩ् पॆऱुदल्; c - निच्चयमाऩदु; d - तऩ् तगुदिक्कु एऱ्ऱ; १ । विष्णु पुरा (१-९-७३ ) - ऎम्बॆरुमाऩे! सगल पाबङ्गळैयुम् ऒऴिक्कवल्ल उऩ्ऩैच् चरणमडैयाद वरैयिल् ताऩ् मऩिदऩुक्कुत् ताऩ् इऴन्द सॆल्वत्तै मऱुबडि पॆऱवेण्डुमॆऩ्ऱ कवलैयुम् पुदिय सॆल्वत्तैप् पॆऱ आसैयुम् सरीरत्तिऩ् तॊडर्बऱ्ऱ आत्माविऩ् अनुबवमिऩ्मैयुम् संसार तुक्कमुम् इरुक्कुम्। २। तर्मङ्गळै अऱिन्दवऩ् ऒरुवऩुडैय सरीर निलै - पलम् - वरुवाय् -वयदु - सूऴ्निलै - सॆय्द सॆयल् ऎल्लावऱ्ऱैयुम् आराय्न्दु पार्त्तु अवऱ्ऱुक्कु एऱ्ऱबडि तऩ् अऱिवैप् पयऩ्बडुत्तिप् पिरायच्चित्तत्तै विदिक्क वेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;५९१। योगम् सॆय्बवऩ् कवऩक् कुऱैवाल् एदावदु सिऱु पाबत्तैच् चॆय्दु विट्टाल् अदऱ्कुप् पिरायच्चित्तमाग योगत्तैये सॆय्य वेण्डुमेयऩ्ऱि वेऱोऩ्ऱैच् चॆय्य मुयलक् कूडादु। २। सिऱु पाबत्तैच् चॆय्दालुम् पॆरिय पाबत्तैच् चॆय्दालुम् इरविऩ् काल् पगुदि कालम् ऎम्बॆरुमाऩैये तियाऩम् सॆय्वदु अदऱ्कुप् पिरायच्चित्तमागुम्। ३। विष्णु तर् (६६-७२) - तर्मबुत्तिरऩे! नी पाबङ्गळुक्कु अञ्जिऩाल् वेऱु सॆयल्गळैच् चॆय्यामल् उऩ् मुऴुक्करुत्तैयुम् नारायणऩिडमे सॆल्ल विट्टु अवऩैये निऩैन्दिरु। इदुवे अवऱ्ऱुक्कुप् परिहारमागुम्। ४। ऒरुवऩ् सॆय्द पाबच् चॆयल् मेरुमलै - मन्दरमलै इवैबोल् कुविन्दिरुन्दालुम् ऎम्बॆरुमाऩैच् चरणमडैन्दु विट्टाल् अऴिन्दुविडुम्। नल्ल वैत्तियऩिडम् सिगिच्चै पॆऱ्ऱाल् कॆट्ट वियादिगळ् अऴिवदु पोल। ५। ऎम्बॆरुमाऩे! पाबङ्गळैप् पोक्क उऩ् तिरुनामत्तिऱ्कु उळ्ळ सक्तियिऩ् अळवुक्कुप् पाबत्तै नाय् मांसम् तिऩ्बवऩाल् कूडच् चॆय्यमुडियादु।&lt;br&gt;&#xA;६०१। विष्णु पुरा (६-८-१९) - तऱ्सॆयलाग ऒरु मऩिदऩ् ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुनामत्तैक् कूऱिऩालुम् सिङ्गत्तैक् कण्डु माऩ्गळ् अञ्जि ऒडुवदु पोल् अवऩै विट्टु ऎल्लाप् पाबङ्गळुम् अगऩ्ऱु विडुगिऩ्ऱऩ। २। ऒरुवऩ् मङ्गळत्तैत् तरक्कूडिय ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुनामत्तैत् तऱ्सॆयलाय्च् चॊल्लिविट्टालुम् अदुवे अवऩ् कोडि जन्मङ्गळिल् सॆय्द पाबङ्गळुक्कुम् पिरायच्चित्तमागुम्। ३ &amp;amp; ४। विष्णु पुरा (२-६-३९,४० ) - पल्वेऱु पाबङ्गळुक्कुप् पिरायच्चित्तमागत् तवम् यागम् तानम् मुदलियऩ सास्त्रङ्गळिल् कूऱप्पट्टुळ्ळऩ। अवै अऩैत्तैयुम् काट्टिलुम् सिऱन्द पिरायच्चित्तम् ऒऩ्ऱु उण्डु। अदु तऩ्ऩै अडियऩाग निऩैत्तुक् कॊण्डु कण्णऩैत् तियाऩम् सॆय्वदेयागुम्। सॆय्द पाबत्तुक्कु ऎवऩुक्कुप् पच्चात्ताबम् वरुगिऩ्ऱदो, अवऩुक्कु ऎम्बॆरुमाऩैत् तियाऩम् सॆय्वदे सिऱन्द पिरायच्चित्तमागुम्। ५। मिगुदियाऩ पाबत्तैच् चॆय्बवऩायिऩुम् ऒरु निमिषमावदु ऎम्बॆरुमाऩैत् तियाऩम् सॆय्दाल् पिऩ्ऩुम् पुण्णियम् सॆय्बवऩागवुम् पङ्ग्तियैत् तूय्मैप् पडुत्तुमवर्गळैयुम् तूय्मैप् पडुत्तुमवऩागवुम् आगिऩ्ऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;६१ - ऒरु कारणत्तुक्के; b - प्रबन्नऩ् - प्रबत्ति सॆय्यादवऩ् - जादि - आच्रमम् - वयदु - सूऴ्निलै इवऱ्ऱिऩ् वेऱुबाट्टाले; c - इव्वंसत्तैक् कुऱिक्कुम् विसेष वाक्यम्; १। अन्दणऩ् ऎम्बॆरुमाऩै वणङ्गि ऎप्पॊऴुदुम् अवऩ् तिरुनामत्तै जबिक्क वेण्डुम्। उऱङ्गुम् पोदुम्, नडक्कुम् पोदुम्, उण्णुम् पोदुम्, निऱ्कुम् पोदुम्, विऴित्तिरुक्कुम् पोदुम्, कण्णै मूडियिरुक्कुम् पोदुम्, तिऱन्दिरुक्कुम् पोदुम्, अवऩ् तिरुनामत्तैच् चॊल्लिक् कॊण्डिरुक्क वेण्डुम्। उणवैयुम् नीरैयुम् नाक्कॊण्डु सुवैक्कुमदैयुम् नारायणऩ् तिरुनामत्तैक् कूऱि विट्टु उट्कॊळ्ळ वेण्डुम्। इव्वाऱु सॆय्बवऩ् ऎल्लाप् पाबङ्गळिलुम् विडुबट्टु नऱ्कदि पॆऱुगिऩ्ऱाऩ्। २। लक्ष्मी त (१७-९१ ) - पाबम् सॆय्दाल् उडऩे प्रायच्चित्तत्तैच् चॆय्यवेण्डुम्। मऱुबडि प्रबत्ति सॆय्वदु ताऩ् इव्विषयत्तिल् प्रायच्चित्तदमागुम्।&lt;br&gt;&#xA;६२ - ऎम्बॆरुमाऩिडम् ऊऩ्ऱियिरुप्पवऩुक्कु; b - तगाददैच् चॆय्दल् , विदित्तदैच् चॆय्यादिरुत्तल्; c - पॆरुमैयैप् पुगऴ्वदिल् नोक्कमुडैयदु; d - प्रबत्तिक्कुप् पिऩ् सॆय्युम् पाबम् ऒट्टादॆऩ्ऱ वाक्यम्; e - अऱियामल् नेर्न्द पाबङ्गळैप् पऱ्ऱियदु; f - प्रबत्तिक्कु इलक्कणम् कूऱिय वाक्यत्तिऩ्बडि; g - कडिऩमाऩ पिरायच्चित्तम् सॆय्यत् तगुदि १। रामा किष् (३६-११) - नम्बिक्कैयालो प्रीदियालो एदावदु नाऩ् मीऱि नडन्दिरुन्दाल् एवलऩाऩ ऎऩ् कुऱ्ऱत्तैप् पॊऱुत्तरुळ वेण्डुम्। कुऱ्ऱम् सॆय्यादवऩ् ऒरुवऩुम् इल्लै। (लक्ष्मणऩिडम् सुक्रीवऩ् वार्त्तै)। २। परद मुऩि इयऱ्ऱियदु - तऩक्कु वेण्डिय पलऩ् वेऱॊरुवऩाले मुडित्तुक् कॊडुक्क मुडियाद पोदु, महा विच्वासत्तै मुऩ्ऩिट्टुक् कॊण्डु समर्त्तऩाऩ ऒरुवऩै नीये उबायमाग इरुक्क वेण्डुम् ऎऩ्ऱु वेण्डुवदे सरणागदि&lt;br&gt;&#xA;६३ - विरित्तु उरैक्कप् पट्ट; b - सॆय्वदुवे; c - तऩ् तगुदिक्कु एऱ्ऱ; १। अहिर् पुत् (३७-२५, २६, २७ ) - महर्षिये पलऩिल् आसैयुडैय ऎवऩॆवऩाल् ऎन्द ऎन्दप् पलऩ्गळ् वेऱु सादनङ्गळाले अडैय मुडियादऩवो, मुमुक्षुवाले ऎन्द मोक्षमॆऩुम् पलऩ् कर्मयोगम् - ञाऩ योगम् - पक्ति योगम् आगिय इवऱ्ऱाल् अडैय मुडियाददो, अवऩवऩाले प्रबत्तियैच् चॆय्दु अन्द अन्दप् पलऩ्गळ् अडैयप्पडुगिऩ्ऱऩ। पुरुषोत्तमऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩुम् प्रबत्तियालेये अडैयप् पडुगिऩ्ऱाऩ्। ऎङ्गे पोय् तिरुम्बि वरुवदिल्लैयो अन्द उयर्न्द इडमे मुमुक्षु आसैप् पडुम् परमबदमागुम्। २। प्रपत्तेः क्वचिदप्येवं परापेक्षा न विद्यते । सा हि सर्वत्र सर्वेषां सर्वकामफलप्रदा ॥ सनत्कुमार सम् - पक्ति योगत्तिऱ्कुप् पोल् प्रबत्तिक्कु वेऱॊऩ्ऱिऩ् अबेक्षै ऒरिडत्तिलुम् ऒरु कालत्तिलुम् इल्लै। अदु ऎल्लाविडत्तिलुम् ऎल्लारुक्कुम् ऎल्लाप् पयऩैयुम् कॊडुक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;६४ - ऎल्लात् तेवर्गळैयुम् पऱ्ऱिय पॊदु नीदियालुम्; b - ऎम्बॆरुमाऩै मट्टुम् पऱ्ऱिय सिऱप्पु वाक्कियत्तालुम्; c- अनुक्रहत्तिऩ् पयऩ्; d - नऩ्मैयै विरुम्बुगिऩ्ऱ; e - पच्चादाबम् मुदलियवऱ्ऱै; f - अडङ्गादवर्गळाऩ; g - साट्टै (कसै) मुदलियवऱ्ऱाल्; h - कष्टङ्गळै; i - (पाबच् चॆयल्गळिऩिऩ्ऱु) नीगगुदलै; j - ऎल्ला पिराणिगळिडत्तुम् इयऱ्कैयिल् नल्लॆण्णङ् गॊण्ड; k - नऩ्ऱियऱिवुडैयवराग; l - इरुप्पदु कडमै; १। न देवा यष्टिमादाय रक्षन्ति पशुपालवत् । यं हि रक्षितुमिच्छन्ति बुद्ध्या संयोजयन्ति तम् ॥ पार उत् (३३-८४) - तेवर्गळ् ऒरुवऩैक् काक्क विरुम्बिऩाल् अवऩुक्कु नल्लऱिवैक् कॊडुत्तु अदऩ् वायिलाग उदवि पुरिगिऩ्ऱऩर्। २। सरेवेषामेव धर्माणां उत्तमो वैष्णवो विधिः। रक्षते भगवान् विष्णुः भक्तान् आत्मशरीरवत् ॥ पार आदु (३८-२४) - ऎल्लात् तर्मङ्गळुक्कुळ्ळुम् पगवदारादनम् मिगच् चिऱन्ददु। ऎम्बॆरुमाऩ् तऩ् अडियार्गळैत् तऩ् सरीरत्तैप् पोल् काक्किऩ्ऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;६५ - इल्लऱत्तै नडत्तुम् निलैमैयिल्; b - तर्मत्तुक्कु मुरण्बडाद पोगङ्गळ्; c - मोक्षत्तैये विरुम्बुगिऩ्ऱ; १। विष्णु तर् - अऱ्पप्पलऩिल् आसैयऱ्ऱ उळ्ळम्। पॊय् पेसुदल् मुदलियवऱ्ऱाल् कॆडाद वाक्कु। पिऱरुक्कुत् तुऩ्बम् सॆय्याद उडल् आगिय मुक्करुविगळुम् केसवऩुक्कु मगिऴ्च्चियैत् तरुवऩ। २। असक्तिरनभिष्वङ्गः पुत्रदारगृहादिषु । नित्यं च समचित्तत्वमिष्टाविष्टोपपत्तिषु ॥ कीदै (१३-९) - आत्मावैत् तविर मऱ्ऱ वस्तुक्कळिल् पऱ्ऱिल्लामै - पुत्तिरऩ् मऩैवि वीडु मुदलियवऱ्ऱिल् सास्त्रम् विदित्त कर्मङ्गळुक्कुप् पयऩ्बडुमळवुक्कऩ्ऱि मिग ईडुबडादिरुत्तल् - नऩ्मै वन्दाल् मगिऴ्च्चियो तीङ्गु वन्दाल् तुऩ्बमो कॊळ्ळादु ऒरे मऩप्पाऩ्मैयुडैमै मुदलियऩ आत्मावैप् पऱ्ऱिय उण्मै यऱिवु पॆऱच् चादऩमागुम्।&lt;br&gt;&#xA;६६ - मरुन्दु मुदलिय मुऱैयिल्; b - अनादियागक् कॆट्ट पऴक्कम् मुदिर्न्दिरुप्पदाल्; c - मऱ्ऱ पलऩै नाडुबवऩ्; d - विबरीदप् पोक्कु; e - मुक्किय पलऩागिय मोक्षत्तुक्कुत् तडै; f - कुऱैदल् मुदलियवऱ्ऱुक्कुक् कारणम्; १। मऩिदऩ् तऩ् उडलै ऒरु पुण् पोलवुम्, उण्णुम् अन्नत्तैप् पुण्णुक्कुप् पोडुम् मरुन्दु पोलवुम्, परुगुम् नीरैप् पुण्णैक्कऴुवुम् नीर् पोलवुम्, उडुक्कुम् उडैयैप् पुण्णुक्कुक् कट्टुम् कट्टुप् पोलवुम् (Plaster) करुदवेण्डुम्। २। करुड पुरा (१-२२२-२२) - पक्तऩ् मुगूर्त्त कालमो, क्षणगालमो ऎम्बॆरुमाऩै निऩैयादिरुक्क नेरिट्टाल् अदैप् पॆरिय नष्टमागवुम् कष्टम् नेरुवदऱ्कु वऴियागवुम् पॆरुम् पित्तागवुम् नल्ल निलै माऱिविट्टदायुम् करुदुवाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;६७ - अञ्जियवऩुयिरुप्पदु कडमै; b - विडमुडियादवैयाय्त् तामाग वरुगिऱ; c - मोक्षत्तिल् आसैयै; d - ईडुबाट्टै; e - अडैय मुडियादवऩ्; १। आविदिगैक्क ऐवर्गुमैक्कुंस सिऱ्ऱिऩ्बम् पावियेऩैप् पलनीगाट्टिप् पडुप्पायो ताविवैयम्गॊण्ड तडत्तामरैगट्के कूविक्कॊळ्ळुम् कालमिऩऩम् कुऱुगादो। तिरुवाय् (६-९-९) - ऎम्बॆरुमाऩे! ऎऩ् मऩम् मयङ्गुम्बडि ऐन्दु इन्दिरियङ्गळुम् वायैत् तिऱन्दु केट्कुम् उणवाऩ पल अऱ्प सुगङ्गळैक् काट्टिप् पावियेऩाऩ ऎऩ्ऩै अऴिक्कप् पार्क्किऩ्ऱयो! उऩ् तिरुवडि मलर्गळिले साच्वद कैङ्गर्यम् सॆय्युम्बडि ऎऩ्ऩै नी अऴैत्तुक् कॊळ्ळुम् कालम् इत्तऩै नाळ् कऴित्तुम् किट्टि वरादो! २। वेऱु पलऩै नाडुम् मऩिदऩ् इरत्तिऩङ्गळ् निऱैन्द पूमियैये ऎम्बॆरुमाऩुक्कु समर्प्पित्तालुम् अवऩाल् ऎम्बॆरुमाऩै ऎळिदिल् अडैय मुडियादु। ३। विष्णु तर् (९९-१३) - कोविन्दऩैप् पुऱक्कणित्तुच् चिऱ्ऱिऩ्बत्तिल् मऩम्बडिन्दवर्गळुक्कु वॆगुदूारत्तिल् अप् परम्बॊरुळाऩ ऎम्बॆरुमाऩ् निऱ्पाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;६८ - स्वर्क्कम् मुदलियवऱ्ऱिल् आसै; b - सत्वगुणत्तिल् निलै निऱ्पवऩ्; c - इष्टमिल्लादवऱ्ऱिल्; d - पुऱक्कणिप्पवऩाग १। लष्मी त(१७-१०३) - मऱ्ऱ पलऩै विरुम्बिक् काम्य कर्मङ्गळिल् ईडुबट्टवऩुम् इम्मैप् पोगङ्गळैत् तडैयिऩ्ऱि अऩुबवित्तुक् कडैसियिल् वैराक्यम् पॆऱ्ऱु उबायत्तैच् चॆय्दु परमबदत्तै अडैवाऩ्। २। सप्राप्तितः परिहरन् स्वपरैः स्वरक्षां तादर्थ्यधीपरिहृतस्वपरार्थभावः । अन्योपभोग विरहादनघः प्रपन्नः भुङ्क्ते स्वभोगमखिलं पतिभोगशेषम् ॥ प्रबन्नऩ् तऩ्ऩैक् काप्पदऱ्कुत् तऩक्कुम् पिऱर्क्कुम् उरिमैयिल्लामैयैत् तॆरिन्दुगॊण्डुविडुगिऱाऩ्। ताऩ् ऎम्बॆरुमाऩुक्के अडियऩ् ऎऩ्ऱ ऎण्णम् वन्दुविट्टबडियाल् तऩक्कुम् पिऱर्क्कुम् ताऩ् सेषऩ् ऎऩ्ऱ ऎण्णत्तैक् कैविडुगिऩ्ऱाऩ्। वेऱॊऩ्ऱैयुम् ताऩ् स्वदन्द्रणाय् अऩुबविक्कामैयाल् अक्कुऱ्ऱमुम् इवऩुक्कु इल्लै। तऩक्कु वरुम् ऎल्लाप् पोगङ्गळैयुम् स्वामियाऩ ऎम्बॆरुमाऩुडैय पोगत्तुक्कुच् चेषमाय् वरुवदाग निऩैत्तु अनुबविक्किऩ्ऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;६९ - कडमैयुडैयऩ्; b - पाबच्चॆयल्गळ्; c - मिगक् कवऩमुडैयराऩ; d - ऒरॊरु समयङ्गळिल्; e - मयक्कप्पट्टवराय्; f - मोक्षत्तै विरुम्बुमवऩुक्कु; g - तगाद पोगङ्गळिल् ईडुबाडु; h - इरुन्दुम् इल्लादवऩ् पोाऩ्ऱ; i - उय्वदऱ्कुक् कारणमाय्; j - अमुदम् पोऩ्ऱ; k - तगुदियिल्लामै मुदलियवऱ्ऱै; l - विट्टु विलगुदल्; m - पोगङ्गळिल् नप्पासै; n - कूरिय मदियुडऩ् आराय्दल्; o - तगाद पोगङ्गळ् वरुवदऱ्कु इडम्; १। वसुष्मीद(१७-१०२) - ऎऩ्ऩैच् चरणमडैन्दवऩ् पिऩ् पाबङ्गळै इडैविडादु सॆय्दु (अवऱ्ऱुक्कुप् पिरयच्चित्तमुम् सॆय्यादिरुन्दाल्) पाबङ्गळिऩ् पलऩैयॆल्लाम् अऩुबवित्तुप् पिऩ् मॆल्ल ऎऩ्ऩै अडैवाऩ्। २। विषत्तुक्कुम् विषयत्तुक्कुम् (सिऱ्ऱिऩ्बम्) वेऱुबाडु मिग अदिगम्। विषम् उण्डवऩैत्ताऩ् कॊल्लुम्, विषयङ्गळो मऩत्ताल् निऩैत्ताले कॆडुत्तुविडुम् तऩ्मैयऩ।&lt;br&gt;&#xA;७० - पाबत्तुक्कुक् कारणमाऩ पाबत्तुक्कुम्; b - मुदलिलेये; c - पॆरु मदिप्पुक्कु इलक्कावाऩ्; १। पार उत् (३४-७४) - अडिक्कडि सॆय्यप्पट्ट पाबम् अऱिवै अऴिक्कुम्। अऱिवै इऴन्द मऩिदऩ् मऱुबडियुम् पाबत्तैये सॆय्य आरम्बिक्किऩ्ऱाऩ्। २। पार - सान्दि (२५१-१३) - वीणर्गळिऩ् कूट्टत्तैक् कण्डाल् पाम्बिऩिडत्तिऱ पोल् अञ्जि, पिऱर् सम्मानम् सॆय्युम् पोदु मरणत्तिऱ्कुप् पोल् पयन्दु, पिऱ पॆण्गळैक् कण्डाल् पिणत्तैक् कण्डाऱ् पोल् विलगुबवऩ् उयर्न्द अन्दणऩॆऩ्ऱु तेवर्गळुम् कॊण्डाडुगिऩ्ऱऩर्। ३। विष्णु तर्(७६-२२) - पिऱरिडम् कुऱ्ऱम् काण्बदिल् पिऱविक्कुरुडरागवुम्, पिऱर् मऩैवियिऩ् विषयत्तिल् अलिगळागवुम्, पिऱरैप् पऴिप्पदिल् ऊमैगळागवुम् इरुप्पवर् ऎऩक्कु मिगवुम् पिरियमाऩवर्। ४। विष्णु तर्(९९-१५) - कोविन्दऩैये ऎप्पोदुम् निऩैत्तु अवऩिडम् मऩम् वैत्तु विषयङ्गळिल् पऱ्ऱिल्लादवर्गळिऩ् समीबत्तिल् अन्दप् पगवाऩ् इरुक्किऩ्ऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;७१ - ऎल्लैयऱ्ऱ उगप्पुक्कुक् कारणम्; b - इन्दिरियङ्गळै ऎदिर्बाराद; c - नेरिल् अऱिन्दु; d - संसार निलैयिल्; e - इन्दिरियङ्गळै ऎदिर्बार्त्तल्; १। सकृत् त्वदाकारविलोकनाशया तृणीकृतानुत्तमभुक्तिमुक्तिभिः । महात्मभिर्मामवलोक्यतां नय क्षणेऽपि ते यद्विरहोऽतिदुस्सहः ॥ आळ। स्तोत्(५६) - ऎम्बॆरुमाऩे! ऒरु मुऱै उऩ् तिरुमेऩियै सेविक्कुम् आसैयाल् प्रह्मादिबदङ्गळैयुम् मोक्षत्तैयुम् कूडत् तुरुम्बाग निऩैक्कुम् महात्माक्कळ् सिलर् उळर्। अवर्गळै विट्टु क्षणम् पिरिवदु कूड उऩक्कुप् पॊऱुक्क मुडियाददु। अवर्गळ् कडाक्षत्तुक्कु ऎऩ्ऩै इलक्कागुम्बडि सॆय्दरुळ्। २। पित्रुक्कळुक्कुम् तेवर्गट्कुम् मऩिदर्गट्कुम् अनादियाऩ वेदमे कण्णागुम्। ३। हर्तुम् तम सदसती च विवेक्तुमीशो मानं प्रदीपमिव कारुणिको ददाति । तेनावलोक्य कृतिनः परिभुञ्जते तं तत्रैव कोऽपि चपलाः शलभीभवन्ति ॥ श्रीरङ्गराजस् (२-१) - करुणैक्कडलाऩ ऎम्बॆरुमाऩ् अञ्ञाऩविरुळैप् पोक्कवुम् नल्लदु तीयदैप् पिरित्तऱिवदऱ्कुम् कैविळक्कुप् पोऩ्ऱ सास्त्रत्तैक् कॊडुक्किरुऩ्।&lt;br&gt;&#xA;७२ - स्ममाऩ नीदि: १। कीदै (१६-२३) + वेदमॆऩ्बदु ऎऩ् कट्टळैयेयागुम्। अदैप् पुऱक्कणित्तु नडप्पदु नरगत्तुक्कु मुक्किय कारणमागुम्। अन्द वेदत्तैत् तऴुवादु तऩ् इष्टत्तुक्कु एऱ्ऱ वऴियिल् नडप्पवऩ् मऱुमैप् पयऩुक्कु वेण्डिय उबायत्तैच् चॆय्दवऩागाऩ्। स्वर्गम् मुदलिय सगत्तैयुम् पॆऱ माट्टाऩ्। इव्वुलगत्तिलुम् सुगम् पॆऱमाट्टाऩ्। अदऱ्कु मेम्बट्ट उयर् कदियै अवऩ् पॆऱुवदु एदु? २। अशास्त्रं आसुरं कृत्स्नं शास्त्रीयं गुणतः पृथक् । लक्षणं शास्त्रसिद्धस्य त्रिधा सप्तदशोदितम् ॥ कीदार्। सङ्(२१) - सास्त्रम् विदिक्काद कर्ममॆल्लाम् असारत् तऩ्मैयुडैयऩ। अवऱ्ऱैच् चॆय्वदाल् पयऩिल्लै। ३। उलगिल्दिरियुम् करुमगदियाय् उलगमाय् उलगुक्केयोर् उयिरुमाऩाय् पुऱवण्डत्तु, अलगिल् पॊलिन्द तिसैबत्ताय अरुवेयो, अलगिल् पॊलिन्द अऱिविलेऩुक्करुळाये। अऱिविलेऩुक्करुळाय् अऱिवारुयिराऩाय् वॆऱिगॊळ् सोदिमूर्त्ति अडियेऩ् नॆडुमाले, किऱिसॆय्दॆऩ्ऩैप् पुऱत्तिट्टु इऩ्ऩम् कॆडुप्पायो पिऱिदॊऩ्ऱऱिया अडियेऩ् आविदिगैक्कवे। तिरुवाय् (६-९-७,८) - उऩ्ऩै अडैवदऱ्कु उबायत्तैप् पऱ्ऱिय अऱिवु अऱ्ऱ ऎऩक्कु उऩदु ऎल्लैयऱ्ऱ करुणैयाले उऩ् तिरुमेऩियैक् काट्टियरुळ वेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;७३ - कडमैयाऩ; b - निलैमैयिल्; c - तऩक्कु इष्टम् ऎऩ्बदै मट्टुम् कॊण्डु; d - तिरुवुळ्ळत्तुक्कु उगन्ददु; १। कऱवैगळ् पिऩ् सॆऩ्ऱु काऩम् सेर्न्दुण्बोम् अऱिवॊऩ्ऱुमिल्लाद आय्क्कुलत्तु उऩ्दऩ्ऩैप् पिऱवि पॆऱुन्दऩैप् पुण्णियम् यामुडैयोम्, कुऱैवॊऩ्ऱुमिल्लाद कोविन्दा, उऩ्दऩ्ऩोडु उऱवेल् नमक्कु इङ्गॊऴिक्क वॊऴियादु, अऱियाद पिळ्ळैगळोम् अऩ्बिऩाल् उऩ्ऱऩ्ऩैक् सिऱुबेरऴैत्तऩवुम् सिरियरुळादे इऱैवा नी ताराय् पऱैयेलो रॆम्बावाय् तिरुप्पावै (२८) - आय्प्पॆण्गळाऩ नाङ्गळ् अऱिवऱ्ऱवर्गळ्। उऩ्ऩिडम् अऩ्बिऩाल् सिऱुबेरैच् चॊल्लि उऩ्ऩै अऴैत्तदऱ्कुम् नी सीऱ्ऱम् कॊळ्ळक् कूडादु। २। लोके प्रियतमानि आत्मनश्च इष्टानि शास्त्राविरुद्धानि संभृत्य शोषणादि कृत्वा अर्ध्यजलेन संप्रोक्ष्य अस्त्रमन्त्रेण रक्षां कृत्वा सुरभिमुद्रां प्रदर्श्य अंर्हणपूर्वकं हविः निवेदयेत् ॥ श्रीबाष्यगारर् नित्यम् - ऎम्बॆरुमाऩुक्कुत् तळिगै समर्प्पिक्कुम् पोदु नॆय् सेर्न्द अन्नम् - तयिर्, पाल्, तेऩ्, पऴम्, किऴङ्गु मुदलिय व्यञ्जनङ्गळ्, कॊऴुक्कट्टै। इवऱ्ऱैयुम् मऱ्ऱुम् उलगिल् पलरालुम् विरुम्बप्पडुवऩवाय्, आरादनम् सॆय्बवऩुक्कुम् विरुम्बियऩवाय्, सास्त्रम् मऱुक्कादऩवायुळ्ळ मऱ्ऱवऱ्ऱैयुम् ऎम्बॆरुमाऩुक्कु अमुदु सॆय्विक्क वेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;७४ - अडियेऩ् ऎऩ्ऩ कैङ्गर्यम् सॆय्य वेण्डुम्?; b - इन्दत् तॊण्डिऩैच् चॆय्; c - प्रबत्तियागिय पॆरिय वेळ्वियैच् चॆय्दवऩ्; d - सरीरम् कऴियुंवरैस e - अवऩ् उगप्पु ऎऩ्ऱ मुक्किय पलऩ् वरैयिल् आगुम्; f - स्वरूबत्तैप् पऱ्ऱिय अऱिवु विळक्कम् पॆऱ्ऱवऩ्; ु - करुत्तुक्कु इलक्काऩस h - तऩ् स्वरूबत्तुक्कु अवसियम् सॆय्यवेण्डियदाय्स क - कडमैयागि विट्टदु १। परवानस्मि काकुत्स्थ त्वयि वर्षशतं स्थिते । स्वयं तु रुचिरे देशे क्रि,यतामिति मां वद ॥ रामा। आरण्। (१५-७) - इरामबिराऩे! तेवरीरुक्कु नुाऱु आण्डुगळायिऩुम् अडङ्गिये निऱ्पेऩ्। तेवरीर् तिरुवुळ्ळत्तुक्कु उगप्पाऩ इडत्तिल् पर्ण सालैयै अमैक्कुमाऱु अडियेऩुक्कुक् कट्टळैयिडवेण्डुम्। (लक्ष्मणऩ् सॊल्)।&lt;br&gt;&#xA;७५। इदिहास समु (२५-२) - आदलाल् ऎम्बॆरुमाऩदु अरुळैप् पॆऱुवदऱ्काग अवऩडियार्गळै नऩ्गु मगिऴ्विक्क वेण्डुम्। अदऩुलेये ऎम्बॆरुमाऩ् अरुळ्बुरिय मुऱ्पडुवाऩ् ऎऩ्बदिल् ऐयमिल्लै। २। पार। आच्व (११६-२३) - ऎऩ् अडियार्गळिडम् पक्तियुळ्ळवर्गळ् मीदु ऎऩक्कु मिग अदिगमाऩ अऩ्बु उळ्ळदु। आदलिऩ् पागवदर्गळुक्कु अडियार्गळैयुम् नऩ्ऱाय्प् पूजिक्कवेण्डुम्। ३। पात्मोत्त (२९-८१) - ऎल्लात् तॆय्वङ्गळैयुम् आरादिप्पदिऩुम् विष्णुवै आरादिप्पदुवे सिऱन्ददु। अदैविडच् चिऱन्ददु पागवदर्गळै आरादिप्पदु। इदु ऎल्लावऱ्ऱिलुमे मिगच् चिऱन्ददु। ४। साण्डि स्म् (४-८६) - कुऴन्दैयैप् पुऱक्कणित्तु विट्टु अदऩ् तन्दैयिडम् ऒरुवऩ् उदवियै नाडिऩाल् अवऩ् सॆय्वदिल्लै। अङ्ङ्ऩमे ऎम्बॆरुमाऩुम् तऩ् अडियार्गळैप् पूजिक्कादवऩिडम् अऩ्बु कॊळ्वदिल्लै। ५। ऎम्बॆरुमाऩुक्कुच् चॆय्युम् आरादनत्तैक् कैविट्टावदु अवऩडियार्गळैप् पूजिप्वर्गळिडम् पगवाऩ् मिक्क मदिप्पुक् कॊण्डु अवऩ् विरुम्बिय पलऩै अळिक्किऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;७६ - इष्टम् निऱैवेऱियवऩाय्; b - अवसियमाऩ कडमै; c - नडन्दु कॊळ्वाऩ्; d - ऒऩ्ऱुक्कुच् चॊल्लियदै मऱ्ऱॊऩ्ऱुक्कुम् काट्टुदल्; १। माऱाय ताऩवऩै वळ्ळुगिराल् मार्विरण्डु कूऱाक्कीऱिय कोळरियै - वेऱाग एत्तियिरुप्पारैवॆल्लुमे, मऱ्ऱवरैच् चात्तियिरुप्पार् तवम् नाऩ्मुगऩ् तिरु(१८) - नरसिङ्गवुरुक् कॊण्ड ऎम्बॆरुमाऩै आच्रयित्तवर्गळिऩ् पॆरुमैयिलुम् अवऩडियार्गळै वऴिबडुबवर्गळिऩ् पॆरुमै मिगुदियागुम्। २। आसार्यऩैक् काट्टिलुम् पॆरियदु ऒऩ्ऱुम् इल्लै। आसार्यऩैयऩ्ऱि मऱ्ऱवऩैत् तियाऩिक्कक्कूडादु। आसार्यऩैक् पऱ्ऱिय पेच्चैयुम् अवऩ् सरिदैयैयुम् सिन्दिक्क वेण्डुम्। अवऩ् पॆयरैये ऎप्पॊऴुदुम् जबिक्कवेण्डुम्। ३। सात्यगिदन् - आसार्यऩे परम्बॊरुळ्। अवऩे सिऱन्द उबायम्; अवऩे सिऱन्द वित्यै; अवऩे सिऱन्द सित्तोबायम्; अवऩे विरुम्बुदऱ्कुरिय पॊरुळ्। सिऱन्द सॆल्वमुम् अवऩे।&lt;br&gt;&#xA;७७ - मुक्कियत् तऩ्मै; b - अऱियप्पट्टुविट्टदु; c - अनुमदियाल्; d - नऩ्गु आराय्न्दु; e - कट्टळैयाल् एऱ्पट्टदु; f - पागवदत्तऩ्मै आसार्यऩुक्कुम् पॊदुवाऩदाल्; g - ईडुबडक् कडमैप्पट्टवऩल्लऩ्; १। विहगेच्वर सम् - कण्मुऩ् पुलप्पडुम् आसार्यऩै विट्टुच् चास्त्रत्तालेये अऱियवेण्डुम् ऎम्बॆरुमाऩैत् तियाऩिप्पवऩ्, कैयिल् उळ्ळ नीरै विट्टु मेगत्तिल् उळ्ळ नीरै विरुमबुमवऩैप् पोऩ्ऱवऩावाऩ्। २। श्रीसात्वदसम् - ऎळिदिल् पॆऱक्कूडिय आसार्यऩै विट्टु अरियऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩै वऴिबडुबवऩ् कैयिल् उळ्ळ पॊरुळैविट्टुप् पुदैयलैत् तेडुम् मुट्टाळ् पोऩ्ऱवऩावाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;७८ - उगप्पाऩदॆऩ्ऱु; b - तर्मच् चॆयल् पुरियुम् तऩ्मैयर्; c - मिलेच्चर् मुदलियवर्गळाल् आक्किरमिक्कप्पट्टऩ; d - अदर्मम् सॆय्युम् मऩिदर् निऱैन्द इडत्तिल् वाऴक् कूडादु; e - विलक्क उरियऩ; f - लक्षणङ्गळ् सिलवऱ्ऱुक्कु इल्लामै; g - पुण्य तेसङ्गळल्लादवऱ्ऱिऩुम् लक्षणङ्गळ् इरुत्तल्; h - कूऱिय लक्षणङ्गळ् पॆरुम्बालुम् इरुप्पऩ १। कण्णिनुण् (३) - इदुवरै वॆळि विषयत्तिल् ईडुबट्टुत् तिरिन्दबोदिलुम् आऴ्वारुक्कु अडियऩाऩबिऩ् ऎम्बॆरुमाऩदु अऴगिय तिरुमेऩियै सेविक्कवुम् मुऩ् वन्दुळ्ळेऩ्। ऎऩ् तॆय्वमागिय आऴ्वार् ईडुबट्टिरुप्पदालुम् अवरुक्कु उगप्पायिरुक्कु मॆऩ्बदालुमे ऎम्बॆरुमाऩदु तिरुमेऩियै सेविक्किऩ्ऱेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;७९ - तऩक्कु इष्टमिरुप्पदै मट्टुम् कॊण्डु; b - मुडिवु सॆय्दु कॊळ्ळ; c - ऒरुवऩाय् ऒऩ्ऱै मुडिवु सॆय्दल्; d - रजो कुणम् तमो कुणम् निऱैन्द मऩिदर्गळिऩ् करुत्तैत् तुणैगॊण्डुस e - मुडिवु सॆय्य; १। वेदोऽखिलोर्धर्ममूलं स्मृतिशीले च तद्विदाम् । आचारश्चैव साधूनां आत्मनस्तुष्टिरेव च ॥ मदु स्म्रुदि (२-६) - ऒऩ्ऱै एऱ्ऱुक्कॊळ्ळत् तऩ् मऩत्तिरुप्तियुम् ऒर् आदारमागुम्। २। एकः स्वादु न भुञ्जीत ह्येकः कार्यं न निर्णयेत् । एको न गच्छेदध्वानं नैकः सुप्तेषु जागृय़ात् ॥ पार। उत्यो(३२-५३) - ऒरुवऩाग इरुन्दु ऒऩ्ऱै निच्चयम् सॆय्दु विडक् कूडादु, ३। कीदै (१८-३१) - इव्वुलग नलङ्गळैप् पॆऱक् कारणमायुळ्ळदु प्रव्रुत्ति तर्मम्। मोक्षम् पॆऱच् चादऩमाऩदु निव्रुत्ति तर्मम्। इव्विरु तर्मङ्गळैयुम् इवऱ्ऱुळ् एदावदु ऒऩ्ऱैच् चॆय्युम् ऎल्लाच् चादियिऩरुम् तेसत्तुक्कुम् कालत्तुक्कुम् सूऴ्निलैक्कुम् एऱ्ऱवाऱु सॆय्यत् तक्कदु इऩ्ऩदु सॆय्यत् तगाददु इऩ्ऩदु ऎऩ्बदैयुम् उळ्ळवाऱु कॊळ्ळाद पुत्ति रजस पुत्ति ऎऩप्पडुम्।&lt;br&gt;&#xA;८० - सत्त्वगुणम् तलैयॆडुप्पदाल्; b - वेऱु ऒरुवऩुक्कऩ्ऱि ऎम्बॆरुमाऩुक्के अडियरॆऩ्ऱ अऱिवुडैयर्; c - अवऩैयऩ्ऱि वेऱु उबायमऱ्ऱवर्; d - अवऩैयऩ्ऱि वेऱु पयऩैक् कॊळ्ळादवर्; e - महाविवेगम् पॆऱ्ऱ अदिगारिगळ्; f - तङ्गळ् स्वरूबत्तुक्कुप् पॊरुन्दिय कडमैयाऩ; g - आक्षेबत्तुक्कु इडमिऩ्ऱि; h - निच्चयित्तु; i - (पुण्य क्षेत्रङ्गळुक्कु) मऱ्ऱुम् सॊल्लिय; १। इदि - समु। (२५-१८) - ऒरु मऩिदऩ् तऩ् इन्द्रियत् तॊगुदियैक् कट्टुप् पडुत्तिक् कॊण्डु ऎन्द इडत्तिल् वसित्तालुम् अदुवे कुरुक्षेत्रम् - नैमिसम् - पुष्करम् आगिय ऎल्लाप् पुण्णिय क्षेत्तिरङ्गळागुम्। २। तुळसि वऩत्तिलुम् तामरैक् काडुगळ् उळ्ळ इडत्तिलुम् पागवदर्गळ् वसिक्कुम् इडत्तिलुम् ऎम्बॆरुमाऩ् नॆरुङ्गि वाऴ्गिऩ्ऱाऩ्। ३। तूय मऩम् पडैत्त पागवदर्गळ् नीराडुम् नीर् निलैये ऎल्लाप् पाबङ्गळैयुम् पोक्कुम् सिऱन्द पुण्णिय तीर्त्तमॆऩ्ऱु अऱिग।&lt;br&gt;&#xA;८१ - ऎल्लावऱ्ऱिऩुम् मेम्बट्ट; b - पगवत् - पागवद कैङ्गर्यम् -आसार्य कैङ्गर्यम् आगिय मूऩ्ऱु; C- ऎल्लाक् कैङ्गर्यङ्गळैयुम् सॆय्वदऱ्कु; d - तडै नीङ्गल् मुदलियवऱ्ऱुक्कुक् कारणमाऩ; e - मेम्बट्ट तत्तुवम् - मेम्बट्ट उबायम् - मेम्बट्ट पयऩ् इवऱ्ऱिल्; f - सास्त्रङ्गळैत् तऴुविय; g - ऎम्बॆरुमाऩैयऩ्ऱि वेऱॊरुवऩैक् करुदाद ऒरु विसेष उऱुदि; १। ऎम्बॆरुमाऩ् अडियाार्गळ् ऒरु निमिषमो अरैनिमिषमो निऱ्कप् पॆऱ्ऱ इडम् मङ्गळत्तैत् तरुम् पुण्य तीर्त्तमागवुम् तवम् पुरिदऱ्कु एऱ्ऱ इडमागवुम् आगुम् ऎऩ्ऱु अऱिग। २। नारदीयगल्-अष्टाक्षरप्रह्म (१-२०) - तिरुमन्दिरत्तिऩ् उण्मैप् पॊरुळै अऱिन्दु अदऩ् निष्टैयैयुमुडैय महानुबावरै आदरिक्कुम् इडत्तिल् नोय् - पञ्जम् - तिरुडर् इवर्गळ् नडमाड माट्टार्गळ्(इङ्गु नोय् ऎऩ्बदु आसै मुदलियऩ। पञ्जम् ऎऩ्बदु ञाऩच् चॆल्वमिऩ्मै। तिरुडर्गळ् - अहङ्गारम् मुदलियऩ)&lt;br&gt;&#xA;८२। कॆट्ट मऩिदऩ् कल्वियऱिवु पॆऱ्ऱवऩायिऩुम् अवऩै विलक्क वेण्डुम्। पाम्बु पडत्तिल् इरत्तिऩमिरुप्पदाल् पयङ्गरमाऩदऩ्ऱु ऎऩ्ऱु करुदि अदै अणुग मुडियुमा? २। पार आरण् - कॆट्टवर्गळुडऩ् सेरादे। सादुक्कळै अणुगुवायाग। पगलुम् इरवुम् पुण्णियत्तैये सॆय्। उलग वाऴ्विऩ् निलैयऱ्ऱ तऩ्मैयै ऎप्पोदुम् सिन्दित्तुप् पार्। ३। कात्यायन सम्। - कॊऴुन्दु विट्टु ऎरियुम् तीप्पिऴम्बिऩुळ् वाऴ्न्दालुम् वाऴलाम्। अदऩुल् सरीरम् ताऩ् कॆडुम्। आऩाल् ऎम्बॆरुमाऩदु सिन्दऩैयिल् ईडुबडादवर्गळुडऩ् वाऴ्वदु आत्मावैयुम् कॆडुत्तुविडुम्। आदलिऩ् मुन्दियदे सिऱन्ददु। ४। वराह पुरा। - उलगिऩरे! इऩ्ऱु मुदल् नीङ्गळ् वेऱु। नाङ्गळ् वेऱु। नीङ्गळ् सॆल्वत्तिलुम् इऩ्बत्तिलुम् ईडुबट्टवर्गळ्। नाङ्गळ् नारायणऩिडम् ईडुबट्टवर्गळ्। उङ्गळुक्कुम् ऎङ्गळुक्कुम् ऎत्तगैय सम्बन्दमुम् इल्लै। नाङ्गळ् पगवाऩुक्कुत् तॊण्डु पुरियुमवर्गळ्। नीङ्गळ् इन्दिरियङ्गळुक्कु अडिमैप्पट्टवर्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;८३ - पाम्बोडु ऒरे वीट्टिल् वाऴ्वदु पोल्; b - कॆट्टवर्गळुडऩ् सेर्क्कै; c - तूरत्तिल् विलक्कुवदऱ्काग; d - नल्लोर्गळुडऩ् पऴगुदल्; e - अवसियम् सॆय्यवेण्डि वन्दाल्; f - नाट्टिल् वरुम् कुऴप्पङ्गळाल्; १। सादुक्कळिऩ् अरुगिलेये वाऴवेण्डुम्। कल्वियिऱ् पॆरियोर्गळै अण्डवेण्डुम्। करुमैयाऩ पऱवै मेरु मलैयिलेये वाऴ्न्दु वन्दाल् पॊऩ्ऩिऱम् पॆऱ्ऱुविडुगिऩ्ऱदु। अव्वाऱे नल्लवर्गळिऩ् पऴक्कत्ताल् सादारण मऩिदऩुम् तिरुन्दिविडुवाऩ्। २। सादुक्कळ् इरुक्कम् इडत्तिलेये वाऴ वेण्डुम्। अवर्गळुडऩेये पऴग वेण्डुम्। वऴक्काडुवदायिऩुम् नट्पु कॊळ्वदायिऩुम् अवर्गळुडऩेये सॆय्य वेण्डुम्। तुष्टर्गळुडऩ् ऎदैयुमे सॆय्यक् कूडादु। ३। एगान्दमाय् वाऴुम् तऩ्मैयुडैयऩाय् उऱुदियाऩ विरदम् कॊण्डवऩाय् ऐन्दु इन्दिरियङ्गळुक्कुम् मेऩ्मेलुम् उणवळिक्कादवऩाय् ऎम्बॆरुमाऩैये सिन्दिप्पवऩाय् ऎप्पॊऴुदुम् पिऱरैत् तुऩ्बुऱुत्तादवऩायुळ्ळ मऩिदऩ् मोक्षत्तुक्कु वऴि काण्बदु उऱुदि।&lt;br&gt;&#xA;८४ - ऎम्बॆरुमाऩ् सङ्गल्बत्तुक्कु वसप्पट्टुळ्ळ तऩ्मैयै; १। वीवऩ् निऩ् पसुनिरै मेय्क्कप्पोक्कु वॆव्वुयिर् कॊण्डॆऩ ताविवेमाल् यावरुम् तुणैयिल्लै याऩिरुत्तु उऩ् अञ्जऩमेऩियै आट्टम् काणेऩ्, पोवदऩ्ऱु ऒरु पगल् नीयगऩ्ऱाल् पॊरु कयऱ् कण्णिणै नीरुम् निल्ला सावदिव्वाय्क् कुलत्ताय्च्चियोमाय्प् पिऱन्द वित्तॊऴुत्तैयोम् तऩिमैदाऩे। तिरुवाय् (१०-३-३) - कण्णऩ् पिरिवैप् पॊऱुक्काद आय्च्चियर् कूऱ्ऱु - पसुक्कूट्टङ्गळै मेय्प्पदऱ्कु नी सॆल्वदाल् नाऩ् अऴिन्दु पोवेऩ्। ऎऩ् आत्मावुम् वॆप्पमाऩ पिराणवायुविऩाल् ऎरिन्दु पोगुम्। इव्वायर्बाडियिल् उऩ् पिरिविऩाल् ऎल्लोरुम् वरुन्दुगिऩ्ऱऩर्। आदलाल् ऎऩक्कुत् तुणैयावर् ऎवरुमिलर्। नी वरुम् पोदु मै पोऩ्ऱ उऩ् तिरुमेऩियैक् काण नाऩ् पिऴैत्तिरुक्कप् पोवदिल्लै। नी ऎङ्गळै विट्टु विलगिऩाल् ऒरु पगल् ऎऩ्ऱु नी सॊऩ्ऩ पगल् मुडिवु पॆऱादु। मीऩोडु पॊरुगिऩ्ऱ इरुगण्गळ् नीर् पॆरुगिऩ वण्णमेयिरुक्कुम्। नी तोऩ्ऱिऩ इव्वाय्प्पाडियिल् नीसराऩ ऎङ्गट्कु निऩ् पिरिवु - तऩिमै - मरणमेयागुम्। २। कणमामविल्गळळ् कण्णबिराऩ्दिरुक्कोलम् पोऩ्ऱु, अणिमा नडम् पयिऩ्ऱाडुगिऩ्ऱीर्क्कु अडिवीऴगिऩ्ऱेऩ्। पणमाडरवणैप् पऱ्पलगालमुम् पळ्ळिगॊळ् मणवाळर् तम्मैवैत्त परिसिदु काण्मिऩे नाच्चियार् तिरुमॊऴि (१०-६) - पडमॆडुत्तु आडुम् तिरुवनन्दाऴ्वाऩ् मीदु ऎप्पॊऴुदुम् पळ्ळिगॊण्डुळ्ळ पॆरिय पॆरुमाळ् ऎऩक्कुत् तन्द परिसु (मरियादै) इदु।&lt;br&gt;&#xA;८५ - पोक्यमाऩ आत्मावुक्कु उऱ्ऱ तुणैवऩ्; b - अर्च्चिरादिगदियै निऩैत्तल् मुदलियऩ; c - विसेष अङ्गङ्गळ्; d - मऱ्ऱ वित्यैयाऩ पक्तियोगम् पोल् प्रबत्तियुम् ऒरु वित्यै ऎऩ्गिऱ पॊदु नीदियाल्; e - प्रबत्तिक्कुप् पिऩ् अऱियामल् सॆय्द पाबङ्गळ् ऒट्टामैयुम् मुऩ् सॆय्द पाबङ्गळ् नसिप्पदुंस f - सरीरत्तिऩिऩ्ऱु जीवऩ् किळम्बुवदिल् उळ्ळ विसेषम्; g - कर्मङ्गळै विडुम् मुऱैयुम्, अवऱ्ऱैप् पगैवर्गळुम् नण्बर्गळुम् वाङ्गिक् कॊळ्ळुम् मुऱैयुम्; h - अक्नि मुदलियवर् जीवऩै वऴि नडत्तिच् चॆल्लुम् मुऱै; i - मोक्षत्तिल् पॆऱुम् सिऱप्पुक्कळ्; j - निऩैत्तल्; १। पामरुमूवुलगुम्बडैत्त पऱ्पनाबावो, पामरुमूवुलगुमळन्द पऱ्पबादावो, तामरैक्कण्णावो तऩियेऩ्दऩियाळावो, तामरैक्कैयावो उऩ्ऩैयॆऩ्ऱुगॊल्सेर्वदुवे। तिरुवाय्मॊऴि (७-६-१) - मूवुलगैयुम् पडैत्त उऩ् तिरुवुन्दिक् कमलत्तैयुम् मूवुलगैयुम् अळन्द तिरुवडित् तामरैयैयुम् मलर्न्द तामरैत्तिरुक्कण्गळैयुम् तामरैत् तिरुक्कैयैयुम् उऩ्ऩैयऩ्ऱि वेऱु कदियऱ्ऱ अडियेऩ् निऩ्ऱु कण्डुगळिक्कुम्बडि उऩ्ऩै नाऩ् ऎऩ्ऱु सेरुवदु? ऎऩ्गिरुर् आऴ्वार्।&lt;br&gt;&#xA;८६ - सास्त्रत्तिल् वॆळिप् पडैयागक् कूऱप्पट्ट; b - तत्तुवङ्गळै नऩ्गु अऱिन्दवऩ्; c - मोक्षत्तै विरुम्बुवदाल् अवसियमाग एऱ्पट्ट; d - &amp;lsquo;नाऩ् सुदन्दिरमागच् चॆय्गिऱेऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्बदु मुदलिय ऎण्णङ्गळैक् कैविडुदल्; e - सुरुक्किप् पॊदुनीदिक्कु विलक्कु अळिक्कुम् प्रमाणम्; f - प्रबत्तिक्कुत् तुणै सॆय्वऩवल्ल; g - पुऱक्कणित्तुविड निऩैत्तालुम्; h - इयऱ्कैयिल् नमक्कु ऎम्बॆरुमाऩिडम् एऱ्पट्ट; i - ईडुबाट्टिऩ् मिगुदियै; १। आगंसेर् नरसिङ्गमदाग ऒर् आगम् वळ्ळुगिराल् पिळन्दाऩुऱै माग वैगुन्दम् काण्बदऱ्कु ऎऩ् मऩम् एग मॆण्णुम् इराप्पगल् इऩ्ऱिये तिरुवाय्मॊऴि। - ९-३-७ - (आऴ्वार् परमऩैयुम् परमऩैये सिन्दिप्पदैयुम् केट्टदऱ्किणङ्ग मऩम् ऒत्तुऴैत्तदैक् कूऱुगिऱार्) नर उरुवुम् सिङ्ग उरुवुम् ऒऩ्ऱु सेर्न्द तिरुमेऩियुडैयऩाय्, पिळक्क माट्टाद कडिऩमाऩ अवुणऩुडलैत् तऩ् कूरिय नगत्ताल् पिळन्दवऩाय् उऱैगिऩ्ऱ परमागासमाऩ वैगुन्दत्तैक् कण्डऩुबविप्पदऱ्कु इरवु पगल् ऎऩ्ऱ पेदमिऩ्ऱि ऎप्पोदुम् ऎऩ् नॆञ्जु ऒरे विदमाग निऩैत्तु वरुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;८७ - नायगऩैप्पिरिन्द निलैयिल् मऩैवि अवऩैप्पऱ्ऱिय ऎण्णङ्गळैक् कॊण्डु मगिऴ्वदु पोल्; b - मऩमगिऴ्च्चिक्कुक् कारणमाय्; १। सरणागदि कत्यम् सूर् - १९ - प्रबन्नऩाऩ नी त्वयत्तिऩ् अर्त्तङ्गळैक् कीऴ्क्कूऱियवाऱु तॆळिवाय् निऩैत्तुक् कॊण्डु ऎप्पॊऴुदुम् त्वयत्तैये सॊल्लिक् कॊण्डु इच् चरीरम् उळ्ळ वरै स्मीबत्तिल् ऎऩ्ऩै सेविप्पदऱ्कु एऱ्ऱवैयाय् पागवदर्गळुक्कु उगन्दवैयाऩ तिरुवरङ्गम् मुदलिय क्षेत्रङ्गळिल् कवलैयऱ्ऱवऩाय् वरप् पोगुम् पलऩिल् उऱुदिगॊण्डवऩाय् मगिऴ्च्चियुडऩ् वाऴ्न्दु कॊण्डिरु। २। स्वार्जितैः गन्धपुष्पाद्यैः शुभैः शक्त्यनुरुपतः । आराधयन् हरिं भक्त्या गमयिष्यामि वासरान् ॥ वङ्गीबुरत्तु नम्बि कारिगै (३६) - ऎऩ् सक्तिक्कुत् तक्कबडि ऎऩ्ऩाल् सम्बादिक्कप्पट्ट नल्ल सन्दऩम्, पुष्पम् मुदलियवऱ्ऱाल् ऎम्बॆरुमाऩैप् पक्तियुडऩ् आरादित्तुक् कॊण्डे नाट्कळैप् पोक्कुवेऩ्। ३। कार्गलन्द मेऩियाऩ् कैगलन्दवाऴियाऩ् पार्गलन्द वल्वयिऱ्ऱाऩ् पाम्बणैयाऩ् - सीर्गलन्द सॊल् निऩैन्दु पोक्कररेल् सूऴ्विऩैयिऩ् आऴ्दुयरै ऎऩ्निऩैन्दु पोक्कुवरिप्पोदु, पॆरिय तिरुव(८६) - ऎम्बॆरुमाऩुडैय कुणङ्गळैच् चॊल्लुम् श्रीसुक्तिगळै निऩैत्तुक् कॊण्डु आत्मावैच् चूऴ्न्दिरुक्कुम् कर्मत्ताल् उण्डाऩ तुक्कत्तै जनङ्गळ् पोक्किक् कॊळ्ळवेण्डुम्। अप्पडिच् चॆय्याविडिऩ् इन्दसंसारत्तिल् ऎदै निऩैत्तुक् कॊण्डु अन्दत् तुक्कत्तैप् पोक्किक् कॊळ्ळ मुडियुम्?&lt;br&gt;&#xA;८८ - कडैसिक् कालत्तिल् वरुम् निऩैवुक्कुत् तक्कवाऱुम्; b - अडैय वेण्डिय पलऩ् विषयत्तिल्; १। रामा। सुन् - १९-७ - तऩ् कडमैयऱिन्द इरामबिराऩदु समीबत्तै इप्पॊऴुदे मऩवुऱुदियागिय कुदिरैबूट्टिय तऩ् मऩोरदमागिय (इरामऩै अडैय आसै) तेरिल् एऱिक् कॊण्डु सॆल्बवळ् पोलुळ्ळ पिराट्टि २। रामा। सुन्। - १६-२५ - असोगवऩत्तिल् इरुक्कुम् सिदै राक्षसिगळैक् काण्बदिल्लै। पूक्कळुम् पऴङ्गळुम् निऱैन्द मरङ्गळैयुम् पार्प्पदिल्लै। इरामऩ् ऒरुवऩिडमे मऩम् वैत्तु अवऩैये पार्त्तुक् कॊण्डिरुक्किऱाळ्। इदु उऱुदि। ३। कीदै - ८-६ - मरण कालत्तिल् ऎन्द ऎन्दत् तऩ्मैयै निऩैत्तुक्कॊण्डु सरीरत्तै विडुगिऱाऩो, मरणत्तुक्कुप् पिऱगु अन्द अन्दत् तऩ्मैयैये अडैगिऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;८९। वराह सरम सुलोगम् - मऩम् नल्ल निलैयिल् इरुक्क, सरीरमुम् सास्त्रार्त्तङ्गळै अऱिन्दु मोक्षत्तै विरुम्बुवदऱ्कु एऱ्ऱवाऱु तळर्च्चियडैयादिरुक्क, सरीरत्तिल् तादुक्कळुम् सममाऩ निलैयिल् इरुक्क, ऎन्द मऩिदऩ् उलगत्तैच् चरीरमागवुडैयऩुम् कर्मत्ताल् वरुम् पिऱप्पु इल्लादवऩुमाऩ ऎऩ्ऩैच् चरणमडैन्दु निऩैक्किऱाऩो, अवऩ् इऱक्कुम् पोदु कट्टैयैयुम् कल्लैयुम् पोल् सॆयलऱ्ऱुक् किडक्किऩ्ऱ ऎऩ् पक्तऩाऩ अवऩैप् पऱ्ऱि नाऩुम् नित्यानुबवम् कॊडुक्क निऩैक्किऩ्ऱेऩ्। अवऩ् मोक्षत्तै अडैयुम्बडि सॆय्वेऩ्। २। वराह पुरा - नल्ल ज्ञानम् उण्डागुम् कालत्तिल् इम्मन्द्रत्तै अनुसन्दिगगुम् प्रबन्नऩ् पुण्यदीर्त्तत्तिलो नाय् मांसम् तिऩ्बवऩ् वीट्टिलो निऩैविऴन्दु मरणमडैन्दालुम् मोक्षत्तै अडैवाऩ्। ३। सरणुगदि कत्यम्। - सरीरम् सरियुम् कालत्तिल् उऩ् मुन्दिय पऴक्कत्तैयो तऱ्कालत्तिय मुयऱ्सियैयो ऎदिर्बार्क्कामल् ऎऩक्कु इयऱ्कैयाय् अमैन्द करुणैयालेये मुन्दिय निलैयिल् पोल् परिबूर्ण ज्ञानमुडैयवऩाय्त् तिऩन्दोऱुम् सिन्दिक्कप्पट्ट तिव्यमङ्गळ विक्रहत्तुडऩ् कूडिय ऎऩ्ऩैये तॆळिवाय् नी अनुसन्दित्तुक् कॊण्डु &amp;lsquo;पगवाऩे उयर्न्द पलऩुवाऩ्’ ऎऩ्ऱु मुऩ्बु सास्त्र ज्ञानत्ताल् एऱ्पट्ट अनुबव वासऩैयैयुम् अदऩ् मूलमाय् वन्द पगवदनुबवत्तिल् पेरवावैयुम् इऴवादवऩाय् प्रक्रुदि मण्डलत्तै विट्टुप् परमबदत्तै अडैन्दु ऎऩक्कु नित्य कैङ्गर्यम् सॆय्यप् पोगिऩ्ऱाय्।&lt;br&gt;&#xA;९० - मरणगालत्तिल् पगवाऩैप् पऱ्ऱिय निऩैवुम्; b - मोक्षत्तिल् पोले; c - पॊऱुप्पु नीङ्गियवऩाय्; d - मऴैयै ऎदिर्बार्क्कुम् सादगम् पोल् मोगूडित्तै ऎदिर् पार्प्पवऩाय्; e - करिय मुगिल् वण्णऩाऩ कण्णऩुडैय; १। तुप्पुडैयारै यडैवदॆल्लाम् सोर्विडत्तुत् तुणैयावरॆऩ्ऱे ऒप्पिलेऩागिलुम् निऩ्ऩडैत्तेऩ् आऩैक्कु नी अरुळ् सॆय्दमैयाल् ऎय्प्ऩॆऩै वन्दु नलियुम्बोदु अङ्गेदुम् नाऩुऩ्ऩै निऩैक्कमाट्टेऩ् अप्पोदैक्किप्पोदे सॊल्लिवैत्तेऩ् अरङ्गत्तरवैऩप्पळ्ळियाऩे। पॆरियाऴ्वार् तिरुमॊऴि (४-१०-१) + तिरुवरङ्गप् पॆरुमाऩे! ऎऩ् मरणगालम् नॆरुङ्गि इळैप्पु वरुम् कालत्तिल् उऩ्ऩैत् तियाऩिक्क मुडियादवऩावेऩ्। अन्दक् कालत्तुक्कगाग इप्पबोदे विण्णप्पम् सॆय्दु कॊण्डेऩ्। २। यं योगिनः प्राणवियोगकाले यत्नेन चित्ते विनिवेशयन्ति । स तं पुरस्ताद्धरिमीक्षमाणः प्राणान् जहौ प्राप्तफलौ हि भीष्मः॥ पार। सान्दि (४६-१३९) - योगिगळ् ताम् उयिरै विडुम् कालत्तिल् मिग मुयऩ्ऱु तम् मऩत्तिल् तियाऩित्तुक्कुक् कॊण्डु वरुम् ऎम्बॆरुमाऩैप् पीष्मर् तम् कण् मुऩ्ऩे पार्त्तुक् कॊण्डे उयिर् तुऱन्दार्। उबासनत्तिऩ् पयऩै अडैन्दवरल्लरो अवर्।&lt;br&gt;&#xA;९१ - उबनिषत्तिल् प्रबत्तियै विळक्कुम् इडत्तिल्; b - आत्मावै समर्प्पित्तलॆऩ्ऩुम् यागम्; c - ऒरु मुऱै सॆय्य वेण्डियदु; d - उबनिषत्तिल् प्रबत्तियै विदिक्कुम् अनुवागत्तिऱ्कु अडुत्त अनुवागम्; e - सॆय्य वेण्डिय मीदि कारियम्; f - सॆय्य वेण्डिय अऩैत्तुम्; g - पूर्त्तियागिविट्टऩ; h - पुगऴ्गिऩ्ऱदु; i - यागमुडिविल् सॆय्य वेण्डिय स्नानम्; अहिर्बु- ३७-४९ - इप्पडिक् काण अऴगियवऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩैच् चरणमडैन्दवऩ् नूऱुवेळ्विगळैच् चॆय्दवऩावाऩ् ऎऩ्बदिल् ऐयमिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;९२ - सरीरम् कऴिन्दवुडऩ्; b - परमबदत्तैयडैदल्; c - मरणत्तै अवप्रुदमागच् चॊऩ्ऩदु; d - सॆय्यक्कूडियदु; e - ऎदिर् पार्त्तिरुक्क उरिय; f - सॆय्यवेण्डिय सॆयलाग; g - यागत्तिऩ् मुडिविल् सॆय्युम् अवप्रुदस्नानमागक् करुदुदल्; १। सरणमागुम् तऩदाळडैन्दार्क्कॆल्लाम् मरणमाऩाल् वैगुन्दम् कॊडुक्कुम् पिराऩ् अरणमैन्द मदिळ् सूऴ् तिरुक्कण्णबुरत् तरणियाऩऩ् तऩदऩ्बर्क्कु अऩ्बागुमे। तिरुवाय् (९-१०-५) - तऩ् तिरुवडिगळिल् सरणागदि सॆय्बवर्गळ् अऩैवरुक्कुम् ऎल्ला वगैयिलुम् रक्षगऩाऩ ऎम्बॆरुमाळ् अवर्गळ् सरीरम् कऴिन्दवुडऩ् तऩ् परमबदत्तैक् कॊडुत्तु अनुबविक्कच् चॆय्वाऩ्। इप्पडित् तऩ्ऩिडम् अऩ्बु कॊण्ड अडियार्गळ् विषयत्तिल् ताऩ् अऩ्बु उरुक्कॊण्डवऩागवे युळ्ळाऩ्। २। प्रायेणाकृतकृत्यवात् मृत्योरुद्विजते जनः । कृतकृत्याः प्रतीक्षन्ते मृत्युं प्रियमिवाथितिम् ॥ इदि - समु। (६-३७) - कडमैयाऩ प्रबत्तियैच् चॆय्यादवर्गळ् नरगम् वरुमो वॆऩ्ऱु निऩैत्तुच् चावुक्कुप् पॆरुम्बालुम् अञ्जुगिऩ्ऱऩर्। प्रबत्तियैच् चॆय्दु मुडित्तवर्गळो मरणत्तैप् पिरियऩाऩ विरुन्दाळियैप् पोल् निऩैत्तु वरवेऱ्किऩ्ऱऩर्।&lt;br&gt;&#xA;९३ - कर्मत्ताल् वन्द प्रक्रुदियॆऩ्ऩुम् तिऱैयाल् मऱैक्कप्पट्टवऩाय्; b - मुळै मुदला विदै मुदला ऎऩ अऱियमुडियाद अनादि निलैयैक् काट् टुम् नीदि; c - अञाऩत्तैत् तरुम् पॆरिय संसारमण्डलत्तुळ्; d - तिरुमन्दिरमुम् त्वयमुम् (सरमसुलोगमुम्) आगिय; e - इम्मुऱैयै; १। विष्णु पुरा। (२-७-२८) - मरत्तिऩुळ् तीप्पोलवुम् ऎळ्ळिऩुळ् ऎण्णॆय्बोलवुम् जीवात्मा असेदनमाऩ सरीरत्तिऩुळ् पुगुन्दु ऎङ्गुम् सॆल्ल वल्लवऩाय् ञाऩमुडैयऩाय्त् ताऩे तऩ्ऩै अऱिबवऩायुळ्ळाऩ्। २। प्रह्म सू, (३-२-५) - जूवऩदु इयऱ्कैयाऩ रूबम् संसारदसैयिल् परमात्म सङ्गल्बत्ताल् मऱैन्दुळ्ळदु। अन्द मऱैवु स्रुष्टि कालत्तिल् सरीरमाग माऱुबट्ट असेदनत्तिऩ् सम्बन्दत्तालुम् प्रळयदसैयिल् सूक्ष्म निलैयुळ्ळ असेदनत्तिऩ् सम्बन्दत्तालुम् वरुगिऩ्ऱदु। ३। प्रह्म सू। (३-१-१) + प्रह्मज्ञानमिऩ्ऱि यागम् ताऩम् मुदलिय पुण्णिय कर्मङ्गळै मट्टुम् सॆय्बवऩ् वेऱु सरीरत्तैप् पॆऱुम्बोदु पञ्जबूदङ्गळिऩ् सलक्षममाऩ अंसङ्गळिऩ् तॊडर्बुडऩेये सॆल्गिऩ्ऱाऩ्। एऩॆऩिल् - सुवेदगेदुवै प्रवाहणऩ् इव्विषयङ्गळैप् पऱ्ऱिक् केट्ट केळ्वियालुम् सुवेदगेदु कूऱुम् विडैयालुम् इव्वंसम् तॆळिवुबडुवदाल्,&lt;br&gt;&#xA;९४ - ऎप्पॊऴुदुम् अरुगिलुळ्ळ; b - अऴियाद पॆरुम्बुदैयल्; c - ञाऩमुम सॆयलुम् इल्लामैयाले; d - पयङ्गरमाऩ इरात्रि पोऩ्ऱ; e - अनादि याऩ प्रक्रुदि सम्बन्दत्ताल्स t - उऱङ्गियवऩाय् (अऱिविऴन्दवऩाय्); g - आसार्यऩ् एऱ्ऱुक् कॊळ्ळल्; h - सुर्यऩुक्कु मुन्दि अरुणऩ् उदित्तल् (विडियऱ्कालम्); i - ऎन्नाळुम् कडऩ् पट्टवऩाय्; १। कु ऎऩुञ्जॊल् इरुळैक् कूऱुम्, रु ऎऩ्बदु अदैत् तडुक्कुमदैक् कूऱुम्। अञ्ञाऩविरुळै ऒऴिप्पदाल् आसार्यऩ् कुरु ऎऩ्ऩप् पडुगिऱाऩ्। २। सास्त्रङ्गळिऩ् करुत्तुक्कळै ऎडुत्तुच् चिष्यऩ् उळ्ळत्तिल् वैत्तु अवऩै नल्ल आसारत्तिल् निलैनिऱुत्तित् ताऩुम् अनुष्टित्तु वरुमवऩ् आसार्यऩ् ऎऩप् पडुवाऩ् ३। साण्डिल्यस् - १-११७ - प्रहमवित्यैयै उबदेसित्त आसार्यऩुक्कुक् कैम्माऱु सॆय्वदु तेवर्गळालुम् मुडियादु। आयिऩुम् सिष्यऩ् अऩ्बोडु सक्तिक्कु एऱ्ऱवाऱु एदावदु स्मर्प्पिगग वेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;९५ - मोक्षत्तुक्कु मुदऱ्कारणमाऩ; b - ऎलुम्बॆऩ्ऩुम् तूण् मुदलियवै कळैयुडैय सरीरमॆऩ्ऩुम् सिऱै; c - पलऩ् कॊडुक्कत् तॊडङ्गिय; d - अञ्ञाऩमॆऩ्ऩुम् इरुळिऩ् सिऱु पगुदियुडऩ् कलन्दवऩाय्; e - अनुक्रहत्ताले; १। वामऩऩ् ऎऩ्मरदगवण्णऩ् तामरैक् कण्णिऩऩ् कामऩैप् पयन्दाय् ऎऩ्ऱॆऩ्ऱु उऩ्गऴल् पाडिये पणिन्दु तूमऩत्तऩऩाय्प् पिऱवित्तुमुदि नीङ्ग, ऎऩ्ऩैत् तीमऩङ्गॆडुत्ता युऩक्कॆऩ्सॆय्गेऩ् ऎऩ् सिरीदरऩे, तिरुवाय् (२-७-८) + श्रीमाऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩे! ऎऩ् मऩत्तै उऩ् तिरुवडिगळैयऩ्ऱि वेऱॊऩ्ऱैयुम् अऱियादवाऱु सॆय्दाय्। उऩक्कु अडियेऩ् ऎत्तगैय कैम्माऱु सॆय्य मुडियुम् तस्मै नमो मधुजिदङ्रिसरोजतत्त्व ज्ञानानुराग महिमातिशयान्तसीम्ने । नाथाय नाथमुनये अत्र परत्र चापि नित्यं यदीयचरणौ शरणं मदीयम् ॥ आळ। स्तो। (२) - जञानम् पक्ति मुदलियवऱ्ऱै ऎऩक्कु उण्डाक्कियदाल् मोक्षत्तिऱ्कु मुऩ्बुम्, मोक्षत्तिल् अनुबविक्क उरियवैयायुम् पऴय महोबगारत्तैच् चॆय्दऩवायुम् इरुप्पदाल् मोक्षम् पॆऱ्ऱबिऩ्बुम् ऎवरुडैय तिरुवडिगळे उबायमागवुम् पलऩागवुम् काप्पऩवागवुम् उळ्ळऩवो, अन्द नादमुऩिगळै वणङ्गुगिऩ्ऱेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;९६ - मगिऴ्च्चियैयुम्; b - नल्लुणर्च्चि पॆऱ्ऱवऩाय्; c - तुऩ्बुऱुत्तुगिऩ्ऱ; d - प्रक्रुदियागिय पडुक्कै; e - निलैबॆऱ्ऱ ऎण्णमुडैयऩाय्; f - कर्मङ्गळ् मुदलिय अनुष्टङ्गळॆल्लाम् नीङ्गुदलैयुम्; g - मिग उयर्न्द मोक्षानन्दमॆऩ्ऩुम् इष्टत्तै अडैदलैयुम्; h - मनस् वाक्कु कायम् ऎऩुम् मुक्करुविगळैयुम् ऎम्बॆरुमाऩिडमे ईडुबडुत्ति; १। पार सान्दि - ३०-३८,३९ - इन्द प्रक्रुदिक्कु नाऩ् वसप्पट्टवऩाय् वीणाय्क् कऴिन्द कालम् ऎव्वळवॆऩ्ऱु अऱिय मुडियविल्लै। उयर्न्द तेव सरीरत्तैयुम् नडुत्तरमाऩ मनुष्य सरीरत्तैयुम् ताऴ्न्ददाऩ विलङ्गु तावरम् मुदलिय सरीरत्तैयुम् तरुम् इन्द प्रक्रुदियिल् नाऩ् ऎव्वाऱु वसिप्पेऩ्? इदै विट्टु विलगित् तुऩ्बक् कलप्पऱ्ऱ ऎम्बॆरुमाऩै अडैयप् पोगिऩ्ऱेऩ्। पोगत्तिल् इन्द ऎम्बॆरुमाऩुक्कु सममाग आवेऩ्। असेदनमाऩ इन्द प्रक्रुदियुडऩ् सेरमाट्टेऩ्। अवऩोडु सेरुवदे ऎऩक्कु एऱ्ऱ तागुम्। इत्तोडु सेरुवदु नल्लदऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;९७ - मोक्षत्तै विरुम्बुमवऩ्; b - प्रबत्तियैच् चॆय्दु मुडित्तवऩ्; c - इरत्तिऩम् उण्डागुम् इडम्; d - सरीर वडिवु कॊण्ड प्रक्रुदियिऩ् सम्बन्दत्तै; e - ऎल्लावऱ्ऱैयुम् उणरुगिऩ्ऱ; f - ज्ञान मलर्च्चियै; g - मार्बिल् अणिय उरियदु (मऩत्तुक्कु उगप्पाऩवऩ्); h - तिरुप्पित् तरमुडियाद काक्कप्पड उरिय वस्तु; i - तेसम् कालम् मुदलियवऱ्ऱिल् वरैयऱै; j - निऩैत्तदैप् पॆऱुवदिल् तडै; १। परमसम् - ३०-९४ - मिक्क आवल्गॊण्डु पक्ति योगत्तैच् चॆय्बवर्गळुम् सिऱन्द तवमागिय प्रबत्तियैच् चॆय्बवर्गळुम् मोक्षत्तैयडैन्दु ऎऩक्कु ऎप्पोदुम् कैङ्गर्यम् सॆय्दु कॊण्डिरुप्पार्गळ्। अवर्गळ् कर्म पूमिक्कुत् तिरुम्बुवदिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;९८ - भवन्तमेवानुचरन् निरन्तरं प्रशान्तनिश्शेषमनोरथान्तरः । कदाऽहमैकान्तिकनित्यकिङ्करः प्रहर्षयिष्यामि सनाथजीवितः ॥ आळ। स्तो। (४६) - ऎम्बॆरुमाऩे! ऎऩक्कुप् पलऩायुम् उबायमायुम् आवदऱ्कु वेण्डिय सगल कुणङ्गळुडऩुम् कूडिय उऩ्ऩैये अन्दन्द निलैमैक्कु एऱ्ऱबडि इडैविडादु ऎप्पॊऴुदुम् सेवित्तुच् कॊण्डु मऱ्ऱ ऎन्द विषयत्तिलुम् आसै उऩ्ऩाल् ऒऴिय पॆऱ्ऱवऩाय् उऩक्के ऎप्पॊऴुदुम् कैङ्गर्यम् सॆय्दु कॊण्डु वाऴ्क्कैयिल् सिऱन्द नादऩैप् पॆऱ्ऱवऩाय् अडियेऩ् ऎप्पॊऴुदु उऩ्ऩै मगिऴ्विप्पेऩ्? कीदै (८-१६) - प्रह्माण्डत्तुक्कुळ् अडङ्गिय प्रह्मलोगम् वरै उळ्ळ लोगङ्गळ् पोगङ्गळुक्कुम् सॆल्वत्तुक्कुम् उऱैविडमायिरुन्दु अऴिन्दुगॊण्डे यिरुप्पऩ। आदलिऩ् प्रह्मलोगम् वरै उळ्ळ ऐच्वर्य निलैयै अडैन्दबोदिलुम् अन्द स्तानङ्गळ् अऴिवऩवादलाल् अवर्गळुम् इक्कर्म पूमियिल् मऱुबडि वन्दु पिऱक्क वेण्डियवर्गळेयावर्। ऎल्लाम् अऱिन्दवऩुम् निऩैत्तदै मुडिक्कवल्लवऩाय् ऎल्ला उलगङ्गळिऩ् पडैप्पु, कात्तल्, अऴित्तल् इवऱ्ऱै लीलैयागक् कॊण्डवऩुम् परमगारुणिगऩाय् ऎप्पॊऴुदुम् ऒरे तऩ्मैयऩायुळ्ळ ऎऩ्ऩै अडैन्दवर्क्कु अऴिवु ऎऩ्ऱ पेच्चे इल्लामैयाल् इङ्गु मऱुबडि वन्दु पिऱप्पदऱ्के इडमिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;९९ - पिऱ्पगल्; b -ऒरे पगऱ्पॊऴुदु; c - आत्माविऩ् इयऱ्कैयाऩ स्वरूबम् तोऩ्ऱुवदु; d - उदिप्पदुम् अस्तमिप्पदुम्; e - क्रहणम्; f- पिरियाद पिराट्टियुडऩ् कूडिय; g - अळविडमुडियाद सूरियऩागिय ऎम्बॆरुमाऩ्स h - ऎप्पॊऴुदुम् प्रगासिप्पदे; i - साच्वदमाऩ मङ्गळमाग; j - जीवऩै अडैदल्स k - ईच्वरऩै अडैदल्; l - लाबमुम् नष्टमुम् ऎम्बॆरुमाऩुडैयदे; m - ऎम्बॆरुमाऩुक्कु अडिमैयायिरुत्तलिलेये इऩ्बङ्गण्ड; n - मोक्षम् पॆऱ्ऱ निलैयिल्; o - मेऩ्मैयुम्; p - पुष्पम्-सन्दऩम्-वासऩै त्रव्यम् मुदलियऩ पोल्; कीदै (८-१५) - ञाऩिगळ् उण्मैयाऩ ऎऩ् स्वरूबत्तै अऱिन्दवर्गळ्। अवर्गळ् ऎऩ्ऩिडम् अळवऱ्ऱ अऩ्बु कॊण्डवर्गळादलिऩ् ऎऩ्ऩै निऩैयाविडिऩ् उयिर् तरिक्क माट्टादवर्गळ्। ऎऩ्ऩिडमे मऩत्तै ईडुबडुत्तियवर्गळ्। ऎऩ्ऩैये अण्डियवर्गळ्। इत्तगैय ञाऩिगळ् ऎऩ्ऩैक् कुऱित्तुप् पक्तियोगम् सॆय्दु तलैयाय इऱुदिप्पयऩाऩ ऎऩ्ऩैच् चेर्न्दुविडुवर्। अव्वाऱु मुक्तिबॆऱ्ऱ पिऩ् ऎल्लात् तुक्कत्तुक्कुम् इडमाय् निलैयऱ्ऱ पोगङ्गळैप् पॆऱुम् निलैयऱ्ऱ सरीरत्तैत् तरक्कूडिय मऱुबिऱवियै अडैयमाट्टार्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;१०० - विळक्किक् कूऱिय; b - सुरुक्किक् कूऱप्पट्ट; c - ऎम्बॆरुमाऩ् - प्रबत्ति - मोक्षम्; d - सिऱन्द करुत्तुक्कळ्; e - कण्णाडिक्कल्; f - पुऱक्कणिक्किऩ्ऱ; g - अऱिवुक्कुऱैवुडैयर्; h - सिऱप्पु - इऩिमै - पॆरुमै - मङ्गळत्तऩ्मै - अऱिवदऱ्कु ऎळिमै; i - नऱ्कुणमुडैयर्; j - मार्बिल्, उळ्ळत्तिल्; १। कीदै (२-४५) - अर्जुन! मुक्कुणङ्गळिल् पलरुक्कुत् तमोगुणमुम् मऱ्ऱुम् पलरुक्कु रजोगुणमुम् मिगक् कुऱैवाऩ सिलरुक्कु मट्टुम् सत्त्व कुणमुम् मिगुन्दु निऱ्कुम्। अवरवर् विरुम्बुम् पलऩुक्कु एऱ्ऱ उबायङ्गळै वेदङ्गळ् उणर्त्तुगिऩ्ऱऩ। अव्वाऱु वेदम् कूऱाविडिल् उलगिल् तमोगुणमुम् रजोगुणमुम् मिगुन्दवरे अदिगमादलिऩ् अवर्गळ् सात्विगर् विरुम्बुम् पलऩागिय मोक्षत्तैप् पुऱक्कणित्तु विडुवर्। ताङ्गळ् विरुम्बुम् पलऩुक्कु उबायत्तै अऱियादिरुन्दु विडुवर्। अऱ्प पयऩ्गळैये विरुम्बि अवऱ्ऱिल् ईडुबट्टुत् तगाद सॆयलैच् चॆय्दु अऴिन्दुबोवर्। इप्पॊऴुदु उऩक्कु सत्तुव कुणम् मिगुन्दिरुक्किऱदु। इऩियुम् अदैये वळर्त्तुप् पऴक्किक् कॊळ्। मऱ्ऱ इरण्डु कुणङ्गळैयुम् अदिगमाक्किक् कॊळ्ळादे संसारत्तिल् वरुम् कुळिर्-सूडु, सुगम् - तुक्कम् मुदलियवऱ्ऱैप् पॊऱुत्तुक् कॊळ्। रजस्सुम् तमस्सुम् कलवादु ऎप्पॊऴुदुम् सत्तुवगुणमे वळरप् पॆऱुवायाग। आत्माविऩ् स्वरूबम्, अदै अडैवदऱ्कु उबायम् इवैयऩ्ऱि मऱ्ऱ विषयङ्गळैप् पॆऱुवदैयुम्, पॆऱ्ऱ अवऱ्ऱैक् कात्तलैयुम् विट्टु आत्म स्वरूबत्तैत् तेडुवदिलेये ईडुबट्टिरु&lt;br&gt;&#xA;१०१ - कीदै (२-४६) - वेदम् कूऱुम् अऩैत्तुम् अऩैवरुक्कुम् एऱ्ऱुक् कॊळ्ळ एऱ्ऱवैयल्ल। उदारणमाय् ऎल्ला मक्कळुम् कुळिक्कवुम् परुगवुम् मऱ्ऱुम् पल पयऩ्गळुक्कागवुम् अमैक्कप्पट्ट किणऱु कुळम् मुदलिय नीर्निलैगळिल विडायुऱ्ऱवऩ् तऩक्कु वेण्डियवळवुक्कु मट्टुम् नीरैप्पयऩ्बडुत्तिक् कॊळ्गिऩ्ऱाऩेयऩ्ऱि मुऴु नीरैयुम् ऎडुत्तुक् कॊळ्वदिल्लै। अङ्गऩमे कैक्कॊळ्ळवुम् कैविडवुम् उरियऩवऱ्ऱैप् पगुत्तु अऱियवल्ल मुमुक्षुवुक्कु वेदत्तिल् मोक्षत्तुक्कु सादनमागच् चॊल्लप्पट्ट पगुदि मट्टुमे कैक्कॊळ्ळ उरियदु। मऱ्ऱवै एऱ्क उरियऩवागा। २। पार सान्दि (१७६-६६) - सास्त्रङ्गळ् पल। मिगप् पॆरियवै। पुत्तिमाऩ् अवऱ्ऱिऩिऩ्ऱु सारमाऩ वेदान्दप् पॊरुळ्गळै मट्टुमे ऎडुत्तुक् कॊळ्ळवेण्डुम्। वण्डुगळ् मलर्गळिलिरुन्दु तेऩ् मट्टुमे ऎडुत्तुक् कॊळ्गिऩ्ऱऩ। अव्वाऱे, ३। उत्तर कीदै (३-१) - वेदत्तिल् अऱियवेण्डिय अंसङ्गळ् पल। अवै वरैयऱुक्क मुडियादऩ। वाऴ्नाळो अऱ्पम्, तडैगळो पल। आदलिऩ् अऩ्ऩप्पऱवै नीरुडऩ् कलन्द पालैप् पिरित्तु ऎडुत्तुक् कॊळ्वदुबोल् असारमाऩ अंसङ्गळैत् तळ्ळि मिगवुम् सारमाऩ अंसत्तैये ऎडुत्तुक् कॊळ्ळवेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;१०२- श्रीमदष्टाक्षर प्रह्म वित्यै (१-९) - मूऩ्ऱु वेदङ्गळुम् अवऱ्ऱिऩ् आऱु अङ्गङ्गळुम् सन्दस्सुक्कळुम् पल स्वरङ्गळुम् मऱ्ऱुम् उळ्ळ पुऩिद मन्द्रङ्गळुम् आगिय अऩैत्तुम् तिरुमन्द्रत्तुक्कुळ् अडङ्गियुळ्ळऩ। २। श्रीमदष्टाक्षर (१-४१) + मऩिदऩ् ताऩ् विरुम्बुम् पलऩ्गळैप् पॆऱुवदऱ्कुप् पल मन्द्रङ्गळे आव्रुत्ति सॆय्यवेण्डिय अवसियमुम् पल कडिऩ विरदङ्गळैच् चॆय्यवेण्डिय अवसियमुम इल्लै। तिरुमन्दिरम् ऒऩ्ऱे ऎळिदिल् ऎल्लाप् पलऩ्गळैयुम् कॊडुक्कवल्लदु। ३। पार सान्दि (३५७-८९) - मेम्बट्ट तत्तुवत्तै अऱिय वेण्डुमॆऩ्ऱु विरुम्बुमवर्क्कुप् पल्वगैयाऩ सास्त्रङ्गळैयुम् युक्तिगळैयुम् कॊण्डु निर्णयित्तुक् कूऱुवदु ऒऩ्ऱे। अनन्दगल्याण कुणङ्गळ् निऱैन्द श्रीमन् नारायणऩ् ऒरुवऩे ऎल्लोरुक्कुम् मेम्बट्ट तॆय्वम्। ४। संसारबन्दत्तैक् कॊडुक्क मुऩ्वराद कर्मम् ताऩ् सिऱन्द कर्ममागुम्। मोक्षत्तैत् तरक् कारणमायुळ्ळ वित्यैये उयर्न्द वित्यैयागुम्। इदऱ्कु माऱऩ कर्मम् वीण् सरीरप् पिरयासत्तुक्कुत्ताऩ् कारणमागुम्। मऱ्ऱ कल्वि पॆरुमैयाय्त् तेर्च्चियैच् चॊल्लिक् कॊळ्ळत्ताऩ् पयऩ्बडुम्।&lt;br&gt;&#xA;१०३ - विष्णु पुरा। (६-५-८७) - परप्रह्मम् कुऱ्ऱमऱ्ऱदु; कर्मत्तुक्कु वसप्पडाददु; ऎन्नाळुम् कर्म सम्बन्दमऱ्ऱदु; ऒरे वगैयाय् निऱ्पदु। इत्तगैय पिरह्मत्तैच् चास्त्र वऴियाय्प्पॆऱ्ऱ अऱिविऩाल् अऱियवेण्डुम्। पक्ति योगत्तैच् चॆय्बवर्गळाल् नेरिल् पोल् काणप्पडुगिऩ्ऱदु। पिऩ् अनुबवित्तालऩ्ऱित् तरिक्कमुडियाद वेट्कै निलै वरुम्। अन्द निलैयिल् अनुबविक्कबडुगिऩ्ऱदु। इन्द ञाऩमे नेरिय अऱिवागुम्। प्रह्मत्तैयऩ्ऱि मऱ्ऱवऱ्ऱैप् पऱ्ऱिय अऱिवु मोक्षत्तुक्कुत् तडै पुरिवदागुम्। २। पार आदु (३६-२४) + तर्मङ्गळ् अऩैत्तिलुम् पगवदारादनमे मिगच् चिऱन्ददु। अदैच् चॆय्युम् पक्तऩै ऎम्बॆरुमाऩ् तऩ् सरीरत्तैप् पोल् काक्किऩ्ऱऩ्। ३। न विष्ण्वाराधनात् पुण्यं विद्यते कर्म वैदिकम् । तस्मादनादिमध्यान्तं नितयमाराधयेत् हरिम् ॥ व्यास् स्म्रुदि (२-४२) - पगवदारादनत्तिलुम् सिऱन्ददाय् वेदत्तिल् विदिक्कप्पट्ट कर्मम् वेऱिल्लै। आदलिऩ् पिऱप्पु - नडुनिलै - अऴिवु अऱ्ऱवऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩै ऎप्पॊऴुदुम् आरादिक्क वेण्डुम्। ४। इङ्ङऩम् संसार तुक्कमागिय वॆयिलाल् मऩम् कॊदित्तु निऱ्पवरुक्कु मोक्षमागिय मरत्तिऩ् निऴलऩ्ऱि सुगम् तरुवदु वेऱु ऎऩ्ऩ इरुक्किऱदु ? ५। विष्णु पुरा (६-५-५८,५९) - कर्प्पवासम्, पिऱवि, मुदुमै आगियवऱ्ऱाल् मिगुदियाग एऱ्पडुम् मूवगैत् तुऩ्बङ्गळुक्कुम् ऒरु मरुन्दु उण्डु। अदावदु वेऱु सुगत्तै अनुबविक्क विरुम्बादवाऱु ऒप्पऱ्ऱ सुगमाय्त् तुऩ्बम् कलवाददाय्च् चाच्वदमायुळ्ळ मोक्षमॆऩ्ऱुम् पगवददुबवमे अत्तुऩ्बङ्गळुक्कु मरुन्दु ऎऩ्ऱु ऎऩ् करुत्तु।&lt;br&gt;&#xA;१०४ - निलैबॆऱ्ऱ अऱिवुडैयऩाऩ; b - प्रबत्तिक्कुप् पिऩ् सॆय्युम् कारियङ्गळिलुम्; c - मगिऴ्च्चि; d - मोक्षत्तैप् पॆऱ मिग उदवि पुरिवदाय्; e - मिग नॆरुङ्गिय तुणैयाऩ; f - वॆळिवन्द; १। ऒरु नायगमाय् ऒड उलगुडऩ् आण्डवर् करुनाय् कवर्न्दगालर् सिदैगिय पाऩैयर् पॆरुनाडुगाण इम्मैयिले पिच्चैदाम् कॊळ्वर् तिरुदारणऩ् ताळ् कालम्बॆऱच् चिन्दित्तुय्म्मिऩो तिरुवाय् (४-१-१) + ऎत्तऩैयो वैबवङ्गळुडऩ् उलगैयाण्ड पेररसर्गळॆल्लारुम् तङ्गळ् कर्म वसत्ताल् उणवुम् किडैक्कामल् पिच्चै वाङ्गुम् निलैक्कु वन्दु विट्टऩर्। नीङ्गळ् इव्वुलग सगत्तैप् पॊरुट्पडुत्तादु पिराट्टियैप् पिरियाद नारायणऩ् तिरुवडिगळे उयर्न्द अडैयप्पडुम् पयऩॆऩ्ऱु तेर्न्दु विरैविल् अवऩ् तिरुवडिगळैप् पऱ्ऱि उय्वीर्गळाग, २। मन एव मनुष्याणां कारणं बन्धमोक्षयोः । बन्धाय विषयासंगि मुक्त्यै निर्विषयं मनः॥ विष्णु पुरा। (६७-२८) - मऩिदर्गळुक्कु संसार पन्दत्तुक्कुम् मोक्षत्तुक्कुम् मुदऱ् कारणम् मऩमेयागुम्। अम् मऩम् उलग विषयङ्गळिल् पऱ्ऱुक् कॊण्डाल् संसार पन्दत्तैत् तरुम्, अदै विट्टुप् परम्बॊरुळिडम् ईडुबट्टाल् मोक्षम् पॆऱ वऴिबॆऱुम्।&lt;br&gt;&#xA;१०५ - ते तं भुक्त्वा स्वर्गलोकं विशालं क्षीणे पुण्ये मर्त्यलोकं विशन्ति । एवं त्रयीधर्ममनुप्रपन्नाः गतागतं कामकामा लभन्ते ॥ कीदै (९-२१) - वेदान्दत्तिल् मऩम् वैक्कादु मूऩ्ऱु वेदङ्गळिल् मट्टुम् ईडुबट्टवर्गळ् वेदत्तिल् कूऱप्पट्ट इन्दिरऩ् मुदलिय तेवर्गळै मट्टुम् कुऱित्तु वेळ्वि सॆय्दु अदिल् ऎञ्जिय सोम रस्सत्तैप् परुगुगिऩ्ऱऩर्। अदऩाल् स्वर्क्कम् मुदलिय पोगङ्गळुक्कुत् तडैयायिरुन्द पाबङ्गळ् नीङ्गुगिऩ्ऱऩ। अवर्गळ् इन्दिरऩ् मुदलियोरैक् कुऱित्ते वेळ्वि सॆय्दबोदिलुम् उण्मैयिल् अवर्गळुक्कुम् अन्दर्यामियाऩ ऎऩ्ऩैत्ताऩ् आरादित्तदागिऩ्ऱदु। आऩल् यागम् सॆय्बवर्गळुक्कु इव्वुण्मै तॆरियादु। अन्द यागत्तुक्कुप् पलऩाग अवर्गळ् सॊर्क्कत्तै वेण्डुगिऩ्ऱऩर्। अव्वाऱे अवर्गळ् तुऩ्बक् कलप्पऱ्ऱ इन्दिर पोगत्तै अडैन्दु आङ्गाङ्गु उयर्न्द तेवर्गळ् अनुबविक्कऩ्ऱ पोगङ्गळै अनुबवित्तु अदऱ्कुक् कारणमाऩ पुण्यम् कऴिन्दवुडऩ् मऱुबडि मऩिदवुलगुक्कु वन्दुविडुगिऩ्ऱऩर्। इङ्ङ्ऩम् वेदान्द अऱिवु पॆऱादु वेदत्तिल् मट्टुम् कूऱिय तर्मङ्गळैच् चॆय्बवर् अऱ्पमाय् निलैयऱ्ऱ स्वर्क्क पोगङ्गळै अनुबवित्तु विट्टुप् पिऩ्ऩुम् कवलैयेऱ्ऱम् पोल् वरुवदुम् पोवदुमाय् उळ्ळऩर्। २। अन्तवत् तु फलं तेषां तेभवत्यल्पमेधसाम् । देवान् देवयजो यान्ति मद्भक्ता यान्ति मामपि ॥ कीदै (७-२३) - अऱ्पर्गळाऩ इन्दिरऩ् मुदलिय तेवर्गळै वऴिबट्टु अवर्गळिडमिरुन्दु अऱ्पमाऩ अऴिवुळ्ळ पलऩैप् पॆऱुम् मक्कळ् अऱ्पबुत्तियुडैयर्। इन्दिरऩ् मुदलियवर्गळिऩ् पोगङ्गळुम् अळवुक्कु उट्पट्टऩवे; कुऱिप्पिट्ट कालम् मट्टुम् इरुप्पऩवे। आदलिऩ् अवर्गळैप् पूजित्तवर्गळ् पॆऱुम् पलऩुक्कुम् अन्दक् कदिये। ऎऩ्ऩै वऴिबडुमवर्गळो अवर्गळ् सॆय्युम् कर्मङ्गळ् अऩैत्तुम् ऎऩक्कु आरादऩमागुम् ऎऩ्बदै उणर्न्दु अऱ्पबलऩिल् पऱ्ऱऱ्ऱु ऎऩ्ऩै मगिऴ्विप्पदैये पलऩागक् कॊण्डु उबासित्तु ऎऩ्ऩैये अडैगिऩ्ऱऩर्। मऱुबडि अवर्गळ् इक्कर्म पूमियिल् पिऱप्पदिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;१०६ - अऱ्प पयऩ्गळै; b - पलऩ् कॊडुक्कत् तॊडङ्गिय कर्मवसत्ताल्; c - पऱ्ऱै विट्टु ; १। पार सान्दि। (३५०-३५) - इऴन्द ऐच्वर्यत्तै विरुम्बुमवर् - पुदिय ऐच्वर्यत्तै विरुम्बुमवर् - आत्मानुबवत्तै विरुम्बुमलर् - ऎऩ्ऩैये अडैय विरुम्बुमवर् ऎऩ्ऱु ऎऩ् पक्तर्गळ् नाऩ्गु वगैप् पडुवर्। मुदल् मूवरुम् उलग पोगङ्गळै विरुम्बिये ऎऩ्ऩ अडैबवर्गळादलिऩ् संसारबन्दत्तिले उऴल्बवर्। २। ऎऩ्ऩिडम् उळ्ळदु ऎम्बॆरुमाऩागिय अळवऱ्ऱ पॊरुळे, उलगियऱ् सॆल्वम् ऎऩक्कु वेऱु ऒऩ्ऱुम् किडैयादु। ३। सुसुखं बत जीवामि यस्य मे नास्ति कंचन । मिथिलायां प्रदीप्तायां न मे किंचित् प्रदह्यते ॥ पार। सान्दि। (२८२-४) - मिदिलै ऎऩ्ऩुम् तलैनगर् तीयिल् अगप्पट्टु ऎरिन्दालुम् ऎऩक्कु ऎऩ्ऩ? ऎऩ् आत्मस्वरूबत्तुक्कु ऒरु तीङ्गुम् इल्लै (जऩगऩ् पेच्चु) ४। पार सान्दि (३५०-३५) - ऎऩ्ऩैये पयऩाग निऩैत्तु उबासिप्पवऩ् मोक्षत्तैप् पॆऱुवाऩ्। ५ पार सान्दि (३५८-७३) - ऎन्द मऩिदऩैप् पिऱक्कुम् पोदे ऎम्बॆरुमाऩ् कडाक्षिक्किऩ्ऱाऩो, अवऩे सत्तुव कुणम् निरम्बप् पॆऱ्ऱवऩाय् मोक्षम् पॆऱुम् वऴियैच् चिन्दिप्पवऩावाऩ् ऎऩ्ऱु उणर्ग।&lt;br&gt;&#xA;१०७ - पिऱ्पगुदियिल्; b - नऩ्गु परीक्षिक्कप्पट्टवर्गळाऩ; c - नल्लॊऴक्कमुम् नल्ल आसारमुम् पॊरुन्दिय सिष्यर्गाैळै; d - पुगऴ् पॊरुळ् वरुवाय्, पिऱर्मदिप्पु मुदलिय मऱ्ऱ पयऩ्गळै ऎदिर्बारादु; १। तिरुवाय् (४-९-१०) -कण्णाल् कण्डुम् सॆवियाल् केट्टुम् उडलाल् तॊट्टुम्, मूक्काल् मोन्दुम् वायिऩाल् उण्डुम् इप्पडि ऐन्दु इन्दिरियङ्गळ् कण्ड इऩ्बत्तैयुम्, इन्दिरियङ्गळाल् अऱिय मुडियाददाय् इन्द सुगत्तिलुम् मिगप् पॆरियदाय्, मोक्षत्तिऩुम् मिगच् चिऱियदायुळ्ळ आत्मानुबव सुगमागिय कैवल्यत्तैयुम् ऒऴिन्देऩ्। ऎदऩाल् पिराट्टिमार्गळुडऩ् नित्यसूरिगळ् मुदलिय परिवारङ्गळुडऩुम् नी इरुक्कुम् इरुप्पैक् कण्डु ईडुबट्टदाल् इप्पॊऴुदु उऩ् तिरुवडिगळै अडैन्देऩ्। २। ऊऩेऱु सॆल्वत्तु उडल्बिऱवु याऩ् वेण्डेऩ् आऩेऱु एऴ् वॆऩ्ऱाऩ् अडिमै तिऱमल्लाल् कूऩेऱु सङ्गमिडन्दाऩ् तऩ् वेङ्गडत्तुक् कोऩेऱि वाऴुम् कुरुगाय्प् पिऱप्पेऩे पॆरुमाळ् तिरु (४-१) +इन्नालाम् पदिगत्तिल् कुलसेगरप् पॆरुमाळ् उलगबोगङ्गळै वॆऱुत्तु ऎम्बॆरुमाळ् तिरुवडिगळ् अडैवदैये विरुम्बि विळक्किप् पेसुगिऩ्ऱार्, ३। संवत्सरं तदर्धं वा सारत्रयमथापि वा । परीक्ष्य विविधोपायैः कृपया निःस्पृहो वदेत् ॥ साण्डिल्य स्म्रु (१-१६) + सिष्यऩाग वरुमवऩै आसार्यऩ् ऒरु वरुषमो, आऱु मादमो, मूऩ्ऱु मादमो पऱ्पल वगैगळिल् परिक्षै सॆय्दु पार्त्तु, ताऩ् ऒरु पलऩैयुम् विरुम्बामल् करुणैयालेये उबदेसिक्क वेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;१०८ - पिऱर् तुऩ्बम् तुडैक्क विरुम्बुदलागिय करुणै; b - कैम्मुदलिल्लामै यागिय पूर्त्तियाऩ तगुदियैयुडैय; c - वऴि तप्पि वेण्डाद इडत्तुक्कुच् चॆऩ्ऱ ऒडत्तै; d - अनुगूलमाऩ काऱ्ऱुस १। न धर्मनिष्ठोऽस्मि न चात्मवेदि न भक्तिमान् त्वच्चरणारविन्दे । अकिञ्चनोऽनन्यगतिः शरण्य त्वत्पादमूलं शरणं प्रपद्ये ॥ आळ। स्तो। (२२) + रक्षगऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩे! अडियेऩ् कर्मयोगत्तैयुम् अदऩ् अङ्गङ्गळैयुम् सॆय्यमुडियादवऩ्; ञाऩयोगत्तैच् चॆय्यप् पूर्णमाऩ ञाऩमिऩ्मैयाल् अदैच् चॆय्यवुम् इयलादवऩ्। अव्विरण्डुम् इल्लामैयाल् उऩ् तिरुवडित् तामरैयैक् कुऱित्तुच् चॆय्युम् पक्ति योगमुम् इल्लादवऩ्। इप्पडि वेऱॊरु कैम्मुदलऱ्ऱवऩाय् उऩ्ऩैयऩ्ऱि वेऱु उबायमुम् पलऩुम् इल्लाद अडियेऩ् उऩ् तिरुवडिगळैये सरणमागप् पऱ्ऱुगिऩ्ऱेऩ्। २। नोऱ्ऱ नोऩ्बिलेऩ् नुण्णऱिविलेऩ् आगिलुमिऩि उऩ्ऩैविट्टु ऒऩ्ऱुम् आऱ्ऱगिऱ्किऩ्ऱिलेऩ् अरविऩ् अणै अम्माऩे सेऱ्ऱुत् तामरै सॆन्नॆलूडु मलर् सिरीवरमङ्गलनगर् वीऱ्ऱिरिन्द ऎन्दाय् उऩक्कु मिग इल्लेऩ् अङ्गे तिरुवाय्। (३-७-१) - ऎम्बॆरुमाऩे! नाऩ् कर्मयोगमुडैयऩल्लेऩ्; ञाऩ योगमुमुडैयऩल्लऩ्। ऎऩक्कुप् पक्तियोगत्तैप् पऱ्ऱिच् चिन्दिक्क इडमेदु? आयिऩुम् उऩ्ऩै विट् टुप् पिरिन्दु कणप् पॊऴुदुम् उयिर् तरिक्क वियलादुळ्ळेऩ्। नी ऎऩक्कु स्वामियादलाल् उऩ् सॊत्ताऩ ऎऩ्ऩै विडुवदु उऩक्कुप् पॆरिय नष्टमागुम्। ऎल्लोरैयुम् काक्कवे सिरीवर मङ्गलत्तिल् वीऱुदोऩ्ऱ ऎऴुन्दरुळियिरुक्कुम् पॆरुमाऩे! ऎऩ्ऩैयुम् कात्तरुळ वेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;१०९ - वेऱॊरुवरालुम् काक्क मुडियादवर्गळॆऩ्ऱु; b - तऩ्ऩालुम् मऱुक्क मुडियाद पिराट्टि, सम्बन्दम्, सुरुण मुदलिय कुणङ्गळ्; c - तूण्डप्पट् टवऩाय्; d - नम् पॊऱुप्पै एऱ्ऱुक् कॊण्ड; e - इन्द्रियम् सरीरम् इवऱ्ऱैक् कॊडुदल् मुदलियवऱ्ऱिऩ् वायिलाग; f - मुयऱ्सि; g - मऱुबडि सरीरत्तै ऎडुत्तुक् कॊळ्ळक् कारणमाऩ; १। तुऩ्बम् अऱियामै आगिय पेय्गळाल् पिडिक्कप्पट्टु इदुवरै संसार समुत्रत्तिल् अलैन्दु किडन्द नाऩ् पाक्यवसत्ताल् इप्पॊऴुदु उऩ् तिरुवडित्तामरैयागिय नगरत्तै अडैन्दु विट्टेऩ्। २। नित्यसूरि नायगऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩुडैय कुऱ्ऱमऱ्ऱ तिरुवडि मलरिऩ् कीऴ्&lt;br&gt;&#xA;११० - श्रीवैगुण्डत्तिल्; b - वेऱ्ऱुमैयिऩ्ऱि; c - उत्तरवादम् (नबर् जामीऩ्); d - मीदियिल्लामल् सगल अनिष्टङ्गळुम् कऴिदल्; e - तऩक्कु मेम्बट्ट तिल्लाद पयऩ्, मोक्षम्; f - ऒत्तवऩुम् मिक्कवऩुम् इरुक्कप् पॆऱादवऩ्; g - मगिऴ वेण्डिय इडत्तिल्; h - इडम् १। रुद्रादित्यवसूनां च तथाऽन्येषां दिवौकसाम् । एते वै नैरयास्तात स्थानस्य परमात्मनः ॥ पार। सान्दि। (१९६-६) + अप्पऩे परमात्माविऩ् इडमाऩ परमबदत्तैप् पार्क्कुम्बोदु तेवर्गळ् वाऴुम् स्वर्क्कम् मुदलिय लोगङ्गळ् नरगमॆऩ्ऱु सॊल्ललाम्बडि युळ्ळऩ।&lt;br&gt;&#xA;१११ - इन्द सरीरम् ऎव्वळवु आबासमाऩदु! इदऱ्कु ऎलुम्बुगळे तूण्गळ्। नरम्बुगळाल् कट्टप्पट्टुळ्ळदु। मांसमुम् इरत्तमुम् सेर्न्दु सेऱायिरुप्पदु; तोलाल् मूडप्पट्टुळ्ळदु; तुर्नाऱ्ऱमुडैयदु; मूत्तिरमुम् मलमुम् तङ्गुम् इडमायुळ्ळदु; मुदुमै तुऩ्बम् इवऱ्ऱुक्कु उऱैविडम्; ऎप्पॊऴुदुम् ऎदावदु नोयुडैयदु; इऩ्ऩुम् पलदुऩ्बङ्गळ्। अऴुक्कु निरम्बियदु; अऴिवुळ्ळदु; उयिर्गळ् तङ्गुम् इडमायुळ्ळदु इत्तगैय सरीरत्तै विडुवदऱ्के मुयलवेण्डुम्। २। यततो ह्यपि कौन्तेय पुरुषस्य विपश्चितः । इन्द्रियाणि प्रमाथीनि हरन्ति प्रसभं मनः ॥ कीदै (२-६०) + अरुच्चुऩ! उलग विषयङ्गळैक् काट्टिलुम् मिक्क इऩ्बम् तरुम् आत्मावैक् कण्ड पिऩ्बे अवऱ्ऱिल् आसै ऒऴियुम्। अदु ऒऴियाद पोदु ऎव्वळवु विवेगियाय् इन्द्रियङ्गळै अडक्क मुयऩ्ऱालुम् वलिय इन्दरियङ्गळ् इवऩ् मऩत्तैप् पलात्कारमागप् पिडित्तु इऴुक्किऩ्ऱऩ। आगवे आत्मावैक् कण्डाल् ताऩ् इन्द्रियङ्गळै अडक्क मुडियुम्। इन्द्रियङ्गळै अडक्किऩाल् ताऩ् आत्मावैक् काणमुडियुम्। इरण्डुम् पिणैन्दिरुप्पदाल् ज्ञान योगम् सॆय्वदु ऎळिदऩ्ऱु। ३। असंशयं महाबाहो मनो दुर्निग्रहं चलम् । अभ्यासॆन तु कौन्तेयवैराग्येण च गृह्यते ॥ कीदै (६-३५) + अर्जुऩ! मऩम् ऎप्पॊऴुदुम् सञ्जलमाऩ तऩ्मैयुडैयदादलिऩ् अदै ऎळिदिल् अडक्क मुडियादॆऩ्बदिल् ऐयमिल्लै। आऩाल् आत्माविऩ् उयर्न्द कुणङ्गळैच् चिन्दित्तुच् चिन्दित्तुप् पऴगि अदिल् ईडुबडुवदालुम् मऱ्ऱ पॊरुळ्गळिल् उळ्ळ कुऱ्ऱङ्गळै निऩैत्तु अवऱ्ऱिल् वॆऱुप्पुक् कॊळ्वदालुम् कष्टप् पट्टुत् ताऩ् मऩत्तै अडक्क मुडियुम्।&lt;br&gt;&#xA;११२ - ऊऩिडैच्चवर्वैत् तॆऩ्बुदुण्नाट्टि उरोमम् वेय्न्दु ऒऩ्बदुवासल् ताऩुडैक्कुरम्बै पिरियुम्बोदु उऩ्दऩ् सरणमे सरणमॆऩ्ऱिरुन्देऩ् तेऩुडैक्कमलत्तु तिरुविऩुक्करसे तिरैगॊळ् मानॆडिङ्गडल् किडन्दाय् मादॆरिङ्गडल्गिडन्दाम् नाऩुडैत्तवत्ताल् तिरुवडि अडैन्देऩ् तैमिसारणियत्तुळॆन्दाय् पॆरिय तिरुमॊऴि। (१-६-९) - इन्द सरीरम् आत्मा वळमिक्कुम् ऒरु वीडागुम्। इदऱ्कु मांसङ्गळे नडु नडुविल् उळ्ळ सुवर्गळ्। ऎलुम्बुगळे तूण्गळ्। उरोमङ्गळे मेले वेयुम् कूरैगळ्। ऒऩ्बदु त्वारङ्गळुम् वासल्गळ्। ऎम्बॆरुमाऩे! इन्दच् चरीरम् पिरियुम् पोदु उऩ् तिरुवडिगळे सरणमॆऩ्ऱु इरुन्देऩ्। २। कॊल्लामाक्कोल् कॊलैसॆय्दु पारदप्पोर् ऎल्लासेऩैयुम् इरुनिलत्तु अवित्तवॆन्दाय् पॊल्लावाक्कैयिऩ् पुणर्विऩै अरुक्कलऱा सॊल्लाय्याऩुऩ्ऩैच् चार्वदोर्गुऴ्च्चिये तिरुवाय्मॊऴि। (३-२-३) + ऎम्बॆरुमाऩे! नी कण्णऩाय् मिग ऎळियऩाय् वन्दिरुन्द पोदुम् उऩ्ऩैच् चेरादिरुन्दु विट्टेऩ्। पल तीङ्गुगळैच् चॆय्वदाय् उऩ्ऩैयऩ्ऱिप् पिऱराल् अऱुक्क मुडियाददायुळ्ळ इन्द प्रक्रुदि सम्बन्दत्तै अऱुत्तु उऩ्ऩै वन्दु अडैवदऱ्कु ऒप्पऱ्ऱ उबायत्तै नीये सॊल्लियरुळ वेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;११३ - तडुक्क मुडियादऩवुम् विडमुडियादऩवुमाऩ - कुऱ्ऱङ्गळ् मिगुन्द सरीरम् इन्दिरियङ्गळ् इवऱ्ऱुडऩ्; १। ऎऩ्बरञ्जुडरे वॆऩ्ऱुऩ्ऩै अलऱ्ऱि उऩ् इणै तामरैगट्कु अऩ्बुरुगि निऱ्कुम् अदुनिऱ्कच् चुमडुदन्दाय् वऩ्बरङ्गळॆडुत्तु ऐवर्दिसैदिसै वलित्तॆऱ्ऱुगिऩ्ऱऩर् मुऩ्बरवै कडैत्तमुदङ् गॊण्डमूर्त्तियो। तिरुवाय्मॊऴि। (७-१-१०) - ऎम्बॆगुमाऩे! उऩ् तिरुवडित्तामरैगळिल् अऩ्बुमिगुदियाल् नीरायुरुगि निऱ्क वेण्डियदे ऎऩक्कु एऱ्ऱदायिरुक्क इऴिवाऩ इन्दच् चरीरमागिय सुमैयैत् तन्दाय्। ऐन्दु इन्द्रियङ्गळुम् उलग विषयङ्गळागिय सुमैयै ऎऩ् तलैयिल् सुमत्तिप् पल पक्कङ्गळिलुम् इऴुत्तु ऎऩ्ऩैत् तुऩ्बुऱुत्तुगिऩ्ऱऩ। २। वॆऩ्ऱिये वेण्डि वीऴ्बॊरुट्किरङ्गि वेऱ्कणार् कलवियेगरुदि निऩ्ऱवानिल्ला नॆञ्जिऩैयुडैयेऩ् ऎऩ् सॆय्गेऩ् नॆडुविसुम्बणवुम् पऩ्ऱियायऩ्ऱु पारगङ्गीण्ड पऴियाऩाऴियाऩरुळे नऩ्ऱुनाऩुय्य नाऩ्गण्डुगॊण्डेऩ् नारायणावॆऩ्ऩुम् नामम् पॆरिय तिरुमॊऴि। (१-१-४) - नाऩ् वॆऱ्ऱियैये विरुम्बि सॆलवऴित्त पॊरुळुक्काग उळ्ळम् करैन्दु, पॆण्गळिऩ् वलैयिलिलेये ईडुबट्टु, ऒरुनिलैयिल् निऱ्काद सञ्जलमाऩ मऩत्तैयुडैयेऩ्, ऎऩ्ऩ सॆय्वेऩ्! ३। अदिग कर्वम् कॊळ्ळक्कूडादु। सिरित्तुक् कॊण्डेयिरुक्कक् कूडादु। पेच्चै वीणाय् वळर्क्कक् कूडादु। तऱ्पॆरुमै पेसक् कूडादु। सरीरत्तै आत्मावाग निऩैक्कक् कूडादु। तऩ्ऩैप् पऴित्तलुम् पुगऴ्दलुम् कूडादु।&lt;br&gt;&#xA;११४ - कॊडिय इन्द संसार मण्डलम्; b - अज्ञादत्ताले; c - अबसारम् कलवाद; d - सेदनऩ् सॆय्युम् कैङ्गर्यत्तै एऱ्ऱुक् कॊळ्गिऩ्ऱ; e - मुऩ्बेयुळ्ळ पलऩागिय ऎम्बॆरुमाऩै अडैवदिल्; f - कारणम्; g - इल्लामै; h - आदिसेषऩुक्कुम् विष्वक् सेनरुक्कुम् सममागवे; i - कैङ्गर्यङ्गळै; j - ती निऱैन्द पात्तिरम्; k - पालैनिलम्&lt;br&gt;&#xA;११५ - विबरीदत्तैच् चॆय्य एऱ्ऱवाऱु निऱ्कुम्; b - नाम् ऎम्बॆरुमाऩुक्कु अडिमैयायिरुत्तलै; c - वेऱु उबायत्तैच् चॆय्यादवर्गळाय्; d - वेऱु पयऩै नाडादवराय्; e - पॊऱुप्पै ऎम्बॆरुमाऩिडम् समर्बयित्तवराय्; f - तम् पॊऱुप्पु नीङ्गियवराऩ; g - अबरादम् कलवादबडि; h - पॊऱुप्पै समर्प्पित्तल्; i - तऩ् स्वरूबत्तुक्कु एऱ्ऱ सॆयलाऩ; j - पुऱक्कणिक्कादु; k - मिगच् चिऱन्द पयऩ्; १। असौ मया हतः शत्रुर्हनिष्ये चापरानपि । ईश्वरोऽहमहं भोगी सिद्धोऽहं बलवान् सुखी ॥ कीदै (१६-१४) - असुरत्तऩ्मैयै विळक्कुमिडम् - नाऩ् सुदन्दिरऩ्; पिऱरुक्कुम् नाऩे तलैवऩ्; नाऩ् इयऱ्कैयिलेये नऩ्गु अनुबविप्पवऩ्; इदऱ्कु ऎऩ् अत्रुष्टम् मुदलियऩ कारणमाग वेण्डियदिल्लै। नाऩे ञाऩम् मुदलिय विसेषङ्गळैयुडैयऩ् नाऩे सित्तिबॆऱ्ऱवऩ्; इयऱ्कैयिलेये पलमुम् सुगमुम् उडैयऩ्। ऎऩ्ऱॆल्लाम् तऩ्ऩैप्पऱ्ऱि निऩैत्तुक् कॊळ्बवर् असुरत्तऩ्मैयुडैयर्।&lt;br&gt;&#xA;११६ - आर्यै ऎऩ्ऩुम् विरुत्तत्तिल् अमैन्द सुलोगत्तिल्; १। आसार्यऩदु अनुमदियिऩ्ऱु मऱैन्दिरुत्तु अवऩदु उबदेसत्तैक् केट्टु वित्यैयै तिरुडुमवऩ् - कुरुवुक्कु त्रोहम् सॆय्बवऩ्, वेदत्तैयुम् ईच्वरऩैयुम् तूषिक्कुमवऩ् आगिय इवर्गळ् महाबाबिगळावर्। इवर्गळैक् कण्डवुडऩेये तण्डिक्क वेण्डुम् ऎऩच् चास्त्रम् कूऱुगिऩ्ऱदु। २। सात्व लम् - २५-३७५ : इव्वर्त्तत्तैत् तगुदियऱ्ऱवर्गळुक्कु मऱैत्तुत्, तगुन्दवर्गळुक्कु उबदेसिप्पवऩ् ऎऩ् मदिप्पुक्कु उरियवऩावाऩ्। उङ्गळुक्कु षेमम् उण्डागुग। नाऩ् सॆल्गिऩ्ऱेऩ्। (पगवाऩदु सॊल् ३। मदु स्म्रुदि - २- ११३ : प्रह्मत्तैप् पऱ्ऱि उबदेसिक्क वल्ल आसार्यऩ् तगुन्द पात्रम् किडैक्काविडिल् ताऩ् कऱ्ऱ वित्यैयुडऩेये इऱन्दु पोग वेण्डुम्। मिगक् कॊडिय आबत्तु वरिऩुम् इन्द वित्यैयागिय विदैयै अबात्रमागिय उवर्निलत्तिल् विदैक्कक् कूडादु। ४। आसार्बऩ् तऩ्ऩै वन्दु प्रार्त्तिक्कादवऩुक्कुम् मुऱै तवऱिक् केट्टवऩुक्कुम् वेदात्त विषयत्तै उबदेसिक्कक् कूडादु।&lt;br&gt;&#xA;११७ - तगुदियऱ्ऱवऩिडम् सॆलवु सॆय्य; b - विरुप्प मिल्लाद; c - वेऱु पयऩै नाडादवर्; d - उयर्न्द माणिक्क रत्तिऩत्तैक् कॊण्डु कुरङ्गुगळ् मेल् वीसियॆऱिवदु पोल्; e - अळवु मुदलियवऱ्ऱाल्; f - इरत्तिऩ मालै; g - ऒळि मुदलियवऱ्ऱाल्; h - सगलमाऩ सारार्त्तङ्गळुक्कुम् सुरुक्कमायिरुप्पदाल्; i - पॆरुमै मिगुदियै; १। &amp;rsquo; गाोपयन्नाचरेद्धर्मं क्रोिद्धन नापृष्टः किञ्चिदुच्चरेत् । पृष्टोऽपैि न क्देदर्थं गुह्यं सिद्धान्तमेव च ॥ साण्डिल्य (४-२५५) - आसार्बऩ् तर्मसुक्षमत्तै मऱैत्तु वैत्तुक् कॊण्डु तऩ् तर्मत्तैच् चॆय्दु वरवेण्डुम्। ऒरुवऩ् वेण्डिक् केट्कादबोदु ऎदैयुम् सॊल्लक् कूडादु। केट्ट पोदिलुम् रहस्यार्त्तङ्गळैयुम् सित्तान्दविषयङ्गळैयुम् ऎळिदिल् सॊल्लिविडक् कूडादु। २। साण्डिल्य (४-२५८) - उवर् निलत्तिल् विदै विदैत्तल् - नबुंसऩुक्कुप् पॆण् कॊडुत्तल् - कुरङ्गु कैयिल् पूमालै कॊडुत्तल् इवै सॆय्यक् कूडादऩवे। इवऱ्ऱैच् चॆय्दालुम् एदावदु पिरायच् चित्तम् सॆय्दुविडलाम्। आऩाल् तगुदियऱ्ऱवऩुक्कु मट्टुम् सास्त्रत्तै ऒरुबोदुम् उबदेसिक्कक् कूडादु। इदऱ्कुप् परिगारमे किडैयादु।&lt;br&gt;&#xA;११८ - अऴगिय पॆरिय इरत्तिऩ मालै; b - मुत्तु वडम्; c - मार्बुक्कु उळ्ळत्तुक्कु; d - इरत्तिऩ मालै; e - ऒळि मुदलियऩ मिगुन्ददाय्-कोक्कप्पट्टुळ्ळदु; g - सॊल् - पॊरुळ् इवऱ्ऱिऩ् अऴगालुम्; h - सिऱुवर् मुदल् अऱिञर् वरै; i - ऎप्पॊऴुदुम् अनुबविक्क एऱ्ऱदु; j - प्रबन्दिक्कु मुऩ् - प्रबत्ति सॆय्युम् कालम् - प्रबत्ति सॆय्द पिऩ्बु आग इन्द मूऩ्ऱु निलैगळ्; k - कोक्कुम् नूल् पोऩ्ऱ, सुरुक्किक् कूऱुम् सरुत्रम् पोऩ्ऱ; l - &amp;lsquo;ऒऩ्ऱे पुगल्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पासुरम्; m - तऩ् पॊऱुप्पु कऴिन्दमैयै निऩैत्तल्; वेदार्त्त सङ्, गडैसि सुलोगम् - सारम् असारम् इवऱ्ऱिऩ् पागुबाट्टै अऱिबवर्गळाय् मिगप् पॆरियराय् पॊऱामैयऱ्ऱवर्गळाय् प्रमाणङ्गळुक्कुक् कट्टुप्पट्टवर्गळायुळ्ळ पलर् उलगिल् इरुक्किऩ्ऱार्गळॆऩ्ऱु करुदिये इन्द वेदार्त्त सङ्ग्रहम् ऎऩ्ऩाल् इयऱ्ऱप्पट्टदु।&lt;br&gt;&#xA;११९ - इरण्डु इरण्डु; b - ऎम्बॆरुमाऩे रक्षगऩ् ऎऩ्ऱ निच्चयम्; c - आसार्यऩुम् पिराट्टियुम् पुरियुम् सॆयल्; d - परिन्दु पेसुम् पिराट्टियै वेण्डुम् कारणम्; e - ऎम्बॆरुमाऩै वसप्पडुत्तुम् उबायमागिय प्रबत्ति; f - प्रबत्तियै ऎळिदिल् सॆय्य इयलुदल् मुदलियऩवुम्; g - प्रबत्तिक्कुप् पिऩ् सॆय्य वेण्डियवै; h - पिऩ्वरुम् पाबङ्गळैप् पोक्कुम् वऴि, अदऩ् पयऩ्; i - प्रबत्तियिऩ् पॆरुमै मिगुदि; j - नल्लदु - तीयदु - इवै इरण्डुमल्लाददु; k - ऎण्ण वेण्डिय मुऱै; l - सास्त्रत्तै मीऱि नडप्पदऱ्कु इडमुम् अदऱ्कुप् परिहारमुम्; m - तिरुवुळ्ळ्म् उगप्पदिल् उळ्ळ वेऱ्ऱुमै;&lt;br&gt;&#xA;१२० - संसारत्तुक्कुम् मोक्षत्तुक्कुम् नडुविल् इरुप्पवऩ्; b - प्रबत्तिक्कु मुऩ्, प्रबत्तिक्कुप् पिऩ्, मोक्षम् पॆऱुम् निलै इवऱ्ऱिऩ् वेऱ्ऱुमै; c - मुडिवुरै वाक्यम्; d - सन्देहमऱ्ऱवऩ्; १। पिऱमदत्तिऩर् सास्त्रङ्गळुक्कु मुरण्बट्ट वऴियिलेये आसै कॊण्डु तङ्गळ् कॊळ्गैगळै स्ताबिप्पदिल् उळ्ळ सिरत्तैयाल् मिक्क वॆऱिगॊण्डु तङ्गळ् मदत्तैये पुगऴ्न्दु कॊण्डु कूच्चमिऩ्ऱि उरक्कच् चन्दमिट्टुप् पेसुगिऩ्ऱऩर्। अदैक् कण्डु सात्तुविगर्गळाऩ पॆरियोर्गळ् सित्तान्दत्तुक्कुक् कुऱैवु वरुमो ऎऩ्ऱु अञ्जिविट्टऩर्। अप्पॆरियोर् वेङ्गडेसऩागिय ऎऩ्ऩिडम् वन्दु वेण्डिऩर्। अदऩाल् ऎम्बॆरुमाऩुक्कु ऒर् अणिबोल् पोक्यमाय् विळङ्गुम् रहस्य रत्तावळियॆऩ्ऩुम् रहस्यत्तिऩ् तात्पर्यत्तै ऎऩ् अऱिवुक्कु एऱ्ऱवाऱु अदऩ् ह्रुदयमॆऩ्ऱ पॆयराल् इव्वाऱु नाऩे विळक्कि सित्तान्दन्दै स्ताबित्तेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;१२१ - नाम् सिल क्रन्दङ्गळै सुरुक्कमागवुम् सिलवऱ्ऱै विरिवागवुम् सिलवऱ्ऱै सादारण पुत्तियुळ्ळवर्क्कु एऱ्ऱऩवागवुम् सिलवऱ्ऱै मिगक्कवऩत्तुडऩ् ऊऩ्ऱि नोक्कुम् अऱिञर्गळुक्कु अऩुबविक्क एऱ्ऱऩवागवुम् सिलवऱ्ऱै सुदन्दिर नूल्गळागवुम् सिलवऱ्ऱै पिऱरुडैय सूक्तिगळुक्कु उरैयागवुम् इप्पडि पलवगै नूल्गळै इयऱ्ऱियुळ्ळोम्। इन् नूल्गळ् वायिलाग वरुम् तम्बेच्चु मुऴुदुम् नाम् ऎळिय नडैयिल् विळक्कुम् मुऱैयैक् कण्डु मिग मगिऴ्न्द आसार्यर्गळिऩ् अऩुक्रहत्ताल् तोऩ्ऱियदागुम्। ऎम्बॆरुमाऩै उणर्त्तुम् वेदान्दत्तिऩ् मुडिक्के अलङ्गारमागुम्। इत्तगैय नम् पेच्चु अऱिञर्गळाल् नम्बिक्कैयुडऩ् एऱ्ऱुक्कॊळ्ळ उरियदागुम्। २। साक्कियर्- पॆणत्र्गळुम् सैऩर्गळ्- जैऩर्गळुम् सार्वागर् ससर्वसगर्गळुम्, साङ्ग?यर् - लाङ्गिवर्गळुम्, सैवर् - सैव (२/समदर्गळुम्; मऱ्ऱुम् - इऩ्ऱुम् ताक्करियर् - तसर्क्किगर्गळुम् आगिय इवर्गळुडैय नूल्गळ् सिदैय- - मदनूल्गळ् अऴिन्दुबोम्बडि तऩि मऱैयिऩ् करुत्तै - तिरऱ्ऱ वेदत्तिऩ् तात्पर्यत्तै वाक्यम् मुप्पदिमूल् - मुप्पदु वसक्यङ्गळमैन्द इन्द रहस्यत्तिऩुल् वगै सॆय्दु - मिरित्तुक् काट्टि वियागरित्तोम् - विक्किऱेऩ्।इदऩ् मऩत्तुळ् तेक्कि इर्रहस्यत्तै ४ किगळ्) मणन्दुळ्दिऩ् निऱुत्ति तिणि इरुळ् नीङ्गुमिऩ् - वलिय अर्गुरदमागिऴिदऩ्ऱुत्तुक्कॊळ्ळुङ्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;१२२ - तळ्ळत् तुणियिऩुम् - नाम् (ऎम्बॆरुमाऩै वॆऱुत्तुत्तुत्) तळ्ळि विडत् तुणिन्दालुम्; ताय् पोल् इरङ्गुम् - ताय् (तऩ्ऩुडैय कुऴन्दैयिडम्) करुणै वैप्पदु पोल् तम्मिडम् करुणै वैक्कुम् पडियाऩ; तऩित्तगवाल् - ऒप्पऱ्ऱ कुणत्ताल्; उळ्ळत्तु उऱैगिऩ्ऱ - (नम्) हिरुदयत्तिल् वसिक्किऩ्ऱ; उत्तमऩ् तऩ्मै - ऎम्बॆरुमाऩुडैय स्वबावत्तै; उणर्न्दु उरैत्तोम् - अऱिन्दु (इन्द रहस्यत्तिल्) वॆळिविट्टोम्; मुळ् ऒत्त वादियर् - (नम् सित्तात्तत्तिऱ्कु) मुळ्ळैप् पोऩ्ऱ वादिगळ्; ऎङ्गळ् मुक्कियर् पाल् - ऎङ्गळुडैय आसार्यर्गळिडम्; मुऩ्ऩेवरिऩ् - ऎदिरे (वादत्तिऱ्कु) वन्दाल्; वॆळ्ळत्तु इडैयिल् - आऱ्ऱु वॆळ्ळत्तु नडुविल्; नरिबोल् विऴिक्किऩ्ऱ वीणर्गळ् - नरिबोल् अगप्पट्टुक् कॊण्डु विऴिक्कुम् पयऩऱ्ऱवर्गळाग आगिविडुवार्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;१२३ - कैयेऱु सक्कर कावलऩ् - तिरुक्कैविल् एऱि वीऱ्ऱिरुक्कुम् सक्करायुदत्तै उडैय रक्षगऩाऩ ऎम्बॆरुमसऩुडैय; कावल् अडैन्दवर्क्के - रक्षणत्तिल् अडङ्गिय पागवदर्क्कु; (कादल् अडैन्दवर्क्के - पत्तिमाऩ्गळुक्कु) मऱम् सॆय्येल् ऎऩ्ऱ - पाबत्तै सॆय्यादे ऎऩ्ऱु; तेसिगऩ् तादै - आसार्यऩे तन्दैयावाऩ्; अवऩ् उरैत्त - अव्वासार्यऩ् उबदेसित्त; मॆय्ये - उण्मैप् पॊरुळ्गळे; अरुम्बॊरुळ् - अरुमैयाऩ सॆल्वमागुम्; कुडिय ऎण्मदि - (अप्पॊरुळैक्) कैक् कॊण्ड ऎट्टु कुणङ्गळैयुडैय पुत्तिवे; कादलियाम् - कादलुक्कुरिय मऩैवियागुम्; पॊय्ये - विबरीदञाऩमे; पगै - पगैवऩागुम्; ऐयिरण्डु ऒऩ्ऱु पुलऩ् - (वसप्पडुत्तिय) पदिऩॊऩ्ऱु इन्द्रियङ्गळुम्; पॊरुङ्गरुवि - पोर् पुरिवदऱ्कु उरिय करुविगळागुम्; १ - पुत्तियिऩ् ऎट्टुक् कुणङ्गळ् :- १। मऩत्तिल् वाङ्गुगै; २ मऩत्तिल् तरिक्कै; ३। मऱुबडि निऩैक्कै; ४। पिऱरुक्कुक् कूऱुगै; ५। पिऱर् कूऱाददैयुम् अऱिगै; ६। वेण्डादवऱ्ऱैत् तळ्ळुगै; ७। तॆळिवुडऩ् अऱिगै; ८। उण्मैप् पॊरुळै अऱिगै ऎऩ्बऩ। २ - इन्द्रियम् पदिऩॆऩ्ऱु :- सॆवि,नाक्कु, कण्, मूक्कु, उडल्, वाय्, कै, काल्, मलत्तुवारम्, जलत्तुवारम्, मऩम् ऎऩ्बऩ। ३ - पाड पेदम् - कादलडैन्दवर्क्के।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>रहस्य सन्देस विवरणम् - विळक्क उरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/rAma-deshikaH/rahasya_sandesa_vivaraNam_-_viLakka_urai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/rAma-deshikaH/rahasya_sandesa_vivaraNam_-_viLakka_urai/</guid>
      <description>&lt;p&gt;a - तेसत्तिल् इरुक्कुमवर्, ऎऩवे अण्डियवर्गळै नल्वऴियिल् सॆलुत्तुबवर् (अल्लदु) तेसत्तै अऱिन्दवर् - अण्डियवर्गळै नल्वऴियिल् नडत्तक् कूडिय पेरऱिवुडैयवर्; b - निलत्तिल् इरुप्पवर्। अङ्गेये वसिप्पदाल् नाडुगळिऩ् नऩ्मै तीमैगळै अऱिन्दवरादलिऩ् पिऱरुक्कु नल्वऴिगाट्टुम् तऩ्मैयर्।&lt;br&gt;&#xA;१। मायऩै मऩ्ऩु वडमदुरै मैन्ददऩै तूय पॆरुनीर् यमुऩैत्तुऱैवऩै&lt;br&gt;&#xA;आयर्गुलत्तिऩिल् तोऩ्ऱु मणिविळक्कैच् तायैक्कुडल्विळक्कम् सॆय्द तामोदरऩैत्&lt;br&gt;&#xA;तूयोमाय् वन्दुनाम् तूमलर्दूवित्तॊऴुदु वायिऩाल् पाडि मऩत्तिऩाल् सिन्दित्तु&lt;br&gt;&#xA;पोय पिऴैयुम् पुगुदरुवाऩ् निऩ्ऱऩवुम् तीयिऩाल् तबसागुम् सॆप्पेलोर् ऎम्बावाय्&lt;br&gt;&#xA;(तिरुप्पावै ५): नाम् ऎम्बॆरुमाऩिडम् परिसुत्तराय्वन्दु तूय मलर्गळै समर्प्पित्तु वणङ्गि वायिऩाल्बाडि मऩत्तिऩाल् सिन्दित्तु इप्पडि मुक्करणङ्गङ्गळालुम् प्रबत्ति सॆय्दाल् प्रबत्तिक्कु मुऩ् सॆय्द पाबङ्गळुम् पिऩ् अऱियामल् सॆय्युम् पाबङ्गळुम् तीयिल् इट्ट पञ्जुबोल् ऒऴिन्दु विडुम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>रहस्य सन्देसम् - विळक्क उरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/rAma-deshikaH/rahasya_sandesam_-_viLakka_urai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/rAma-deshikaH/rahasya_sandesam_-_viLakka_urai/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१।१&lt;br&gt;&#xA;याऩ् - जूवात्मावागिय नाऩ्, अऱियुम् सुडरागि निऩ्ऱेऩ् -&lt;br&gt;&#xA;मऱ्ऱप् पॊरुळ्गळै अऱिबवऩागवुम् ज्ञाऩस्वरूबऩागवुम् निऱ्किऩ्ऱेऩ्, मऱ्ऱुम् यादुम् अ(ल्) लेऩ् - मऱ्ऱ असेदनत्तिऱ्काट्टिऩुम् वेऱुबट्टिरुक्किऩ्ऱेऩ्, वाऩ् अमरुम् - परमबदत्तिल् ऎऴुन्दरुळियिरुक्किऩ्ऱ, तिरुमाल् अडियेऩ् - ऎमबॆरुमाऩुक्कुत्तासऩ्, मऱ्ऱ ऒर् पऱ्ऱुम् इलेऩ् - वेऱु ऒरु पॊरुळिलुम् उरिमै इल्लादिरुक्किऩ्ऱेऩ्, माऩम् इला - अळवु इल्लाद, अडिमैप्पणि - कैङ्गर्यमागिऱ साम्राज्यत्तै, पूण्ड मऩत्तिऩऩ् - इऱुगप् पऱ्ऱिय मऩत्तैयुडैय याऩ्, ताऩ् अमुदाम् अवऩ्दऩ् - ताऩ् (अनुबविक्क) अमुदम् पोऩ्ऱ ऎम्बॆरुमाऩुडैय, सरणे - तिरुवडिगळैये, सरण् ऎऩ्ऱु अडैन्देऩ् - उबायमॆऩ्ऱडैत्तेऩ् (कुऱिप्पु - जीवात्मा तऩ्ऩुडैय तर्मबूद ज्ञानत्ताल् पिऱ पॊरुळ्गळै अऱिबवऩागवुम्, तऩ्ऩै अऱिय वेऱु ऒरु ञाऩम् वेण्डादबडि ताऩे ज्ञानस्वरूबऩाय् प्रगासिप्पवऩागवुम् इरुक्किऩ्ऱऩ्। असेदनङ्गळैक् काट्टिलुम् वेऱुबट्टवऩागवुम् श्रीमऩ् नारायणऩुक्के ऎप्पोदुम् अडियऩागवुम् उळ्ळेऩ्। ऒरु वस्तुविलुम् ऎऩक्कु उरिमैयिल्लै। श्री वैगुण्डत्तुक्कुच् चॆऩ्ऱु ऎम्बॆरुमाऩुक्कु इडैविडादु&lt;br&gt;&#xA;कैङ्गर्यम् सॆय्य वेण्डुम् ऎऩ्ऱु अवा मिगप् पॆऱ्ऱु, तॆविट्टाद अमुदमाय् निऱ्कुम् ऎम्बॆरुमाऩुडैय तिरुवडिगळैच् चरणमडैगिऩ्ऱेऩ्। )&lt;br&gt;&#xA;११९ पदवुरै रह। विव। काण्ग।&lt;br&gt;&#xA;१।२&lt;br&gt;&#xA;a - अज्ञानमऱ्ऱ नित्य सूरिगळ्; b - अळविडमुडियाद; c - इयऱ्कैयिल् तगुदि; d - अऱिविऴन्दवऩाय्; e - पल्वगैत् तुऩ्बङ्गळुक्कु इडमाऩ; f - जीवऩ्; g- मिगवुम् वरुन्दिय निलैयिल्; h - परिबूर्ण ज्ञानमुडैयऩ्; i - सॆय्वदऱ्कु मिगक्कडिऩमाऩ; j - समयत्तै ऎदिर्बार्प्पवऩ्; k - रक्षगऩ्;l - ऎल्लोरुम् सॆय्य उरिय; m - तॆळिवाग; n - तेवैयाऩ; o - असेदनम् सेदनम् इवऱ्ऱिल् तॆळिवु; p - जीवऩ् - ईसुवरऩ् इवर्गळैप् पऱ्ऱिय तॆळिवु; q - इयऱ्कैयाऩ; r - कर्मत्ताल् वरुवदु; s - पसु, वीडु मुदलियऩ; t - पॆरुम् पयऩ्, मोक्षम्; u - सॆय्य ऎळिदाऩ; v - पिऩ् वरप्पोवदिल् आसै; w - विळक्कुगिऩ्ऱदु&lt;br&gt;&#xA;$१। पत्तऩै जीवऩदु निलै, $२। मूऩ्ऱु रहस्यङ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;१।३&lt;br&gt;&#xA;a - सरीरत्तिल्; b - वळर्च्चि; c - कुऱिप्पाल् उणर्त्तुवदु; d - जीवात्मा; e - विऩैप्पगुदि; f - विगुदि; g - कुऱिप्पिट्टुक् कूऱुदल्; h - समासत्तिऩ् सक्तियालुम्; i - पिऱरुक्कु अडिमैत् तऩ्मैयै; j - वॆळियिडक् करुदिय; k - अवऩाले एवप्पट्टवऩाय्; l - पॆयर्प्पगुदि; m - वेऱ्ऱुमैयुरुबु; n - सुरुक्किक् कूऱुगिऩ्ऱदु; o - पॊरुळ् सेरुम् मुऱै; p - ताऩे प्रगासिप्पवऩ्; q - इयऱ्कैयाऩ; r - ऎल्लैयऱ्ऱ ।&lt;br&gt;&#xA;$१। अहमात्मा च्लोगत्तिऩ् विळक्कम्, $२। देहोस्मि विळक्कम्, $३। विष्णुशेष: विळक्कम्, $४। अपरिग्रहः विळक्कम्, $५। तमेव-शरणं-प्राप्तः विळक्कम्, $६। तत्कैङ्कर्य-चिकीर्षया विळक्कम्। $७। स्लोगत्तिऩ् तिरण्ड पॊरुळ् रह। विवरणत्तिल् काण्ग&lt;br&gt;&#xA;१।४&lt;br&gt;&#xA;a - तऩक्कु उण्डाऩ नल् अडैयाळम्; b - प्रबत्ति सॆय्दुमुडित्तवऩ्; c - तऩक्कुम् ऎम्बॆरुमाऩुक्कुम् मगिऴ्च्चिक्काग&lt;br&gt;&#xA;१। सिलम् - नऱ्कुणत्तैयुम् नल्लॊऴुक्कत्तैयुम्, कवर्न्दिडुम् - कैक् कॊण्ड, तेसिगऩ् तेसिऩ् पॆरुमैयिऩाल् - आसार्यर्गळ् सॆय्द प्रबत्तियागिय तेजस्सिऩ् प्रबावत्ताल्, तूलङ्गळ् अऩ्ऩ - पञ्जुगळ् पोऩ्ऱ, तुरिदङ्गळ् माय्न्दऩ - पाबङ्गळ् ऒऴिन्दऩ, तुञ्जल् तरुम् - अज्ञादत्तैत् तिरुगिऩ्ऱ, कोलम् कऴिन्दिड - इच्चरिरम् अऴिवदऱ्कु, कूऱिय कालम् - (पगवाऩ्) सङ्गल्बित्त कालत्तै, कुऱित्तु निऩ्ऱोम् - ऎदिर्बार्त्तु निऱ्किण्ऱोम्, मेल् इङ्गु - इऩि इक्कर्म पूमियिल्, नाम् पिऱवोम् - नाम् पिऱक्क माट्टोम्, वेलै वण्णऩै मेवुदुम् - कडल् पोऩ्ऱ निऱमुडैय परमबद नादऩैच् चेर्न्दु विडुवोम् ;&lt;br&gt;&#xA;(कुऱिप्पु - इप्पासुरत्तिऱ्कु रहस्य सन्देस विवरणत्तिल् स्वामि तामे उरैयिट्टरुळियिरुक्किऱार्, अदैत् तऴुवि इङ्गे पॊरुळ् ऎऴुदप् पडुगिऩ्ऱदु) सिष्यर्गळिऩ् नऩ्मैयैये विरुम्बुगिऩ्ऱ श्रीमत् वेङ्गडनादऩाल् मूऩ्ऱु रहस्यङ्गळिऩ् सारार्त्तम् इन्द रहस्यत्तिल् इव्वाऱु सुरुक्किक् काट्टप्पट्टदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>रहस्यत्रय सुळगम् विळक्क उरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/rAma-deshikaH/rahasyatraya_suLagam_viLakka_urai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/rAma-deshikaH/rahasyatraya_suLagam_viLakka_urai/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१। पोदम् अरुम् - (अर्त्तम्) अऱिवदऱ्कु अरिदाऩ; (अल्लदु) पोदु अमरुम् - नावागिय पुष्पत्तिल् पॊरुन्दिय; पेरायिरमुम् - सहस्रनाममुम्; पोदु अमरुम् तिरुवुम् - (तामरैप्) पूविल् अम्र्न्दिरुप्पवळाऩ पिराट्टियुम्; पिरियाद - सेर्न्दिरुक्किऩ्ऱ; नारायणऩ् अरुळाल् - नारायणऩुडैय क्रुबैयाल्; ऒदुम् मऱै नाऩ्गदऩिल् - अत्ययनम् सॆय्यप् पडुगिऩ्ऱ वेदङ्गळ् नाऩ्गिऩिल्; ओङ्गुम् ऒरु मूऩ्ऱिऩुळ्ळे - उयर्न्दु निऱ्कुम् मूऩ्ऱु रहस्यङ्गळिल् (सॊल्लप्पट्ट); नीदिनॆऱि - सन्मार्क्कत्तु निष्टैयिल्; नाम् वऴुवा निऱ्किऩ्ऱोम् - नाम् तवऱामल् निलैबॆऱ्ऱिरुक्किऩ्ऱोम्; &amp;lsquo;पोदमरुम् ऎऩ्ऱ तॊडरै पेरायरत्तिलुम् तिरुविलुम् अन्वयिक्क, सगस्रनामम् पगवाऩुडैय पुगऴैये वॆळियिडुवदाल् &amp;lsquo;पिरियाद&amp;rsquo; ऎऩ्ऩप्पट्टदु।&lt;br&gt;&#xA;२। a - तिरुमन्दिरम् - त्वयम् - सरम सुलोगम् इवऱ्ऱिऩ् अर्त्तम्; b - ऎप्पॊऴुदुम् अनुबविक्क इऩियदु; c - ऎल्ला वेदङ्गळुक्कुम् मुदलाऩ; d - प्रणवत्तै; e - अ, उ; f - अ ऎऩ्बदु; g - सॊल्लाल् कूऱप्पडुम् वस्तुक्कळ्; h - पॊरुळैक् कुऱिक्कुम् सॊऱ्कळ्; i - अगारम्; j - अव् ऎऩ्ऩुम् विऩैप्पगुदि कात्तल् ऎऩ्बदैक् काट्टुम्; k - विऩैप् पगुदि: l - तेऱिदाय्; m - मऱैन्द; n - आय ऎऩ्ऩुम् ४म् वेऱ्ऱुमै उरुबु; o - सेषत्वत्तै अडियऩान् दऩ्मैयै; p - अवसियम् वेण्डिय पिराट्टियिऩ् सम्बन्दमुम्; q - कूऱियदागक् कॊळ्ळ वेण्डुम्&lt;br&gt;&#xA;३। a - उगारम्; b - अवऩुक्के ऎऩ्ऱ पॊरुळुडैयदाय्; c - ऎप्पॊऴुदुम् उळ्ळदाय् उऱुदिप् पडुत्तिक् कॊण्डु; d - इयऱ्कैयाग; e - मऱ्ऱ तॆय्वङ्गळिऩ् अडियार्गळ् वरैयिल्; f - पिऱ तॆय्वङ्गळै विलक्कल्; g - म् ऎऩ्बदु; h - मन् ऎऩ्ऩुम् विऩैप्पगुदि अऱिदल् ऎऩुम् पॊरुळैक् काट्टुम्; i - वेदत्तुक्कु उरिय इलक्कण मुऱै; j -मऱैन्ददु पोग ऎञ्जिय पगुदियाय्; k - ऒरु मॆय्यॆऴुत्तु मट्टुम् उळ्ळ वडिवमाऩ; मऱ्ऱुमोर् तॆय्वमुळदॆऩ्ऱिरप्परोडु उऱ्ऱिलेऩ्, उऱ्ऱदुमुण्णडियार्क् कडिमै मऱ्ऱॆल्लाम् पेसिलुम् निऩ्दिरुवॆट्टॆऴुत्तुम् कऱ्ऱु नाऩ् कण्णबुरत्तुऱैयम्माऩे। पॆरिय तिरुमॊऴि। (८-१०-३) - ऎम्बॆरुमाऩे उऩ्ऩैत् तविर वेऱु उबासिक्कत् तक्क तॆय्वम् इरुक्किऱदु ऎऩ्ऱु ऎण्णुमवर्गळुडऩ् नाऩ् सेरेऩ्। अडियेऩ् विरुम्बि एऱ्ऱुक् कॊण्डदुम् उऩ् पक्तर्गळुक्कु अडिमैयायिरुप्तुेवे। उऩ् तिरुवष्टाक्षर मन्दिरम् अऱियवेण्डिय ऎत्तऩैयो विषयङ्गळै वॆळियिडुगिऩ्ऱदु। आऩल् अन्द मन्दिरत्तै नाऩ् कऱ्ऱु अदऩाल् उणर्न्द सारमाऩ पॊरुळ् पागवदर्गळुक्कु अडियऩायिरुन्दु कैङ्गर्यम् सॆय्वदे।&lt;br&gt;&#xA;४। a - अ-उ-म् ऎऩ्ऱ मूऩ्ऱाल्; b - वेऱॊरु ञाऩम् वेण्डादबडि ताऩे नाऩ् ऎऩ्ऱु पिरगासिप्पवऩ्; c - तऩ् स्वरूबम् तऩक्कु ऎप्पॊऴुदुम् अनुगूलमागवे यिरुक्कप् पॆऱ्ऱवऩ्; d - अऱिवुडैयऩ्; e - तऩ् पयऩुक्कागवे पिरगासिप्पवऩ्; f - २४ असेदन तत्तुवङ्गळिलुम् वेऱुबट्टवऩ्; g - वेऱॊरुवऩुक्कऩ्ऱि अवऩुक्के इयऱ्कैयाग अडियऩ्; १। मम नाथ यदस्ति योऽस्म्यहं सकलं तद्धि तवैव माधव । नियतस्त्वमिति प्रबुद्धधीः अथवा किं नु समर्पयामि ते ॥ आळवन्दार् स्तोत्रम् (३३) - नादऩे! मादवऩे! नाऩॆऩ्ऱुम् ऎऩ्ऩुडैयवै ऎऩ्ऱुम् सॊल्लप्पडुम् वस्तुक्कळ् अऩैत्तुम् वेऱॊरुवऩुक्कऩ्ऱि उऩक्के ऎप्पॊऴुदुम् सेषमायुळ्ळऩ वॆऩ्ऱु उऩ् अनुक्रहत्ताल् एऱ्पट्ट सास्त्रङ्गळैक् कॊण्डु नऩ्गु उणर्न्द नाऩ् पुदिदाय् उऩक्कु समर्प्पिक्क वेण्डियदु ऎऩ्ऩ उळ्ळदु? ऎऩ्ऩुडैयदै उऩ्ऩुडैयदागच् चॆय्वदऱ्कु ऒऩ्ऱुम् इल्लै। ऎल्लाम् उऩक्कुच् चेषमाऩवै ऎऩ्ऱु उणरुवदु मट्टुमे ऎऩक्कु। २। पॆ। तिरुमॊऴि (८-९-३) - कण्णबुरमुडैयाऩागिय ऎम्बॆरुमाऩुक्के अडियऩाऩ नाऩ् वेऱॊरुवरुक्कु उरियऩावेऩो!&lt;br&gt;&#xA;५। a - उ ऎऩ्बदु; b - पॆरुमाळुक्कुम् पिराट्टिक्कुम्; c - अर्त्तम् कूऱुम् मुऱैयिल्, d - इरुवरुक्कु मट्टुमे ऎऩ्बदु; e - करुत्ताल् किडैप्पदागुम्; f - नम: ऎऩ्बदु; g - निरुक्तत्तिल् उळ्ळ अक्षरङ्गळैप् पोल् नम: ऎऩ्बदिलुम् अक्षरङ्गळैप् पिरित्तुप् पॊरुळ् कूऱुम् मुऱै; h - कुऱिप्पिडुगिऩ्ऱदु; i - नम: ऎऩ्बदाल्; j - मऱुक्किऩ्ऱदु; k - सॆयलुम्; i - मन्दिरत्तिऩ् पॊरुळै विळक्कुम् नूल्; m - वेऱॊरुवरुक्कु- मऩ्ऱि ऎम्बॆरुमाऩुक्के अडियऩुन्दऩ्मै; n - नम: ऎऩ्बदाले; o - अऱुक्कप्पट्टऩ; p - असेदनत्तिलुम् वेऱुबट्ट; q - उण्मैयॆऩ एऱ्कक् कूडिय; r - स्वरूबत्तुक्कु एऱ्ऱदु;&lt;br&gt;&#xA;६। a - स्वरूबत्तुक्कुप् पॊरुन्दादवै; b - नम: ऎऩ्बदिल्; c - प्रणवत्तिल्; d - पिऱरुक्कु अडियऩान्दऩ्मै; e - इयऱ्कैयिल् सेषमऩ्ऱु; f - तऩक्कुच् चुदन्दिरम् नीङ्गुदल्; g - उलगिलुळ्ळ पणियाळर्गळ्; h -तऩ् सॆयलिल्; i - ऎप्पॊऴुदुम् ऎम्बॆरुमाऩैये ऎदिर्बार्प्पवऩ्; j - पागवदर्गळुक्कुम् अडियऩायुळ्ळमै; k - नम: ऎऩ्बदिल्; l - ऎम्बॆरुमाऩुक्कु अडियर् ऎऩ्ऱ उणर्च्चियिल् रुसि कण्डवर्गळ्; m - उगप्पाऩ; n - इङ्गु प्रबत्ति; १। तिरुवाय्मॊऴि (२-९-९) - ताऩे सेषि; इन्द वस्तुक्कळ् ऎऩ्ऩुडैयऩवे। २। अमलऩादि () - पागवदर्गळुक्के ऎऩ्ऩै अडियऩाक्कि ऎप्पोदुम् ऎव्वगैक् कुऱ्ऱमुमिऩ्ऱिप् पिरगासिप्पवऩ्।&lt;br&gt;&#xA;७। a - पक्ति योगमागिय कैम्मुदलऱ्ऱवऩ्;b -तऩ्ऩैक् काक्कुम् पॊऱुप्पै; c - प्रबत्तियैच् चॊल्ल वेण्डिय इडत्तिल् नम: ऎऩ्बदैक् कूऱुम् वऴक्कु; d-ऎल्लावऱ्ऱैयुम् नडत्तुमवऩ्; e - व्याबिक्कप्पडुम् पॊरुळ्; f - पयऩायुम्;&lt;br&gt;&#xA;८। a - ऎल्लोरिऩुम् मेम्बट्ट सेदनऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩ्; b - ऎम्बॆरुमाऩै विट्टुप् पिरिक्क मुडियाद; c - अवऩल् तरिक्कप्पडुमवैयाऩ लीलाविबूदि (संसार मण्डलम्), नित्यविबूदि (परमबदम्), इरण्डु विबूदिगळैयुम् उडैमै; d - इऴिवाऩ कुणङ्गळ् अऱ्ऱमैयुम् कल्याण कुणङ्गळैयुडैमैयुम्; १। पऱ्पनाबऩुयर्वऱ वुयरुम् पॆरुन्दिऱलोऩ् ऎऱ्परऩॆऩ्ऩैयाक्किक् कॊण्डु ऎऩक्के तऩ्ऩैत् तन्द कऱ्पगम् ऎऩ्ऩमुदम् कार्मुगिल् पोलुम् वेङ्गडनल् वॆऱ्पऩ्, विसुम्बोर् पिराऩ् ऎन्दैदामोदरऩे, तिरुवाय्मॊऴि। (२-७-११) - ऎम्बॆरुमाऩ् ऎऩ्ऩैत् तऩ्ऩैयऩ्ऱि मऱ्ऱवऱ्ऱिल् आसैयऱ्ऱुत् तऩ्ऩिडमे ईडुबडुम्बडि सॆय्दु कॊण्डु ऎऩक्के तऩ्ऩै अनुबविक्कत्तऩ्ऩैये कॊडुत्त कऱ्पग व्रुक्षमाय् निऱ्पवऩ्। २। कासुम् कऱैयुडैक्कूऱैक्कुम् अङ्गोर् कऱ्ऱैक्कुम् आसैयिऩाल्, अङ्गवत्तप् पेरिडुमादर्गाळ् केसवऩ् पेरिट्टु नीङ्गळ्देऩित्तिरुमिऩो नायगऩ् नारणऩ् तम्मऩ्ऩै नरगम् पुगाळ् पॆरियाऴ्। तिरुमॊऴि (४-६-१) + नारणऩ् पॆयरैक् कुऴन्दैक्कु इट्टाल् अक्कुऴन्दैयिऩ् ताय् नरगम् सॆल्लमाट्टाळ्।&lt;br&gt;&#xA;९। a - अवऩुक्कु अडिमैयायिरुत्तल्; b - कुऱिप्पिडुगिऩ्ऱदु; c - जीवऩुडैय स्वरूबम् - नीडित्तु निऱ्ऱल् - सॆयल्; d - ऎम्बॆरुमाऩुक्कुच् चेषमायिरुप्पदिलेये नोक्कमुडैयऩवाय्; e - अवऩुक्कु वसप्पट्टवै; f - इडत्तुक्कुत्तक्कवाऱु अन्वयित्तु; १। कुलम् तरुम् सॆल्वन्दन्दिडिम् अडियार् पडुदुयरायिऩवॆल्लाम् निलत्तरञ्जॆय्युम् नीळ्विसुम्बरुळुम् अरुळॊडुबॆरुनिलमळिक्कुम् वलम् तरुम् मऱ्ऱुन्दन्दिडुम् पॆऱ्ऱदायिऩुमायिऩ सॆय्युम् नलम् तरुम् सॊल्लै नाऩ् कण्डुगॊण्डेऩ् नारायणावॆऩ्ऩुम् नामम्। पॆरिय तिरुमॊऴि। (१-१-९) - नारायणऩ् ऎऩ्ऩुम् नामम् श्रीवैष्णव कुलत्तैत् तरुम्। सॆल्वम् तरुम्। तुयरत्तैप् पोक्कुम्। परमबदत्तै अडैयवऴि सॆय्युम्। ऎम्बॆरुमाऩ् अरुळैयुम् पॆरिय पदवियैयुम् अळिक्कुम् वलिमैयैत् तरुम्; मऱ्ऱुम् नलङ्गळैत् तरुम् पॆऱ्ऱ तायैक् काट्टिलुम् परिन्दु नऩ्मै सॆय्युम्। इत्तगैय नलङ्गळैत् तरुम् नारायणऩ् ऎऩ्ऱ सॊल्लै नाऩ् कण्डु कॊण्डेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;१०। a - नम: नारायणाय ऎऩ्बऩ; b - वरुवित्तुक् कॊण्ड; c - स्यात्, स्याम् ऎऩ्बऩ; d - विरुम्बादऩ कऴिदल्; e - विरुम्बियऩ पॆऱुदल्; f - सर्व तेसङ्गळिलुम् सर्व कालङ्गळिलुम् सर्वावस्तैगळिलुम् कुऱ्ऱमऱ्ऱ सर्वविद कैङ्गर्यङ्गळैयुम् सॆय्दु अवऩै नाऩ् अऩुबविक्क वेण्डुम्; g - वरिसैयाग; h - आत्मस्वरूबत्तैप् पऱ्ऱिय तॆळिवु पॆऱ्ऱवऩाय्; i - तऩ् स्वरूबत्तुक्कु एऱ्ऱ; j - पयऩाऩ मोक्षम्; k - तऩ् तगुदिक्कु एऱ्ऱ; l - प्रबत्तियिलुम्; m - अनुष्टित्तु उऱुदियाय् निऩ्ऱवऩुक्कु; १। तदधिगम उत्तर पूर्वाघयोरश्लेषविनाशौ तद्व्यपदेशात् । प्रह्म सू। (४-१-१३) - मोगूडित्तुक्कु उबायम् निऱैवेऱियदुम् अदऩ् पॆरुमैयाल् अदऱ्कुप् पिऩ्बु अऱियामल् सॆय्युम् पाबङ्गळ् ऒट्टुवदिल्लै। मुऩ्बु सॆय्द पाबङ्गळ् अऴिन्दु पोगिऩ्ऱऩ। एऩ्? अव्वाऱे उबनिषत्तुक् कूऱुवदाल्,&lt;br&gt;&#xA;११। a - मुऩ् सॆय्द पाबङ्गळुम्; b - पिऩ् (अऱियामल्) सॆय्गिऩ्ऱ पाबङ्गळुम्; c - तीयिऩिल् इट्ट पञ्जु पोल् आगुम्; १। ऊऩ् तन्दु - सरिरत्तैक् कॊडुत्तु; निलै निऩ्ऱ उयिरुम् तन्दु - अऴियाद जूवात्मावैयुम् कॊडुत्तु; ऒर् उयिरागि - ऒरे अन्दर्यामियाग; उळ् ऒळियोडु उऱैन्द नादऩ् - सेदनासेदनङ्गळुक्कुळ् तऩ् प्रगासम् पोऩ्ऱ पिराट्टियुडऩ् वसिक्कुम् स्वामियाऩ ऎम्बॆरुमाऩ्; ताऩ् तन्द इऩ् उयिरै - ताऩ् कॊडुत्त इऩिय आवात्मावै; ऎऩदु ऎऩ्ऩामल्- ऎऩक्के सेषमॆऩ्ऱु निऩैक्कामल् इरुक्कुम्बडि; नल् अऱिवुम् तन्दु - उयर्न्द ञाऩत्तैयुम् कॊडुत्तु; अगला नलमुम् तन्दु - (ऎप्पोदुम्) नीङ्गाद आऩन्दत्तैयुम् कॊडुत्तु; ताऩ् तन्द नल् वऴियाल् - ताऩ् (उलगिऱ्कुक् काट्टिक्) कॊडुत्त सिऱन्द उबायमागिय सरणागदियिऩाल्; ताऴ्न्द ऎऩ्ऩै - तिरुवडिगळिल् वणङ्गिय ऎऩ्ऩै; तऩ् तऩक्के परमाग - ताऩे काक्क वेण्डिय वस्तुवाग; ताऩे ऎण्णि - ताऩे निऩैत्तु; वाऩ् तन्दु - (वरुङ्गालत्तिल्) परमबदत्तैक् कॊडुत्तु; मलरडियुम् तन्दु - मलर् पोऩ्ऱ तिरुवडिगळैयुम् कॊडुत्तु; मऩ्ऩरुळाल् - तिडमाऩ तऩ् क्रुबैयाल्; वाऩोर् वाऴ्च्चिदर - नित्यसूरिगळुडैय वाऴ्वैयुम् कॊडुप्पदऱ्कु; वरित्तिट्टाऩ् - सङ्गल्बत्तु विट्टाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;१२। a - तिरुमन्दिरत्तिल्; b - जीवऩाऩ तऩ्ऩुडैय स्वरूबम्; c – ऎम्बॆरुमाऩुडैय स्वरूबम्; d - तॆळिवाग; e - सॆय्यवेण्डिय मुऱै; १। तिरुमाल् अडियिणैये - श्रीमन् नारायणऩुडैय तिरुवडिगळ् इरण्डैयुमे; तिण् सरणागक् कॊण्डु - तिडमाऩ उबायमागक् कॊण्डु; तिरुमाल् अडि इणैये सेर्वार् - श्रीमन् नारायणऩुडैय तिरुवडिगळ् इरण्डैयुमे पलऩाग अडैबवराऩ आसार्यर्गळ्; ऒरुमाल् - निगरऱ्ऱ ऎम्बॆरुमाऩ्; अरुळाल् अरुळाद - तऩ् क्रुबयिऩाल् इदु वरैनमक्कु) अरुळाद; वाऩोर्गळ् वाऴ्च्चि - नित्यसूरिगळिऩ् वाऴ्वै; अरुळाल् - (नम्मिदु उळ्ळ) करुणैयाल्; आय्न्दु - आराय्न्दु पार्त्तु; नमक्कु अळित्तार् - नमक्कु अनुक्रहम् सॆय्दऩर्।&lt;br&gt;&#xA;१३। a - मुऱ्पगुदि - पिऱबगुदि; b - प्रबत्तियैयुम् परमबदत्तिल् सॆय्युम् कैङ्गर्यत्तैयुम्; c - कुऱ्ऱत्तैप् पुऱक्कणिक्कुम् अऩ्बिऩ् मिगुदि; d - नायगऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩिडम्; e - सलुगै, सॆल्वाक्किऩ् मिगुदि; f - परिन्दु पेसुबवळ् (सिबारिसु); g - श्री ऎऩ्बदुक्कु मेल् उळ्ळ मदुप् ऎऩ्ऩुम् विगुदि; h - ऎप्पॊऴुदुम् इणैन्दिरुत्तलै; i - कुऱ्ऱम् पुरिन्दवर्क्कुम्; j - कूच्चमिऩ्ऱि; १। मायम् सॆय्येल् ऎऩ्ऩै उऩ् तिरुमा्वत्तु मालै नङ्गै, वासंसॆय् पूङ्गुऴलाळ् तिरुवाणै निऩ्ऩाणै कण्डाय् तेसंसॆय्दु उऩ्ऩोडॆऩ्ऩै उयिर्वेऱिऩ्ऱि ऒऩ्ऱागवे, कूसम् सॆय्यादुगॊण्डाय् ऎऩ्ऩैक् कूविक्कॊळ्ळाय् वन्दत्तो, तिरुवाय्मॊऴि। (१०-१०-२) - ऎम्बॆरुमाऩे! उऩक्कुम् पॆरुम् सॆल्वमाय् उऩ्ऩैविट्टु पिरियादवळाऩ पिराट्टि&lt;br&gt;&#xA;१४। a - आसै; b - तॆय्वत् तऩ्मैयुडैय नल्लोर्; c - असुरत् तऩ्मैयुडैय तीयोर्; d - ऎल्लोरुक्कुम् पॊदुवुडैमैयाय् निऩ्ऱ; e - पाबत्तै ऒऴिक्कवल्ल - तियाऩिप्पदऱ्कु ऎळिय - सुत्त सत्तुवमयमाऩ - मङ्गळत्तै तरवल्ल तिरुमेऩियुडैमैयै; f - पक्ति योगम् मुदलिय कैम्मुदलऱ्ऱ; g- पऱ्ऱुक्कोडु; १। तिरुवाय् (६-१०-१०) - पॆरिय पिराट्टि क्षण कालमुम् विट्टुप् पिरियवल्लेऩल्लेऩ् ऎऩ्ऱु नित्यमाय् वाऴुमिडमागिय तिरुमार्बैयुडैय तिरुवेङ्गडत्ताऩे; २। उऴलैयॆऩ्बिऩ् पेय्च्चिमुलैयूडु अवळै युयिरुण्डाऩ् कऴल्गळवैये सरणाग कॊण्ड कुरुगूर्च् चडगोबऩ् कुऴलिऩ्मलियच्चॊऩ्ऩ ओरायित्तुळिप्पत्तुम् मऴलै तीर वल्लार् कामर् माऩेय् नोक्कियर्क्के तिरुवाय् (५-८-११) ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुवडिमलर्गळैये उबायमागवुम् पलऩागवुम् कॊण्ड आऴ्वार्।&lt;br&gt;&#xA;१५। a - अडैन्दवर्गळिऩ् सगल तुक्कङ्गळैयुम् पोक्कवल्ल प्रगासमाऩ; b - तीङ्गुगळ् ऒऴिदल्; c - विरुम्बियदु पॆऱल्; d - &amp;lsquo;पत्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् विऩैप्पगुदि; e - अऱिवु, इङ्गु नम्बिक्कै; f - उरिच् चॊल्; g - मिगुदि; h - अङ्गङ्गळुडऩ् कूडिय प्रबत्ति; i - ऒरे मुऱै सॆय्य वेण्डियदु; j - तऩ्मैयुरुबु; १। विडैक्कुलङ्गळ् एऴडर्न्दु वॆऩ्ऱिवेऱ्कण्मादरार् कडिक्कलन्द तोळ्बुणर्न्द कालियाय वेलैनीर् पडैत्तडैत्तदिऱ् किडन्दु मुऩ्गडैन्दु निऩ् तऩक्कु अडैक्कलम् पुगुन्द वॆऩ्ऩै अञ्जलॆऩ्ऩ वेण्डुमे। तिरुच्चन्द (९२) - ऎम्बॆरुमाऩे! उऩ्ऩाल् काक्कप् पडवेण्डियवऩागच् चरणमडैन्द ऎऩक्कु अञ्जादे ऎऩ्ऱु अबयम् अळित्तरुळवेण्डुम्। २ तिरुवाय् (६-१०-१०) - ऎम्बॆरुमाऩे! अडियेऩ् वेऱु उबायमुम् पलऩुम् अऱ्ऱवऩाय् पॆरिय पिराट्टियैप् पुरुषगारमागक् कॊण्डु अवळुडऩ् कूडिय उऩ् तिरुवडिगळैच् चरणमडैन्देऩ्। ऎल्लात् तडैगळुम् नीङ्गप् पॆऱ्ऱु इप्पॊऴुदे उऩ् तिरुवडिगळिल् ऎप्पॊऴुदुम् सर्व कैङ्गर्यङ्गळुम् सॆय्यप् पॆऱुम् पडि अरुळ् पुरिय वेण्डुम्। ३ तिरुवाय् (६-१०-१०) - वेऱु उबायमुम् पयऩुम् अऱ्ऱ अडियेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;१६। a - प्रबत्ति सॆय्बवऩ्; b - त्वयत्तिऩ् मुऱ्पगुदि; c - मोक्षत्तैयऩ्ऱि मऱ्ऱ पयऩ्गळिल्; d - ऒरु वऴियिल् सॆल्लुम् नीरैत् तिरुप्पि वेऱु वऴियिल् विडुवदु पोल् मेक्षत्तुक्काग एऱ्पट्ट प्रबत्तियै मऱ्ऱ पयऩ्गळुक्कुप् पयऩ्बडुत्तादबडि; e - मोक्षत्तिल् पगवत् कैङ्गर्यम्; f - त्वयत्तिल् पिऱ्पगुदि; g - एऱ्ऱुक् कॊळ्बवऩ्; h-अडैयप्पडुमवऩ्, पलऩ्; i - ऎल्ला वगैयालुम् ऒप्पऱ्ऱ इऩियऩायिरुत्तल्; र - आय ऎऩ्ऩुम् नाऩ्गाम् वेऱ्ऱुमैयुरुबु: k - ऎप्पॊऴुदुम् उळ्ळ; l - अवऩुक्कु अडियऩुयिरुत्तल्; m - वेण्डिप् पॆऱवेण्डियदु; १। ञालत्तूडे नडन्दुम् निऩ्ऱुम् किडन्दिरुन्दुम् सालप् पलनाळुगन्दोऱुयिर्गळ् काप्पाऩे कोलत्तिरुमामगळोडु उऩ्ऩैक् कूडादे सालप् पल नाळ् अडियेऩ इऩ्ऩुम् तळर्वेऩो तिरुवाय् (६-९-३) : पल्वेऱु अवदारङ्गळैप् पण्णि युगन्दोऱुम् आत्माक्कळै रक्षिक्कुम् ऎम्बॆरुमाऩे! नी पिराट्टियोडु इरुक्कुम् इरुप्पैयुम् उऩ् अऴगैयुम् उऩ् लीलैगळैयुम् नाऩ् ऒरुवऩुम् ऎप्पॊऴुदुम् अऩुबविक्कप् पॆऱामल् इऩ्ऩुम् तळर्न्दे निऱ्कक् कडवेऩो?&lt;br&gt;&#xA;१७। a - अडियऩान्दऩ्मैक्कुप् पलऩाय्; b - वेण्डिप् पॆऱवेण्डियदु; c - विरोदि वगुप्पु; d - पलऩ्गळिल्; e - नाऩे सॆय्गिऱेऩ्, ऎऩक्कागवे सॆय्गिऱेऩ्, नाऩे अनुबविक्किऱेऩ्, ऎऩक्कागवे अनुबविक्किऱेऩ् ऎऩ्ऱ विबरीद ऎण्णङ्गळ्; f - वाक्यङ्गळिऩ् उट्पिरिवुगळ्; g - मुक्किय पलऩ्; h - इयऱ्कैयाऩ तलैवऩ्; i - एऱ्ऱुक् कॊळ्बवऩ्; j - ऎल्ला इडङ्गळुक्कुम् ऎल्लाक् कालङ्गळुक्कुम् ऎल्ला निलैगळुक्कुम् एऱ्ऱ; k - उऱुदि कॊण्डु; l - पक्ति योगत्तिऩ् स्तानत्तिल् निऩ्ऱु पलऩ् तरुम्बडि पिरार्त्तित्तु ऎऩ्ऩैक् काक्कुम् पॊऱुप्पै समर्प्पित्तलागिय प्रबत्तियै;&lt;br&gt;&#xA;१८। १। ऎम्बॆरुमाऩुडैय तिरुवडिगळिल् नममैच् चेर्क्किऩ्ऱ पिराट्टियुम् (१), अवऩोडु सेर्न्दिरुप्पदिल् स्तिरमाऩ तऩ्मैयुम् (२), सीर्मैयाल् पॆरियऩाऩ ऎम्बरुमाऩुक्कुत् तक्कऩवागिय कुणङ्गळुम् (३), आच्रिदर्गळ् त्याऩिक्क इलक्काऩ तिरुमेऩियिऩ् पगुदियागिय इरण्डु तिरुवडिगळुम् (४), सेदनर्गळाल् प्रदानमाय्क् करुदप्पडुगिऩ्ऱ उबायमाऩ श्रीमन् नारायणऩुम् (५), उबायमागिय ऎम्बॆरुमाऩिडम् महाविच्वास्त्तुडऩ् कूडिय परन्यासमुम् (६), वेऱु उबायत्तिल् अदिगारमऱ्ऱ नम्मुडैय निलैमैयुम् (७), नाम् अडैगिऩ्ऱ प्रदान पलऩागिय श्रीमन् नारायणऩुम् (८), सेदनऩ् कैक् कॊळ्गिऩ्ऱ ऎल्लैगळागिय पगवत् पागवद कैङ्गर्यम् मुदलियवैयुम् (९), अहङ्गारममगारङ्गळ् मुदलिय ऎल्लाक् कळैगळुम् नीङ्गप् पॆऱुदलुम् (१०) आगिय पत्तु अर्त्तङ्गळैयुम् त्वयत्तिल् अनुसन्दित्तोम्। २। तिरुमाल् अडि इणै सेर्न्दु - श्रीमन् नारायणऩुडैय तिरुवडिगळ् इरण्डैयुम् अडैन्दु; तिगऴ्न्द अडिमै पॆऱ - सिऱप्पुऱ्ऱ कैङ्गर्यत्तैप् पॆऱुवदऱ्कु; तिरु नारणऩ् सरण् - श्रीमन् नारायणऩुडैय तिरुवडिगळैये; तिण् सरणाग - वलिय उबायमाग; तुणिन्दु अडैवोर् - तॆळिन्दु अडैन्द आार्यर्गळ्; उयिर् तरुम् मन्दिरम् - उज्जीविक्कच् चॆय्युम् त्वयमॆऩ्ऩुम् मत्तिरत्तै; ऒरु नाळ् उरैक्क - (नम्मुडैय पाक्यम् पणिबक्वमाऩ) ऒरु नाळिल् उबदेसिक्क; ऒदिय नाम् - अदै अनुसन्दित्त नाम्; वरुम् नाळ् पऴुदु अऱ्ऱु - इऩिवरप् पोगुम् नाळिल् (अहङ्गार ममगारङ्गऩागिऱ) कुऱ्ऱ मऱ्ऱु; वाऴुम् वगैयदिल् मऩ्ऩुवम् - जूविक्कुम् प्रगारत्तिल् ऊऱ्ऱमुडैयवराय् निलैत्तिरुप्पोम्।&lt;br&gt;&#xA;१९। a - प्रबत्तियै; b - सॆय् ऎऩ्ऱु कट्टळैयिऩ् वायिलाग; C-अङ्गङ्गळुडऩ् कूड; d - सॆय्वदऱ्कु मिक् कडिऩमाय्; e - नॆडुङ्गालम् सॆय्य वेण्डिय; f - वेऱु उबायम् (पक्ति योगम्); g - सॆय्वदऱ्कु ऎळिदाय्; h - ऒरु मुऱैये सॆय्य वेण्डिय; i - प्रबत्तियै; १। मऩमे! - मऩमे; मऱ्ऱु ऒरुबऱ्ऱु इऩ्ऱि - वेऱु ऒरु कदियुम् इल्लामल्; वन्दु अडैन्दार्क्कु ऎल्लाम् - तम्मै वन्दडैन्द ऎल्लोरुडैय विषयत्तिलुम्; कुऱ्ऱम् अऱियाद - (अवर्गळ् सॆय्दु) कुऱ्ऱत्तैप् पॊरुट्पडुत्तादवरुम्; कोवलऩर् - कोबालऩाग अवदरित्तवरुमाऩ ऎम्बॆरुमाऩ्स मुऱ्ऱुम् विऩै विडुत्तु - (नम्मुडैय) सगल कर्मङ्गळैयुम् ऒऴित्तु; विण्णवरोडु ऒऩ्ऱ विरैगरिऩ्ऱार् - नित्य सूगळोडु (नाम्) ऒऩ्ऱु सेर विरैगिऩ्ऱार्; नी निऩैवु उडैत्ताय् - नी (इन्द विषयत्तै) निऩैत्तुक् कॊण्डु; निल् - कवलैयऱ्ऱु इरुप्पायाग।&lt;br&gt;&#xA;२०। a - विरुम्बुम् पलऩुक्कुच् चादऩम्; b - अङ्गङ्गङ्गळ्; c - सम्बन्दम् इऩ्ऱि; d - आसैयऱ्ऱवऩ्; e - उरिच् चॊल्; f - आसैयऱ्ऱमैयिऩ् मिगुदि; g - विरुम्बुम् पलऩुक्कुच् चादऩम्; h - मुऩ्बे उळ्ळदै मऱुबडि सॊल्वदु; i - ऎललात् तरुमङ्गळैयुम् सॆय्यादु विट्टु विडुदल्; j - तऩ् पयऩुक्कागत् ताऩ् सॆय्वदागिय ऎण्णत्तै विट्टु ऎम्बॆरुमाऩ् तऩ् पयऩुक्कागत् ताऩे सॆय्विप्पदाग ऎण्णुदल्; k - पॊरुळागक् कूऱवेण्डुमाऩाल्; l - सॊल्ल वेण्डिवरुम्; m - सात्तुविग त्यागत्तुडऩ् कूडिय सगल तर्मङ्गळैयुम् अङ्गमाग ऎदिर् पारामै; n - उट्करुत्तु; o - मऱ्ऱॊऩ्ऱै ऎदिर् पारामै; p - तऩिप्पट्ट विदि;&lt;br&gt;&#xA;२१। a - (१) स्वबाव-प्राप्तम् - तुम्मल्, इरुमल्, उऱक्कम् मुदलियऩ (२) अर्त्त प्राप्तम् - उणवु कॊळ्ळल् मुदलियऩ (३) सास्त्र प्राप्तम् - सन्द्यावन्दनम्, तर्प्पणम् मुदलियऩ; b - विरुम्बिय पलऩुक्कु; c - विदिक्कप्पट्ट प्रबत्ति; d - सॆय्य वेण्डिय मुऱै; e - श्रीमत् - श्रीमदे ऎऩ्ऱ पदङ्गळाल् वॆळिप्पडैयागक् कूऱप्पट्ट; f - पिराट्टियुडऩ् कूडियिरुत्तल्; g - प्रबत्तिक्कुप् पिऩ् वेऱॊऩ्ऱै उबायमागच् चॆय्य वेण्डिय सुमैयैच् चुमक्कादबडि; h - उबायमुम् पयऩुमाग; १ । एष नारायण श्रीमान् क्षीरार्णवनिकेतनः । नागपर्यङ्कमुत्सृज्य ह्यागतो मधुरां पुरीम्॥ हरिवम्। विष्णुबर्। (५५-५९) तिरुप्पाऱ् कडलिल् उऱैबवऩाय् श्रीय:पदियाऩ इन्द नारायणऩ् तिरुवनन्दाऴ्वाऩागिय तिरुप्पळ्ळियै विट्टऩ्ऱो इम्मदुराबुरियिल् कण्णऩाय् वन्दु अवदरित्तुळ्ळाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;२२। a - सॆय्बवऩ्; b - सॆयल्; c - मुक्कियमाऩ उबायम् ऎऩ्ऱ ऎण्णत्तै; d - ऎम्बॆरुमाऩाल् वरुदल् मुदलियवऱ्ऱाल्; e - मुऩ्बे उळ्ळ सित्तोबायमाऩ; f - कदियऱ्ऱवर्गळुक्कु रक्षगऩुऩ; g- महाविच्वासम् मुदलियवऱ्ऱुडऩ् कूडिय; h - तऩ्ऩैक् काक्कुम् पॊऱुप्पै समर्प्पित्तलागिय परन्यासम्; i - पऱ्ऱुक् कोडु; j - सॆय्य वेण्डिय सॆयल्; k - मुऱ्पादि;&lt;br&gt;&#xA;२३। a - एऱ्ऱम्; b - तीङ्गैत् तरवल्लदु; c - नॆडुङ्गालमागच् चॆय्दु कुविक्कप्पट् ट; d - मोक्षत्तै विरुम्बुमवऩ्; e - तीय पलऩैत् तरवल्ल; f - अडक्किक् कूऱप्पट्टदु; g - पयऩ् कॊडुक्कत् तॊडङ्गाद; h - प्रबत्तिक्कु मुऩ् सॆय्यप् पट्ट पाबम्; i - तॆरिन्दु सॆय्द; j - अऱियामल् सॆय्द; k - पलऩ् कॊडुक्कत् तॊडङ्गिय; l - प्रबत्तिक्कुप् पिऩ् सॆय्द पाबम्; m - अऱियामल् सॆय्य नेरिट्ट पाबत्तिऩ् पगुदियुम्; n - अऱिन्दु सॆय्युम् पाबमुम्; o - कूऱप् पडवेण्डुमॆऩक् करुदप्पट्टाल्;&lt;br&gt;&#xA;२४। a - मऱ्ऱ पलऩुक्कागच् चॆय्युम् कर्मङ्गळ्; b - मऱ्ऱ पलऩुक्कागच् चॆय्युम् कर्मङ्गळ्; c - सेरुम्; d - तडै मुदलिय तीङ्गु; e - पलऩ् कॊडुक्कत् तॊडङ्गिय विसेष पुण्यम्; f - पाबम् सॆय्यादवर्; g - पच्चादाबम्, पिरायच् चित्तम् मुदलियऩ; h - नऩ्मै पुरिय विरुम्बुगिऱ; i - काप्पदऱ्कु समयत्तै ऎदिर्बार्प्पवऩ्; j - अऱियामले सॆय्य नेर्न्द पुण्यम्; k - सत्तुव कुणत्तुक्कुत् तडैयायिरुन्द कर्मङ्गळ्; l - परिन्दु पेसुम् पिराट्टि; m - प्रबत्तिक्कुत् तडैगळ्; n - मोक्षत्तुक्कुत् तडै; o - कैम्मुदल् सिऱिदुम् इल्लादवऩ्; p - सर्व पाबङ्गळ् ऎऩ्बदु; q - मोक्षम् पॆऱत् तडैयाऩ पाबङ्गळैक् कूऱुवदु;&lt;br&gt;&#xA;२५। a - पगवाऩै उगक्कच् चॆय्युम् पक्ति प्रबत्तिगळ्; b - सीऱ्ऱम् नीङ्गुदल्; c - सीऱ्ऱम् नीङ्गप् पॆऱ्ऱ; d - ञाऩच् चुरुक्कम् नीङ्गुदल्; e - ञाऩत्तिऩ् मुऴुमलर्च्चि; f - अवऩै अडैदलागिय मोक्षम्; g - वरुङ्गालत्तुक्कु; h - उडऩे पॆऱ मिक्क तुडिप्पु; i - विळम्बित्तुप् पॆऱप्पॊऱुमै;j - इडमिल्लै; k - मगिऴ वेण्डिय विषयत्तिल्; i - अऱिवऱ्ऱवऩ् सॆयल्; m - तगुदि; n - पक्तियोगम्; o - जादि- कुणम् मुदलिय सिऱप्पुक्कळैक् कवऩिक्कामल् ऎल्लोरुक्कुम् रक्षगऩ्; p - उऱुदियाऩ ऎण्णम् कॊण्डु; q - विरुम्बियवऩुक्कु इष्टत्तैत् तरुम् कऱ्पग मरम्; r - तडैयऱ्ऱ सङ्गल्ब मुडैयऩ्; s - स्वरूबत्तुडऩेये तॊडर्न्दुळ्ळ; t - मऱैन्दिरुन्द तऩ् इयऱ्कैयुरु मऱुबडि वॆळियादल्; u - नित्य सूरिगळ्;&lt;br&gt;&#xA;२६। a - यमऩिडम् अडङ्गिक् कष्टप्पडुदल्; b - अरसाट्चि; १। पिरियादाट्चॆय्यॆऩ्ऱु पिऱप्पऱुत्ताळ् अऱक्कॊण्डाऩ्, अरियागियिरणियऩै आगङ्गीण्डाऩऩ्ऱु, पॆरियार्क् काट्पट्टक्काल् पॆऱादबयऩ्बॆऱुमाऱु, वरिवाळ्वाय् अरवणैमेल् वाट्टाऱ्ऱाऩ् काट्टिऩऩे तिरुवाय् (१०-८-१०) - इऩि ऒरुगालुम् ऎऩ्ऩैप् पिरियादु निऩ्ऱु सर्व कैङ्गर्यङ्गळैयुम् सॆय्। २। कावलिल् पुलऩवैत्तुक् कलिदऩ्ऩैक्कडक्कप्पाय्न्दु, नावलिट्टु उऴिदरुगिऩ्ऱोम् तमऩ्दमर् तलैगळ्मीदे मूवुलगुण्डुमिऴ्न्द मुदल्वा निऩ्नामम्गऱ्ऱ आवलिप्पुडैमैगण्डाय् अरङ्गमानगरुळाऩे। तिरुमालै (१) - ऎम्बॆरुमाऩे! उऩ् तिरुनामत्तैक् कऱ्ऱ सॆरुक्किऩाल् इन्द्रियङ्गळै अडक्किप् पाबङ्गळै ऒऴित्तु वॆऱ्ऱिप् पऱै साऱ्ऱि यम तूदर्गळिऩ् तलैमेल् अडिवैत्तु नडक्किऩ्ऱोम्।&lt;br&gt;&#xA;२७। a - तऩ् मुयऱ्सियिऩ्ऱि; b - मिग मगिऴ्वाऩाम्; c - सरम सुलोगत्तिल्; d - मुऱ्पादियिल्; e - विदिक्कप्पट्ट प्रबत्ति; f - सॆय्य वेण्डिय मुऱै; g - पिऱ्पादियिऩ्; h - करुत्तै विळक्किक् कूऱल्; १। सरणुगदि कत्यम् : ऎप्पॊऴुदुम् कैङ्गर्यम् सॆय्बवऩाग आवेऩ्। २। ऎल्लात्तरुममुम् - (पक्तियोगम् मुदलिय) ऎल्ला उबायङ्गळुम्; ऎऩ्ऩै इगऴ्न्दिड - (अव्वुबायङ्गळै अनूष्टिक्कच् चक्तियिल्लाद) ऎऩ्ऩै वॆऱुत्तुक् कै विट्टुविडवुम्; ताऩ् इगऴादु - (ईसुवरऩाऩ) ताऩ् (ऎऩ्ऩै) वॆऱुत्तुत् तळ्ळि विडामल्; ऎल्लाम् तऩदु ऎऩ - (अव्वुबायङ्गळिऩ् स्तानत्तिल् निऩ्ऱु अवैगॊडुक्क वेण्डिय कडमै) मुऴुदुम् तऩ्ऩुडैयदॆऩ्ऱु (निऩैत्तु); उगन्दु - मगिऴ्न्दु, ऎल्लाम् - सगल पलऩ्गळैयुम्; अरुळ्दन्द पिराऩ् - (ऎऩक्कुत्) किरुबै सॆय्द ऎम्बॆरुमाऩुडैय; मल् आर् मदक् कळिऱु ऒत्त - पलम् निऱैन्द मदयाऩ पोऩ्ऱ; विऩैत्तिरळ् - पाबक्कूट्टङ्गळै; माय्प्पऩ् - ऒऴित्तु विडुवेऩ्; ऎऩ्ऱ सॊल्लाल् - ऎऩ्ऱ (सरम सुलोग) वाक्यत्ताल्; इऩि ऒरु काल् - इऩि ऒरु नाळुम्; सोगियात् तुणिवुऱ्ऱऩमे - तुक्किक्क वेण्डादबडि तैर्यत्तै अडैन्दोम्;&lt;br&gt;&#xA;२८। १। आसार्यर्गळ् करुणैयाल् सॆय्द उबदेसम्। अरिदागि निऩ्ऱवागिय तिरुवडिगळै ऎऩ्ऱु अन्वयम्। २। ऎन्दैमाल् इरक्कम् - ऎऩ्ऩुडैय स्वामियाऩ पगवाऩुडैय करुणैयाऩदु; ऎट्टिल् - ऎट्टु अक्षरम् अमैत्त तिरुमन्दिरत्तिलुम्; आऱु इरण्डिल् - पऩ्ऩिरण्डु पदङ्गळ् अमैत्त त्वत्तिलुम्; ऒऩ्ऱिल् - ऒरु स्लोगमाय् अमैत्त सरम सुलोगत्तिलुम्; ऎङ्गुम् आऱु इयम्बुवार् - (इवऱ्ऱिल्) ऎङ्गुम् उबायमे (सॊल्लप् पट् टिरुप्पदाय्) उबदेसिप्पवर्गळुम्; विट्ट आऱु - (नम्माल् मुडियादॆऩ्ऱु) विडप्पट्ट (पक्तियोगम् मुदलिय) उबायत्तैयुम्; पऱ्ऱुम् आऱु - कैक् कॊळ्ळुम् उबायमाऩ प्रबत्तियैयुम्; वीडु कण्डु - (अदऩ् पलमाऩ) मोक्षत्तैयुम् नऩ्गु अऱिन्दु; मेवुवार् अदिल् ऊऱ्ऱमुडैयवर्गळुम्; सिट्टराऩ - ज्ञानम्, वैराक्यम्, अनुष्टानम् आगिय इवै पॊरुन्दियवर्गळुम्; तेसु उयर्न्द - तेजस् निऱैन्दवर्गळुमाऩ; तेसिगर्क्कु - आसार्यर्गळुक्काग; उयर्न्दु - ऒङ्गि उयर्न्दु; मेल् ऎट्टु मूऩ्ऱुम् - मेल् उळ्ळ इरुबत्तु नाऩ्गु वस्तुक्कळाय् माऱुगिऱ प्रक्रुदियिऩ् सम्बन्दत्तैयुम्; ऊडऱुत्तदु - (नमक्कु) ऒऴित्तु विट्टदु।&lt;br&gt;&#xA;२९। १। ऎल्लोरुक्कुम् विसेष ञानत्तै अळिक्कुम् परन्द नोक्कमुळ्ळ श्रीवेङ्गडेसऩ् तिरुमन्द्रम् - त्वयम् - सरमसुलोगम् ऎऩ्ऱ मूऩ्ऱु रहस्यङ्गळिल् सुरुक्कमाय्प् पॊदिन्दुळ्ळ अळवऱ्ऱ अर्त्तङ्गळै यॆल्लाम् महा मेदाविगळाऩ आस्तिगर्गळुक्कुप् पयऩ्बडुम्बडि श्रीमत् रहस्यत्रयसारमॆऩ्ऩुम् रहस्यत्तिल् विरिवाग विळक्कप् पोगुम् नोक्कमुडैयराय् अवसियमाऩ अळवुक्कु अऱिन्दु कॊळ्वदिल् मट्टुम् आसैयुडैयर्क्कुप् पयऩ्बट्टु उगप्पिक्कवल्ल इन्द सार सङ्गेषबमॆऩ्ऩुम् रहस्यत्तै इयऱ्ऱिऩार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>रहस्यनवनीदम् - विळक्क उरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/rAma-deshikaH/rahasyanavanIdam_-_viLakka_urai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/rAma-deshikaH/rahasyanavanIdam_-_viLakka_urai/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१।१&lt;br&gt;&#xA;a - वरिसैयाग; b - जीवऩ् तऩ्ऩै स्मर्प्पित्तल्; c - काक्कुम् पॊऱुप्पै समर्प्पित्तल्; d - अदऩल् वरुम् पलऩै समर्प्पित्तल्&lt;br&gt;&#xA;तिरुमन्दिरत्तिऩ् मूऩ्ऱु अर्त्तङ्गळ् - १। ऎम्बॆरुमाऩिडम् नम् स्वरूबत्तै स्मर्प्पित्तल्, २। काक्कुम् पॊऱुप्पै समर्प्पित्तल्, ३। पलऩै समर्प्पित्तल्&lt;br&gt;&#xA;त्वयत्तिऩ् मूऩ्ऱु अर्त्तङ्गळ् - १। उबायम्, २। पलऩ्, ३। पिरोदि ऒऴिगै&lt;br&gt;&#xA;सरमसुलोगत्तिऩ् मूऩ्ऱु अर्त्तङ्गळ् - १। सरणमडैबवऩ् सॆय्युम् कारियम्, २। अवऩुक्कु ऎम्बॆरुमाऩ् सॆय्युम् कारियम्, ३। सरणमडैन्दबिऩ् सेदनऩ् इरुक्कवेण्डिय मुऱै&lt;br&gt;&#xA;१। मुत्ति तरुम् - मोगत्तैक् कॊडुक्कवल्लवरुम्; मूल मऱैयिऩ् मुडिसेर् - (जञाऩत्तिऱ्कुत्) कारणमाऩ वेदत्तिऩ् अन्दत्तिल् पुगऴप्पडुगिऱवऩुम् ; मुगल्वण्णऩ् - मेगम् पोऩ्ऱ निऱमुडैयवऩुमाऩ पगवाऩुडैय; सीलम् - कुणङ्गळै; अऱिवार् सिलर् - अऱिन्द सिल आसार्यर्गळ्; उत्ति तिगऴुम् - उरैगळुऩ् सिऱन्द; उरैमूऩ्ऱिऩ् - रहस्यङ्गळ् मूऩ्ऱिऩुडैय; मुम्मूऩ्ऱुम् - ऒऩ्बदु अर्त्तगङ्गळैयुम्; सित्तम् उणर - (नम्) मऩम् अऱियुम्बडि; तॆळिवित्तार् - मयक्कमऱ उबदेसित्तऩर्।&amp;quot;&lt;br&gt;&#xA;१।२&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;a - सरीरम् मुदलियऩ; b - तऩ् पयऩुक्कागवे तऩ्ऩैप् पऱ्ऱिय पेच्चु मुदलियऩ सॆय्बवऩ्; c - ऒरु कारणमिऩऱि इयऱ्कैयागवे ऎप्पोदुम् अडियऩ्; d - अडिप्पडैयिल् ताङ्गि निऱ्कुम् आणि&lt;br&gt;&#xA;१। सर्वॊपाधिविनिर्मुक्त क्षेत्रज्ञं ब्रह्मणि न्यसेत् |&lt;br&gt;&#xA;एतद्धयानं च योगश्च शेषोऽन्यो ग्रन्थविस्तरः ॥&lt;br&gt;&#xA;(तक्षस्म् ७-२१) अवित्यै मुदलिय ऎल्लात् तोषङ्गळुम् नीङ्गिय आत्मस्वरूबत्तै प्रह्मत्तिऩिडम् स्मर्प्पिक्क वेण्डुम्। इदुवे पक्तियोगमुम् अदऱ्कु अङ्गमाऩ कर्म योगमुम् आगुम्। मऱ्ऱवै ऎल्लाम् किरन्दत्तैप् पॆरिदाक्कुवऩवे।&lt;br&gt;&#xA;२। अल्वऴक्कॊऩ्ऱुमिल्ला अणिगोट्टियर्गोऩ् अबरिमाऩदुङ्गऩ्&lt;br&gt;&#xA;सॆल्वगिणप्पोलत् तिरुमाले! नाऩुमुऩक्कुप् पऴवडियेऩ्&lt;br&gt;&#xA;नल्वगैयाल् नमोनारायणावॆऩ्ऱु नामम् पल परवि&lt;br&gt;&#xA;पल्वगैयालुम् पवित्तिरऩे उऩ्ऩैप् पल्लाण्डु कूऱुवऩे ।&lt;br&gt;&#xA;(पॆरियाऴ् तिरु १-१-११): ऎम्बॆरुमाऩे! तिरुक्कोट्टियूरुक्कुत् तलैवराय् श्री वैष्णव सिगामणियाऩ सॆल्व नम्बियैप् पोलवे अडियेऩुम् उऩक्कुप् पऴमैयाऩ तासऩ्। नाऩ् नलम् पॆऱुवदऱ्कागत् तिरुमन्दिरत्तैयुम् उऩ् पल्वेऱु तिरुनामङ्गळैयुम् अनुसन्दित्तु उऩक्कु मङ्गळासासनम्&lt;br&gt;&#xA;सॆय्वेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;१।३&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;a - विरुम्बिय पलऩ् किडैप्पदऱ्कुम्; b - सॆय्यवेण्डिय ऒऩ्ऱिल्; c - इयऱ्कैत् तगुदियुडैयऩाऩ; d - अडङ्गाद अऩ्बुडैयवऩ्; e - सरीरम्, इन्दिरियम्, कर्मम् मुदलियऩ कारणमाग; f - सममाऩ&lt;br&gt;&#xA;आनन्दत्तैयुडैयवर्; g - श्रीबाष्यत्तिल् उळ्ळ मुऱैप्पडि&lt;br&gt;&#xA;१ (लक्षमी तन्द्रम् १७-७९) : आत्मा, अदैच् चेर्न्दवै आगिय इवऱ्ऱैक् काक्कुम् पॊऱुप्पै ऎम्बॆरुमाऩिडम् स्मर्प्पिडप्पदु ताऩ् आत्मसमर्प्पणमॆऩप्पडुगिऩ्ऱदु।&lt;br&gt;&#xA;२। तेन सरक्ष्यमाणस्य फले स्वाम्य वियुक्तता।&lt;br&gt;&#xA;केशवार्पणापर्यन्ता ह्यात्मनिष्क्षेप उच्यते ॥&lt;br&gt;&#xA;(लक्षमी तन्द्रम् १७-७३) : ऎम्बॆरुमाऩाले रसुरिक्कप्पडुम् आत्मावैप् पलऩिलुम् तऩक्कु उरिमैयिल्लै ऎऩ्ऱ तुणिवुडऩ् ऎम्बॆरुमाऩिडम् समर्प्पिप्पदे आत्म निक्षेबम् ऎऩप्पडुम्।&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।४&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;a - परम पुरुषऩ्; b - सिऱन्द उबायम्, प्रबत्ति; c - मोक्षत्तिल् पॆऱुम् कैङ्गर्यम्; d - त्वयम्; e - विरुम्बिय पलऩैप् पॆऱुदल्; f - सिऱिय उबायत्तै मट्टुम् ऎदिर्बार्प्पदाय्; g - अदैच् चॆय्विप्पदुमाय्; h - इडैयिल् वेऱॊऩ्ऱिऩ्ऱि; i - मुऩ्बे उळ्ळ उबायम्; j - सेदनऩ् सॆय्यवेण्डडिय उबायम्&lt;br&gt;&#xA;१। कण्डुगेट्टुऱ्ऱुमोन्दुण्डुऴलुम् ऐङ्गरुवि कण्डविण्डम् *&lt;br&gt;&#xA;तॆरिवारिय वळविल्लाच् चिऱ्ऱिऩ्बम्&lt;br&gt;&#xA;ऒण्डॊडियाळ् तिरुमगळुम् नीयुमे निलानिऱ्प*&lt;br&gt;&#xA;कण्डसदिर् कण्डॊऴिन्देऩ् अडैन्देऩुऩ् तिरुवडिये।&lt;br&gt;&#xA;(तिरुवाय् ४-९-१०)। कण्णाले पार्त्तु, कादाले केट्टु, त्वगिन्द्रियत्ताल् तॊट्टु, मूक्काले मुगर्न्दु नाविऩुल् सुवैत्तु, इप्पडि उऴलुगिऩ्ऱ इन्दिरियङ्गळाल् वरुम् सुगत्तैयुम्, इन्द्रियङ्गळाल् अऱियमुडियाद अवैगळाल् उण्डागुम् सुगम् पोल् अळवुळ्ळदाय् इल्लाद आत्माऩु पवत्तालुण्डागुम् सिऱिय सुगत्तैयुम्, अऴगिय मुऩ्गैवळैयल्गळैयुडैय पिराट्टियुम् नारायणऩागिय नीयुमाग वीऱ्ऱिरुक्कुम् कोलत्तै सेवित्तबिऩ् विट्टॊऴिन्देऩ्। नेरिल् उऩ् तिरुवडिगळै आच्रयित्तेऩ्।&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।५&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;a - इदऱ्कु मेल् इऩियदु इल्लैयॆऩ्ऩुम्बडि इऩिय; b - ऎप्पॊऴुदुम् उळ्ळ पलऩ् (प्रह्मम्); c - पोक्कु वीडाय्; d - सेदनऩ् सॆय्यवेण्डिय; e - पलऩुक्कुक् कारणमाऩ उबायम्; f - पलऩ्; g - सॆय्यवेण्डिय पलऩाऩ कैङ्गर्यम्; h - नाऩ् सॆय्गिऱेऩ्। ऎऩ् पयऩुक्कागच् चॆय्गिऱेऩ् ऎऩ्ऱ इरु कुऱ्ऱङ्गळ्; i - मुदऱ्पगुदि पिऱ्पगुदि&lt;br&gt;&#xA;१। ऎऩक्केयाट्चॆय् यॆक्कालत्तुमॆऩ्ऱु ऎऩ्&lt;br&gt;&#xA;मऩक्केवन्दु इडैवीडिऩ्ऱि मऩ्ऩित्&lt;br&gt;&#xA;तऩक्केवाग वॆऩैक्कॊळ्ळुमेद&lt;br&gt;&#xA;ऎऩक्के कण्णऩै याऩ्गॊळ् सिऱप्पे&lt;br&gt;&#xA;(तिरुवाय् २-९-४) ; ऎल्लाक् कालत्तिलुम् पिऱ तॆय्वङ्गळै विट्टु ऎऩक्के कैङ्गर्यम् सॆय् ऎऩ्ऱु ऎम्बॆरुमाऩ् तऩ् तिरुवायाल् अरुळिच्चॆय्दु ऎऩ् मऩत्तिले कणप्पॊऴुदुम् विडामल् वन्दु निलैयाय् निऩ्ऱु तऩ् पयऩुक्कागवे ऎऩ्ऩै अडिमै कॊळ्वदुवे ऎऩक्कु एऱ्ऱ कण्णऩै याऩ् विरुम्बिक् केट्कुम् पयऩागुम्।&lt;br&gt;&#xA;२। स भ्रातुच्चरणौ गाढं निपीड्य रघुनन्दनः | सीतामुवाचातियशा राघवं च महाव्रतम् ॥&lt;br&gt;&#xA;(रामा २-३१-२) : मिक्क पुगऴुडैय अन्द लष्मणऩ् तऩ् तमैयऩाऩ इरामबिराऩुडैय तिरुवडिगळै इऱुगप्पिडित्तु वणङ्गि, सिऱन्द सङ्गल्बत्तैयुडैय इरामऩैयुम् सिदैयैयुम् कुऱित्तुच् चॊऩ्ऩुऩ्।&lt;br&gt;&#xA;१।६&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;a - सिऱन्द उबायम् - सरणुगदि ; b - तगुदि; c - वेऱॊऩ्ऱैयुम् ऎदिर्बारामै; d - उरुवम्; e - पॆरुमै; f - विळक्कि वॆळियिडुवदु; g - सेदनऩ् सॆयल्; h - ऎम्बॆरुमाऩ् सॆयल्; i- प्रबत्तियैच् चॆय्दु मुडित्तवऩ्; j - प्रबत्तिक्कुप् पिऩ् सेदनऩ् सॆय्य वेण्डिय सॆयल्&lt;br&gt;&#xA;१। भवांस्तु सह वैदेह्या गिरिसानुषु रंस्यते ।&lt;br&gt;&#xA;अहं सर्वं करिष्यामि जाग्रतः स्वपतस्च ते । ।&lt;br&gt;&#xA;(रामा २-३१-२७) तेवरीर् सिदैयुडऩ् मलैत्ताऴ्वरैगळिल् विळैयाडप् पोगिऱीर्। तेवरीर् विऴित्तिरुक्कुम् पोदुम्, उऱङ्गुम् पोदुम् ऎल्लाक् कैङ्गर्यङ्गळैयुम् नाऩ् (लक्ष्मणऩ्) सॆय्यप्पोगिऩ्ऱेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;२ मेम्बॊरुऩ्बोगविट्टु मॆय्म्मैयैगिगवुणर्न्दु *&lt;br&gt;&#xA;आम्बरिसऱिन्दुगॊण्डु ऐम्बुलऩगत्तडक्कि*&lt;br&gt;&#xA;काम्बऱत्तलै सिरैत्तुऩ् कडैत्तलैयिरुन्दु वाऴुम् *&lt;br&gt;&#xA;सोम्बरै उगत्तिबोलुम् सूऴ्बुऩलरङ्गत्ताऩे !&lt;br&gt;&#xA;(तिरुमालै ३८) ऎम्बॆरुमाऩे! उलग पोगङ्गळिल् अडियोडु आसैयै विट्टु आत्माविऩ् स्वरूबत्तै अऱिन्दु तम् स्वरूबत्तुक्कु एऱ्ऱ मऱ्ऱ विषयङ्गळैयुम् अऱिन्दुगॊण्डु ऐन्दु इन्दिरियङ्गळैयुम् वॆळिये सॆल्लामल् अडङ्गि अहङ्गार - ममगारङ्गळै विट्टु उऩ् तिरुवासलिल् कावलराग निऩ्ऱु वाऴुम् सोम्बेऱिगळिडम् उऩक्कु ऎत्तगैय उगप्पु (वॆळिविषयङ्गळिल ईडुबडामल् ऎम्बॆरुमाऩिडमे ईडुबट्टवर्गळ् सोम्बर् ऎऩप्पट्टऩर्)&lt;br&gt;&#xA;१।७&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;a - सित्तोबायम्; b - तेरिल् कण्णऩ् ताऩ् अमरवेण्डिय इडत्तिल् अरुच्चुऩऩैयुम् अवऩ् अमरवेण्डिय इडत्तिल् ताऩुमाग इडत्तै माऱ्ऱिक् कॊण्डु ताऩ् पागऩाय्त् ताऴ्वाग निऩ्ऱु; c - तऩक्कुच् चममाग&lt;br&gt;&#xA;१। विडैक्कुलङ्गऩेऴडर्न्दु वॆऩ्ऱिवेऱ्कण् मादरार् *&lt;br&gt;&#xA;कडिक्कलन्ददोळ्बुणर्न्द कालियाय वेगिरीर्&amp;rdquo;&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;पडैत्तडैत्तिऱ्किडन्दु मुऩ्गडैन्दु निऩ् तऩक्कु *&lt;br&gt;&#xA;अडैक्कलम्बुगुन्द ऎऩ्ऩै वञ्जलॆण्णवेण्डुमे&lt;br&gt;&#xA;(तिरुच्चन्द ९२ ) कडलैप् पडैत्तुम् अदिल् अणैगट्टियुम् अदिल् पळ्ळिगॊण्डुम् अदैक् कडैन्दुम् एऴु काळैगळै अडक्कि नप्पिऩ्ऩैयै अणैन्दुम् विळङ्गुम् कण्णा। उऩ्ऩिडम् सरणमडैन्द ऎऩक्कु अञ्जादे ऎऩ्ऱु ऒरु सॊल् मट्टुम् अरुळवेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;२। तमर्गळ् कूट्टवल्विऩैयै नासञ्जॆय्युम् सदुर्मूर्त्ति&lt;br&gt;&#xA;अमर्गॊळाऴिसङ्गुवाऩ् विल्दण्डादिबल्बडैयऩ्,&lt;br&gt;&#xA;कुमरऩ्गोल ऐङ्गत्णैवेळ्दादै कोदिलडियार्दम्&lt;br&gt;&#xA;तमर्गळ् तमर्गळ् तमर्गळाम् कदिरेवाय्क्क तमियेऱ्के&lt;br&gt;&#xA;(तिरुवाय् ८-१०-९) अडियार्गळिऩ् कूट्टत्तिऩ् वलिय कर्मङ्गळै अऴिक्कुम् सादुरियमुडैयवऩाय् पञ्जायुदङ्गळै एन्दि निऱबवऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩुडैय अडियार्गळुक्कु अडियार् कुऴुविल् सेरुदलागिय सादुरियमे पुगलऱ्ऱ ऎऩक्कु वाय्क्कवेण्डुम्।&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।८&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;a - वेऱु तॆय्वत्तैयुम् पलऩैयुम् नाडादवऩुय्; b - प्रबत्तियिल्; c - सगल पाबङ्गळैयुम् पोक्कि मोषम् तरुदल्; d - तुयरम् नीङ्गियवऩाय्;&lt;br&gt;&#xA;१। अत्तऩागि अऩ्ऩयागि आळुमॆम्बिराऩुमाय्,&lt;br&gt;&#xA;ऒत्तॊव्वादबल्बिऱप् पॊऴिन्दु नम्मैयाट्कॊळ्वाऩ्&lt;br&gt;&#xA;मुत्तऩर्।मुगुन्दऩर् पुगुन्दुनम्मुऩ्मेविऩर्&lt;br&gt;&#xA;ऎत्तिऩालिवडर्क्कडल् किडन्दियेऴैदॆञ्जमे,&lt;br&gt;&#xA;(तिरुच्चन्द ११५ ) । प्रक्रुदिक्कु अगप्पडाद ऎम्बॆरुमाऩ् नमक्कुप् पल पिऱविगळै ऒऴित्तु नम्मै अडिमै कॊळ्वदऱ्काग नमक्कुत् तन्दैयाय् तायाय् नम्मैयाण्डरुळुम् स्वामियाय् नमक्कुळ् पुगुन्दु निलैयाय् निऩ्ऱु विट्टाऩ्। अऱिवऱ्ऱ मऩमे! ऎदऱ्काग नी इऩ्ऩुम् तुऩ्बक्कडलुळ् आऴ्न्दु किडक्किऩ्ऱाय्?&lt;br&gt;&#xA;२। सिऱ्ऱञ्जिऱुगाले वन्दुऩ्ऩैच् चेवित्तु,&lt;br&gt;&#xA;उऩ् पॊऱ्ऱमरैयडिये पोऱ्ऱुम्बॊरुळ्गेळाय्&lt;br&gt;&#xA;पॆऱ्ऱम्मेय्त्तुण्णुम् कुलत्तिल् पिऱत्तु नी&lt;br&gt;&#xA;कुऱ्ऱेवलॆङ्गळैक् कॊळ्ळामऱ्पोगादु&lt;br&gt;&#xA;इट्ऱैबऱैगॊळ्वाऩ् अऩ्ऱुगाण् कोविन्दा&lt;br&gt;&#xA;ऎऱ्ऱैक्कुमेऴेऴ् पिऱविक्कुम् उऩ्ऱऩ्ऩोडु&lt;br&gt;&#xA;उऱ्ऱोमेयावो मुऩक्के नामाट्चॆय्वोम्&lt;br&gt;&#xA;मऱ्ऱै नम् कामङ्गळ् माऱ्ऱेलोरॆम्बावाय्&lt;br&gt;&#xA;(तिरुप्पावै २९ ) । कण्णबिराऩे! विडियऱ्पॊऴुदिले इङ्गु वन्दु उऩ्ऩै सेवित्तु उऩ् आऴगिय तिरुवडिमलर्गळै मङ्गळासासनम् सॆय्वदऩ् पयऩैक् केट्टरुळ्। पसुक्कळै मेय्त्तु जीवऩम् नडत्तुम् इडैक्कुलत्तिल् पिऱन्द नी नाङ्गळ् सॆय्युम् अन्दरङ्ग कैङ्गर्यत्तै एऱ्ऱुक् कॊळ्ळामल् मऱुक्कमुडियादु। इऩ्ऱु उऩ्ऩिडम् पऱैयै वाङ्गिक् कॊण्डु पोवदऱ्कु मट्टुम् नाङ्गळ् वरविल्लै। ऎप्पॊऴुदुम् नी ऎन्द अवदारम् ऎडुत्तालुम् उऩ्ऩोडु पऱ्ऱुक् कॊण्डवर्गळागवे इरुप्पोम्। उऩक्कु मट्टुमे कैङ्गर्यम् सॆय्वोम्। ऎङ्गळुक्कु वेऱु पलऩिल् पुत्ति सॆल्लादबडियुम् नीये सॆय्दरुळवेण्डुम्।&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।९&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;a - कैङ्गर्यङ्गळैयुम्; b - कुऱिप्पिडुगिऩ्ऱदु; c - वरैयऱै; d - विरिवु&lt;br&gt;&#xA;१। ऎऩक्कु उरियऩ् - (ताऩे) ऎऩक्कु स्वामि, परम् ऎऩदु - (ऎऩ्ऩै) रगषिक्कुङ् गडमैयुम् ऎऩ्ऩुडैयदे, ऎऩ् पेऱु - (अदऩ्) पलऩुम् ऎऩ्ऩुडैयदे, ऎऩ्ऱादु - ऎऩ्ऱु निऩैयामल्, इवै अऩैत्तुम् - स्वरूबम् परम् पलऩ् ऎल्लावऱ्ऱैयुम्, इऱै इल्ला इऱैक्कु अडैत्तोम् - (तऩक्कु ऒरु) नायगऩ् इल्लाद पगवाऩिडम् समर्प्पत्तोम्, तऩक्कु इणै ऒऩ्ऱु इल्लाद - तऩक्कु सममाऩ ऒरु वस्तु इल्लाद, तिरुमाल् पादम् - ऎम्बॆरुमाऩुडैय तिरवडिये, सादऩमुम् पयऩुम् ऎऩ - उबायमुम् पलऩुम् ऎऩ्ऱु निऩैत्तु, सलङ्गळ् तीर्न्दोम् - तीय सॆयलै ऒऴित्तोम्, उऩक्कु इदम् ऎऩ्ऱु - उऩक्कु (प् पलऩ् पॆऱुवदऱ्कु) नऩ्मैयाऩ उबायम् ऎऩ्ऱु, ऒरु पागऩ् - निगरऱ्ऱ (अर्जुऩऩदु) तेर्प्पागऩाऩ कण्णऩ्, उरैत्तदु उऱ्ऱोम् - उबदेसित्तदै (सरणुगदियै) एऱ्ऱु अऩुष्टित्तोम्, उत्तमऩाम् अवऩ् - उयर्न्दवऩागिय पगवाऩुडैय, उदवि ऎल्लाम् कण्डोम् - उबायङ्गळैयॆल्लाम् पॆऱ्रोम् , इऩिक्क - (नम्) मऩम् मगिऴुम्बडि, वरुमवैगवर - वरप् पोगुम् (अर्सिरादि मार्क्कम्, पगवत्तुबवम् मुदलिय) विषयङ्गळ् (नम् मऩत्तैत्) कवर, सोगम् इगन्दोम् - तुऩ्बत्तै विट्टॊऴिन्दोम्, इऩि नाम् इरुक्कुम् नाळ् - इऩिनाम् (इव्वुलगिल्) इरुक्कुम् नाळ्, इमैयवरोडु ऒऩ्ऱु - नित्य सूरिगळिऩ् कालत्तिऱ्कु सममाऩदु (करुत्तु - प्रबत्तिवै अऩुष्टित्तवर्गळ् इव्वुलगिल् इरुप्पिऩुम् नित्य सूरिगळुक्कु ऒप्पावार्)&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।१०&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;१। श्रीवेङ्गडेसऩॆऩ्ऩुम् वेदान्दासार्यऩ् आसार्यऩै वऴिबडुदलॆऩ्ऩुम् कडैगयिऱ्ऱै वैत्तुक्कॊण्डु मूऩ्ऱु रहस्यङ्गळॆऩ्ऩुम् तयिरैक् कडैन्दु रहस्य नवनीदमॆऩ्ऩुम् इन्दप् पुदिय वॆण्णॆयै ऎडुत्ताऩ्। इदिल् अडङ्गिय ऒऩ्बदु विषयङ्गळुम् ऎप्पॊऴुदुम् अनुसन्दित्तुच् चुवैत्तऱ्कु उरियऩ।&lt;br&gt;&#xA;२। तिरुवेङ्गडमुडैयाऩे तिरुवेङ्गड मलैयिल् अडियार्गळिऩ् कैङ्गर्यच् चॆल्वम् मेऩ्मेलुम् पॊङ्गियॆऴुम्बडि नी ऎप्पोदुम् वळर्त्तरुळ वेण्डुम्। कलिगालत्ताल् वरुम् कुऱ्ऱङ्गळ् अणुगक्कूडादु। उऩ्ऩै अनुबवित्तलॆऩुम् आनन्दम् निऱैन्दिरुक्क वेण्डुम्। उऩक्कुत् तॊण्डु पुरियुम् अडियार्गळ् नऱ्कुणङ्गळ् निरम्बप् पॆऱ्ऱिरुक्क वेण्डुम्। सिऱन्द आसार सीलर्गळायिरुक्क वेण्डुम्। पागवदर्गळ् अन्द कैङ्गर्यच् चॆल्वत्तै मिगमिगप् पोऱ्ऱ वेण्डुम्। इत्तगैय सॆऴुमैयै नीये सॆय्दरुळ वेण्डुम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>रहस्यबदवी - विळक्क उरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/rAma-deshikaH/rahasyabadavI_-_viLakka_urai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/rAma-deshikaH/rahasyabadavI_-_viLakka_urai/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१।१&lt;br&gt;&#xA;a - नल्वाऴ्वु पॆऱुदऱगाग ; b - वेदान्द c - विळक्किक् कूऱुम्; d-सुरुक्कमाग; e - मिगवुम् सारमाऩदैच् चुरुक्किक् कूऱुवदु; f - ऎप्पॊऴुदुम् इयऱ्कैयाऩ अडिमैयै एऱ्पवऩ्; g - तॊडर्बिऩ्ऱि; h - वरैयऱुक्किऱदु&lt;br&gt;&#xA;१।२&lt;br&gt;&#xA;a - वेऱॊरुवर्क्कुमऩ्ऱि ऎम्बॆरुमाऩुक्के अडियऩ्; b - पिऱऩै ऎदिर्बाराद सुदन्दिरमुडैयऩुमल्लेऩ्; c - करुत्ताल् तेऱियदु ; d - तीङ्गु ऒऴिदलै; e - ऎल्लावऱ्ऱुक्कुम् आदारऩान्दऩ्मै मुदलियवऱ्ऱुडऩ् कूडिय&lt;br&gt;&#xA;१। विडैयेऴऩ् ऱडर्न्दु वॆगुण्डुविलङ्गलुऱ&lt;br&gt;&#xA;पडैयालाऴिदट्टप् परमऩ्बरञ्जोदि&lt;br&gt;&#xA;मडैयार् नीलम्मल्गुम् वयल्सूऴ् कण्णबुर मॊऩ्&lt;br&gt;&#xA;ऱुडैयाऩुक्कु अडियेऩुॆरुवर्क्कुरियेऩो।&lt;br&gt;&#xA;(पॆरिय-८-९-३) नप्पिऩ्ळैयिऩ् ईडुबाडु अऱिन्द पोदु एऴु ऎरुदुगळिडम् कोबित्तु अडक्कियॊऴिन्दवऩुम्, तऩ्ऩै आच्रयित्त सीदै कवलैप्पडुम्बोदु वाऩर सेऩैगळैक् कॊण्डु मलैगळाल् कडलै अडैत्तवऩुम् तऩ्ऩैविड उयर्न्दवऩ् इल्लाद परवासुदेवऩुम् नीर् तेङ्गुमिडङ्गळिल् मलर्न्द करुनॆय्दल्गळ् वळरुमिडमाऩ वयल्गळ् सूऴ्न्द ऒप्पऱ्ऱ तिरुक्कण्णबुरत्तिल् ऎऴुन्दरुळियिरुप्पवऩुमाऩ ऎम्बॆरुमाऩुक्के (अदावदु श्रीमन् नारायणऩुक्के) अडिमैयाऩ नाऩ् वेऱु ऒरुवर्क्कु सेषऩाग उरियेऩो ? (उरियऩागेऩ्)&amp;quot;&lt;br&gt;&#xA;१।३&lt;br&gt;&#xA;a - सेषत्वत्तै (अडियऩुन्दऩ्मैयै); b - सुरुक्किक् कूऱप्पट्ट; c - तॆळिवाग; d - मुऱ्पगुदि: e - पिऱ्पगुदि: f - पलऩैक् कूऱुवदु; g - ऒऩ्ऱु कूट्टिय मुऴुप्पदम्&lt;br&gt;&#xA;१। ऒऴिविल् कालमॆल्लामुडऩाय् मऩ्ऩि&lt;br&gt;&#xA;वऴुविलावडिमै सॆय्यवेण्डुम् नाम्&lt;br&gt;&#xA;तॆऴिगुरलरुवित् तिरुवेङ्गडत्तु&lt;br&gt;&#xA;ऎऴिल्गॊळ्सोदि यॆन्दैदन्दै तन्दैक्के&lt;br&gt;&#xA;(तिरुवाय्-३-१-१) मुऴङ्गुम् ऒसैयुडैय अरुविगळ् निऱैन्द तिरुवेङ्गडमलैयिल, मिग अऴगिय तिरुमेऩियैयुडैय सर्व लोग पिदावाऩ ऎऩ् स्वामिक्कु ऎल्ला निलैगळिलुम् अवऩुडऩ् कूडियिरुन्दु कुऱ्ऱमऱ्ऱ कुऱैवऱ्ऱ ऎल्लाक् कैङ्गर्यङ्गळैयुम् नाम् सॆय्य वेण्डुम्। अङ्गु कुऱ्ऱमावदु नाऩ् सॆय्गिऱेऩ् ऎऩक्कागच् चॆय्गिऱेऩ् ऎऩ्ऱु ऎण्णुदल्।&amp;quot;&lt;br&gt;&#xA;१।४&lt;br&gt;&#xA;a - कुऱ्ऱत्तैप् पॊरुट्पडुत्ताद इरक्कम्; b - तलैवऩान्दऩ्मै; c - मेम्बट्टवऩ् ताऴ्न्दवर्गळुडऩ् कलन्दु पऴगुदल्; d - ऎल्लोरुम् काणुम्बडि अवदरित्तल्; e - करुणैयै वळर्त्तल्; f - पक्तियोगमागिय कैम्मुदलिल्लाद&lt;br&gt;&#xA;१।अगलगिल्लेऩिऱैयुमॆऩ्ऱु अलर्मेल्मङ्गैयुऱै मार्बा!&lt;br&gt;&#xA;निगरिल्बुगऴायुलगुमूऩ्ऱुडैयाय् ! ऎऩ्ऩैयाळ्वाऩे !&lt;br&gt;&#xA;निगरिलमरर्मुऩिक्कणङ्गळ् विरुम्बुम् तिरुवेङ्गडत्ताऩे ! पुगलॊऩ्ऱिल्लावडियेऩुऩ्ऩडिक्कीऴमर्न्दु पुगुन्देऩे,&lt;br&gt;&#xA;(तिरुवाय्-६-१०-१०) ऒरु कूडिणमुम् उऩ्ळैविट्टुप् पिरियच् चक्तियिल्लैयॆऩ्ऱु तामरैयिलिरुक्कुम् पॆरिय पिराट्टि वसिक्कुम् तिरुमार्बैयुडैयवऩे! अळवऱ्ऱ करुणैयागिय कुणत्तैयुडैयवऩे ! मूऩ्ऱुविदमाऩ सेदनासेदनङ्गळुक्कुम् स्वामियाय् अवैगळैक् काक्क वेण्डिय पॊऱुप्पु उळ्ळवऩे! ताऴ्न्दवऩाऩ ऎऩ्ऩैयुम् उऩक्कु अन्दरङ्ग कैङ्गर्यङ्गळैच् चॆय्युम्बडि सॆय्दु उऩ्ऩुडैय सॆळसील्यम् ऎऩ्गिऱ कुणत्तैक् काट्टियवऩे ! उऩ् कैङ्गर्यत्तिल् निष्टै युडैयवर्गळुम् उऩ् कल्याण कुणङ्गळै अनुबविडप्पवर्गळुमाऩ तित्यसूरिगळुम् आसैप्पट्टु वन्दु सेविक्कुम् तिरुमलैयिल् ऎल्लोरुक्कुम् सुलबऩाय् ऎऴुन्दरुळियिरुक्किऱवऩे! ऎऩक्कु उऩ्ऩैत् तविर वेऱु उबायमिल्लै। आगैयाल् पॆरिय पिराट्टियैप् पुरुषगारमागक् कॊण्डु ऎऩ्ऩैक् काक्कवेण्डिय सुमैयै वेऱुबयऩै नाडामल् उऩ् तिरुवडिगळिल् सरणडैन्दु स्मर्प्पित्तु विट्टेऩ्। इप्पॊऴुदे ऎऩ्ऩुडैय ऎल्ला प्रदिबन्दङ्गळुम् पोय्, उऩक्कु ऎल्ला इडङ्गळिलुम्, ऎल्ला कालङ्गळिलुम्, ऎल्ला निलैगळिलुम्, ऎल्ला विदमाऩ कैङ्गर्यङ्गळैयुम् पण्णप्पॆऱ वेण्डुम्।&amp;quot;&lt;br&gt;&#xA;१।५&lt;br&gt;&#xA;a - अडैदऱ्कु उबायमाऩ; b - अडैयप्पडुम् पलऩाय्; C - एऱ्ऱुक् कॊळ्बवऩ्; d - इवऩुक्कुमेल् इऩियऩ् इल्लैयॆऩ्ऩुम्बडि मिगवुम् इऩियऩाऩ; e - विळक्किक् कूऱुगिऩ्ऱदु; f - ऒरु तडैयुमिल्लामैयै; g - कैम्मुदलऱ्ऱवऩेये तगुदियुडैयणाय्क् कॊण्डमै; h - वेऱॊऩ्ऱैयुम् ऎदिर् पारामै; i - कट्टळैयिडुम् वायिलाग; j - तॆळिवाय् विळक्कुदल्; k - अडुत्तु अडुत्तु; l - तॆळिवाक्कुदल्; m - उबायत्तै विदिप्पदु;&lt;br&gt;&#xA;१ - पिऱ्पगुदियिऩ् पॊरुळ्, $२ - त्वयत्तिऩ् तिरण्ड पॊरुळ्, $३ - सरम सुलोगत्तिऩ् पॊरुळ्, $४ - सरम सुलोगत्तिऩ् अमैप्पु (रहस्यार्त्त विवरणत्तिल् पॊरुळ् काण्ग)&amp;quot;&lt;br&gt;&#xA;१।६&lt;br&gt;&#xA;a - पलऩैक् कूऱुवदु; b - सॆय्यवेण्डियदैच् चॆय्दुमुडित्तल् मुदलियवऱ्ऱैक् काट्टुमदु; c - विरुम्बियदैप् पॆऱुदऱ्कु; d - वेऱु उबायम्; e - वेऱु ऒऩ्ऱैयुम् ऎदिर्बारामै मुदलियवऱ्ऱै; f - मुक्किय उबायमायुळ्ळमै; g - वेऱॊऩ्ऱैयुम् ऎदिर्बारामै; h - ऎल्लाप् पयऩैयुम् अळित्तल्; i - सित्तोबायत्तै; j - प्रबन्नऩिऩ् पॊऱुप्पै एऱ्ऱुक्कॊण्ड; k - परन्यासम् सॆय्द; l - सादगप्पऱवै पोल् पयऩै ऎदिर्बार्त्तल्;&lt;br&gt;&#xA;१। कुलङ्गळायविरिरण्डि लॊऩ्ऱिलुम्बिऱन्दिलेऩ्,&lt;br&gt;&#xA;नलङ्गळायनऱ्कलैगळ् नालिलुम् नविऩ्ऱिलेऩ्,&lt;br&gt;&#xA;पुलऩ्गळैन्दुंवॆऩ्ऱिलेऩ् पॊऱियिलेऩ् पुऩिद निऩ्&lt;br&gt;&#xA;इलङ्गुबादमऩ्ऱिमऱ्ऱोर् पऱ्ऱिलेऩॆम्मीसऩे।&lt;br&gt;&#xA;(तिरुच्चन्द ९०): ऎम्बॆरुमाऩे! नल्लदु सॆय्वदऱ्कु एऱ्ऱ नाऩ्गु कुलत्तिलुम् नाऩ् पिऱक्कविल्लै। नाऩ्गु वेदङ्गळैयुम् कऱ्कविल्लै। इन्द्रियङ्गळ् ऐन्दुम् वॆऩ्ऱवऩल्लेऩ्। उलग विषङ्गळिल् ईडुबट्टुळ्ळेऩ्। उऩ् पिरगासमाऩ तिरुवडिगळैयऩ्ऱि वेऱु कदि ऎऩक्कु इल्लै।&lt;br&gt;&#xA;१। मुऱ्पादियिऩ् पॊरुळ्, $२। पिऱ्पादियिऩ् पॊरुळ् (रहस्यार्त्त विवरणत्तिल् पॊरुळ् काण्ग)&amp;quot;&lt;br&gt;&#xA;१।७&lt;br&gt;&#xA;a - मीदियिल्लामल्; b - कदियऱ्ऱु; c - प्रबत्तिक्कु मुन्दिय निलैमै; d - प्रबत्तिक्कु पिन्दिय निलैमै; e - कुऱिप्पाल् काट्टुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;१। अतस्त्वं तव तत्वतॊ मद्ज्ञानदर्शनप्राप्तिषु निःसंशयः सुखमास्व ।&lt;br&gt;&#xA;(सरणुगदि कत्यम् २३ ) । नाऩ् कूऱिय सॊल् मिग नम्बुदऱ्कु उरियदादलिऩ् प्रामाणिगऩाऩ नी ऐयमुम् विबरीद ऎण्णमुम् इऩ्ऱि ऎऩ्ऩै अऱिवदिलुम् नेरिल् काण्बदिलुम् अनुबविप्पदिलुम् ऐयमुम् पॊऱुप्पुमिऩ्ऱि मगिऴ्च्चियुडऩ् वाऴ्वायाग (प्रबन्नऩुक्कु ऎम्बॆरुमाऩ् सॊल्)&lt;br&gt;&#xA;२। मूऩ्ऱिल् - मूऩ्ऱु रहस्यङ्गळिल्, ऒरु मूऩ्ऱुम् - मूऩ्ऱु पदङ्गळुळ्ळ तिरुमन्दिरमुम्, मूविरण्डुम् - आऱु पदङ्गळुळ्ळ त्वयमुम्, मुन्नाऩ्गुम् - पऩ्ऩिरण्डु पदङ्गळुळ्ळ सरम च्लोगमुम्, तोऩ्ऱ - अवऱ्ऱिऩ् अर्त्तत्तुडऩ् मऩदिल् विणङ्ग। तुयर् तॊलैयुम् - संसार तुक्कम् ऒऴिन्दुबोम्&lt;br&gt;&#xA;१।८&lt;br&gt;&#xA;१। इति - इव्वाऱु; तत्वत्रयस्य - सेदनम्, असेदनम्, ईच्वरऩ् ऎऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;मूऩ्ऱु तत्वङ्गळुडैयवुम्; रहस्यत्रितयस्य च - तिरुमन्दिरम्, तीवयम्, सरम सुलोगम् ऎऩ्ऱ मूऩ्ऱु रहस्यङ्गळिऩुडैयवुम् ञाऩत्तैप् पऱ्ऱिय वऴि, वेडूटेशेन - वेङ्गडेसऩ् ऎऩ्ऱ तिरुनामम् कॊण्ड श्रीदेसिगळुल्, प्रत्यक प्राची - आत्म स्वरूबत्तै अऱिगिऱ, एषा पदवी - इन्द वऴि, प्रदर्शिता - । इन्द इरण्डु रहस्यङ्गळिऩ् वायिलागक्) काट्टप् पट्टदु।&lt;br&gt;&#xA;२। वरद - अडियार् वेण्डिऩ वरङ्गळैत् तरुम् पॆरुमाऩे!, श्रीरङ्ग - तिरुवरङ्गम्, द्विरद (अद्रि) - पॆरुमाळ् कोयिल्, वृषाद्रि - तिरुमलै, पूर्वकेषु - मुदलाऩ, स्थानेषु - तिव्य तेसङ्गळिल्, भवत्सपर्या - उऩ्ऩुडैय तिरुवारादऩम्, भूयस्या - अदिगमाऩ, भवत् अनुकम्पैव - उऩ् तिरुवरुळालेये, आकल्पं - कल्बगालम् वरैयिलुम् (साच्वदमाय्), विधूत - पोक्कडिक्कप्पट्ट, वैरिपक्षा - ऎदिरिगळिऩ् पक्षत्तैयुडैयदायुम् (ऎदिरिगळाल् ऎव्विद इडरुम् इऩ्ऱि), स्थिर विभवा - निलैयाऩ पॆरुमै युडऩुम्, भूयात् - इरुक्कवेण्डुम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>विरोद परिहारम् विळक्क उरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/rAma-deshikaH/viroda_parihAram_viLakka_urai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/rAma-deshikaH/viroda_parihAram_viLakka_urai/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१ - श्रीमान्नारायण:।&lt;br&gt;&#xA;१। सर्वदहिनाम् - ऎल्ला प्राणिगळुक्कुम्; शरण्यः - रक्षगऩायुम्; स्वामी - स्वामियायुम् उळ्ळ; श्रीमनारायणः - श्रीमन्नारायणऩ्; निजपदप्राप्ति - तऩ्ऩुडैय स्तानमाऩ श्रीवैगुण्डत्तै अडैवदऱ्कु; विरोधि-विनिवारकः - विरोदिगळैप् पोक्कडिप्पवऩाग; भूयात् - इरुक्कवेण्डुम् (आगट्टुम्)।&lt;br&gt;&#xA;२। औषधाद्रि-समीपतः - ऒळषदबर्वदत्तिऩ् अरुगिल्; उदितं - तोऩ्ऱियदुम्; अपुनस्तन्यपायिनाम् - मीण्डुम् ताय्प् पालैक् कुडियादवर्गळाय् इरुक्कवेण्डुम् ऎऩ्गिऱ आसै उडैयवर्गळुक्कु; चतसा - मऩत्तिऩाल्; सव्यं - (उबयोगिक्कत् तक्कदुमाऩ) निऩैक्कत् तक्कदुमाऩ; औषधं - मरुन्दागिय पगवाऩ्; भवतः - संसारत्तिलिरुन्दु; पायात् - (उङ्गळै) काप्पाऱ्ऱट्टुम्।&lt;br&gt;&#xA;३। प्रपदनमय - (मोक्षम् अडैवदऱ्कु उबायमागक् कूऱप्पट्ट) प्रबत्ति ऎऩ्ऩुम्; विद्याभद - वित्यैगळिऩ् पिरिविल्; प्रतिष्ठित-चतसः - नऩ्गु ऊऩ्ऱिय मऩत्तै उडैयवर्गळुम्; शठरिपु-शुक-व्यास-प्राचतसादि-निबन्धन - नम्माऴ्वार्, सुगर्, व्यासर्, वाल्मीगि मुदलियवर्गळाल् इयऱ्ऱप्पट्ट नूल्गळिल्; श्रमपरिणत-श्रद्धा - एऱ्पट्ट परिच्रमत्तिऩ् विळैवाऩ च्रत्तैयिऩाल्; शुद्धाशया - परिसुत्तमाऩ मऩदै उडैयवर्गळुम्; दयाधनाः - करुणैयैये तऩमाग उडैयवर्गळुमाऩ; मम - ऎऩ्ऩुडैय; दशिकाः - आसार्यर्गळ्; इह - इन्द नूलिल्; प्रतिपदं - ऒव्वॊरु सॊल्लिलुम्; प्रज्ञादायं - नल्ल ज्ञानमागिऱ सम्बत्तै; दिशन्तु - कॊडुत्तरुळट्टुम्;&lt;br&gt;&#xA;४। परवुम् मऱैगळ् ऎल्लाम् - स्तोत्रम् सॆय्युम् तऩ्मैयुळ्ळ वेदङ्गळ् मुऴुवदुम्; पदम् सेर्न्दु ऒऩ्ऱ - तऩ् तिरुवडिगळिल् ईडुबट्टुप् पेसि निऱ्क; निऩ्ऱ पिराऩ् - (अदऩाल्) उयर्न्दु निऱ्कुम् स्वामियुम्; अऩ्ऱु - अन्नाळ् (पारदप् पोरिल्); इरवियिऩ् कालत्तु - सूर्यऩ् प्रगासिक्कुम् पगऱ्पॊऴुदिले; इरवु अऴैत्त - रात्रियै वरुवित्त; ऎऴिल् पडैयोऩ् - प्रगासमाऩ सक्रायुदत्तै उडैयवऩुमाऩ ऎम्बॆरुमाऩ्; अरवुम् करुडऩुम् - आदिसेषऩुम् पॆरियदिरुवडियुम्; अऩ्बुडऩ् एन्दुम् - पक्तियुडऩ् एन्दिक् कैङ्गर्यम् सॆय्गिऩ्ऱ; अडि इरण्डुम् - तिरुवडिगळ् इरण्डैयुम्; ऎम् तमक्कुत् तर - (नामुम् कैङ्गर्यम् सॆय्युम्बडि) ऎमक्कुक् कॊडुक्क (निऩैत्तु); अरुळाल् - क्रुबैयाल्; तळरामऩम् -सोर्वडैयाद मऩत्तै; तन्दऩऩ् -कॊडुत्तरुळिऩाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;(सेषऩुम् करुडऩुम् इयऱ्कैप् पगैयिऩ्ऱिक् कलन्दु कैङ्गर्यम् सॆय्ददुम्, पगलुम् इरवुम् कलन्दु निऩ्ऱदुम्, प्रगासमाऩ पडैयाल् इरवै अऴैत्तदुमागिय सेराच् चेर्त्तियै इप्पासुरत्तिल् रसिक्क। इन्द रहस्यम् विरोद परिहारमऩ्ऱो।)&lt;br&gt;&#xA;a - प्रमाणत्तैक् कॊण्डु अऱियवेण्डुबवै; b - मुरण्बाडुगळै; c - पोक्काविडिल्; d निरूबिक्क मुडियादवै; e - निरागरित्तल्; f - अत्वैदिगळ्; g - वाक्यत्तिऩ् पॊरुळैत् तॆरिविक्कुम् न्यायत्ताले; h - तऩ् निष्टैक्कु एऱ्प तीमै पयक्काद नडत्तैयोडे;&lt;br&gt;&#xA;१ - तोऱ्ऱिय, तोऱ्ऱिऩ। २ - विट्टु। ३ - तत्व हित-पुरुषार्थविशषङ्गळै। ४-स्वनिष्ठारूप&amp;rsquo;।&lt;br&gt;&#xA;l। आहार-निद्रा-भय-मैथुनानि सामान्यमतत् पशुभिर्नराणाम । ज्ञानं हि तषामधिको विशषो ज्ञानन हीनः पशभिः समानः॥&lt;br&gt;&#xA;नरसिम्हबु। (१६-१३): उण्बदु, उऱङ्गुवदु, अञ्जुवदु, पुणर्वदु आगिय इवै मऩिदर्गळुक्कुम् मिरुगङ्गळुक्कुम् पॊदुवाऩवै। मऩिदर्गळुक्को पगुत्तु उणर्वदु (पगुत्तऱिवु)&lt;br&gt;&#xA;मिगुदियाऩ सिऱप्पागुम्, अऱिविल्लादवऩ् (तिरुमन्दिरत्तिऩ् करुत्तुक्कळै अऱियादवऩ्) मिरुगङ्गळैप् पोऩ्ऱवऩावाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;a - वेऱॊऩ्ऱै ऎदिर्बाराददु; b - अनिष्टत्तैप् पोक्कुदल् मुदलाऩ; c - कारणमाऩ; d - (आत्माविऩ्) इरुप्पुमुदलियवै;&lt;br&gt;&#xA;१ - सर्वसारभूतसंग्हमाऩ, २ - मेऩ्मेलुम्, ३ - &amp;lsquo;पॆऱप् पुगुगिऱ&amp;rsquo; ऎऩ्बदु इल्लै।&lt;br&gt;&#xA;१। त्रयो वदाः षडङ्गानि छन्दांसि विविधाः स्वराः । सर्वमष्टाक्षरान्तस्थं यच्चान्यादपि वाङ्मयम् ॥ (i)ऋृचो यजूंषि सामानि तथैवाथर्वणानि च । सर्वमष्टाक्षरान्तस्वं यच्चान्यादपि बाङ्मयम् ॥&lt;br&gt;&#xA;(ii)(i)नारदीय कल्बम् (१।९); (iI) हारीदस्म्रुदि (३।६५);&lt;br&gt;&#xA;(i) मूऩ्ऱु वेदङ्गळुम्, आऱु अङ्गङ्गळुम्, सन्दस्सुक्कळुम्, पल्वगै स्वरङ्गळुम्, इवऱ्ऱैक् काट्टिलुम् वेऱाऩ सप्तरासिगळुम् तिरुमन्द्रत्तिल् उळ्ळऩ,&lt;br&gt;&#xA;(ii) रुक्वेदमुम्, यजुर् वेदमुम्, साम वेदमुम्, अदर्वण वेदमुम् अवऱ्ऱैक् काट्टिलुम् वेऱाऩ सप्तरासिगळुम् तिरुमन्द्रत्तिल् उळ्ळऩ।&lt;br&gt;&#xA;a - इयल्बागवे मेऩ्मैयुडैयवऩ्; b - अऴगाऩवऩ्।&lt;br&gt;&#xA;१। स्वत: श्रीस्त्वं विष्णो: स्वमसि तत एवैष भगवान त्वदायत्तर्द्धित्वऽप्यभवदपराधीनविभवः।&lt;br&gt;&#xA;स्वया दीप्त्या रत्नं भवदपि महार्घं न विगुणं न कुण्ठस्वातन्त्रयं भवति च न चान्याहितगुणम्॥&lt;br&gt;&#xA;श्री कुऩ। (३१) ऒरु रत्तमाऩदु तऩ्ऩुडैय कान्दियाले उयर्त्त विलैयुळ्ळदाग आगिऱदु। आऩालुम् अदु कुणमिल्लाददाग आगिऱदिल्लै। अदऱ्कु इयऱ्कैयालेऱ्पट्ट पॆरुमैयुम् कुऱैगिऱदिल्लै। अदऱ्कुप् पॆरुमै वेऱॊऩ्ऱाल् उण्डु पण्णप् पट्टदुमऩ्ऱु। अदुबोल ए लक्ष्मिये! नी उऩ् इच्चैयालेये ऎम्बॆरुमाऩुक्कुच् चेषबूदैयाग आगिऩ्ऱाय्। अवऩुडैय एऱ्ऱम् उऩ् अदीनमायिरुन्द पोदिलुम्, अवऩ् पॆरुमै पिऱरुक्कु अदीदमाग इरुक्कविल्लै।&lt;br&gt;&#xA;a - तऩ्ऩैत् तविर्त्त मऱ्ऱॆल्लावऱ्ऱिऱ्कुम् सेषि (उडैयवळ्); b - पॊरुन्दुमो; c - निलैगळिल् वेऱुबाट्टाल्;&lt;br&gt;&#xA;१ -&amp;lsquo;परिजन॥॥।आश्रितरुक्कु&amp;rsquo; ऎऩ्बदऱ्कुप् पदिल् &amp;lsquo;आज्ञाप्योऽहं तपस्विनां&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱबडिये आश्रितरुक्कुत् ताऩ्शषमाय् इरुक्किऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;१। षडर्त्त लङ्ग्षेबम्: सेवियायिरुप्पदु ऒऩ्ऱु। अदु पिराट्टि ऎम्बॆरुमाऩ् इरुवरिडत्तिलुम् इरुक्किऱदु।&lt;br&gt;&#xA;२। परिजन-परिबर्हा-भूषणान्यायुधानि प्रवर-गुणगणाश्च ज्ञान-शक्त्यादयस्त ।&lt;br&gt;&#xA;परमपदम् अथाण्डान्यात्मदहस्तथाऽऽत्मा वरद ! सकलमतत् संश्रितार्थं चकर्थ ॥&lt;br&gt;&#xA;वरदराजस्तवम् (८३); वरदऩे ! उऩदु परिजनऩ्गळ्, कुडै सामरम् मुदलिय तॊण्डुक् करुविगळ्, तिरुवाबरणङ्गळ्, तिव्यायुदङ्गळ्, ज्ञानम्-सक्ति - ऐच्वर्यम्- वीर्यम् - तेजस् आगिय उयर्न्द कल्याण कुणङ्गळ्, परमबदम्, अण्डङ्गळ् उऩ् तिरुमेऩि, उऩ् तिव्यात्म स्वरूबम्-आगिय इवै अऩैत्तैयुम् उऩ्ऩै अण्डियवरिऩ् पॊरुट्टु आक्किऩाय्,&lt;br&gt;&#xA;a - (तऩ्बयऩुक्कागवे) स्वीगरिक्किऩ्ऱ पडियाले॥; b - अदिग प्रीदिक्कुक् कारणमागैयाले;&lt;br&gt;&#xA;१। उपादत्त सत्ता-स्थिति-नियमनाद्यश्चिदचितौ स्वमुद्दिश्य श्रोमानिति वदति वागौपनिषदी । उपायोपयत्व तदिह तव तत्वं न तु गुणो अतस्त्वां श्रीरङ्गशय शरणमव्याजमभजम् ॥&lt;br&gt;&#xA;श्रीरङ्गराज स्त। (२।८७) ऒरु वस्तुवै ऒरु वस्तुलाग उण्डु पण्णुवदु, उण्डाऩदु मेले नीडित्तिरुक्कुम्बडि सॆय्वदु, अदै नियमऩम् सॆय्वदु आगिय इन्द व्याबारम् मुदलियवैगळिऩाल् पिराट्टियोडु कूडिय ऎम्बॆरुमाऩ् सेदनर्गळैयुम् असेदऩङ्गळैयुम् तऩ् प्रयोजनङ्गळुक्कागवे स्वीगरिक्किऱाऩ् ऎऩ्ऱु उबनिषत्तुक्कळ् कूऱुगिऩ्ऱऩ। आदलाल् तेवरीर् इन्द जीवऩ् विषयत्तिल् उबायमागवुम् उबेयमागवुम् (अडैय वेण्डियवरागवुम्) इरुप्पदु तेवरीर् स्वरूबत्ताल् एऱ्पट्टदु; वन्देऱि अऩ्ऱु। श्री रङ्गनादऩे! आदलाल् तेवरीरै ऎऩ्ऩुडैय पयऩैक् करुदामल् सरणम् अडैन्देऩ्।&lt;br&gt;&#xA;२। दास्यमैश्वर्ययोगन ज्ञातीनां च करोम्यहम् । अर्धभोक्ता च भोगानां वाग्दुरुक्तानि च क्षम ॥&lt;br&gt;&#xA;(?): ईच्वरऩिऩ् स्वबावमागिय स्वादन्द्रियत्तिऩ् सम्बत् तन्दाल् ज्ञादिगळुक्कु नाऩ् तासव्रुत्तियैच् चॆय्गिऱेऩ्; पोगङ्गळिल् पादि पागत्तै अनुबविप्पवऩागवुम् आगिऱेऩ्; वायाल् सॊल्लप्पडुम् कडुञ्जॊऱ्कळैयुम् पॊऱुक्किऱेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;३। इमौ स्म मुनिशार्दूल ! किंकरौ समुपस्थितौ । आज्ञापय यथष्टं वै शासनं करवाव किं ॥&lt;br&gt;&#xA;रामा। (१।३१-४): मुऩिच्रेष्टरे ! इन्द नाङ्गळ् (तेवरीर्) इट्ट वेलैयैच् चॆय्य अरुगिल् वन्दिरुक्किऱोम्। तेवरीर् इष्टप्पडि उत्तिरविडुङ्गळ्। नाङ्गळ् ऎदैच् चॆय्यवेण्डुम्? (विस्वामित्ररैक् कुऱित्तु राम लक्ष्मणर्गळिऩ् पेच्चु)&lt;br&gt;&#xA;४। अयमस्मि महाबाहो ब्रूहि यत् त विवक्षितम् । करिष्यामि हि तत्सर्वं यत् वक्ष्यसि भारत ।&lt;br&gt;&#xA;पार। (उत्। पगवत्यान। १-१०) इन्द नाऩ् (उमक्कु एवल् सॆय्वदऱ्काग) इरुक्किऱेऩ्। नीण्ड कैगळै उडैयवरे! उमक्कुच् चॊल्ल वेण्डियदु ऎदु उण्डो अदैच् चॊल्लुङ्गळ्। नीर् सॊल्लुगिऱ ऎल्लावऱ्ऱैयुम् सॆय्वेऩ्। (युदिष्टिररैक् कुऱित्तु श्री क्रुष्णऩ् सॊऩ्ऩदु।)&lt;br&gt;&#xA;a - इयल्बागवे उळ्ळदागैयाले; b - तरासिल् वैक्कप् पट्ट; c - तङ्गम्, कल् मुदलियवैगळुक्कु; d - वरैयऱुत्तलालुम्; e - उदाहरणम्, ऎडुत्तुक् काट्टु; f - तॊडर;&lt;br&gt;&#xA;१ - स्वर्ण-पाशाणङ्गळुक्कु। २ - व्यवस्थितङ्गळागैयालुम्। व्यवस्थितमागच् चॊल्लुगैयालुम्। ३ - तुल्यन्यायमाऩ&lt;br&gt;&#xA;१। प्रह्मसू। (४।४।२१): ऎल्ला कामङ्गळैयुम् प्रह्मत्तोडु कूडवे अनुबविक्किऱाऩ् ऎऩ्ऱु पोगत्तिल् मात्तिरम् साम्यम् सॊल्लियिरुप्पदालुम् मुक्तऩुक्कु जगत्ङ्याबारङ्गळ् इल्लै।&lt;br&gt;&#xA;२। जगद्वयापारवर्जं प्रकरणादसंनिहितत्वाच्च ।&lt;br&gt;&#xA;प्रह्मसू। (४।४।१७): मुक्तऩुक्कु स्रुष्ट्यादि व्याबारङ्गळ् इल्लै। च्रुदियिल् अवै परमात्मावुक्के उरियवै ऎऩ्ऱु कूऱियुळ्ळदु। स्रुष्ट्यादिगळैच् चॊल्लुम् प्रगरणङ्गळिल् मुक्तऩुक्कु सम्बन्दमे एऱ्पडविल्लै।&lt;br&gt;&#xA;a - वेदत्तिल् सॊल्लप्पट्ट; b- विरुप्पत्तिऱ्कुत् तडै कळ् इल्लादबडियै; c - उबसार वऴक्कु; d - विलङ्गुगळ् तावरङ्गळ्;&lt;br&gt;&#xA;१ - शषत्वविशषत्तै। २ - अनुसन्धिप्पिक्कैक्कु।&lt;br&gt;&#xA;१। परमसम्हिदै - ऒप्पऱ्ऱ सुदन्दिरत्तैप् पॆऱ्ऱु अन्द ऎम्बॆरुमाऩुडऩेये सन्दोषिक्किऱाऩ्,&lt;br&gt;&#xA;२। दासभूताः स्वतस्सर्व ह्यात्मानः परमात्मनः । अतोऽहमपि त दासः इति मत्वा नमाम्यहम् ॥&lt;br&gt;&#xA;मन्द्र। स्तो। (१२) - ऎल्ला आत्माक्कळुम् परमात्मावुक्कु इयऱ्कैयागवे तासबूदर्गळ्। आगैयाले नाऩुम् उऩक्कुत् तासऩ् ऎऩ्ऱु निऩैत्तु वणङ्गुगिऱेऩ्। (इदु सिवऩ् कूऱुवदु)&lt;br&gt;&#xA;a - वेऱु सरीरत्तिल्; b - (विलङ्गाग इरुक्कुम् पॊऴुदु) तऩ्ऩै सेषऩुसु निऩैक्कत् तगुदि (वगै) इल्लादबडियालुम्; c - उबयोगिक्कप्पडुवदिल्लै; d - पगवत्सङ्गल्बङ्गळालुम्; e - ऎप्पॊऴुदो वरुबवैयागवुम्;&lt;br&gt;&#xA;१ सुयुप्तकल्पराऩ। २ - भगवदभिमत-विशषङ्गळालुम्।&lt;br&gt;&#xA;a - सेषत्वत्तै वलियुऱुत्तुवदाले; b - किडैक्कुम्; c - मऱ्ऱ; d - पत्ऩि ऎऩ्ऩुम् मुऱैयिऩ्ऱि (पणियाळाक्कुवदु पोऩ्ऱ) वेऱु मुऱैगळाल्;&lt;br&gt;&#xA;१ - ओर्। २ - चिदचित्।&lt;br&gt;&#xA;a - वरुन्दिऩवऩाय्; b - कारणमागुम्; c - तोऩ्ऱुगिऱदु; d - व्याबित्तिरुत्तलुम् (परवियिरुत्तलुम्);&lt;br&gt;&#xA;१ - श्रुतिवाक्यङ्गळाले&lt;br&gt;&#xA;a - परिहरिक्कप्पट्टदु; b - आमोदिक्कप्पट्टदु; c - उबासऩत्तिऱ्काग ऒरळवुक्कुट्पट्टवऩाग वरैयऱुत्तल् कारणमाग; d - सन्दर्प्पम् (इडम्) मुदलियवऱ्ऱाल् निरूबिक्कप् पट्टदु। e - सुगदुक्कङ्गळिऩ् अऱिवु; f - तोऩ्ऱुवदऱ्कु माऱाऩदाले;&lt;br&gt;&#xA;१। मया ततमिदं सर्वं जगदव्यक्तमूर्तिना।&lt;br&gt;&#xA;मत्स्थानि सर्वभूतानि न चाहं तष्ववस्थितः ॥&lt;br&gt;&#xA;कीदै (९।४) - इन्दच् चेदनम् असेदनम् ऎल्लाम् ऎऩ्ऩाल् काणप्पॆऱाद वगैयिल् परवप् पॆऱ्ऱुळ्ळऩ। ऎल्ला वस्त्तुक्कळुम् (अन्दर्यामियाऩ) ऎऩ्ऩिडम् उळ्ळऩ। नाऩे अवऱ्ऱिल् इल्लै। (अदावदु-ऎऩ् इरुप्पु अवऱ्ऱुक्कु अदीऩमऩ्ऱु।)&lt;br&gt;&#xA;२। उत्तमः पुरूषस्त्वन्यः परमात्मत्युदाहृतः । यो लोकत्रयमाविश्य बिभर्त्यव्यय ईश्वरः ॥&lt;br&gt;&#xA;कीदै। (१५।१७): पत्तर् मुक्तर् ऎऩ्ऩुम् इरण्डु वगै जीवर्गळैक् काट्टिलुम् वेऱुबट्ट उत्तमऩाऩ पुरुषऩे परमात्मा ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पट्टाऩ्। ऎन्द परमात्मा ऎव्विद विगारमुम् अऱ्ऱवऩाय्, प्रमाणङ्गळैक् कॊण्डु अऱियप्पडुम् असेददम्-पत्तर्-मुक्तर् ऎऩ्ऱ मूऩ्ऱैयुम् अन्दर्यामियाय् उट्पुगुन्दु ताङ्गुगिऱाऩो, (मेलुम्) अवऱ्ऱै नियमिक्किऱाऩो अवऩ् अम्मूऩ्ऱैक् काट्टिलुम् वेऱुबट्टवऩ्।&lt;br&gt;&#xA;३। नित्यैवैषा जगन्माता विष्णोः श्रीरनपायिनी । यथा सर्वगतो विष्णुः तथैवयं द्विजोत्तम! ॥&lt;br&gt;&#xA;वि।पु। (१।८।१७) - (परासरर् मैत्रेयरुक्कु उबदेसित्तदु।) परम् व्यूहम् मुदलिय अवदार कालङ्गळिलुम् अवऩैप् पोऩ्ऱे उबायमायुम् उबेयमायुम्, स्रुष्टि-रक्षणादिगळिल् विष्णुविऩिडमिरुन्दु पिरियादु उडऩ् इरुप्पवळायुम्, ताय्मै कारणमाग वात्सल्यादि कुणङ्गळै उडैयवळायुम् नित्यैयायुम् इरुप्पवळ् महालक्ष्मी। इवळ् विष्णुवैप्पोऩ्ऱे अव्वप्पॊऴुदु मऱैयवुम् तोऩ्ऱवुम् सॆय्वाळ्। प्रुगु पुत्रियाग तोऩ्ऱियवळ्। इन्दिरऩुक्कु तुर्वासर् इट्टसाबत्तिऩाल् मऱैन्दु, पिऩ्ऩर् पाऱ्कडलिल् अमुदत्तोडु तोऩ्ऱिऩाळ्। विष्णुवैप् पोऩ्ऱे विबुवाऩ स्वरूब कल्याणगुणङ्गळैयुम् उडैयवळ्।&lt;br&gt;&#xA;४। प्रह्मसु। (२।३।२२) - प्रुहदारण्यगोबनिषत्तिल् जीवऩै महाऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्लियिरुप्पदाल् जीवऩ् अणुवल्लऩ् ऎऩ्ऱाल् अदु सरियऩ्ऱु। अङ्गु परमात्मावैये कुऱिप्पिट्टु महाऩ् (विबु) ऎऩ्ऱु सॊल्लियिरुक्किऱबडियाल्।&lt;br&gt;&#xA;a - वेऱॊऩ्ऱैक् कुऱिप्पदाग; b - इडर् ऒऩ्ऱुमिल्लै; c - एऱ्कुम् पोदु, आगुम्बोदु; d - स्वरूबत्तोडु इरुत्तल्; e - ताऩ् ऎऩ्ऱ निऩैप्पु;&lt;br&gt;&#xA;१ - धर्मभूतज्ञान-विषयीकारमिल्लादबोदु’।&lt;br&gt;&#xA;a - ताऩ् एऱ्ऱुक् कॊळ्ळत्तक्क (ताऩ् आळ्वदऱ्कुरिय); b - पेच्चु वऴक्किऱ्कु; c - मिक्क वलियदु;&lt;br&gt;&#xA;१ - ओर् इडत्तिल्। २ - अणुत्वमुम्।&lt;br&gt;&#xA;l। प्रदीपवदावशस्तथाहि दर्शयति ।&lt;br&gt;&#xA;प्रह्मसू। (४।४।१५) - ओरिडत्तिलुळ्ळ विळक्कु तऩ् ऒळियिऩाल् सुऱ्ऱिलुम् परवुवदु पोल्, अणुवाऩ मुक्तऩ् ओरिडत्तिल् इरुन्द पोदिलुम् तऩ् तर्मबूदज्ञानत्ताल् पल उडल्गळिल् प्रवेसित्तु अनुबविक्किऱाऩ्। अव्वाऱे सास्त्रमुम् कूऱुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;a - तोऩ्रुदो; b - प्रदिसन्दाऩम्=अनुबवत्तिऩ् निऩैवु; c - तळ्ळप्पट्टदु; d - कऱ्पऩै सॆय्यप् पार्त्ताल्; e - तेहङ्गळ् वॆव्वेऱाऩवै ऎऩ्ऱ ऎदिर्क् केळ्वियाले;&lt;br&gt;&#xA;१ - इदु सर्वत्र ऎऩ्बदु इल्लै। २-इप्पडि ऎऩ्बदु इल्लै।&lt;br&gt;&#xA;१। भवान्नारायणो दवः श्रीमांश्चक्रधरो विभुः। एकश्रृङ्गो वराहस्त्वं भूत-भव्य-सपत्न-जित् ॥&lt;br&gt;&#xA;रामा। (६।१२०।१३); तेवरीर् ऎऩ्ऱुम् पिराट्टियुडऩ् कूडियवरुम्, सक्रत्तै आयुदमाग उडैयवरुम्, ऎङ्गुम् निऱैन्द वरुम्, पगवाऩुमागिय नारायणऩ्, तेवरीर् ऒऱ्ऱैक् कॊम्बुडैय वराहमूर्त्ति। सॆऩ्ऱ कालत्तिलुम् वरुङ्गालत्तिलुम् पगैवर्गळै वॆल्लुगिऩ्ऱवर्। (प्रह्मा सॆय्युम् स्तोत्रम्)&lt;br&gt;&#xA;१ - अज्ञान-दुःख-कर्मवश्यत्वादिकळैत् ॥॥परिहृतम् ऎऩ्बदऱ्कु पदिल् &amp;lsquo;तन वञ्चयतलोकान् मायायोगन कशवः&amp;rsquo;, ‘मोहयित्वा जगत्सर्वं&amp;rsquo; इत्यादिकळिऱ्पडिये अज्ञान-कर्मवश्यत्वादिकळै लीलादिगळाले नडत्तुगिऱाऩ् ऎऩ्ऱु तोऱ्ऱुगैयाले परिहृतम्।&lt;br&gt;&#xA;१। आत्मानं मानुषं मन्य रामं दशरथात्मजम् । योऽहं यस्य यतश्चाह भगवांस्तद्ब्रवीतु म ॥&lt;br&gt;&#xA;रामा। (६।१२०-११) - ऎऩ्ऩै तसरदऩिऩ् पुत्तिरऩाय् रामऩ् ऎऩप् पॆयर् पूण्डवऩाय्, माऩिडऩ् ऎऩ ऎण्णु किऱेऩ्। ताऩ् यारो यारुडैयवऩो ऎदऱ्कागत् तोऩ्ऱिऩेऩे, अदै ताङ्गळ् ऎऩक्कुच् चॊल्लुङ्गळ्। (इदु प्रह्मावैप् पार्त्तु रामऩ् सॊऩ्ऩदु)&lt;br&gt;&#xA;२। तॆन वञ्चयत लोकान् मायायोगं न कशवः । य तमव प्रपद्यन्त न त मुह्यन्ति मानवाः ॥&lt;br&gt;&#xA;पार, (उत्-६५-२५) - कण्णऩ् मायैयिऩाल् तूदु पोदल्, तेरोट्टुदल्, सत्रुक्कळुक्कु पयन्दु ओडुदल् मुदलिय सॆयल्गळाल् उलगिऩरै एमाऱ्ऱुगिऱाऩ्, ऎवर्गळ् अवऩैत् तञ्जम् अडैगिऩ्ऱऩरो अवर्गळ् मयङ्गुवदिल्लै। (किरुष्णऩिऩ् मगिमैयै सञ्जयऩ् त्रुदराष्टिरऩुक्कुक् कूऱुवदु)&lt;br&gt;&#xA;३। कृत्वा भारावतरणं पृथिव्याः पृथुलोचनः । मोहयित्वा जगत्सर्वं गतः स्वं स्थानमुत्तमम् ॥&lt;br&gt;&#xA;पार। (मॆळसल।९।३४) - नीण्ड तिरुक्कण्गळै उडैय किरुष्णऩ्, पूमियिऩ् पारत्तै नीक्कि, उलगऩैत्तैयुम् मयङ्गुम् पडि सॆय्दु, मिगच् चिऱन्द तऩ् इडत्तुक्कुप् पोय्च् चेर्न्दाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;a - उण्डु पण्णि; b - प्रदिबासम्= तोऩ्ऱुदल्&amp;rsquo;&lt;br&gt;&#xA;१। विष्णुदर्मम् (६८।५४) - प्रह्मावे ! अण्ड स्रुष्टिक्कुप् पिऱगु उऩ्ऩै अनुप्रवेसित्तु स्रुष्टियैच् चॆय्यप् पोगिऱेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;२। विष्णुदर्मम् (१०८।५०) - ऎम्बॆरुमाऩ् मुऩ् पिऱन्दिरुक्कुम् जीवर्गळिऩ् उळ्ळे नुऴैन्दु ऎदु तऩक्कु इष्टमो अदैच् चॆय्गिऱार्,&lt;br&gt;&#xA;९३। (?) - अवर्गळ् ऎल्लोरुम् ऎम्बॆरुमाऩाल् आवेसम् सॆय्यप्पट्टवर्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;a - पगवत् कीदैयिऩ् पत्तावदु अत्यायत्तिल्; २ - कॊळ्ळ वेण्डियिरुक्कुम्;&lt;br&gt;&#xA;a - तोषमिल्लाद स्वरूबत्तैयुडैय; b - किंसुगादि= सिवप्पु निऱमुळ्ळ(कल्याण मुरुङ्गै)प्पू मुदलिय; c - प्रक्रुदियिऩ् तऩ्मैगळ्; d - प्रक्रुदियिऩ् सेर्क्कैयाल् एऱ्पट्टवै। e - इल्लाददै इरुप्पदागक् कूऱल्;&lt;br&gt;&#xA;१ - धर्मभूतज्ञान-विकारविषयङ्गळाऩ; २ - सजातीयरोडॊक्क; ३ - उण्डाक्कक्; ४ - दहात्म-भ्रान्तिकळ्; ५ - विरूद्ध ङ्गळागिऱ भदङ्गळ्;&lt;br&gt;&#xA;१। वि। पु। (६।७-२२) - इन्द आत्मा आनन्दस्वरूबऩ्, ज्ञान स्वरूबऩ्, तोष मऱ्ऱवऩ्। तुक्कम्, ज्ञानमिऩ्मै, अऴुक्कडैन्दिरुत्तल् आगिय तर्मङ्गळ् (तऩ्मैगळ्) प्रक्रुदियिऩुडैयवै; अवैगळ् आत्माविऩुडैयवै अल्ल,&lt;br&gt;&#xA;a - तळ्ळप्पट्टदु; b - तॆळिवु;&lt;br&gt;&#xA;१ - प्रगासिप्पिक्कैक्कुम्; २ - अऱिगिलेऩ्, अऱिगिऱिलऩ्;&lt;br&gt;&#xA;a - तॆळिवागत् तॆरिवदालुम्; b - ऎदिरिडैयाऩ प्रमाणङ्गळ् उळ्ळऩवॆऩ्ऱु सॊल्ल मुडियाद; c - विडै अळिक्कप्पट्टदु; d - ऒरे वगुप्पैच् चेर्न्दवैगळुक्कु; e - ऎऩ्गिऱ कुऱै कूऱुवदुम् वलिवऱ्ऱदु; f - वगैयाले; g - वेऱुबाडु;&lt;br&gt;&#xA;a - सॆय्य वेण्डियवै; b - कुऱिप्पिट्ट कट्टळैगळ्;&lt;br&gt;&#xA;१। पुमान्न दवो न नरो न पशुः न च पादपः । शरीराकृतिभदास्तु भूपैत कर्मयोनयः॥&lt;br&gt;&#xA;वि। पु। (२।१३-९८) - ऒ अरसऩे ? जीवऩ् तेवऩल्लऩ्, मऩिदऩल्लऩ्, मिरुगमल्लऩ्, मरमुमल्लऩ्। सरीरङ्गळिऩ् अमैप्पिऩाल् एऱ्पट्ट इन्द वेऱ्ऱुमैगळ् कर्मत्ताल् उण्डाऩवै।&lt;br&gt;&#xA;२। नायं दवो न मर्त्त्यो वा न तिर्यक् स्थावराऽपि वा । ज्ञानान्दमयस्त्वात्मा शोषो हि परमात्मन: ॥&lt;br&gt;&#xA;पार। (आच्वमेदिग-४३।१३): इन्द जवऩ् तेवऩल्लऩ्, मऩिदऩल्लऩ्, मिरुगमल्लऩ्, मरमुमल्लऩ्। जञानम्, आदन्दम् ऎऩ्बवैगळै स्वरूबमाग उडैयवऩ् आत्मा ऎम्बॆरुमाऩुक्कुच् चेषऩ्,&lt;br&gt;&#xA;१ - तऩक्कडुत्त; २ - शास्त्रार्थङ्गळै;&lt;br&gt;&#xA;१। राजाधिराजस्सर्वषां विप्णुब्रह्ममयो महान् । ईश्वरं तं विजानीमः स पिता स प्रजापतिः ।&lt;br&gt;&#xA;पार। (आच्व-४३-१३) - ऎम्बॆरुमाऩ् अऩैवरुक्कुम् राजावाऩ प्रह्मा मुदलाऩवर्गळुक्कुम् मेलाऩ राजा, अवऩे विष्णु। अवऩे प्रह्मम्, अवऩ्दाऩ् उयर्न्दवऩ्, आदलाल् अवऩै ईच्वरऩ् ऎऩ्ऱु अऱिगिऱोम्। अवऩ् ताऩ् तगप्पऩ्, अवऩ् ताऩ् प्रजाबदि।&lt;br&gt;&#xA;२। कीदै (३।१७): ऎन्द (ञाऩयोगत्तिल् इऴियामलेये, इयऱ्कैयाग) आत्माविऩिडत्तिल् पऱ्ऱुक् कुऩ्ऱादवऩायुम्, (सरीर पोषगङ्गळाऩ अऩ्ऩदिगळै विडुत्तु) आत्मा विऩिडत्तिल् तिरुप्तियुडैयवऩायुम्, (पोक्यङ्गळाऩ मलर् सन्दऩम्, नाट्टियम् मुदलियवऱ्ऱिल् मगिऴ्च्चि कॊळ्ळादु) आत्माविऩिडत्तिलेये स्न्दोषत्तै उडैयवऩायुम् आगक् कडवऩो अवऩुक्कु आत्म तर्सऩत्तिऱ्काग नित्य नैमित्तिगङ्गळिल् सॆय्यवेण्डियदु ऒऩ्ऱुम् इल्लै।&lt;br&gt;&#xA;१ - दशैयिलु; २-प्राप्तम्; ३ - विशषण;&lt;br&gt;&#xA;a - सॊऱ्कळैप् पिरित्तु पॊरुळ् कॊळ्ळुम् मुऱैयाले; b - विसेषमाऩ अऱिवुडैयवऩुक्कु; c - ऒरुवऩैये कुऱित्तु यागम् सॆय्दल्; d- कुऱिप्पिट्ट विरुप्पत्ताले;&lt;br&gt;&#xA;१ - इल्लादविडत्तिल्।&lt;br&gt;&#xA;१। प्रह्मसु। (१।२।२९) - अक्ऩि इन्दिरऩ् मुदलिय सॊऱ्कळ् व्युत्पत्तियिऩ्बडि नेरागवे ऎम्बॆरुमाैऩक् कूऱुवदिऩाल् विरोदमिल्लै ऎऩ्ऱु जैमिऩि करुदुगिऱार्,&lt;br&gt;&#xA;a - पॊरुत्तमुडैयदु, एऱ्ऱदु;&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;१। यथा न क्रियत ज्योत्स्ना मलप्रक्षालनान्मणः । दोषप्रहाणान्न ज्ञान आत्मन क्रियत तथा ।&lt;br&gt;&#xA;वि। तर्। (१०४।५५) - अऴुक्कडैन्द ऒरु रत्नत्तैक् कऴुविऩाल् अऴुक्कु नीङ्गि प्रगासम् पॆऱुगिऩ्ऱदु। अन्द प्रगासम् पुदिदाय् उण्डाक्कप् पडुवदिल्लै। अदु पोल आत्माविल् उळ्ळ तोषम् नीङ्गिऩाल् मुऩ्बेयुळ्ळ सुरुङ्गिय ञाऩम् मलर्गिऩ्ऱदु; पुदिदाय् ञाऩम् उण्डाक्कप्पडुवदिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;a - तर्मबूदज्ञादम् इरुप्पदऱ्कु;&lt;br&gt;&#xA;१ - कुदृष्टि; २ - प्रकाशियादबोदु, ३ - विषय-प्रकाशत्तिले; ४ - स्वयं-प्रकाशत्वम्; ५ - नियमित्तबडियागैयाले; ६ - धर्मभूतज्ञानत्तिऱ्कु;&lt;br&gt;&#xA;a - वॆळिप्पडुदलुम् मऱैदलुम्;&lt;br&gt;&#xA;१। ज्ञानस्वरूपमत्यन्तनिर्मलं परमार्थतः ।&lt;br&gt;&#xA;तमवार्थस्वरूपण भ्रान्तिदर्शनतः स्थितम् ॥&lt;br&gt;&#xA;वि। पु, (१।२।६) - अनुगूलमाऩ ज्ञानस्वरूबमागवुम्, तुक्कम् अज्ञानम् मुदलिय अऴुक्कऱ्ऱदुम्, आत्मावाग अल्लाद सरीरत्तै आत्मा ऎऩ्ऱु ऎण्णुम् प्रमज्ञानत्तिऩाल् तेवऩ् मऩिदऩ् मुदलिय वडिवङ्गळोडु कूडियदागत् तोऩ्ऱुगिऱदुमाऩ विष्णुवैप् पऱ्ऱिच् चॊल्लुगिऱेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;२। जञानत्तैयुम् आनन्दत्तैयुम् आत्मा स्वरूबमाग उडैयवऩ्।&lt;br&gt;&#xA;a -मऱैप्पवैगळाऩ; b - उबायङ्गळिल्; c - सेर्न्दु; d - अनुबवत्तिऩ् तॊडर्च्चियिल्;&lt;br&gt;&#xA;१ - इरुन्दु; २ - पिरियवेण्डुमॆऩ्गै; ३ - &amp;lsquo;अव्&amp;rsquo; ऎऩ्बदु इल्लै; ४ - अनुभविक्क। ५ - इव्;&lt;br&gt;&#xA;१। यतन्द्रियमनोबुद्धिर्मुनिमोंक्षपरायणः।&lt;br&gt;&#xA;विगतच्छाभयकोधो य सदा मुक्त एव सः ।&lt;br&gt;&#xA;कीदै। (५।२८): ऎवऩ् तऩ् आत्मावैत् तविर पिऱविषयङ् गळिल् ईडुबडाद पुलऩ्गळ् - मऩम् - पुत्ति इवऱ्ऱै उडैयवऩाय्, अदऩालेये आसै - पयम् । कोबम् इवैगळैत् तविर्त्तवऩाय्, मोक्षत्तैये परम प्रयोजनमागक् करुदुगिऱवऩाय्, तऩ् आत्मावैये पार्क्कुम् तऩ्मै उडैयवऩाय् इरुक्किऱाऩो अवऩ् पल तसैयिल् पोल् सादन तसैयिलुम् मुक्तऩे।&lt;br&gt;&#xA;a - ऒरे पॊरुळुळ्ळ सॊऱ्कळाग कूऱप्पट्टिरुप्पदाल्; b - पयऩ्बडुदल्;&lt;br&gt;&#xA;१ - मुक्तऩुक्कुम्;&lt;br&gt;&#xA;१। प्रुहत् हारिद स्म्रुदि (३-४०) - इन्द मन्द्रम् आत्ममात्रानुबवत्तैयुम् पगवाऩैयुम् अडैविक्कप् पोगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;२। मुक्तिः कैवल्य-निर्वाण-श्रयो-निःश्रयसामृतम् । मोक्षोऽपवर्गोऽज्ञानं अविद्याहंमतिः स्त्रियाम् ।&lt;br&gt;&#xA;अमरम् (१।५-६): मुक्ति, कैवल्यम्, निर्वाणम्, च्रेय, नि:च्रेयस्, अम्रुदम्, मोक्षम्, अबवर्क्कम् ऎऩ्ऩुम् सॊऱ्कळ् मोक्षत्तैक् कुऱिक्किऩ्ऱऩ&lt;br&gt;&#xA;a - किडैक्कामल्; b - कऴिन्द अळविल्; c - (पॊरुळ्गळाल् वरुम् अनुबवम्) पुलऩ्गळाल् नुगरप्पडुम् इऩ्बम्;&lt;br&gt;&#xA;१ - विवृत्तमाय्;&lt;br&gt;&#xA;१। पार। (सान्दि-३५०।३५) - आर्त्तऩ् (इऴन्द सॆल्वत्तै पॆऱ विरुम्बुगिऱवऩ्), अर्त्तार्त्ति (पुदियदाग सॆल्वत्तैप् पॆऱ विरुम्बुगिऱवऩ्), जिज्ञासू (ज्ञानस्वरूबऩाऩ तऩ्ऩैक् काणविरुम्बुगिऱवऩ्) ऎऩ्गिऱ मूऩ्ऱु वगैयाऩ पक्तर्गळ् मोक्षत्तैत् तविर्न्द मऱ्ऱ पयऩ्गळिल् आसै उडैयवर्गळ्। इम्मूवरुम् तऴुवक् कूडिय तर्मत्तै उडैयवर्गळ्। नाऩ्गामवऩाऩ ज्ञानियो ऎऩिल् मोक्षत्तैप् पॆऱुबवऩ्,&lt;br&gt;&#xA;a - सॊल्लविरुम्बियदऩ् कारणमाग; b - पिऱवियिलेये अडिमैयायिरुप्पवऩ्; c - पॊरुन्दुमो;&lt;br&gt;&#xA;१ - जीवविशषत्वमुम्&lt;br&gt;&#xA;a -सिऱप्पुळ्ळदायिरुक्कुम्; b - ताऴ्न्दवर्गळुक्कु; c - एवल् सॆय्य; d - ताऴ्च्चियैत् तरुवदाम्; e - विड मुडियाद; f -विदिक्कप्पट्ट;&lt;br&gt;&#xA;१ - वडुत्ताऱ्पोले; २-तप्पिप्पोगिऱ;&lt;br&gt;&#xA;१। अमलऩादिबिराऩ् अडियार्क्कु ऎऩ्ऩैयाट्पडुत्त विमलऩ्*&lt;br&gt;&#xA;विण्णवर्गोऩ् विरैयार् पॊऴिल् वेङ्गडवऩ्&lt;br&gt;&#xA;निमलऩ् निऩ्मलऩ् नीदिवाऩवऩ् नीळ् मदिळरङ्गत्तम्माऩ्*&lt;br&gt;&#xA;तिरुक्कमलबादम् वन्दु ऎऩ् कण्णिऩुळ्ळऩ वॊक्किऩ्ऱदे।&lt;br&gt;&#xA;अमलञदि। (१) : मोक्षत्तै अळिप्पवऩाय्, ऎल्ला उलगङ्गळुक्कुम् ऒरे कारणऩाय्, महोबगारगऩाय्, पागवदर्गट्कु अडियेऩै तासऩाक्किऩवऩाय्, ऎप्पॊऴुदुम् ऎव्वगैक् कुऱ्ऱमुमऱ्ऱवऩाप्, नित्यसूरिगळुक्कुत् तलैवऩाय्, मणम् निऱैन्द सोलैगळैयुडैय तिरुमलैयिले निऱ्पवऩाय्, अडियार्क्कु वसप्पट्टु निऱ्पवऩाय्, अडियार्गळिऩ् कुऱ्ऱत्तैक् काणादवऩाय्, नीदियै नडत्तुम् परमबदत्तिले इरुप्पवऩाय्, नीण्ड मदिल्गळै उडैय तिरुवरङ्गत्तिल् पळ्ळिगॊण्डुळ्ळ ऎऩ् स्वामियिऩ् पॆरुमैयुडैय तामरै पोऩ्ऱ तिरुवडिगळ् ताऩे वन्दु ऎऩ् कण्णुक्कुळ्ळे अगप्पट्टु अरुगे निऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;२। अभूतपूर्वं मम भावि कि वा सर्वं सह म सहजं हि दु:खम्। किं तु त्वदग्र शरणागतानां पराभवो नाथ! न तऽनुरूपः ॥&lt;br&gt;&#xA;आळ। स्तो, (२५) : नादऩे ! इदऱ्कु मुऩ् एऱ्पडाद ऎऩ्ऩ तुक्कम् इऩिमेल् उण्डागिविडप् पोगिऱदु ? ऎऩवे ऎल्ला तुक्कङ्गळैयुम् नाऩ् पॊऱुत्तुक् कॊळ्गिऱेऩ्। तुक्कमॆऩ्बदु&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩुडऩ् कूडप्पिऱन्ददऩ्ऱो ! आऩाल् तेवरीरुक्कु मुऩ्ऩाल् वन्दु सरणमडैन्दवर्गळुक्कु एऱ्पडुम् अवमाऩम् (सरणागदियिऩ् पलऩिऩ्ऱि विऩैगळाल् पादिक्कप्पट्टिरुक्कै) उऩक्कुत् तगुन्ददऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;a - कुऱैवागुम्; b - इरुप्पक्कङ्गळिलुम् नऴुविऩवऩाक्कि; c - इगऴ्न्दु पेस इडमागादो;&lt;br&gt;&#xA;१ - ईश्वरऩुक्कु;&lt;br&gt;&#xA;१। उऩक्कुप्पणि सॆय्दिरुक्कुम् तवमुडैयेऩ्, इऩिप्पोय् ऒरुवऩ्&lt;br&gt;&#xA;तऩक्कुप्पणिन्दु कडैत्तलै निऱ्कै निऩ्सायैयऴिवु कण्डाय्&lt;br&gt;&#xA;पुऩत्तिऩैगिळ्ळिप्पुदुवविगाट्टि उऩ्बॊऩ्ऩडि वाऴ्गवॆऩ्ऱु&lt;br&gt;&#xA;इऩक्कुऱवर् पुदियदुण्णुम् ऎऴिल्मालिरुञ्जोलै यॆन्दाय्&lt;br&gt;&#xA;पॆरियाऴ्वार् तिरु। (५।३-३) - कुऱवर्गळ् उऩ् अऴगिय तिरुवडिगळ् नीडूऴि वाऴवेण्डुम् ऎऩ्ऱु पल्लाण्डु पाडि, निलत्तिल् विळैन्द पुदिय तिणैक्कदिर्गळैप् पऱित्तु, अदऩाल् सॆय्यप्पट्ट उणवै उऩक्कु नैवेत्यमाग स्मर्प्पित्तु, अदै किडैक्क अरिदॆऩ उण्गिऱ इडमाऩ अऴगिय तिरुमालिरुञ्जोलैयिल् ऎऴुन्दरुळियिरुक्कुम् ऎऩ् तन्दैये ! उऩक्कुक् कैङ्गर्यम् सॆय्वदै अळिक्कुम् उबायत्तैच् चॆय्दुळ्ळ नाऩ् इऩि उऩ्ऩे विट्टु वेरॊरुवऩुक्कुप् परदन्द्रऩाय् अवऩदु वासलिल् निऱ्पदु उऩ् पुगऴुक्कु इऴुक्कागुमे।&lt;br&gt;&#xA;२। उदारा सर्व एवैत जानी त्वात्र्मैव म मतम्। आस्थित स हि युक्तात्मा मामवानुत्तमा गतिम् ॥&lt;br&gt;&#xA;कीदै। (७।१८) - आर्त्तर्, अर्त्तार्त्ति, जिज्ञासु, ज्ञानी ऎऩ्ऱ इवर्गळ् अऩैवरुमे (ऎऩक्कु वळ्ळल् ऎऩ्ऩुम् पुगऴै अळिप्पदाल्) वळ्ळल्गळावर्। अवर्गळुक्कुळ् ज्ञानियो ऎऩक्कु आत्मावाग आवाऩ्। इदु ऎऩ्ऩुडैय सित्तान्दम्; एऩॆऩिल् - अवऩ् ऎऩ्ऩैयिऩ्ऱि इरुप्पैप् पॆऱादवऩाय् ऎप्पॊऴुदुम् ऎऩ्ऩुडऩेये सेर्न्दिरुक्क वेण्डुम् ऎऩ्ऱ मऩत्तुडऩ् ऎऩ्ऩैये परम प्राप्यमाग उऱुदियागप् पऱ्ऱियुळ्ळाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;३। नैवाय ऎम्मे पोल् नाळ्मदिये! नी इन्नाळ्&lt;br&gt;&#xA;मैवाऩिरुळगऱ्ऱाय् माऴान्दु तेम्बुदियाल्&lt;br&gt;&#xA;ऐवायरवणैमेल् आऴिप्पॆरुमाऩार्*&lt;br&gt;&#xA;मॆय्वासगम्गेट्टु उऩ् मॆय्न्नीरिमै तोऱ्ऱाये ?&lt;br&gt;&#xA;तिरुवाय्। (२।१-६) - (कलैगळ् कुऱैन्दु प्रगासमऱ्ऱिरुक्कुम् सन्दिरऩैप् पार्त्तु नम्माऴ्वार् केट्किऱार्) ऒरे कलैयै उडैय सन्दिरऩे ! नी इप्पोदु मै पोलक् करुत्त पॆरिय ताऩ इरुळै अगऱ्ऱ वल्लामैयुडैयैयल्लै। एऩ् ऎऩिल् नी मङ्गित् तेय्गिऩ्ऱाय्, ऎम्बॆरुमाऩै विट्टुप् पिरिन्दु वरुन्दुम् ऎऩ्ऩैप् पोल, ऐन्दु मुगङ्गळैयुडैय तिरुवऩन्दाऴ्वाऩागिऱ पडुक्कैयिऩ् मेल् तिरुवाऴियुडऩ् इरुक्कुम् ऎम्बॆरुमाऩुडैय उण्मैप् पॊरुळै उडैय (ऎऩ्ऩैच् चरणमडैन्दवरिऩ् ऎल्लाप् पाबङ्गळैयुम् पोक्कुवेऩ् मुदलिय) सॊल्लैक् केट्टु नम्बि उऩ् उडलिऩ् प्रगासमाऩ तऩ्मैयै इऴन्दायो ?&lt;br&gt;&#xA;a - पयऩ्बडुत्तुम् मुऱैयाले; b - मुऱैप्पडि;&lt;br&gt;&#xA;१ - निऱम् पॆऱ्ऱिरुप्पाऩ्; २-इवऩुक्कु॥॥ज्ञानत्तै ऎऩ्बदऱ्कु पदिल् “इवऩुक्कुम् ॥। ज्ञानत्तै; ३ - नॆञ्जाल्; ४ - ईच्वरऩ् ऎऩ्बदु इल्लै; ५ - प्रमाणम्;&lt;br&gt;&#xA;१। मच्चित्तः सर्वदुर्गाणि मत्प्रसादात्तरिष्यसि । अथ चत्त्वमहंकारान्न श्रोष्यसि विनङक्ष्यसि ।&lt;br&gt;&#xA;कीदै, (१८।५८): ऎऩ्ऩिडम् मऩम् वैत्तवऩाय् ऎऩ्ऩुडैय अनुक्रहत्तिऩाल् ऎल्लाक् कष्टङ्गळैयुम् ताण्डुवाय्। इव्वाऱऩ्ऱि कर्वत्तिऩाल् नाऩ् सॊल्लियदै नी केट्टु नडक्क विल्लैयागिल् नासमडैवाय्।&lt;br&gt;&#xA;a - इयल्बाऩ इऩिय करुत्तै मऱुप्पदऱ्कु; b - पॊरुळ् कॊळ्ळ; c - तडुप्पदु इल्लामैयाले;&lt;br&gt;&#xA;१ - सक्तमाय्; २ - नियामगमिल्लामैयाले;&lt;br&gt;&#xA;१। स्वरूपं स्वातन्त्र्यं भगवत इदं चन्द्रवदन!&lt;br&gt;&#xA;त्वदाश्लषोत्कर्षाद्भवति खलु निष्कर्षसमय ।&lt;br&gt;&#xA;त्वमासीर्मात। ! श्री: ! कमितुरिदमित्थंत्व-विभवः&lt;br&gt;&#xA;तदन्तर्भावात्त्वां न पृथगभिधत्त श्रुतिरपि ॥&lt;br&gt;&#xA;श्री कुण। (२८) सन्दिरऩ् पोऩ्ऱ तिरुमुगत्तै उडैय लष्मिये! सास्त्रार्त्तत्तै निर्णयिक्कुम् पोदु ऎम्बॆरुमाऩुडैय इन्द स्वरूबमुम्, स्वदन्द्रत् तऩ्मैयुम् उऩ्ऩुडऩ् ऎप्पॊऴुदुम् सेर्न्दिरुक्कुम् सिऱप्पिऩाल् एऱ्पट्टवैयऩ्ऱो। ताये तिरुवे (एऩ् ऎऩिल्) उऩदु कणवऩुक्कु इवऩ् सच्वरऩ्, इवऩ् इत्तगैयवऩ् ऎऩ्ऩुम् पॆरुमैयागवुम् नी आगिविट्टाय्, (अदावदु, उऩ्ऩोडु कूडियवऩे - च्रिय: पदिये - ईच्वरऩ् ऎऩ्ऱु पॆरियवर्गळ् निच्चयिक्किऱार्गळ्)। ऎम्बॆरुमाऩिऩ् स्वरूब निरूबग कोडियिल् अडङ्गियिरुप्पदाल् उऩ्ऩैयुम् वेदम् तऩित्तु ऒदविल्लै।&lt;br&gt;&#xA;१ - तदीय-कैङ्कर्यपर्यन्तमाऩ पोदु; २ - अडुत्त; ३ - अडुत्त;&lt;br&gt;&#xA;१। तक्षस्म्रुदि (२।२७) - सन्द्यावन्दऩम् सॆय्यादवऩ् ऎप्पॊऴुदुम् असुत्तऩ् ; ऒरु कर्मा सॆय्वदऱ्कुम् तगुदि युडैयऩल्लऩ्। अवऩ् सॆय्युम् मऱ्ऱैक् कर्माक्कळुक्कुम् पलऩ् पॆऱमाट्टाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;a - प्रिदिक्कुक् कारणमागादु; b - अदिगारिगळिऩ् वेऱु पाडु; c - केळ्वि;&lt;br&gt;&#xA;१ - ऎऩववस्तैयुंस २ - तदीय-कैङ्कर्य-पर्यन्तत्तिले; ३ - कल्ब सूत्रादिगळिल् सॊऩ्ऩस ४ - भाष्यकाररुम्; ५ - ऎऩ्ऱु अऱियामैयाले;&lt;br&gt;&#xA;१। वृत्तं यत्नन सुरक्षत् वित्तं एति च याति च । अक्षीणो वित्ततः क्षीणो वृत्ततस्तु हतो हतः ॥ पार। (उत्-४-३०) नल्ल नडत्तैयै मुयऩ्ऱु काप्पाऱ्ऱ वेण्डुम्। सॆल्वमो वरुम्, पोगुम्। ऎऩवे सॆल्वम् निऱैन्दवऩायिऩुम् नडत्तैयिल् कुऱैन्दवऩागिल् पिणमागक् करुदप्पडुवाऩ्। (त्रुदराष्ट्रऩुक्कु विदुरर् कूऱुवदु)&lt;br&gt;&#xA;२। श्रीबाष्यगारर् नित्यम् - पिऱगु परमैगान्दिगळ् ऎम्बॆरुमाऩुक्कुच् चॆय्युम् तिरुवारादऩ मुऱैयै सॊल्लप् पोगिऱेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;a - सत्तुवगुणम् निरम्बिय; b - ऎळिदिल् किडैक्कामै, किडैत्तऱ्कु अरुमै; c - इऩ्ऩ इऩ्ऩ वेळैयिल् इदैच् चॆय्य वेण्डुमॆऩ सोदिडम् वरैयऱुप्पदु पोल्; d - तडुक्क वन्ददल्ल;&lt;br&gt;&#xA;१ - इत्यादिकळिलुम्। २ - अप्पडिप्पट्ट। ३ - कलि युगत्तिऱ्कुम्। ४ - तात्पर्यमाक्कलाम्।&lt;br&gt;&#xA;१। वि। तर्। (?) : क्रुदयुग तर्ममाऩदु ऎदुवो अदु कवियुगत्तिल् अनुष्टिक्कत् तक्कदऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;२। (?) - पिऱविगळिल् सेमिक्कप्पट्ट पाबङ्गळिऩ् तिरळ् अऴियामल् इरुक्कुम्बोदु, मऩिदर्गळुक्कु पगवाऩिडत् तिल् ईडुबडुम् निलै उण्डावदिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;३। कीदै (७-१९); अनेग पुण्णिय जन्मङ्गळिऩ् मुडिविल् तॆळिवाऩ ज्ञानम् पॆऱ्ऱवऩ् वासुदेवऩे अडैय वेण्डिय पॊरुळ्, अवऩैप् पॆऱुवदऱ्कु अवऩे उबायम् ऎऩ्ऱ ऎण्णत्तुडऩ् ऎऩ्ऩैये पऱ्ऱुगिऱाऩ्। इत्तगैय पॆरुमैयै उडैयवऩ् किडैत्तऱ्कु मिगवुम् अरियवऩ्।&lt;br&gt;&#xA;४। (?) - (i) कॆट्टवऩ् नल्लवऩैप् पगैक्किऱाऩ्। वलिमै अऱ्ऱवऩ् वलिमै उडैयवऩैयुम्, अऴगऱ्ऱवऩ् अऴगुडैयवऩैयुम्, एऴै पणक्कारऩैयुम् मुऱैये पगैक्किऱार्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;(ii) सोम्बेऱि सॆयलाऱ्ऱुबवऩैप् पगैक्किऱाऩ्, तर्मत्तै अनुष्टिक्कादवऩ् तार्मिगऩैयुम्, नऱ्पण्बऱ्ऱवऩ् नऱ्पण्बुळ्ळवऩैयुम् मुऱैये पगैक्किऱार्गळ्। इदुवे कलियुगत्तिऩ् अडैयाळम्,&lt;br&gt;&#xA;(iii) सिऱन्द अरसऩे! मुऩ् सॊऩ्ऩवऱ्ऱिऱ्कु माऱुबट्टवै क्रुदयुगत्तिऩ् अडैयाळमागुम्।&lt;br&gt;&#xA;(iv) प्राह्मणऩो, क्षत्रियऩो, वैच्यऩो अल्लदु वेळाळऩो ऎवरायिऩुम् पोऱ्ऱत् तक्कवर्गळोडु तॊडर्बु उडैयवरायिऩ् पुगऴ् उडैयवर्गळाय् कॊण्डाडप्पडुगिऱर्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;५। वि। पु। (६।१।५०) - मैत्रेयरे ! इक्कलियुगत्तिल् उलगिऱ्कु स्वामियुम्, अऩैत्तैयुम् पडैप्पवऩुम्, ऎदैयुम् सॆय्यवल्लवऩुमागिय महाविष्णुवै पाषण्डिगळाल् कॆडुक्कप्पट्ट मक्कळ् आरादिक्कमाट्टार्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;a - कुऱिक्क (निच्चयिक्कप्) पट्टिरुक्कैयाले; b - सास्त्रम् कुऱित्त कालत्तै; c - उरियदल्लाद कालङ्गळिल्; d - कालम् कडन्ददिल्; e - कवऩम् उळ्ळवऩुक्कु; f - वेरॊऩ्ऱुक्कागच् चॆय्दल् ऎऩ्ऩुम्; g - कुऱ्ऱमुम्;&lt;br&gt;&#xA;१ - ईश्वराज्ञानुरूपमाऩ। २ - किडैयाद।&lt;br&gt;&#xA;१। (?) - उरिय कालत्तिलऩ्ऱो कर्मानुष्टाऩम् विदिक्कप् पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;२। (?) - पगलिल् सॆय्यवेण्डुम् ऎऩ्ऱु विदिक्कप्पट्ट कर्मङ्गळ् कवऩक् कुऱैवाल् अनुष्टिक्कप्पडाविडिल् अवऱ्ऱै इरविऩ् मुऩ् जामत्तिल् (६ मणि मुदल् ९ मणिक्कुळ्) सोम्बलिऩ्ऱि अनुष्टिक्क वेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;a - कॊञ्जमुम् विडत्तगादवऩ्; b - ऎदिर्बाराद सन्दिप्पिलुम्; c - अरिसि कॊडुत्तालुम्; d - मिगैप्पडक् कूऱल् अऩ्ऱो; e - कुरुबरम्बरै मुदलाग ऎम्बॆरुमाऩै अडैदल्; f - नऩ्मैयै विरुम्बुम्; g - तऩिमैयिल् अऱिवित्तलालुम्;&lt;br&gt;&#xA;१ - तुवक्कऱ्ऱत्ताले इवऩ् मुखत्ताले। २ - ऎऩ्। ३ - तॊडङ्गिऩ।&lt;br&gt;&#xA;१। (?) - वणङ्गिविट्टु मॆळऩमागच् चॆल्लवेण्डुम्&lt;br&gt;&#xA;a - अऱिवागिऱसक्ति; b - सॆयल्बडुवदऱ्कु वेण्डिय सक्ति; c - अनुष्ट्टिक्कत् तेवैयाऩ सुदन्दिरम् उण्डुl d - सॆयल् पडच् चॆय्यामैयाले; e - इरुप्पिलुम्; f - वेरॊऩ्ऱैक् कुऱिक्कु; g - तॆळिवागच् चॊल्लि वैत्तऩ; h - वेऱुबट्ट; i - किञ्जित्ज्ञत्वम्=सिऱिदु अऱिदल्;&lt;br&gt;&#xA;१ - इच्छा-शक्तियैयुम्, २ - सद्भावत्तिलुम्, अ(च्)शक्तिउण्डाऩालुम् ऎऩ्बदऱ्कु पदिल् सद्भावत्तिलुम् शक्तिउण्डाऩालुम्; “सद्भावम् उण्डाऩुलुम्। ३ - आऩाऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्बदु इल्लै। ४ - पण्णिदत्तऩै। ५ - प्रकृतिबन्धविबन्धन&lt;br&gt;&#xA;१। अनीश्वरोऽयं पुरुषो भवाभव सूत्रप्रोता दारु मयीव योषा ।&lt;br&gt;&#xA;धात्रा तु दिष्टस्य वश कृतोऽयं तस्माद्वद त्वं श्रवणं धृतोऽहम् ॥&lt;br&gt;&#xA;पार। (उत्-७-१) : इन्दप् पुरुषऩ् सॆल्वत्तैप् पॆऱुवदिलुम्, इऴप्पदिलुम् परदन्द्रऩाय् इरुक्किऱाऩ्, एऩ् ऎऩिल्, नूलिल् कोर्क्कप्पट्ट मरत्तालाऩ पॆण् पॊम्मै पोल, विऩैक्कु वसप्पट्टवऩाग इवऩ् प्रह्मावाल् सॆय्यप् पट्टिरुक्किऱऩ्। ऎऩवे (ऎऩ्ऩै निन्दिक्कामल्) नी (मेलुम्) सॊल्। नाऩ् अदैक् कवऩमागक् केट्क विरुम्बुगिऱेऩ्। (विदुरऩप् पार्त्तु त्रुदराष्ट्रऩ् सॊऩ्ऩदु)&lt;br&gt;&#xA;a - पॊरुत्तमायिरुक्कुम्; b - ऎण्णत्तिले; c - ताङ्गप् पडुम् तऩ्मैयाल्;&lt;br&gt;&#xA;१ - प्रार्थिक्कैक्कुम्; २ - आश्रयमात्र-नित्यसिद्धियुण्डाम्; ३ - इदु अनुष्टिक्क।&lt;br&gt;&#xA;१। तिरुविरुत्तम् (१) - नित्यसुरिगळुक्कुत् तलैवऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩे! नाङ्गळ् अऩादिगालमाय् सरीरमे आत्मा ऎऩ्ऱुम् आत्मा सुदन्दिरऩ् ऎऩ्ऱुम् मदिमयक्कत्तिऩाल् पल तीय सॆयल्गळ् पुरिन्दु, इदऩ् पयऩाय् मांस-मूत्र-मलङ्गळ् निऱैन्द अऴुक्कुडम्बैप् पॆऱ्ऱु अल्ललुऱुगिऱोम्, ऎङ्गळैक् काक्कुम्बॊरुट्टु मीऩ्, आमै, पऩ्ऱि, मऩिदऩ् पोऩ्ऱ इऴिवाऩ योऩिगळिल् नीर् अवदरित्तु ऎङ्गळोडु पऴगियुम् उम्मै उणरादु एमान्दोम्, इऩियावदु संसारत्तिल् उऴलादु ऎङ्गळै नीर् काक्क वेण्डुमॆऩ मऩ्ऱाडि पिरार्त्तिक्किऱोम्। तिव्यमङ्गळ विक्रहत्तुडऩ् नेरिल् सेवै सादित्तु इदैक् केट्क वेण्डुम् - ऎऩ्बर् नम्माऴ्वार्।&lt;br&gt;&#xA;a - सेषत्वत्तिऱ्कु ऎदिर्निलैयायुम् (सेषियायुम्); b - स्वीगरिप्पदिऩ् कारणमाग; c - सेषत्वम् किडैक्कक् कारणमाऩ;&lt;br&gt;&#xA;१ - इप्पडि।&lt;br&gt;&#xA;१। न दहं न प्राणान् न च सुखमशषाभिलषितं न चात्मान नान्यत् किमपि तव शषत्वविभवात् । बहिर्भुतं नाथ! क्षणमपि सह, यातु शतधा विनाशं तत् सत्यं मधुमथन! विज्ञापनमिदम् ॥&lt;br&gt;&#xA;आळ। स्तो, (५७) - सर्वस्वामिये! उऩक्कु अडिमैप् पट्टिरुक्कैयागिऱ सॆल्वत्तिऱ्कुप् पुऱम्बाऩ सरीरम्, उयिर्, ऎल्लारुम् विरुम्बुम् सुगम्, आत्मा, मऱ्ऱुम् उमक्कुच् चेष् मिल्लाद ऎदैयुम् ऒरु नॊडिप्पॊऴुदुगूडप् पॊऱुक्क माट्टेऩ्। अवै नूऱु सुक्कलागि अऴियट्टुम्। मदुवैक् कॊऩ्ऱ ऎम्बिराऩे! सेषमऱ्ऱ अवै अऴियट्टुम् ऎऩ्ऱ ऎऩदु विण्णप्पम् उण्मैयाऩदु।&lt;br&gt;&#xA;२। स। कत्। (सूर्।१७) ऎऩ् नियमऩत्तिऱ्कु (कट्टळैक्कु) उरियवऩागैयाल् ऎऩक्कु तासऩगवे इरुक्कुम् तऩ्मैयुडैय आत्मस्वरूबत्तै उडैयवऩाय्।&lt;br&gt;&#xA;a - कलक्कमुडैयवऩ् आगाऩे; b - तेवैयऱ्ऱ;&lt;br&gt;&#xA;१ -नडत्तुविक्किऱववऱ्ऱिल्&lt;br&gt;&#xA;१। यस्यास्त महिमानमात्मन इव त्वद्वल्लभोऽपि प्रभुः नालं मातुमियत्तया निरवधिं नित्यानुकूलं स्वतः । तां त्वां दास इति प्रपन्न इति च स्तोष्याम्यहं निर्भयो लोकैकश्वरि! लोकनाथदयित! दान्त दयां त विदन् ॥&lt;br&gt;&#xA;सदुच्च्लोगि (२) - उलगुक्कॆल्लाम् ऒरे ईच्वरियायिरुप्पवळे! नीयुम् उऩदु प्रियऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩुम् सर्वज्ञऩाय्, सर्वसक्तऩेयाऩलुम् (तऩदु मेऩ्मैयैप् पोल) अळवऱ्ऱदुम् ऎप्पॊऴुदुम् इऩिदायुमुळ्ळ उऩदु मेऩ्मैयै अळविट्टुक्काण सक्तियऱ्ऱवऩागिऱाऩे अत्तगैय उऩ्ऩै, अडक्कमुळ्ळ प्रबऩ्ऩऩाऩ प्रजैयिऩिडम् नी तयै पुरिवदै अऱिन्दवऩाय्, अडिमै, सरणमडैन्दवऩ् ऎऩक् करुदि याऩ् अच्चमऱ्ऱवऩाय् स्तोत्रम् सॆय्यप् पोगिऱेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;२। स। कत्। (सूर्।१२) - सरणम् अडैन्दवऩाग इरुक्किऱेऩ्, उऩक्कु अडियवऩाग इरुक्किऱेऩ् ऎऩ्ऱु कूऱुम् ऎऩ्ऩैक् काप्पाऱ्ऱुम्।&lt;br&gt;&#xA;a - प्रियमाऩ; b - ऎदैयुम् ऎदिर्बारामल्;&lt;br&gt;&#xA;१ - आच्रिदर्&amp;rsquo; ऎऩ्बदु इल्लै। २ - सॆय्यवुम्। ३ - इत्यादि विषयङ्गळिल्&lt;br&gt;&#xA;१। साम च उपप्रदानं च तथा भदं च दर्शयन् । करोति दण्डपातं च क्वचिदव पलायनम् । (i)&lt;br&gt;&#xA;मनुष्यदहिनां चष्टामित्यवमनुवर्तत । लीला जगत्पतस्तस्य छन्दत: परिवर्तत । (ii)&lt;br&gt;&#xA;वि। पु। (५-२२।१७,१८) - (१) कण्णऩ् मऩिददर्मत्तैप् पिऩ् पऱ्ऱि पगैवर्गळोडु नल्वार्त्तै पेसि समादाऩम् सॆय्वदुम्, विट्टुक् कॊडुत्तु जॆयिप्पदुम्, पगैवर्गळिडैये वेऱ्ऱुमैयै उण्डुबण्णि वॆल्वदुम्, तण्डिप्पदुम् सॆय्गिऱाऩ्। सिल वेळैगळिल् पयन्दवऩ् पोल् पुऱमुदुगु काट्टि ओडुगिऱाऩ्,&lt;br&gt;&#xA;(ii) इव्वाऱु मऩिदर्गळिऩ् सॆयल्गळे पिऩ् पऱ्ऱि नडक्किऱाऩ्। इदु सर्वेच्वरऩागिय अवऩुडैय सङ्गल्बत्तिऩाल् नडक्कुम् लीलैयागुम्&lt;br&gt;&#xA;a - तडैयऱ्ऱ सुदन्दिरमुडैय; b - ऒऩ्ऱैयॊऩ्ऱु सार्न्दिरुप्पदागिऱ कुऱ्ऱम्; c - पॆरुमै विळैविप्पवरागैयाल्;&lt;br&gt;&#xA;१। तषां ज्ञानी नित्ययुक्त एकभक्तिविशिष्यत । प्रियो हि ज्ञानिनोऽत्यर्थमहं स च मम प्रियः ।&lt;br&gt;&#xA;कीदै (७-१७) - कीऴ्च् चॊऩ्ऩ आर्त्तऩ्, अर्त्तार्त्ती, ज्ञासु, ज्ञाऩि ऎऩ्बवर्गळुळ् ज्ञाऩि ऎप्पॊऴुदुम् ऎऩ्ऩिडमे कूडियिरुप्पवऩ्; ऎऩ् ऒरुवऩिडमे पक्ति उळ्ळवऩ्। आगैयाल् अवऩ् मऱ्ऱवरैविडच् चिऱन्दु विळङ्गुगिऱाऩ्। मेलुम् ज्ञाऩिक्कु नाऩ् मिगवुम् प्रियमाऩवऩाग इरुक्किऱेऩ्। अव्वाऱे अवऩुम् ऎऩक्कु मिगवुम् प्रियमाऩवऩाग इरुक्किऱाऩ्। (आगैयाल् ज्ञाऩिये सिऱन्दवऩ्।)&lt;br&gt;&#xA;२। य तु धर्म्यामृतमिदं श्रयोक्तं पर्युपासत ।&lt;br&gt;&#xA;श्रद्दधाना मत्परमा भक्तास्तऽतीव म प्रियाः ।&lt;br&gt;&#xA;कीदै (१२।२०) - ऎवर्गळ् च्रत्तैयुडऩ् ऎऩ्ऩेये पलमाग कॊण्डवराय्, तर्मनॆऱियिऩिऩ्ऱु वऴुवाददुम् परमबोक्यमायुम् उळ्ळ इन्द पक्तियोगत्तै मुऱैप्पडि अनुष्टिक्किऱार्गळो अन्द पक्तर्गळ् ऎऩक्कु मिगवुम् प्रियमाऩवर्गळावर्।&lt;br&gt;&#xA;३। मच्चित्ता मद्गतप्राणा बोधयन्तः परस्परम् ।&lt;br&gt;&#xA;कथयन्तश्र्च मां नित्यं तुष्यन्ति च रमन्ति च ।&lt;br&gt;&#xA;कीदै (१०-९) - ऎऩ्ऩिडमे पदिन्द मऩम् उडैयवर्गळाय्, ऎऩ्ऩाल् उयिर् तरिप्पवर्गळाय्, ताम् ताम् अनुबवित्त ऎऩदु कल्याण कुणङ्गळै परस्परम् अऱिविक्किऩ्ऱवर्गळाय्, ऎऩदु तिव्य सेष्टिदङ्गळै ऎप्पॊऴुदुम् कूऱुगिऩ्ऱवर्गळाय्, अवऱ्ऱैये पलऩ् ऎऩक् करुदि मगिऴ्गिऩ्ऱऩर्; केट्पदे पलऩ् ऎऩक् करुदि केट्पवर् मगिऴ्गिऩ्ऱऩर्।&lt;br&gt;&#xA;a - उदवि; b - सेषऩ् ऎऩ्ऱ ऎण्णम्; c - (ऒरुवरुक् कॊरुवर् सेषम् ऎऩ्ऱ) ऎण्णम् सममायिरुत्तल्; d - (ऒरु वरुक्कॊरुवर्) नडन्दुगॊळ्ळुम् मुऱैयिल् वरैयऱैयुम्;&lt;br&gt;&#xA;१ - सॊऩ्ऩ अर्त्तत्तै&amp;rsquo; ऎऩ्बदु इल्लै।&lt;br&gt;&#xA;१। (?) - अन्दणर्गळ् ऒरुवरुक्कॊरुवर् पॆरियवर्गळायुम्, ऒरुवरुक्कॊरुवर् विरुन्दिऩर्गळायुम् करुदप्पडुगिऱार्गळ्। मेलुम् ऒरुवरुक्कॊरुवर् उदवुगिऩ्ऱऩवर्गळाय् पिऱरै वाऴच्चॆय्दु ताङ्गळुम् वाऴ्गिऩ्ऱऩर्।&lt;br&gt;&#xA;a - ऎऩ्ऱुम् ऎदुवुम् ऒट्टादवऩ्; b - इल्लै ऎऩ्गिऱ; c - एऱ्ऱिच् चॊल्लप्पट्टदाय्।&lt;br&gt;&#xA;१ - ताऩे। २ - एरिक्&lt;br&gt;&#xA;a - वळर्दल् तेय्दल् मुदलियवऱ्ऱिल्; b - वेऱुबॆयरै अडैयुम् तगुदियुडैमैयुम्;&lt;br&gt;&#xA;१ - हर्ष-शोकङ्गळैप् पण्णुगै विवेगिक्कु उचितमऩ्ऱु&amp;rsquo; ऎऩ्बदऱ्कु पदिल् हर्ष-शोकङ्गळ् पण्णुगैक्कु विवेगिक्कु उचितमऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;२ - आगार विसेषङ्गळाले।&lt;br&gt;&#xA;१। कायं कारण-कतृत्व हतुः प्रकृतिरुच्यत । पुरुषः सुखदुःखानां भोक्तृत्व हतुरुच्यत ।&lt;br&gt;&#xA;कीदै (१३:२०) - सरीरम् । पुलऩ्गळ् आगियवै सॆयलाऱ्ऱ असेदऩमाऩ प्रक्रुदि आदारमाग इरुप्पदाल् अदु कारणम् ऎऩप्पडुम्। इऩ्ब तुऩ्बङ्गळै नुगरुम् विषयत्तिल् जीवऩ् आदारमागैयाल् अवऩ् कारणम् ऎऩप्पडुगिरुऩ्,&lt;br&gt;&#xA;२। (?) - निलम्, नीर्, ती, काऱ्ऱु, आगायम् ऎऩ्गिऱ ऐन्दु पूदङ्गळिऩ् अनुबवमागिय पोगङ्गळिऩाल् ऐन्दु पूदङ्गळिऩ् सेर्क्कैयिऩाल् आऩ उडल् वळर्क्कप्पडुगिऱदेयाऩाल् अप्पॊऴुदु जीवऩुक्कु पोगम् ऎऩ्बदु इङ्गु ऎदऩाल् वन्ददु?&lt;br&gt;&#xA;a - स्वरूबत्तिल् माऱ्ऱम् उण्डु; b = अऱिविलि, अऱिवाळऩ् ऎऩप्पडुवदऱ्कुत् तक्क; c - ञाऩत्तिल् माऱ्ऱमागिऱ इयल्बाऩ माऱुदलुम् उण्डु; d - स्वदन्दिरत्ताल् वरुवदाऩ; e - (ईच्वरऩुक्कु स्वादन्द्र्यम् कारणमाग) सङ्गल्बत्तिलुम् (ऎण्णत्तिलुम्) तिरुमेऩियिलुम् माऱुदल् मुदलिय निलैमैयिल् माऱ्ऱम् मात्तिरमेयागैयाल्; f - पगुत्तुप् पॊरुळ् कूऱियवऱ्ऱिऱ्कु;&lt;br&gt;&#xA;१ - असित्तुक्कळुक्कु। २ - सङ्गल्बत्ताले विग्रहविकारादि-अवस्थाभदमागैयाले। ३ - इव्विडत्तिल्।&lt;br&gt;&#xA;a - इरुप्पु।&lt;br&gt;&#xA;१ - इवऱ्ऱिऩुडैय। २ - ईश्वरऩ् इल्लाद प्रदशम् इल्लै ऎऩ्बदऱ्कु पदिल् स्वरूब सम्बन्दम् उण्डु।&lt;br&gt;&#xA;a - ताऴ्न्द (विलक्कत्तक्क) वस्तुक्कळ्; b - ताऴ्न्दवै ऎल्लावऱ्ऱिऱ्कुम् ऎदिर्त्तट्टायिरुक्कै; c - विरुम्बत्तगादवैगळुम्;&lt;br&gt;&#xA;१ - निर्वर्त्तिप्पिक्क। २ - तदनुगुण फलप्रदानत्तैयुम्। ३ - मुऩ्ऩिट्टिल्लामैयाले।&lt;br&gt;&#xA;a - सॆयल्बडुगिऱाऩागिल्;&lt;br&gt;&#xA;१-इन्द लीलैक्कु॥॥॥॥। कृपैयोडे&amp;rsquo; ऎऩ्बदऱ्कु पदिल् &amp;lsquo;इन्द लीलै परदुःखत्तैक् कऴिक्कवे प्रदागमागत् तोऩ्ऱुमिडत्तिल् पसित्त कूऩऱ् कुऱळऱ्कु॥॥॥। विळैयाडुम् कट्टळैयिले कृपैयोडे&amp;rsquo;।&lt;br&gt;&#xA;a - निर्णयिक्क; b - वॆळिप्पडै;&lt;br&gt;&#xA;१ - जगत्स्रुष्ट्यादिगळ्। २ - इरुन्ददु; ३ - कुणदोष व्यवस्त्तैदाऩे। ४ - पिरियुम्। ५ - भजतां प्रीतिपूर्वकम् ऎऩ्ऱु अदिगम्&lt;br&gt;&#xA;१। तषां सततयुक्तानां भजतां प्रीतिपूर्वकम् । ददामि बुद्धियोगं तं यन मामुपयान्ति त ॥&lt;br&gt;&#xA;कीदै (१०-१०) - ऎप्पॊऴुदुम् ऎऩ्ऩुडऩ् सेर्न्दिरुक्क विरुम्बि अऩ्बुडऩ् तियाऩम् सॆय्गिऩ्ऱ अवर्गळुक्कु ऎन्द उबायत्ताल् अवर्गळ् ऎऩ्ऩै अडैवरो अन्द मुदिर्न्द पक्ति योगत्तै अऩ्बुडऩ् अळिक्किऱेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;२। तषामव अनुकम्पार्थ अहमज्ञानजं तमः । नाशायाम्यात्मभावस्थो ज्ञानदीपन भास्वता ॥&lt;br&gt;&#xA;कीदै (१०-११) : मुदिर्न्द पक्ति योगत्तिऱ्कु उरिय अदिगारिगळुक्के अरुळ् पुरिय अवर्गळुडैय मनोव्याबारत्तिल् ऎऩदु कल्याण कुणङ्गळैत् तोऩ्ऱुम्बडि सॆय्दु, ऎऩदु पोक्यदैयै प्रगासप्पडुत्तुम् ज्ञानम् ऎऩ्ऩुम् विळक्किऩाल् अवर्गळुक्कु ऎऩ्ऩैत् तविर्त्त वेऱु विषयङ्गळिल् ईडुबाडागिऱ इरुळै नाऩे अऴिक्किऱेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;a - एऱ्पाडु, पागुबाडु; b - एऱ्ऱु; c - परव्यामोहऩम् = पिऱरै मयक्कुदल्; d - इयल्बाऩ तऩ्मैयाल्; e - पिरिक्क पागुबडुत्त;&lt;br&gt;&#xA;१ - भ्रमिक्कुम्बडि। २ - इङ्गुम्॥॥॥। लीला विबूदि ऎऩ्ऱुम् ऎऩ्बदऱ्कु पदिल् इङ्गुम् दवादि-वषविशष परिग्रहित्तिलुम् अदऱ्कीडाऩ व्याबारदिगळिलुम्(ळुम्) ईच्वरऩुक्कु॥॥॥॥। उऱुप्पाय् निऱ्कुम्। अवऱ्ऱै लीलाविबूदि ऎऩ्ऱु विबजिक्कक् कुऱैयिल्लै॥&lt;br&gt;&#xA;३ - लिलोबगरणत्वम् कऴिगिऱदु ताऩ् अवदरिक्कुम्बोदु।&lt;br&gt;&#xA;a - पादिक्कुम् इयल्बु उडैय; b - पादिक्कुम् तऩ्मै; c - विसेषऩमाय्;&lt;br&gt;&#xA;१ - &amp;lsquo;ताऩे&amp;rsquo; ऎऩ्बदु इल्लै। २ - साक्षत्क्रुदमागैयाले।&lt;br&gt;&#xA;a - वॆव्वेऱु तऩ्मैगळ् कारणमाग; b - इयऱ्कैयागवुम् वन्देऱियागवुमुळ्ळ विऩैयिऩ् सॆयऱ्पाट्टिऩाल्; c - ऎदिराळियिऩ् वेऱ्ऱुमैयिऩाल्; d - सॊल्लुगिऱ; e - अबिप्रायमुडैय, करुत्तुडैय; f - प्रमाऩत्तिऱ्कु ऒत्तदु;&lt;br&gt;&#xA;१ - ईच्वरऩुडैय। २ - अदिसयिदादुगूलमागवुम् ऎऩ्ऱु अदिगम्। ३ - इरण्डालुम्। ४ - नारायणऩ् ऎऩ्ऱुम्। ५ - बहुप्रमाणविरुद्धमाय्। ६ - शषभूतऩाय्। ७ - इरुप्पदु।&lt;br&gt;&#xA;१। इऩ्ऱाग नाळैयेयाग इऩिच् चिऱिदुम्&lt;br&gt;&#xA;निऩ्ऱाग निऩ्ऩरुळ् ऎऩ्बालदे - नऩ्ऱाग&lt;br&gt;&#xA;नाऩ् उऩ्ऩै अऩ्ऱि इलेऩ् कण्डाय् नारणऩे&lt;br&gt;&#xA;नी ऎऩ्ऩै अऩ्ऱियिलै&lt;br&gt;&#xA;नाऩ्, तिरुवन्, (७) - नारायणऩे! इऩ्ऱायिऩुम्, नाळैयेयायिऩुम्, सिऱिय कालम् कऴित्तायिऩुम् उऩ्ऩुडैय अरुळ् ऎऩ्ऩेये विषयमाग उडैयदागुम्। निच्चयमाग नाऩ् उऩ्ऩैत् तविर वेऱु पुगलिल्लादवऩ्; ऎऩ्ऩै विट्टु नीयुम् इल्लै (नारायणऩ् अऩैत्तु सेदनङ्गळाले परिबूर्णऩ् ऎऩ्बदु करुत्तु।)&lt;br&gt;&#xA;२। परिजनपरिबर्हा भूषणान्यायुधानि प्रवरगुणगणाश्र्च ज्ञानशक्त्यादयस्त ।&lt;br&gt;&#xA;परमपदं अथाण्डान्यात्मदहस्तथाऽऽत्मा वरद! सकलमतत् संश्रितार्थं चकर्थ ।&lt;br&gt;&#xA;वरद स्त (८३) - पेररुळाळऩे ! अऩन्दऩ् करुडऩ् मुदलिय परिवारङ्गळैयुम्, कुडै सामरम् मुदलिय कैङ्गर्य उबगरणङ्गळैयुम्, किरीडम् कुण्डलम् मुदलिय तिरुवाबरणङ्गळैयुम्, तिरुवाऴि तिरुच्चङ्गु मुदलिय तिरुवायुदङ्गळैयुम्, ञाऩम् सक्ति मुदलिय उयर्गुणङ्गळैयुम् परमबदत्तैयुम्, अण्डङ्गळैयुम्, तिरुमेऩियैयुम्, तिव्यात्म स्वरूबत्तैयुम्, अऩैत्तैयुम् अडियार्गळिऩ् पयऩुक्कागवे&lt;br&gt;&#xA;आक्कि विट्टाय्।&lt;br&gt;&#xA;a - स्वरूबत्तै विळक्क वन्द; b - अदिग पयऩिल्लाददु; c- पॆरुम् पयऩ्; d - सुरुक्कि; e - आच्रयत्तै सार्न्दिरुप्पऩ्;&lt;br&gt;&#xA;१ - इरुन्ददु&lt;br&gt;&#xA;१। - प्रह्मसू। (१।१।२) - उलगिल् उऱ्पत्ति, निलैनिऱ्ऱल्, अऴिवु आगियवै ऎवऩिडमिरुत्तु उण्डागिऩ्ऱदो अवऩ् प्रहमम्।&lt;br&gt;&#xA;a - विबूदियैक् कॊण्डु;&lt;br&gt;&#xA;१ - ज्ञानानन्दमात्रत्तैयिट्टु निरूबित्ताल्।&lt;br&gt;&#xA;१। नारस्त्विति सर्वपुंसां समूहः परिकीर्तितः । गतिरालम्बनं तस्य तन नारायणः स्मृतः॥&lt;br&gt;&#xA;पात्मोत्तरम् (?) - ऎल्ला जीवर्गळिऩ् समूहमे नारम् ऎऩ्ऱु जीवक् कूट्टत्तिऱ्कु अडैयवेण्डिय पलऩायुम्, अडैवदऱ्कु उबायमायुम् उळ्ळवऩ् ऎम्बॆरुमाऩ्। ऎऩवे अवऩ् नारायणऩ् ऎऩप्पडुगिऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;a - कारणत्वम् मुदलाऩवऱ्ऱाल् तोऩ्ऱिय सन्देहङ्गळाल् उण्डाऩ तोषङ्गळैप् पोक्कुवदऱ्कागवुंस व - पडिप्पडियाग अऱियुम् मुऱैक्कुस म - पादिक्कप्पडुम् तऩ्मैयुम् पादिक्कुम् तऩ्मैयुंस&lt;br&gt;&#xA;१ - इदिल्।&lt;br&gt;&#xA;१। (?) - ऒरुवऩुक्कु इष्टमाऩदैयो, इष्टमिल्लाददैयो सॆय्वदऱ्कु विष्णुवैत् तविर ऎवऩ् तिऱमैयुडैयवऩ्?&lt;br&gt;&#xA;२। एकः शास्ता न द्वितीयोऽस्ति शास्ता यो हृच्छयः तमहमनुब्रवीमि । तनैव युक्त: प्रवणादिवोदकं यथा नियुक्तोऽसि तथा वहामि ॥&lt;br&gt;&#xA;पार। (आच्व। २७-१) - नारायणर् ऒरुवरे कट्टळैयिडुबवर्; इरण्डामवर् इल्लै। ह्रुदयत्तिल् ऎवर् इरुक्किऱारो अवरैक् कुऱित्तु नाऩ् सॊल्लुगिऱेऩ्, पळ्ळत्तिल् जलम् सॆल्वदु पोल् अवरुडऩेये सेर्न्दु कॊण्डु अवराल् ऎव्विदम् एवप्पट्टेऩो अव्विदम् कार्यत्तैच् चॆय्गिऱेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;३। कः कन हन्यत जन्तुः कः कन परिरक्ष्यत । हन्ति रक्षति चैवात्मा हि असत्साध समाचरत ॥&lt;br&gt;&#xA;वि। पु। (१।१८।३१) - ऎन्द प्राणि याराल् कॊल्लप्पडुगिऱदु ? ऎदु ऎदऩाल् रक्षिक्कप्पडुगिऱदु ? तीयदैयो नल्लदैयो सॆय्युम् (अन्दर्यामियाऩ) आत्मावे कॊल्लवुम् रक्षिक्कवुम् सॆय्गिऱदु। (इरणियऩ् सॊल्लैप् पिऩ्बऱ्ऱुमाऱु कूऱिय पुरोहिदर्गळैप् पार्त्तु प्रह्लादऩ् कूऱियदु।)&lt;br&gt;&#xA;a - इयल्बाऩ करुणैयैत् तूण्डुम्; b - वेऱॊऩ्ऱै ऎदिर्बाराद अऩ्बु;&lt;br&gt;&#xA;१ - विरोधमिल्लै। ईश्वरऩुडैय। २ - अबसारम् संसारत्तिऱ्कुळ् सिलवागिऱऩ। ३ - पक्ति प्रबत्तिगळाल् पिऱन्द प्रसादमडियाग ऎऩ्ऱु अदिगम्।&lt;br&gt;&#xA;a - अदुक्रहम्, कलक्कम् तीर्दल्; b - अनिष्टत्तैप् पोक्कवेण्डुम् ऎऩ्ऱ विरुप्पत्तै; c - इयऱ्कैयिलेये तॆळिन्द;&lt;br&gt;&#xA;१ - अदिसयङ्गळुमागक्। २ - कडवदागिल्। ३ - कृपैयाले मेलुळ्ळ सित्तिगळुमाग। ४ - किञ्जित्कारम्।&lt;br&gt;&#xA;१। शरीर पात समय तु कवलं मदीययैव दयया अतिप्रबुद्ध: मामव अवलोकयन्, अप्रच्युत पूर्वसंस्कार मनोरथः, जीर्णमिव वस्त्रं सुखनमां प्रकृतिं स्थूलसूक्ष्मरूपां विसृज्य, तदानीमव मत्प्रसाद लब्ध मच्छरणारविन्दयुगल ऐकान्तिकात्यन्तिक परभक्ति परज्ञान परमभक्ति कृत परिपूर्णानवरत नित्य विशदतम अनन्यप्रयोजनानवधिकातिशयप्रिय मदनुभवजनित अनवधिकातिशय प्रीतिकारित अशषावस्थोचित अशषशषतैक रतिरूप नित्यकिङ्करो भविष्यसि ।&lt;br&gt;&#xA;स। कत् (सूर् २०) - तिरुवरङ्गऩ् प्रबऩ्ऩरै (रामानुजरै)प् पार्त्तु अऩुक्रहित्तुप् पेसुगिऱार्। नीर् उमदु इन्द प्राक्रुद उडलै विडुम् पॊऴुदु, ऎऩदु इयऱ्कैयाऩ करुणैयिऩाल् उडलै विडुवदऱ्कु मुऩ्बिरुन्ददु पोऩ्ऱ निऱैन्द अऱिवैयुडैयवराय्, तिव्यमङ्गळ विक्रहत्तोडिरिक्कुम् ऎऩ्ऩैये पार्त्तुक् कॊण्डु, नाऩे (नारायणऩे) ऎऩक्कु मुडिविल् अडैयवेण्डियवऩ् ऎऩ्ऩुम् ऎण्णम् सिऱिदुम् माऱादवराय्, किऴिन्द आडैयैक् कळैवदु पोऩ्ऱु स्तूलमाऩ पूद उडलै इङ्गुम्, तॊडर्न्द सूक्ष्मसरीरत्तै विरजा नदिक्करैयिलुम् सुगमागक् कळैन्दु, अप्पॊऴुदु विळम्बमिऩ्ऱि ऎऩदु इऩ्ऩरुळाल् तामरै मलर् पोऩ्ऱ ऎऩ् इरुदिरुवडिगळिलुम् वेऱु पयऩै नाडादु अवऱ्ऱै तियाऩिप्पदैये परम प्रयोजऩमाय्क् कॊण्डु तॊडर्गिऩ्ऱ परबक्ति परज्ञाऩ परमबक्तिगळैप् पॆऱ्ऱु (इप्पक्तिगळाल्) पूर्णमायुम्, इडै विडाददायुम्, ऎप्पॊऴुदुम् मिगत्तॆळिवायुम् वेऱु पलऩिऩ् तॊडर्बऱ्ऱदुम्, ऎल्लाप् पॆरुमैगळैप् पॆऱ्ऱुदुम्, इऩियदुमाऩ ऎऩ् अऩुबवम् एऱ्पड, इत्तगु (पगवत्) अऩुबवत्तिऩाल् तोऩ्ऱियदुम् पऱ्पल पॆरुमैगळ् मिगुन्द पेरऩ्बिऩाल् सॆय्विक्कप्पडुवदुमाऩ ऎल्ला निलैगट्कुम् उगन्द आऩन्दमयमाऩ कैङ्गर्यत्तै (एवल् तेवैगळै)च् चॆय्युम् तासऩाग आगक् कडवाय्।&lt;br&gt;&#xA;a - कवऩक् कुऱैवाल् एऱ्पट्ट; b - पलऩ् कॊडुक्कामल्;&lt;br&gt;&#xA;१ - प्रमादादिकळाऩ। २ - कुऱ्ऱङ्गळुक्कुप्। ३ - कूडादॊऴिगैयालुम्। ४ - कण्णिऴिवु।&lt;br&gt;&#xA;१। सहस्रनामम् (४८३) - अडियार्गळिऩ् कुऱ्ऱङ्गळै पॊरुट्पडुत्तादवऩ्।&lt;br&gt;&#xA;२। अनन्याधीनत्वं तव किल जगुर्वैदिकगिरः पराधीन त्वां तु प्रणतपरतन्त्रं मनुमह।&lt;br&gt;&#xA;उपालम्भोऽयं भोः! श्रयति बत सार्वज्ञ्यमपि त यतो दोषं भक्तष्विह वरद! नैवाकलयसि ॥&lt;br&gt;&#xA;वरद स्त, (२०) - वरदऩे वेदवाक्यङ्गळ् तेवरिरुडैय पिऱरुक्कु कट्टुप्पडाद निलैयैच् चॊल्लिऩ अऩ्ऱो। आयिऩुम् तेवरीरै मऱ्ऱैयोरुक्कु अडङ्गियवरायुम्, सरणागदर्गळुक्कु स्वादीऩमाऩवरागवुम् नाङ्गळ् ऎण्णुगिऱोम्। इन्दप् पऴिप्पाऩदु तेवरीरुडैय ऎल्लामऱिन्दवर् ऎऩ्ऱ कुणत्तैयुम् अडैगिऱदु पॆरुवियप्पे; एऩॆऩिल्, नी इव्वुलगिल् उऩ् पक्तर्गळिडम् उळ्ळ कुऱ्ऱत्तै पॊरुट् पडुत्तुवदिल्लैयऩ्ऱो ?&lt;br&gt;&#xA;३। तऩ्ऩडियार् तिऱत्तगत्तुत् तामरैयाळागिलुम् सिदगुरैक्कुमेल्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩडियार् अदु सॆय्यार् सॆय्दारेल् नऩ्ऱु सॆय्दारॆऩ्बर्बोलुम्*&lt;br&gt;&#xA;मऩ्ऩुडैय विबीडणऱ्का मदिळिलङ्गैत् तिसैनोक्कि मलर्क्कण् वैत्त*&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩुडैय तिरुवरङ्गऱ्कऩ्ऱियुम् मऱ्ऱॊरुवर्क्कु आळावरे ?&lt;br&gt;&#xA;पॆरियाऴ्। तिरु (४।९-२) - तऩ् अडियार् विषयत्तिल् कुऱ्ऱत्तै पॆरिय पिराट्टियारे सॊऩ्ऩालुम्, ऎऩ् अडियार् अक्कुऱ्ऱत्तैच् चॆय्यमाट्टार्। ऒरुक्काल् सॆय्दाराऩाल् नल्लदैच् चॆय्दऩर् ऎऩ अरुळ्बवर् पोल् तोऱ्ऱमळिप्पवरुम्, पॆरुमैगळै उडैय विबीषणऩुक्काग मदिल् सूऴ्न्द इलङ्गै नगरमुळ्ळ तॆऱ्कु तिसैयैक् कुऱित्तु तामरै मलर् पोऩ्ऱ तिरुक्कण्गळै वैत्तरुळ्बवरुमाऩ ऎऩ् रङ्गनादरुक्कु अल्लामल् वेऱु यारुक्कागवावदु अडिमैयाग विवेगिगळ् आगक्कूडुमो ?&lt;br&gt;&#xA;a - स्वरूब वेऱुबाट्टाल्, निलैयिऩ् माऱ्ऱत्ताल्; b - पॊरुन्दुम्, c - वेदम् अऱिन्द;&lt;br&gt;&#xA;१ - उबायमाय्। =२ - प्रसाद सहकृत्। ३ - प्रसिद्धम्।&lt;br&gt;&#xA;l। पुत्राथं जगदक-झांघिक-ययू-उद्दामभ्रमत्कीर्तिना चातुर्होद्र वितीर्ण विश्ववसुधा चक्रण चक मख:।&lt;br&gt;&#xA;राज्ञापङ्क्तिरथन यत्र सकल स्वर्वासि सर्वातिथौ स स्वनैव फलप्रदः फलमपि स्वनैव नारायणः ॥&lt;br&gt;&#xA;अनर्क्क रागवम् (३।२०) - उलगिल् ऎङ्गुम् मिक्क विरैत्तु सॆल्लुगिऩ्ऱ अच्वमेदक् कुदिरैयैच् चॆलुत्ति सार्वबॆळमऩ् ऎऩ्ऩुम् पुगऴैप् पॆऱ्ऱवरुम्, अच्वमेद यागत्तिल् नाऩ्गु वेदङ्गळिऩ् प्रयोगङ्गळै अऱिन्दवर्गट्टु पूमि अऩैत्तैयुम् ताऩम् सॆय्दवरुमाऩ तसरद महाराजऩाल् मक्कळ् पेऱ्ऱै विरुम्बि अच्वमेद यागम् सॆय्यप्पट्टदु। स्वर्क्क लोगत्तिलुळ्ळ तेवर्गळ् अऩैवरैयुम् विरुन्दिऩाल् मगिऴ्विक्कुम् इन्द यागत्तिल् श्रीमन् नारायणऩ् ताऩे पयऩ् अळिप्पवऩागवुम्, पयऩागवुम् (तसरदबुत्र रामऩाग) आऩाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;a - वेरॊरु उबायत्तै इडैयिडामल्; b - विदिक्कप्पट्ट; c - ऎम्बॆरुमाऩुडैय प्रीदियै (अरुळै) इडैयिट्टु इरुप्पदाले;&lt;br&gt;&#xA;१ - निऱुत्ति। २ - प्रबत्तियै उबायमॆऩ्ऱुम् पक्तियै उबायान्दरम् ऎऩ्ऱुम्।&lt;br&gt;&#xA;a - वेरॊऩ्ऱैयुम् ऎदिर्बारामल् उबायमायिरुत्तल्; b - अऱियवेण्डिय स्वरूबमाय्; c - मऱ्ऱ मिगैप्पडक् कूऱियदऱ्कॆल्लाम्; d - पुरुषार्त्तङ्गळिल् वऱैयऱै काण्गैयाले; e - कर्माविऩाल् एऱ्पट्ट; f - तॆरिन्दुगॊण्डवऩुक्कु;&lt;br&gt;&#xA;१ - श्रीरहस्यत्रयसारत्तिले। =२ - अङ्ङ्ऩे कण्डु कॊळ्वदु ऎऩ्ऱु अदिगम्। ३ - ऎऩ्ऱुम् ऎऩ्बदु इल्लै।&lt;br&gt;&#xA;१। सर्वं परवशं दुःखं सर्वमात्मवशं सुखम्।&lt;br&gt;&#xA;एतद्विद्यात् समासन लक्षणं सुखदुःखयोः ॥&lt;br&gt;&#xA;मनु। (४।६) - पिऱरै वेण्डि पॆऱक् कूडियदु तुऩ्बत्तिऱ्कुक् कारणमागवुम्, तऩ्मुयऱ्सियाल् पॆऱप्पडुवदु इऩ्बत्तिऱ्कुक् कारणमागवुम् आगुम्। इदुवे इऩ्बदुऩ्बङ्गळुक्कुक् कारणमाम्।&lt;br&gt;&#xA;२। सत्यानृतं तु वाणिज्यं तन चैवापि जीव्यत । सवा श्ववृत्तिराख्याता तस्मात्तां परिवर्जयत ॥&lt;br&gt;&#xA;मनु। (४।९) : पॊदुवाग वाणिबम् उण्मैयुम् पॊय्युम् कलन्ददाग इरुप्पदाल् सत्यान्रुदम् ऎऩ वऴङ्गप्पडुम्। आबत्तु इल्लाद पोदु अन्दणऩ् इदऩाल् जीविक्कलाम्, पिऱरुक्कु अडिमैत् तॊऴिल् सॆय्वदु नाय्प् पिऴैप्पु ऎऩ्ऱु कूऱप्पट्टदु। आगैयाल् सेवगत् तॊऴिलै विट्टुविड वेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;a - तडुप्पदऱ्काग आदलाल्; b - इन्द्रियङ्गळैयुम् सरीरत्तैयुम् पॆऱ्ऱदऱ्कु;c - उलगिल् उळ्ळ पिरबुक्कळै नाडिप् पोवदु।&lt;br&gt;&#xA;१ - असेविय सेवै।&lt;br&gt;&#xA;१। (?) - तॊण्डु सॆय्यत् तगादवर्गळुक्कु तॊण्डु पुरिवदु तऩदु वीऴ्च्चि मुदलियवऱ्ऱुक्कुक् कारणमागुम्।&lt;br&gt;&#xA;२। कॆळदम तर्मसअ (१।९) - पुदिय सॆल्वत्तै अडैवदागिय योगत्तैयुम्, अदै परिबालित्तलागिय क्षेमत्तैयुम् अडैवदऱ्कु ईच्वरऩै (वल्लवऩै) अडैय वेण्डुम्,&lt;br&gt;&#xA;a - (ऒरुवऩ् कॊडुक्क) वाङ्गिक् कॊळ्वदु मुदलाऩवऱ्ऱिऱ्कागवुम्; b - कवर्न्दु सॆल्लामैक्कुम्; c - कीऴोरै; d - सत्तुवगुणम् मिक्कवर् वाऴुम्।&lt;br&gt;&#xA;१ - निर्वाहगर्। २ - ऎऩ्ऱु इरुक्कच्। ३ - भगवत् कैङ्गर्यङ्गळे परमपुरुषार्थङ्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;१। (?) - सत्तुवगुणम् विष्णुवैक् काट्टुवदु;&lt;br&gt;&#xA;२। परभति परज्ञान परमभक्तिकृत परिपूर्णानवरत नित्यविशदतम अनन्यप्रयोजन अनवधिकातिशयप्रिय भगवदनुभवोऽहं, तथाविध भगवदनुभवजनित अनवधिकातिशय प्रीतिकारित अशषावस्थोचित अशषशषतैकरतििरूप नित्यकिङ्करो भवानि ।&lt;br&gt;&#xA;स। कत्। (सूर्।१७) - परबक्ति-परज्ञान-परमबक्तिगळाल् वरुवदुम्, इडैविडाददुम्, सर्व कालमुळ्ळदुम्, मिग मिगत् तॆळिवुऱ्ऱदुम्, पयऩॆऩ्ऱु इदैत् तविर वेरॊऩ्ऱु इऩ्ऱियुम् इदऱ्कु मेम्बट्टदॆऩ्ऱु ऒऩ्ऱिऩ्ऱियुम् वेण्डप्पडुम् पगवदनुबवत्तैप् पॆऱ्ऱुविट्ट अडियेऩ्, अत्तगैय पगवदनुबवत्ताल् वन्द अळवऱ्ऱ मेऩ्मैयैयुडैय प्रीदियिऩाल् सॆय्विक्कप्पट्ट ऎल्ला तसैगळुक्कुम् तगुन्द अऩैत्तुक् कुऱ्ऱेवल्गळिलेये आसैयुडैय निलैयाऩ तॊण्डऩाग आगक्कडवेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;१ - सॊऩ्ऩवर्गळुक्कु। २ - शौचन्ति।&lt;br&gt;&#xA;१। परमसम्हिदै (३०।९४) - ऎवर्गळ् मिक्क आवल् कॊण्डु पक्तियोगत्तैयो, सिऱन्द तवमागच् चॊल्लप्पट्ट प्रबत्तियैयो अनुष्टित्तु सायुज्यमोक्षत्तै अडैन्दार्गळो अवर्गळ् ऎऩक्कु ऎप्पॊऴुदुम् कैङ्सर्यम् सॆय्दु कॊण्डिरुप्पार्गळ्। अवर्गळ् कर्मबूमिक्कुत् तिरुम्बुवदागिय तुऩ्बम् इल्लादवर्गळायुम् आगिऱार्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;२। - आयिरम् कोडि कल्बङ्गळ् विष्णुलोगत्तिल् सन्दोषमाग वाऴ्गिऱाऩ्;&lt;br&gt;&#xA;३। आब्रह्मभुवनाल्लोकाः पुनरावतिनोऽर्जुन । मामुपत्य तु कौन्तय पुनर्जन्म न विद्यत ॥&lt;br&gt;&#xA;कीदै (८।१६) - अर्जुणा, प्रह्मलोगम् उळ्बड ऎल्ला उलगङ्गळुम् अऴिवुडैयवै। (अवैगळै अडैन्दवर्गळुम्&lt;br&gt;&#xA;मीण्डुम् पिऱक्किऱार्गळ्।) कुत्तियिऩ् पुत्तिरऩे! ऎऩ्ऩै अडैन्दालो (अदावदु, परमबदत्तैप् पॆऱ्ऱालो) मीण्डुम् पिऱवि इल्लै,&lt;br&gt;&#xA;४। आत्मा कवलतां प्राप्तः तत्र गत्वा न शौचति । ईदृशं परमं स्थानं निरयाः त च तादृशाः ॥&lt;br&gt;&#xA;पार, (सान्दि।१९६।११) - प्रागिरुद उलगै विट्टु अप्रागिरुदमाऩ श्री वैगुण्डत्तै अडैन्दवर्गळ् वरुन्दुवदिल्लै, श्री वैगुण्डम् इत्तगैय उयर्न्द इडमागुम्। मऱ्ऱ उलगॆल्लाम् नरगम् पोऩ्ऱवै।&lt;br&gt;&#xA;a - तॆळिवु; b - इष्टप्पडि नडमाडुगिऱाऩ्; c - विरुप्पत्तैक् कुलैक्कामैयाले;&lt;br&gt;&#xA;१ - स्वच्छन्द-विघातम्&lt;br&gt;&#xA;a - नॆरुङ्गि इरुप्पदाले; b - मेल् मेले सॊऩ्ऩवऱ्ऱिल्; c - मुऩ्ऩाल् सॊऩ्ऩदु; d - उळ्ळडङ्गि इरुक्कुम्;&lt;br&gt;&#xA;१ - सायुज्यम्। २ - आसक्तियाले। ३-परमबदत्तिलुळ्ळ&lt;br&gt;&#xA;१। जिदन्दा। (२।३६) - नीण्ड कैगळै उडैयवऩे! सत्य सङ्गल्बऩे ! सालोक्यम् (ऒरे उलगिल् वसिप्पदु), सारूप्यम् (ऒरे उरुव अमैप्पु) ऎऩ्ऱ मोक्षत्तै नाऩ् ऎन्नाळुम् विरुम्बमाट्टेऩ्। उऩ्ऩुडैय सायुज्यम् (सममाऩ पोगत्तैप् पॆऱ्ऱिरुप्पदु) ऎऩ्ऱ मोक्षदैये विरुम्बुगिऩ्ऱेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;२। श्रीबागवदम् (?) - परमबुरुषऩै उबालित्तवर्गळुळ् सिलर् ऎम्बॆरुमाऩुडैय लोगत्तिल् वसिक्किऩ्ऱऩर्; इदुवे सालोक्यमागुम्। सिलर् ऎम्बॆरुमाऩुक्कु स्मीबत्तिल् वसिक्किऱार्गळ्; इदुवे सामीप्यम् ऎऩप्पडुम्। सिलर् ऎम् पॆरुमाऩुक्कु सममाऩ रूबत्तै अडैगिऩ्ऱऩर्; इदुवे सारूप्यम् ऎऩप्पडुम्। सिलर् ऎम्बॆरुमाऩुक्कु सममाऩ पोगत्तै अनुबविक्किऩ्ऱऩर्; इदुवे सायुज्यमॆऩ्ऱुम् मोक्षमॆऩ्ऱुम् सॊल्लप्पडुम्,&lt;br&gt;&#xA;a - सप्तसक्ति - सॊल्लिऩ् (पॊरुळैक् कूऱुम्) आऱ्ऱल्;&lt;br&gt;&#xA;१। इदं ज्ञानमुपाश्रित्य मम साधर्म्यंमागताः । सर्गोऽपि नोपजायन्त प्रलय न व्यथन्ति च ॥&lt;br&gt;&#xA;कीदै (१४-२) - इन्द ज्ञानरुबमाऩ उबासनत्तैच् चॆय्दु ऎऩ् साम्बत्तैप् पॆऱ्ऱवर्गळ् स्रुष्टि कालत्तिल् पिऱप्पदु इल्लै; प्रळय कालत्तिल् अऴिवदुमिल्ल्।&lt;br&gt;&#xA;२। अनन साम्यं यास्यामि नानयाऽह अचतसा । क्षणं मया सहानन नैकत्वं अनया सह॥&lt;br&gt;&#xA;पार। (सान्दि - ३१२-३४) - इन्द पगवाऩुडऩ् सममाग इरुक्कैयै अडैयप् पोगिऱेऩ्। नाऩ् इन्द अवित्यैयोडु&lt;br&gt;&#xA;सेरप्पोवदिल्लै। ऎऩक्कु इवऩुडऩेये आनन्दादुबवम्। अवित्यैबुडऩ् ऎऩक्कु ऒरुमैप्पाडु इल्लै (ऐक्यमिल्लै)।&lt;br&gt;&#xA;a - सङ्गीद सास्त्रम् मुदलियवऱ्ऱिल्; b - अबिनयम् सॆय्बवऩ्; c - (नाडगत्तै)प् पार्प्पवऩुक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;१ - सर्वज्ञऩाऩ। २ - &amp;lsquo;व्याबारम्&amp;rsquo; ऎऩ्बदु इल्लै। ३ - रसम् ऒत्तिरुक्कैयाले।&lt;br&gt;&#xA;a - पिरित्तुच् चॊल्ल;&lt;br&gt;&#xA;१ - सिद्धान्तङ्गळ्, २ - मोक्षङ्गळऩ्ऱिक्के&amp;rsquo;; मोक्षङ्गळिल् पोलऩ्ऱिक्के।&lt;br&gt;&#xA;a - उण्डाऩदायिरुक्क; b - कालमुळ्ळ वरैयिल्; c - (तण्डिक्कुम् ऎण्णम्) मुऱ्ऱुम् नीङ्गियवऩागैयाले; d - मेऩ्मेलुम् तॊडर्न्दु वरुगिऱ; e - मीदमिल्लादबडि; f - पोऩालल्लदु; g - आरम्बम् उडैयदायिरुक्कुम्;&lt;br&gt;&#xA;१ -nइव्वागारम् ऎऩ्ऱु अदिगम्।&lt;br&gt;&#xA;१। प्रह्मसू, (४-४-१२) - तऩ् सङ्गल्बत्तिऩालेये मुक्तऩैच् चरीरमुडैयवऩागवुम् सरीरमिल्लादवऩागवुम् व्यास पगवाऩ् करुदुगिऩ्ऱार्। ऎदुबोल् ? - त्वादसाहम् ऎऩ्ऩुम् यागम् सङ्गल्ब वेऱुप्पाट्टाले ‘सत्रम्, अहीनम् ऎऩ्ऱु इरुवगैप्पडुवदुबोल्। (त्वादसाहत्तिल् पलर् सङ्गल्बित्तुक् कॊण्डाल् सत्रम् ऎऩ्ऱुम्, ऒरुवर् सङ्गल्बित्तुक् कॊण्डाल् अहीऩम् ऎऩ्ऱुम् पॆयर्।)&lt;br&gt;&#xA;१ - अप्पडिये। (कुऱिप्पु: इन्द वाक्यम् श्री नयिऩुरासार्यर् अरुळिय संस्क्रुद विरोद परिहारत्तिल् इदं चोक्तं आचार्य-वादिहिंसाम्बुवाहैः ‘किंकरत्वं तु शषस्य स्वामि कार्यैक क निष्ठता&amp;rsquo; इति । ऎऩ्ऱु ७९वदु विषयत्तिऩ् मुडिविल् इरुक्किऱदु।&lt;br&gt;&#xA;२ - ऎऩ्ऱुम् पिळ्ळाऩ्; ऎऩ्ऩुम्बडि आऴ्वाऩ्। ३ - तीर्क्किऱ। ४ - रसिक्कुम्बडियॆङ्गऩे।&lt;br&gt;&#xA;१। (?) - सेषऩिऩ् किङ्गरत् तऩ्मैयावदु ऎम् पॆरुमाऩुक्कुप् पणिविडै सॆय्वदिलेये ईडुबाडु।&lt;br&gt;&#xA;a - मगिऴ्च्चियिल् नोक्कु इल्लैयागिल्, b - अङ्गमाय् इरुक्कुम्;&lt;br&gt;&#xA;१ - उगप्पाय् निऱ्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;१। मूलमन्त्रानुबन्धिषु - तिरुमन्दिरत्तोडु तॊडर्बुळ्ळ; तत्त्वोपाय पुमर्थषु - तत्वम्, हिदम्, पुरुषार्त्तम् इवै कळैप्पऱ्ऱिय अर्त्तङ्गळिल् (एऱ्पडक्कूडिय); विरोध-परिहारस्य - विरोदङ्गळै (मुरण्बाडुगळैप्) पोक्कुवदऱ्कु; दिङ्मात्रमिति - तिसैयैक् काट्टुमाप् पोल; दर्शितम् - वऴि काट्टप्पट्टदु।&lt;br&gt;&#xA;a - सुदन्दिरमाऩ एऱ्पाडु; b - सेर्बिक्कुम् सेदऩऩै; c - अरसऩैच् चार्न्दिरुत्तल्; d - उलग वऴक्किऩ्बडि; e - उडैयवऩ् ऎऩ्ऱ पॊरुळुडैय विगुदि; f - तऩिप्पट्ट ऒऩ्ऱु; g - मुडिवु;&lt;br&gt;&#xA;१ - ऒरु रक्षगऩैक्, २ - सर्वविशिष्टऩ्। आगै याले। ३ - ऒऩ्ऱॆऩ्ऩवुमाम्। ४ - तदर्थमाय्।&lt;br&gt;&#xA;१। सॆळनग सम्हिदै - सॊऱ्कळिऩ् तात्पर्य विषयमाऩ ऎम्बॆरुमाऩै अडैयवेण्डुमॆऩ्ऱु प्रार्त्तिक्किऱवऩ् नियमत्तुडऩ् कूडियवऩाय्क् कट्टायमाय् लक्ष्मियिऩिडत्तिलुम् प्रबत्ति सॆय्यवेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;a - ऒप्पुक् कॊळ्ळवेण्डिवरादो; b - सूरियऩ् ऒरुवऩे इरवैप् पोक्कुबवऩ्;&lt;br&gt;&#xA;१ - उपायविशषमाय्।&lt;br&gt;&#xA;१। मृत्युः सर्वहरश्चाहं उद्भवश्च भविष्यताम् । कीर्तिः श्रीर्वाक् च नारीणां स्मृतिर्मधा धृतिः क्षमा ॥&lt;br&gt;&#xA;कीदै (१०।३४): अऩैवरिऩ् प्राणऩ्गळैयुम् अबहरिक्कुम् म्रुत्पु नाऩ्। उण्डागप् पोगुम् पॊरुळ्गळिऩ् उत्पत्तियुम् नाऩ्। पॆण्गळुक्कुळ् लक्षिमियुम्, कीर्त्ति, वाक्कु, स्म्रुदि (निऩैवु), मेदा (नुण्णऱिवु), त्रुदि (तैरियम्), क्षमा (पॊरुमै) ऎऩ्ऱ लक्ष्मियिऩ् अंसबूदर्गळाऩदेवदैगळुम् नाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;२। पॆयरुम् करुङ्गडले नोक्कुम् आऱु&lt;br&gt;&#xA;ऒण्बू उयरुम् कदिरवऩे नोक्कुम् - उयिरुम्&lt;br&gt;&#xA;तरुमऩैये नोक्कुम् ऒण्दामरैयाळ् केळ्वऩ्&lt;br&gt;&#xA;ऒरुवऩैये नोक्कुम् उणर्वु।&lt;br&gt;&#xA;मुदल् तिरुवन्दादि (६७) - नदियाऩदु अलैयॆऱिगिऩ्ऱ करुत्त कडलैये नोक्किच् चॆल्लुम्, ऒळिबॊरुन्दिय तामरैप्पू मिग उयर्न्द इडत्तिल् इरुक्कुम् सुर्यऩैक् कण्डे मलरुम्। अवैष्णवर्गळुडैय आत्माक्कळ् आयुळ् मुडिविल् यमदर्मराजऩेये अडैयुम्। (अप्पडिये) वैष्णवर्गळिऩ् ज्ञानमाऩदु ऒळि पॊरुन्दिय तामरैयिल् वसिक्कुम् लक्ष्मियिऩ् नादऩाऩ नारायणऩै मट्टुमे विषयीगरिक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;३। तमव शरण गच्छ सर्वभावन भारत! ।&lt;br&gt;&#xA;तत्प्रसादात् परां शान्तिं स्थानं प्राप्स्यसि शाश्वतम् ॥&lt;br&gt;&#xA;कीदै (१८-६२) - परदवंसत्तवऩे! अन्द सर्वान्दर्यामियाऩ वासुदेवऩैये ऎल्लाविदत्तालुम् सरणमागप् पऱ्ऱु। अवऩदु अनुक्रहत्तिऩाल् कर्मबन्दत्तिलिरुन्दु विडुदलैयैयुम्, परमबदत्तैयुम् अडैवाय्,&lt;br&gt;&#xA;a - इयल्बाग; b - इऩ्ऩॊऩ्ऱुडऩ् कूडि इरुत्तलै इल्लैयॆऩ्ऩुदल्; c - तुणिच्चलाऩदु; d - ऒरु पगुदियाऩ;&lt;br&gt;&#xA;१ - उपायद्वित्वमागादु। २ - उपयोग-विशषङ्गळैयुम्। ३ - दृष्टिविधियिल्।&lt;br&gt;&#xA;a - मऩदैप् पडियवैक्कवेण्डुगैयाले (मऩदिऱ्कु विषयमाक्क वेण्डुगैयाले); b - नडन्दु कॊळ्ळुम् मुऱैक्कु; c - मुडिवु सॆय्दल्; d - वैक्कच् चॆय्गिऱ (वैप्पिक्किऱ);&lt;br&gt;&#xA;१ - चित्तलंबनमाग। २ - कृपोत्तंभातिशयत्तालुम्। ३ - पल विडत्तिलुम्।&lt;br&gt;&#xA;१। उपाय गृह-रक्षित्रोः शब्दः शरणमित्ययम् । वर्तत साम्प्रतं त्वष उपायार्थैक वाचकः ॥&lt;br&gt;&#xA;अहिर्। (७।२९) - इन्द सरणम् ऎऩ्ऱ सॊल् उबायत्तैयुम् वीट्टैयुम्, रक्षगऩैयुम् कूऱुम्। इङ्गे उबायम् ऎऩ्ऱ पॊरुळैये कूऱुगिऩ्ऱदु।&lt;br&gt;&#xA;a - विऩैप्पगुदि; b - तिडमाऩ ऎण्णत्तै; c - विवरित्तु;&lt;br&gt;&#xA;१ - मेऱ्पट्ट। २ - मेऱ्पट्ट। ३ - अङ्गियाऩ।&lt;br&gt;&#xA;१। नीचीभूतो ह्यसावात्मा यत् संरक्ष्यतयाऽर्प्यत । तत्कस्मा इत्यपक्षायां विष्णव स इतीर्यत ॥&lt;br&gt;&#xA;अहिर्, (५२-३५,३६) सेषऩाऩ इन्द जीवात्मावै रगऴिक्कप् पडवेण्डियवऩागक् कॊडुप्पदु ऎवऩुक्कु ऎऩ्ऱु केळ्वि वन्दाल्, विष्णुवुक्कु ऎऩ्ऱु अवऩ् सॊल्लबडुगिऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;a - निगऴ्गालत्ताल् कुऱिप्पदाले; b - पयऩ् किट्टुम् वरैयिल्; c - तॊडर्च्चि; d - मऱ्ऱ अन्दन्द मन्दिरङ्गळिल् पोल; e - अनुष्टिक्कुम् कालत्तैक् करुदियदु; f - मुक्ति तसैयिल्;&lt;br&gt;&#xA;१ - इदऱ्कु।&lt;br&gt;&#xA;१। सकृदव प्रपन्नाय तवास्मीति च याचत । अभयं सर्वभूतभ्यो ददाम्यतद् व्रतं मम॥&lt;br&gt;&#xA;रामा। (६।–१८–३३) - ऒरे तडवै प्रबत्ति पण्णिऩवऩुक्कुम् नाऩ् उऩक्कु अडिमैयागिऱेऩ् ऎऩ वेण्डुबवऩुक्कुम् ऎल्लाप् पिराणिगळिडमिरुन्दुम् पयमिल्लामैयैक् कॊडुक्किऱेऩ्। इदु ऎऩ् व्रदम्। (इदु श्रीरामऩ् वसऩम्)&lt;br&gt;&#xA;a - कुऱ्ऱेवल् एऱ्ऱुक् कॊळ्ळुबवऩाय्; b - वेण्डादवऱ्ऱै नीक्कुदल्; c - उळ्ळबडियऩ्ऱिक्के; d - ऎव्विदमयक्कमुम् इल्लाद;&lt;br&gt;&#xA;१ - कळैयऱुगैयिले। २ - अयथावाक।&lt;br&gt;&#xA;१। मन्त्ररत्नतया-श्रुत - मन्द्र रत्नम् ऎऩ्ऱु पुगऴप्पडुगिऱ; अस्मिन् - इन्द, शरणागति-मन्त्र - सरणुगदियै अनुष्टिक्कुम् मन्द्रमाऩ त्वयत्तिल्; विशषचोद्यानां - मुक्कियमाऩ सन्देहङ्गळुक्कु; परिहारः - समादानम्; इत्थं - इप्पडि; निदर्शितः - उदाहरणमागक् काट्टप्पट्टदु।&lt;br&gt;&#xA;a - विदिक्किऱ; b - कुऱै कूऱुदल् (अवऱ्ऱै) पोक्कुदल्; c - सॊल्ल वेण्डुम् ऎऩ्ऱ विरुप्पिऩुले;&lt;br&gt;&#xA;१ - वरुम्; २ - अनुवदिप्पुदिल् इवऩ् मेल्।&lt;br&gt;&#xA;१। श्रीमान् - पिराट्टियुडऩ् कूडियवऩुम्; अच्युतः - तऩ्ऩै अण्डियवर्गळै ऒरु पॊऴुदुम् नऴुवविडादवऩुमाऩ ऎम्बॆरुमाऩ्; अकिञ्चन-धुरीणस्य - उबायान्दरम् अऱ्ऱवर्गळाऩ अगिञ्जऩर्गळुक्कुळ् मुदऩ्मै याऩवऩुयुम्; शोकसागर - संसारत्तिल् एऱ्पडुम् सोगमागिऱ कडलिल्; मज्जतः - मुऴुगिक् कॊण्डिरुप्पवऩायुमुळ्ळ; मम - ऎऩ्ऩुडैय; आत्म-आत्मीय-भरं - ऎऩ्ऩैयुम् ऎऩ्ऩैच् चेर्न्दवर्गळैयुम् काप्पाऱ्ऱुम् पॊऱुप्पागिऱ परत्तै (सुमैयै); आददीत - एऱ्ऱुक् कॊळ्ळट्टुम्।&lt;br&gt;&#xA;२। प्रह्मसू। (३-४-३२): उयिर् उळ्ळवरै अनुष्टिक्क वेण्डुम् ऎऩ्ऱु सास्त्रङ्गळिल् विदिक्कप्पट्ट अक्निहोत्रादि आच्रम कर्मङ्गळै पक्ति योगत्तैच् चॆय्यादवर्गळुम् अवच्यम् अऩुष्टिक्क वेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;१-कैङ्गर्यङ्गळुक्कु।&lt;br&gt;&#xA;१। अनन्यसाध्य स्वाभीष्ट महाविश्वासपूर्वकम् । तदकोपायता याच्ञा प्रपत्तिः शरणागतिः ।&lt;br&gt;&#xA;परदमुऩि (?) - तऩक्कु वेण्डिय पलऩ् वेऱु ऒरुवऩाले कॊडुक्क मुडियाद पोदु महाविच्वास्त्तै मुऩ्ऩिट्टुक् कॊण्डु समर्त्तऩाऩ ऒरुवऩै नीये उबायमाग इरुक्क वेण्डुम् ऎऩ्ऱु पिरार्त्तिप्पदे सरणागदि-प्रबत्ति।&lt;br&gt;&#xA;२। त्वमव उपायभूतो म भवति प्रार्थनामतिः । शरणागतिरित्युक्ता सा दवऽस्मिन् प्रयुज्यताम् ॥&lt;br&gt;&#xA;अहिर्। (३७।३१) - नीये ऎऩक्कु उबायमाग आगवेण्डुम् ऎऩ्ऱु प्रार्त्तिप्पदाऩ ऎण्णम्दाऩ् सरणागदि ऎऩ्ऱु&lt;br&gt;&#xA;सॊल्लप्पडुगिऱदु। अदु इन्दत् तेवऩिडत्तिल् (ऎम्बॆरुमाऩिडत्तिल्) सॆय्यप्पडट्टुम्।&lt;br&gt;&#xA;a - सॊल्ल; b - सॊल्लत् तॊडङ्गिय; c - विरोदियाऩ पाबङ्गळैप् पोक्कुवदाग; d - इऩ्ऩॊऩ्ऱै ऎदिर्बारामल्;&lt;br&gt;&#xA;१ - गद्यङ्गळिलुम्,&lt;br&gt;&#xA;a - निर्णयित्तुळ्ळ पोदु; b - सेर्त्तुक् कॊण्डाऱुम्;&lt;br&gt;&#xA;१ -ऎऩ्गिऱ।&lt;br&gt;&#xA;१। अपाय-संप्लव सद्यः प्रायश्चित्तं समाचरत् । प्रायश्चित्तिरियं साऽत्र यत्पुनः शरणं व्रजत् ॥ उपायानामुपायत्व-स्वीकारऽप्यतदव हि॥&lt;br&gt;&#xA;ल।त। (१७।९२) - अबरादम् नेर्न्दाल् उडऩे प्रायच्चित्तम् सॆय्यवेण्डुम्। मऱुबडि पगवाऩ्च् चरणमडैवदे इव्विषयत्तिल् प्रायच्चित्तम्, मोक्षत्तिऱ्काग प्रबत्ति सॆय्द पिऱगु कर्मयोगम् मुदलियवऱ्ऱै उबायमागच् चॆय्दाल् अदुवुम् अबरादमागुम्।&lt;br&gt;&#xA;a - कवऩक्कुऱैवाल् एऱ्पट्ट तवऱु; b - (पाबत्तिऩ्) पलऩैप् पोक्कुम् मुऱै; c - पयङ्गरमाऩ (उडल् नीक्कुम्) तुरिद उणर्वु;&lt;br&gt;&#xA;१ - ऎऩ्गैयालुम्। २ - प्रामादिकत्तिलुम्, नेरानिऱ्कुम् बुद्धि-पूर्व-उत्तराघत्तिल् प्रमाणानुगुणमाग प्रायश्चित्तादिमुखत्ताले। ३ - तात्पर्यम्। आगैयाले। ४ - प्रारब्ध-शरीरादिकळ् निऱ्कक् कुऱैयिल्लै ऎऩ्बदऱ्कु पदिल् प्रारब्ध-शरीरादिकळुक् कीडागक् कुऱैयिल्लै; शरीरादिकळ् किडक्क। ५ - इवरुक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;१। तिरुमऱुमार्व निऩ्ऩैच् चिन्दैयुळ् तिगऴवैत्तु&lt;br&gt;&#xA;मरुवियमऩत्तरागिल् मानिलत्तु उयिर्गळॆल्लाम्&lt;br&gt;&#xA;वॆरुवरक्कॊऩ्ऱु कट्टिट्टु ईट्टियविऩैयरेलुम्&lt;br&gt;&#xA;अरुविऩैप् पयऩदुय्यार् अरङ्गमानगरुळाऩे&lt;br&gt;&#xA;तिरुमालै (४०) - पॆरिय पिराट्टियैयुम्, श्रीवत्सम् ऎऩ्ऱुम् मऱुवैयुम् तिरुमार्बिल् तरित्तुळ्ळवऩे १ अरङ्गमानगरुळाऩे! इप्पॆरिय पूमियिलुळ्ळ जीवरासिगळै ऎल्लाम् उलगमुऴुदुम् नडुङ्गुम्बडि कॊऩ्ऱुम्, तीयिऩाल् कॊळुत्तियुम् सबादित्त पाबङ्गळै उडैयवर्गळाऩालुम्, च्रिय:पदियाऩ उऩ्ऩै तङ्गळ् नॆञ्जिले निऩैत्तुत् तिडमाऩ नम्बिक्कै युडैयराय् इरुप्पारेयाऩाल् अवर्गळ् ताम् सॆय्द कॊडिय पाबङ्गळिऩ् पयऩै अऩुबविक्कमाट्टार्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;२। (?) - तत्तुवङ्गळै अऱिन्दु प्रबत्ति सॆय्दवऩ् अन्दच् चरिरत्तिल् प्रारप्त कर्मङ्गळुक्कु मट्टुम् पलऩै अनुबवित्तुक् कॊण्डिरुन्दु पिऩ्बु मोक्ष सुगत्तैप् पॆऱुवाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;a - पयम् एऱ्पडुवदाल्; b - पयन्दवऩाय्; c - तण्डिप्पदऱ्कागवुम्;&lt;br&gt;&#xA;१ - इङ्गु मा शुचः ऎऩ्गिऱत्ताले परिहारम्, इवऩुक्कु गर्भवासादिकळिल्, २ - उद्वगातिशयत्ताले। ३ - कालव्यवस्थै।&lt;br&gt;&#xA;१। (?) - तन्दै तऩ् कुमारऩ् नलऩुक्काग कत्ति - कारम् - उप्पु - अक्नि आगियवऱ्ऱाल् कडिऩमाऩ मरुत्तुवच् चॆयल्गळैच् चॆय्वदु पोल, ऎम्बॆरुमाऩुम् तऩ् पक्तर्गळिऩ् पॊरुट्टु तुऩ्बङ्गळै नऩ्मै उण्डाग वेण्डुम् ऎऩ्बदऱ्कागच् चॆय्गिऱाऩ्,&lt;br&gt;&#xA;a - सरीर सम्बन्दत्ताल् वरुम्; b - पोक्कवेण्डुम्। c - ऎल्ला तुऩ्बङ्गळुम् पोदल्; d - पसि, तागम् मुदलियवै तविर्न्द; e - विरुम्बक् कूडादु; f - प्रबत्तियागिय सॆयल्, अदैच् चॆय्बवऩ्, अदऩ् सादऩङ्गळ् इवऱ्ऱिल् कुऱ्ऱमिल्लामल्।&lt;br&gt;&#xA;१ - शरारानुबान्धियुमाऩ। २ - इङ्गिवऩ्।&lt;br&gt;&#xA;१। वि।पु।(१।१७।६४) - कुळिरिऩाल् नॆरुप्पुम् तागत्तिऩाल् तण्णीरुम्, पसियिऩाल् अऩ्ऩमुम् सुगमागत्तोऩ्ऱुगिऩ्ऱऩ। कुळिरुम् तागमुम्, पसियुम् इल्लाद पोदु अक्नियुम्, तण्णीरुम्, अऩ्ऩमुम् तुक्कत्तिऱ्कुक् कारणङ्गळागवे इरुक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;१। - गीता उत्तमश्लोक - श्री कीदैयिल् उळ्ळ सरमच्लोगत्तिल्; विशषात् उपसदुषाम् - विसेषमाय् एऱ्पट्टवैगळाऩ, शङ्का - सन्देहङ्गळुम्; तत्परिहाराणां - अदैप् पोक्कदक्क परिहारङ्गळिऩ्; सरणि: - वऴियुम्; इति - इव्वाऱु; समुदाहृता - विळक्किक् कूऱप्पट्टदु।&lt;br&gt;&#xA;a - आऱु कादुगळुक्कु (मूवरुक्कु) ऒरे समयत्तिल् केळादबडि;&lt;br&gt;&#xA;१ - एऱ्ऱप्पट्टु; ओदप्पट्टु।&lt;br&gt;&#xA;१। सर्वः तरतु दुर्गाणि सर्वो भद्राणि पश्यतु । श्रावयत् चतुरो वर्णान् कृत्वा ब्राह्मणं अग्रतः ॥&lt;br&gt;&#xA;पार। (सात्ति।३३५।४८) - (सिष्यऩुडैय कुणम् कुलम् मुदलियवऱ्ऱै परीक्षित्त पिऩ्ऩरे वेदत्तै उबदेसिक्क वेण्डुम् ऎऩ्ऱु तऩ् सिष्यर्गळिडम् कूऱिय व्यास पगवाऩ् मेलुम् अनुक्रहिप्पदावदु - सीडर्गळागिय नीङ्गळ् अऩैवरुम् तीमैगळैक् कडप्पीराग; नऩ्मैगळैप् पॆऱुवीराग, पिराम्मणऩै मुऩ्ऩे वैत्तुक् कॊण्डु नाऩ्गु वरुणत्तवरुम् वेदार्त्तमाऩ तर्मत्तै केट्कुम्बडि सॆय्वीराग,&lt;br&gt;&#xA;a - इऩ्ऱियमैयाददागैयाल्; b - पिराट्टि, अवळ् ऎप्पोदुम् सेर्त्तिरुत्तल् ऎऩ्बदु मुदलाऩ;&lt;br&gt;&#xA;a - निच्चयमागप् पलऩ् तरुम् तऩ्मै;&lt;br&gt;&#xA;१ - निलैयैयुम्। २ - जिदन्दैयिल् च्लोगत्वयम्।&lt;br&gt;&#xA;१। आध्यात्मिकाधिभौतिकाधिदैविक-दुःखविघ्नगन्धरहितस्त्वं द्वयमर्थानुसन्धानन सह सदा एवं वक्ता यावच्छरीरपातमत्रैव श्रो रङ्ग सुखमास्स्व ।&lt;br&gt;&#xA;स। कत्। (सूर् २०) - उडलिल् नोय् पोऩ्ऱवऱ्ऱालुम् पिऱ पिराणिगळालुम्, तैवङ्गळिऩालुम् उण्डागुम् तुक्कङ्गळागिऱ तडङ्गल् सिऱिदुमऱ्ऱ नीर्, त्वयत्तै अदऩ् पॊरुळै मुऴुदुम् सिन्दित्त वण्णमे ऎप्पॊऴुदुम् इप्पडिच् चॊल्लिक् कॊण्डु सरीरम् विडुमळवुम् श्रीरङ्गत्तिलेये सुगमाग इरुक्कक्कडवीर्।&lt;br&gt;&#xA;२। जितन्त पुण्डरीकाक्ष नमस्त विश्वभावन ।&lt;br&gt;&#xA;नमस्तऽस्तु हृषीकश महापुरुष! पूर्वज ॥ (१)&lt;br&gt;&#xA;दवानां दानवानां च सामान्यमधिदैवतम् ।&lt;br&gt;&#xA;सर्वदा चरणद्वन्द्वं व्रजामि शरणं तव ॥ (ii)&lt;br&gt;&#xA;जिदन्दा (१,२): (१) सॆन्दामरैक् कण्णा! उऩ्ऩाल् इन्द आत्म वस्तु जयिक्कप्पट्टदु; इदु ऎऩ्ऩुडैयदल्लवे: उऩ्ऩुडैयदायिऱ्ऱे। उलगैप् प॥टैत्तवऩे! इन्दिरियङ्गळै नियमिप्पवऩे विरुम्बियदैक् कॊडुक्क वल्लवऩे ! मुदलिल् तोऩ्ऱियवऩे ! इन्द आत्म वस्तु उऩक्के आग वेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;(ii) पगवत् पक्तियुडैवर्गळुक्कुम्, पक्तियऱ्ऱवर्गळुक्कुम् ऎप्पॊऴुदुम् समाऩमागप् पऱ्ऱलाम्बडि इरुक्कुम् उऩ्ऩुडैय तिरुवडियिणैयै उबायमाग(प्) पऱ्ऱुगिऱेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;३। स्थित मनसि सुस्वस्थ शरीर सति यो नरः । धातु साम्य स्थित स्मर्ता विश्वरूपं च मामजम् ॥&lt;br&gt;&#xA;ततस्तं म्रियमाणं तु काष्ठपाषाणसन्निभम् । अहं स्मरामि मद्भक्तं नयामि परमां गतिम् ॥&lt;br&gt;&#xA;वराह सरम सुलोगम् - मऩम् नल्ल निलैयिल् इरुक्क, सरीरमुम् सास्त्रार्दङ्गळै अऱिन्दु मोक्षत्तै विरुम्बुवदऱ्कु एऱ्ऱवाऱु तळर्च्चियडैयादिरुक्स, सरीरत्तिल् तादुक्कळुम् सममाऩ निलैयिलिरुक्क ऎन्द मऩिदऩ् उलगत्तैच् चरीरमाग उडैयवऩुम् कर्मत्ताल् वरुम् पिऱप्पु इल्लादवऩुमाऩ ऎऩ्ऩैच् चरणमडैन्दु निऩैक्किऱाऩो, अवऩ् इऱक्कुम् पोदु कट्टैयैयुम् कल्लैयुम् पोल् सॆयलऱ्ऱुक् किडक्किऩ्ऱ ऎऩ् पक्तऩाऩ अवऩप् पऱ्ऱि नाऩुम् नित्यानुबवम् कॊडुक्क निऩैक्किऩ्ऱेऩ्; अवऩ् मोक्षत्तै अडैयुम् पडि सॆय्वेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;a - अऱिदऱ्कु मिग ऎळिदायिरुत्तलालुम्; b - आत्मावैप् पऱ्ऱिक् कूऱुम् सास्त्रङ्गळिल्; c - मूऩ्ऱु रहस्यङ्गळैक् कऱ्पित्तल्;&lt;br&gt;&#xA;१ - सारदमङ्गळाग श्री रहस्यत्रयसारत्तिले,&lt;br&gt;&#xA;१। वि।पु। (५-१३-२२) - मऱ्ऱॊरु कोबगऩ्ऩियुम्, प्राणऩै उळ्ळडक्कि, उलगिऱ्कुक् कारणमुम् परप्रह्म स्वरूबियुमाऩ किरुष्णऩै तियाऩित्तुक् कॊण्डे मोक्षत्तै अडैन्दाळ्।&lt;br&gt;&#xA;a - इऱक्कुम् वरैयिल्; b - मुऩ्बे पॆऱ्ऱिरुन्द;&lt;br&gt;&#xA;१ - मुक्तराग प्राप्तमाऩाल्; मुक्तराग प्राप्त्तम् जक्माङ्दरङ्गळिल्।&lt;br&gt;&#xA;१। रघुवर यदभूस्त्वं तादृशो वायसस्य प्रणत इति दयालुः यश्र्च चैद्यस्य कृष्णः । प्रतिभावमपराद्धः मुग्ध सायुज्यदोऽभूः वद किं अपदं आग: तस्य तऽस्ति क्षमायाः ॥&lt;br&gt;&#xA;आळ। स्तो। (३३) - सरणागदरक्षणम् पण्णुम् रगुगुलत्तिल् मेलाऩवऩाऩ रामऩाय् अवदरित्तवऩे! अप्पडिप्पट्ट पॆरुम् पावम् सॆय्द कागासुरऩ् विषयत्तिल् सरणागदऩ् ऎऩ निऩैत्तु नी अरुळिऩाय्, कुऱ्ऱत्तै अऱियादवऩ् पोल् इरुप्पवऩे, किरुष्णा, ऒव्वॊरु पिऱवियिलुम् अबरादम् सॆय्द सिसुबालऩुक्कु परमसाम्यरूबमाऩ मोक्षत्तै अरुळिऩाय्। अप्पडिप्पट्ट उऩ्ऩुडैय पॊऱुमैक्कु इलक्कागाद पाबमाऩदु ऎऩ्ऩ इरुक्किऱदु ? (नीये) सॊल्वायाग।&lt;br&gt;&#xA;a - पुत्तिक्कुऱैवाले; b - प्राह्मण च्रेष्टर्गळोडु; c - पऴगि;&lt;br&gt;&#xA;१ - रहस्य विषयमाग। २ - प्राप्त ज्ञानराय्, ३ - तॆरिय।&lt;br&gt;&#xA;।&lt;br&gt;&#xA;१। तिरुन्दक्कण्डु ऎऩक्कॊऩ्ऱुरैयाय् ऒण्सिऱु पूवाय्!&lt;br&gt;&#xA;सॆरुन्दि ञाऴल् मगिऴ् पुऩ्ऩै सूऴ् तण्दिरुवण्वण्डूर्&lt;br&gt;&#xA;पॆरुन्दण् तामरैक्कण् पॆरुनीळ्मुडि नाल्दडन्दोळ्&lt;br&gt;&#xA;करुत्तिण् मामुगिल् पोल् तिरुमेऩियडिगळैये,&lt;br&gt;&#xA;तिरुवाय्। (६।१।८) - अऴगिय सिऱिय वडिवुडैय सारिगैप् पऱवैये, सॆरुन्दिमरम्, ञाऴल्क्कॊडि, मगिऴमरम्, पुऩ्ऩै मरम् आगियवैगळाल् कुऴप्पट्ट कुळिर्न्द तिरुवण्वण्डूरिल् ऎऴुन्दरुळियिरुप्पवऩुम्, अरुळॊऴुगुम् तामरैक् कण्गळ्, नीण्ड तिरुमुडि, अगऩ्ऱ नाऩ्गु तोळ्गळ्, नीरुण्ड मेगम् पोल् करुत्त तिरुमेऩि इवऱ्ऱै उडैयवऩुमाऩ ऎऩ् स्वामियै (ऎम्बॆरुमाऩै) नऩ्ऱागप् पार्त्तु वन्दु अवऩ् तिरुमेऩि अऴगैयुम् अवऩ् सॊल्लुम् ऒरु वार्त्तैयैयुम् उऩ् वरवै ऎदिर्बार्त्तिरुक्कुम् ऎऩक्कुच् चॊल्वायाग,&lt;br&gt;&#xA;१ - वीऱऴिन्ददॆऩ्। २ - ऎदिरासर्दम्। ३ - वारि पालदामदॆऩऱु।&lt;br&gt;&#xA;१। ऒरु पॊय्गैक् करैयिल् इरुवर् सम्बाषिक्किऩ्ऱऩर् -&lt;br&gt;&#xA;ऒरुवर् - अलर्न्द अम्बुयत्तु इरुन्दु तेऩ् अरुन्दि इऩ् अगल् अल्गुलार् असैन्दु अडैन्द नडै अऩम् कॊळाददु ऎऩ्? - मलर्न्द तामरैप्पूविल् उट्कार्न्दु अदिल् उळ्ळ तेऩैप् परुगि, अऴगिय अगऩ्ऱअल्गुल् उडैय स्त्रिगळिऩ् असैन्दु नडक्कुम् नडैयै अऩ्ऩप् पऱवै (पऴगिक्) कॊळ्ळामल् (वरुन्दि वाडिक्) किडप्पदऩ् कारणम् ऎऩ्ऩ ?&lt;br&gt;&#xA;मऱ्ऱवर् - नलम् तविर्न्ददाल् - तऩ् पॆरुमैयै अदु इऴन्दु विट्टदाल् वरुन्दिक् (किडक्किऱदु)।&lt;br&gt;&#xA;ऒरुवर् - अदु ऎऩ्गॊल् ? - अदु ऎऩ्ऩ? विळक्कम् कूऱुङ्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;मऱ्ऱवर् - नाविऩ् वीऱु इऴन्ददाल् - (तऩ्) नाविऱ्कुळ्ळ (पाल्युम् नीरैयुम् पिरिक्कुम्) सक्तियै इऴन्दु विट्टदाल् (वरुत्तुगिऱदु),&lt;br&gt;&#xA;ऒरुवर् - ना अणङ्गु नादर् तन्द नाविऩ् वीऱु इऴन्ददु ऎऩ्। - वाक्कु तेवदैयागिय सरस्वदियिऩ् कणवऩाऩ प्रह्मावाल् कॊडुक्कप्पट्ट नाविऩ् अन्दच् चक्तियै एऩ् (इदु) इऴक्कवेण्डुम् ?&lt;br&gt;&#xA;मऱ्ऱवर् - मूण्ड मिण्डरै सलम् तविर्न्दु वादु सॆय्दु साडि सरिवु इलेऩ् ऎऩक् कऩैत्तु उरैत्त वलम् तरुम् कै नायऩार् वळैक्कु इसैन्द कीर्त्तियाल् वारि पालदु आम् ऎऩ्ऱुम् मासिल् अदु वाऴि वाऴि - अडिक्कडि वादत्तिऱ्कु वन्द मुरडर्गळाऩ वादिगळै कुऱ्ऱमिल्लादु वादम् सॆय्दु जबित्तु (इऩ्ऩुम् यार् वादम्बुरिय वन्दालुम्) तळर माट्टेऩ् ऎऩ्ऱु कर्जित्तुक् कूऱिय श्री पाष्यगाररुडैय पुगऴ् वळर्न्दु आच्रिदर्गळुक्कु वेण्डियदैत् तरुम् कैयैयुडैय ऎम्बॆरुमाऩदु सङ्गम् पोऩ्ऱु वॆण्मैयाऩ अप्पुगऴ् उलगॆङ्गुम् परवियदाल् जलम् मुऴुदुम् (वॆण्मैयाऩ) पालागिविट्टदु। (ऎऩवे अऩ्ऩत्तिऩिडम् उळ्ळ पालैयुम् नीरैयुम् पिरिक्कुम् सक्ति पयऩ्बड इडमिल्लादु पोयिऱ्ऱु) अन्दच् चक्तियाल् ताऩे अऩ्ऩत्तिन्गु पॆरुमै, अदै ऎण्णित् तऩ् पॆरुमै पोऩदऱ्कु इव्वऩ्ऩम् वरुन्दिक् किडक्किऱदु।) ऎक्कालत्तिलुम् कुऱैवु पडाद अन्दप् पुगऴ् वाऴक्कडवदु। (पुगऴै वॆण्णिऱमागक् कूऱुवदु कविमरबु)&lt;br&gt;&#xA;२। अध्यारोपित - (उण्मैयिल् इल्लादु एऱ्ऱि उरैक्कप्पट्ट;&lt;br&gt;&#xA;तत्तदुतिकलहैः - अवरवर्गळिऩ् कूऱ्ऱुगळिऩाल् वरुम् सच्चरवुगळाल्;&lt;br&gt;&#xA;अध्यात्म - वेदान्द विषयत्तिल्;&lt;br&gt;&#xA;लब्धात्मनां - उरुवम् पॆऱ्ऱवैयाऩ;&lt;br&gt;&#xA;शङ्कानां - सन्देहङ्गळुक्कु;&lt;br&gt;&#xA;सतां आज्ञां -पॆरियोर्गळिऩ् कट्टळैयै;&lt;br&gt;&#xA;शषामिव - परियट्टत्तैप् पोल;&lt;br&gt;&#xA;वहता - (तलै मेल्) कॊळ्ळुमवराऩ; &amp;rsquo;&lt;br&gt;&#xA;श्रीमद्वङ्कटनायकन - श्रीमत् वेङ्गडनादऩाल्;&lt;br&gt;&#xA;शषाशीविष - आदिसेषऩिऩ् कॊडिय नञ्जै उडैयवैगळाऩ;&lt;br&gt;&#xA;दन्त पंक्तिः - पऱ्कळिऩ् वरिसैयिऩ् अऴगै ऒत्त;&lt;br&gt;&#xA;तर्कश्रिया - युक्तिगळिऩ् पॆरुमैयैक्कॊण्डु;&lt;br&gt;&#xA;इयं परिहार पद्धति - इन्द परिहारम् सॆय्युम् वऴि;&lt;br&gt;&#xA;दिङ्मात्रतः - तिसैयैक्काट्टुम् अळविल् (ओरळवुक्कु) मट्टुम्;&lt;br&gt;&#xA;दर्शिता - काट्टप्पट्टदु।&lt;br&gt;&#xA;१। समूढं जगत् -अऱिविलिगळ् निऱैन्द उलगम्; अस्मदुक्ति- नम्मुडैय सॊल्लै; स्तोतुं -पुगऴ्वदऱ्को; अथवा - अल्लदु; निंदितं - इगऴ्वदऱ्को; सोदुं - पॊऱुत्तुक् कॊळ्वदऱ्को; (मुऩ् वरट्टुम्)। सुस्थ - निलैयाऩ; अनन्तचिन्तनरस - ऎम्बॊरुमाऩैच् चिन्दिक्कुम् सुवैयिल्; सु खं-इऩ्बत्तै; तस्थुषाम् - पॆऱ्ऱवर्गळाऩ, नः - नमक्कु; किं छिन्नम् - ऎऩ्ऩ नष्टम् वरुम्; यषां - ऎवर्गळुक्कु; वयं - नाम् आसार्यरो; य च - ऎवर्गळ्; नः - नम्मैच् चेर्न्दवर्गळो; शिष्याः - (अत्तगैय) नम् सिष्यर्गळ्; श्रुतिपथ - वेदान्द मार्क्कत्तिल्; शिक्षित-बुद्धयः -पडित्तुत् तेऱिय ज्ञानत्तै उडैयवर्गळायुळ्ळऩर्; इदं - इन्द नूल्; तत्सन्तोष समर्पणक्षमं -अवर्गळुक्कु मगिऴ्च्चि अळिप्पदिल् सामर्त्तियमुडैयदु; साडंबरैः - आडम्बरम् सॆय्गिऱ; परैः - पिऱर्गळाल्; किं - (नमक्कु आगवेण्डियदु) ऎऩ्ऩ ?&lt;br&gt;&#xA;२। सडैयऩ् तिऱलवर्गळ् - सडैयैत् तरिक्कुम् सिवऩुडैय पलत् (ताल् ज्ञानत्)तैप् पॆऱ्ऱवर्गळ्; पॆरु ञाऩक् कडलदऩ - पॆरिय ज्ञानमागिय समुत्रत्तै; इडै अमिऴादु कडक्किऩुम् - नडुविल् अमिऴ्न्दु पोगादु ताण्डिऩालुम् (ऎव्वळवु ज्ञानम् पॆऱ्ऱालुम्); ईदु अळवु ऎऩ्ऱु अऱियार् - इदुदाऩ् (अन्द ज्ञानसमुत्रत्तिऩ्) अळवु ऎऩ्ऱु अऱियमाट्टार्गळ्; अडियोमुम् - पागवदर्गळाऩ नामो वॆऩिल्: अऩ्ऱु एऴु विडै उडऩ् अडर्त्तवऩ् - मुऩ् ऒरु नाळ् एऴु काळैगळैयुम् ऒरे स्मयत्तिल् ऒरु सेर अडक्किय कण्णऩुडैय; मॆय् अरुळ् पॆऱ्ऱ नल्लोर् - निलैयाऩ क्रुबैयैप् पॆऱ्ऱ सिऱन्द आसार्यर्गळ्; अडैय अऱिन्दु उरैक्क - मुऴुदुम् (सारार्त्तङ्गळैत् ताङ्गळ्) अऱिन्दु (नमक्कु) उबदेसिक्क; अऱिन्दऩम् - ज्ञानत्तैप् पॆऱ्ऱोम्, विरोद पबिहारम् मुऱ्ऱुम् ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>सार सङ्ग्रहम् विळक्क उरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/rAma-deshikaH/sAra_sangraham_viLakka_urai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/rAma-deshikaH/sAra_sangraham_viLakka_urai/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१। श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः । सार संग्रहः ।&lt;br&gt;&#xA;२। a- अऱियामै, वेदत्तै एऱ्कामै मुदलिय निलै; b - ताऴ्न्द पयऩ्गळिल् विरुप्पदाले; १ - इन्द सुलोगम् इल्लै; २ - सुरुदिगळाम्; ३ - तिरुत्तिऩ। १। अस्मद्गुरु-परमगुरून् - नम्मुडैय आसार्यऩैयुम् परमगुरुक्कळैयुम्; यतिवर-पूर्णौ - श्री पाष्यगाररैयुम्, पॆरिय नम्बियैयुम्; सयामुनं रामम् - यामुनासार्यरुडऩ् कूडिय मणक्काल् नम्बियैयुम्, पद्माक्ष - उय्यक् कॊण्डार्; नाथ - श्रीमन् नादमुऩि; शठजित - नम्माऴ्वार्; सेनेश - विष्वक्सेगर्; रमा - पॆरिय पिराट्टियार्; रमापतीन् - च्रिय:पदियाऩ नारायणऩ् आगिय इवर् कळैयुम्; वन्दे - सेविक्किऱेऩ्। २। भूत-सरो-वेतालान् -पॊय्गैयाऴ्वार्, पूदत् ताऴ्वार्, पेयाऴ्वार्; कुलशेखर - कुलसेगराऴ्वार्; विष्णुचित्त - पॆरियाऴ्वार्; भक्तिधनान् - तिरुमऴिसैयाऴ्वार्; भक्ताङ्घ्रिरेणु - तॊण्डरडिप्पॊडियाऴ्वार्; शठजित् - नम्माऴ्वार्; कलिरिपु - तिरुमङ्गैयाऴ्वार्; मुनिवाहनानपि - तिरुप्पाऩऴ्वार् ऎऩ्ऱ इवर्गळैयुम्; भजामि - सेविक्किऱेऩ्। ३।अन्तर्निशायाः -अज्ञागमॆऩ्ऩुम् उळ् इरवुक्कु; काचिद् - अऱ्पुदमाऩ, प्राचीसन्ध्या -किऴक्कु विडिवुक् कालमाय्; प्रज्ञा दृष्टेः - ज्ञानक् कण्णुक्कु; अपूर्वा - ऒप्पऱ्ऱ, अञ्जन श्रीः - वस्तुक्कळैक् काट्टुम् मै याय्; वेदान् - वेदङ्गळै; वक्त्री - उबदेसिक्किऩ्ऱ ताय्; वाग्-इश्-आख्या - कल्विक् कडवुळ् ऎऩ्ऱु वऴङ्गुमदाय्; वाजि वक्त्रा -कुदिरै पोऩ्ऱ मुगत्तै उडैयदाऩ, वासुदेवस्य - परवासादेवऩुडैय, मूर्तिः - तिरुमेऩि; मे - ऎऩक्कु, भातु -काट्चि तरवेण्डुम्। ४। पोदायऩक्रुह्य। (१४।१७): तर्म सास्त्रमागिय तेरिल् अमर्न्दु, वेदम् ऎऩ्ऩुम् कत्तियैक् कैयिल् पिडित्तु निऱ्कुम् अन्दणर्गळ् विळैयाट्टागवुम् ऎदैच् चॊऩ्ऩलुम् अदुवे सिऱन्द तर्ममागक् करुदप्पट्टदु। ५। अल्लि मलर्प्पावैक्कऩ्बर् अडिक्कऩ्बर् सॊल्लुम् अविडु सुरुदियाम्-नल्ल पडियाम् मऩुनूऱ्कवर् सरिदै* सॆडियार् विऩैत्तॊगैक्कुत् ती। ञाऩसारम् (४०) - लक्ष्मीगान्दऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩिऩ् अडियार्गळाऩ पागवदर्गळ् सॊल्लुम् परिहास वार्त्तैयुम् वेदम् पोल् कॊळ्ळत् तक्कदागुम्। अवर्गळिऩ नडत्तैगळ् मऩुस्म्रुदियिल् कूऱियबडि नल्लऩवाम्। अवर्गळिऩ् तिरुक्कण् पार्वै (पागवद कडाक्षम्) नमदु सॆऱिन्द विक्ऩत्तिरळै सुट्टॆरिक्कुम् तीयाम्। (अरुळाळप् पॆरुमाळ् ऎम्बॆरुमाऩार् अरुळियदु।) ६ (?) आबत्तु वन्द कालत्तिलुम् ऎम्बॆरुमाऩत् तविर वेऱु तेवर्गळ् विषयत्तिल् पक्तियैच् चॆय्यक्कूडादु।&lt;br&gt;&#xA;३। a- विड मुडियादवैगळिल्; b - कलप्पडमाऩवऩ्; c - ऎम् पॆरुमाऩ् ऒरुवऩैये सादऩमायुम् पयऩयुम् करुदियिरुप्पवर्; d - विलक्कि; १। श्री पाष्यगारर् नित्यम्: (प्रदिदिऩमुम् सॆय्यप्पडुगिऱ तर्प्पणादिगळिल्) तेवर्गळैयुम्, रिषिगळैयुम्, पित्रुक्कळैयुम् ऎम्बॆरुमाऩै अन्दर्यामियागवुडैयरागत् तियाऩित्तुत् तर्प्पणम् सॆय्दु। २। मऱ्ऱुम् ओर् तॆय्वम् उळदॆऩ्ऱु इरुप्पारोडु उऱ्ऱिलेऩ् उऱ्ऱदुम् उळ्ळडियार्क्कडिमै मऱ्ऱॆल्लाम् पेसिलुम् निऩ् तिरुवॆट्टॆऴुत्तुम् कऱ्ऱु नाऩ् कण्णबुरत्तुऱैयम्माऩे ! पॆरियदिरु। (८।१०।३) - तिरुक्कण्णबुरत्तिल् नित्यवालम् सॆय्युम् ऎम्बॆरुमाऩे ! उऩ्ऩैक्काट्टिलुम् वेरॊरु तॆय्वम् आच्रयिक्क उरियदाग उण्डु ऎऩ्ऱु निऩैत्तिरुप्पवर्गळोडु सेरमाट्टेऩ्। उऩदु निरुवष्टासुर मन्दिरमाऩदु अऱियवेण्डिय ऎल्लाप् पॊरुळ्गळैयुम् सॊऩ्ऩालुम् अत्तिरुमन्दिरत्तै अप्यसित्तु नाऩ् तॆरिन्दु कॊण्ड पॊरुळ् उऩ् अडियार्क्कु अडिमै (पागवद सेषत्वम्) ऎऩ्बदेयागुम्। ३। चतुविधा भजन्ते मां जनाः सुकृतिनोऽर्जुन । आतों जिज्ञासुरथार्थी ज्ञानी च भरतर्षभ॥ कीदै। (७।१६) -(१) परदवंस च्रेष्टऩे! अर्जन ! ऐच्वर्यत्तैयिऴन्दु अदु मऱुबडियुम् किडैक्कवेण्डुम् ऎऩ्ऱु वरुत्तप्पडुगिऱवऩ्, (i) प्रक्रुदियुडऩ् कलवाद तऩ् आत्म स्वरूबत्तैक् कण्डु अनुबविक्कवेण्डुमॆऩ्ऱु आसैप्पडुगिऱवऩ्, (i) पुदिदाय् ऐच्वर्यत्तै वेण्डुगिऱवऩ्, (iv) पगवाऩुडऩ् कूडवे ऎप्पोदुमिरुक्कवेण्डुमॆऩ्ऱु विरुम्बि अवऩैये अडैयवेण्डियवऩाग ऎण्णि अवऩिडत्तिलेये पक्तियुळ्ळवऩ् - ऎऩ्ऱ नाल्वगैप्पडुम् सुक्रुत्तुक्कळ् ऎऩ्ऩै पजिक्किऱर्गळ्। &lt;em&gt;४। उदाराः सर्व एवैते ज्ञानी त्वात्मैव मे मतम् । आस्थित स हि युक्तात्मा मामेवानुत्तमां गतिम् । कीदै (७।१८) - (ऎऩ्ऩैये उबासिक्कुम् आर्त्तऩ्, जिज्ञासु, अर्त्तार्त्ति, ज्ञानि ऎऩ्ऱ) इवर्गळ् अऩैवरुमे &amp;lsquo;कण्णऩ् ऎदैयुम् अळिप्पवऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् पुगऴै अळिप्पदाल् वळ्ळल्गळावर्। इवर्गळुळ् जञानियोवॆऩ्ऱाल् ऎऩक्कु अन्दर्यामिये। इदु ऎऩ् कॊळ्गै। एऩॆऩिल् अवऩ् ऎप्पॊऴुदुम् ऎऩ्ऩुडऩेये सेर्न्दिरुक्कवेण्डुम् ऎऩ्ऱ मऩत्तुडऩ् उबायमाऩ ऎऩ्ऩैये परम प्राप्यमागवुम् उऱुदियागप् पऱ्ऱि उळ्ळाऩे। ५ अरुळ् पॆऱुवार् अडियार्दम् अडियऩेऱ्कु आऴियाऩ् अरुळ्दरुवाऩ् अमैगिऩ्ऱाऩ् अदु नमदु विदिवगैये&lt;/em&gt; इरुळ् तरुमा ञालत्तुळ् इऩिप्पिऱवि याऩ् वेण्डेऩ्* मरुळॊऴि नी मडनॆञ्जे! वाट्टाऱ्ऱाऩडि वणङ्गे, तिरुवाय्। (१०।६।१) - ऎम्बॆरुमाऩुडैय अरुळैप् पूर्णमाग पॆऱ्ऱुत् तिगऴुम् परमैगान्दिगळुक्कु तासऩाऩ ऎऩक्कुप् पूर्णमाऩ अरुळैप् पॊऴिय तिरुवाऴियै एन्दिय ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुवुळ्ळम् कॊण्डिरुक्किऱाऩ्, अदुवुम् नाऩ् सॊऩ्ऩबडिये सॆय्यत् तिरुवुळ्ळम् कॊण्डिरुक्किऱाऩ्। ऎऩवे अज्ञानत्तै मेऩ्मेलुम् वळर्क्कुम् इन्दप् परन्द उलगिल् मीण्डुम् पिऱप्पदै नाऩ् वेण्डेऩ्। सादुवाऩ ऎऩ् मऩमे ! नीयुम् इन्द संसारत्तै विट्टु तिरुवाट्टाऱ्ऱिल् ऎऴुन्दरुळि यिरुक्कुम् ऎम्बॆरुमाऩुडैय तिरुवडिगळैये सेवित्तु अनुबवि।&lt;br&gt;&#xA;४। a- उयर्न्द पयऩुक्कु (मोक्षत्तिऱ्कु); b - इडैवॆळि (पिरिवु); c - करणङ्(इन्दिरियङ्)गळै उडैय; d - कुऱिप्पिट्ट अऱिवु (तीर्माऩम्); e - (प्रबत्तिक्कु) मुऩ्ऩुम् पिऩ्ऩुम् इडैयिलुमुळ्ळ निलैगळिल्; f - तडै नीङ्गियवऩ् आगैयाले; १ - उत्तराघविश्लेषमिम्; २ - सर्वावस्थैयिलुम्; ३ - अपवर्ग त्तिऱ्कु विरूद्धमाय्; ४-आगारङ्गळ्; ५-अदऱ्कुत् तुणैयाऩ आज्ञा-अनुज्ञैकळाल्; १। पडैनिऩ्ऱ पैन्दामरैयोडु* अणि नीलम् मडै निऩ्ऱु अलरुम् वयलालि मऩाळा * इडैयऩॆऱिन्द मरमे ऒत्तिरामे? अडैय अरुळाय् ऎऩक्कु उऩ्दऩरुळे। पॆरियदिरु। (११।८।६) - उऴुबडैयागिय कलप्पैयैक्। कॊण्डु उऴुम्बोदु अदिल् अगप्पट्टु अऴियामल् तप्पि ऒदुङ्गि निऩ्ऱ पसुमैयाऩ तामरैक् कॊडिगळुम्, अऴगिय नीलोत्पलक् कॊडिगळुम् (पिऩ्बु कळैयागप् पऱित्तॆऱियप्पट्टु अङ्ङऩम् ऎरियप्पट्ट इडमाऩ) नीर्बायुम् मडैयिले किडन्दु मलरप्पॆऱ्ऱ वयल्गळैयुडैय तिरुवालि ऎऩ्ऩुम् तिरुनगरियिल् ऎऴुन्दरुळियिरुक्किऱ मणवाळऩ् ऎऩ्ऩुम् तिरुनाममुडैय ऎम्बॆरुमाऩे! (आडु माडुगळ् ऎट्टित् तऴै मेयलाम् पडि) इडैयऩ् (कत्तियाल् किळैगळै) वॆट्टिच् चाय्क्कप्पॆऱ्ऱ मरम् पोल ऒरु पुऱम् उलरादबडि, नाऩ् उऩ्ऩै अडैन्दु मुऱ्ऱिलुम् अनुबविक्कुम्बडि ऎळियवऩाऩ अडियेऩुक्कु उऩदु क्रुबैयैच् चॆय्दरुळवेण्डुम्। (कुऱिप्पु:-आडु माडुगळ् ऎट्टित् तऴै मेयलाम्बडि इडैयर्गळ् मरङ्गळिऩ् किळैगळै वाळाल् वॆट्टुवर्; किळै मुऴुवदुम् तुण्डित्तु विऴामल् मुऱिन्दु तॊङ्गुम्बडिये वॆट्टुवर्। मरम् ऒरु सार् पसुमैयाय् ऒरु सार् उलर्न्दुम् किडक्कुम्। अदुबोल नाऩ् ज्ञानलाबत् तालुण्डाऩ मगिऴ्च्चियैप् पॆऱ्ऱदऩोडु, वीडुबेऱु किडैक्कप् पॆरुमैयाल् उण्डाऩ वाट्टत्तैयुम् अडैन्दिरादबडि अरुळ् सॆय्यवेण्डुम् ऎऩ्गिऱार् आऴ्वार्।)&lt;br&gt;&#xA;५। a- तुक्कमुम्; b - सत्तुवगुणत्तिऩ् ऎऴुच्चिक्कु (प्रगासत्तिऱ्कु) कारणमाऩ; c - तोषङ्गळ् नीङ्गिऩवऩाय्; d - प्रत्यक्षम्, अनुमाऩम्, सप्तम् ऎऩ्गिऱ मूऩ्ऱु प्रमाणङ्गळैप् पऱ्ऱिय पगुत्तऱिविऱ्कुम्; e -इडैयिले वरुम् पयऩ्गळ्; f - पाह्यर् - वेदत्तै ऒप्पुक्कॊळ्ळादवर्, कुत्रुष्टिगळ्: वेदत्तै ऒप्पुक्कॊण्डुम् अदऱ्कु तवऱाऩ पॊरुळ् कूऱुबवर्; g - ऒऩ्ऱैच् चॆय्वदऱ्कु वेण्डिय तगुदि, वऴि, अदऩल् वरुम् पयऩ् इवै निऱैवु अडैयुम्बडि; १ - परिहरिक्कुम्। २ - तुवक्कऱ्ऱु १। प्रत्यक्षं च अनुमानं च शास्त्रञ्च विविधाऽगमम् । नयं सविदितं कार्यं धर्मं शद्धिमभीप्सता ॥ मदु। (१२।१०५): प्रत्यक्षत्तैयुम्, अनुमाऩत्तैयुम्, तर्मत्तिऱ्कु सादऩमाऩ आगमत्तै (सास्त्रत्तै)युम् अदऩ् मूलमाऩ स्म्रुत्यादिगळैयुम् तर्मसूष्मत्तै अऱिय विरुम्बुमवऩ् नऩ्गु अऱियवेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;६। a- उयर्न्द सत्तुवत्तैयुम्; b - एऱ्ऱुक् कॊळ्ळुदल्; c - विरुप्पप्पडि नडत्तल्; d - इयऱ्कैयायिऩ्ऱि एदो ऒरु कारणत्तिऩाल् एऱ्पट्ट; e - पिऱरै ऎदिर्बारामल् सॆयल् पड मिडियादु; १ - आत्म-आत्मीय भरसमर्पण २ - संबन्ध-विवेकत्तिऱ्कुप् ३ - प्रवर्तियादे प्रवर्तिक्कैक्कु, प्रवृत्तियादे&lt;br&gt;&#xA;७। a- तिरुम्बुदल्इल्लाद; b - मऱुमुऱै सॆय्य वेण्डियिराद; c - इयल्बिलो, एदो ऒरु पयऩुक्कागवो सास्त्तिरङ्गळ् सॊऩ्ऩदऱ्कागवो सॆय्युम्; d - पोक्कुगैक्कुम्; e - ऒऩ्ऱुसेर्न्द; f - सित्तोबायम् ऎम्बॆरुमाऩ्, सात्योबायम् पक्ति-प्रबत्तिगळ्; g - सित्तिप्राप्यम् ऎम्बॆरुमाऩ्, सात्यप्राप्यम् श्रीवैगुण्डत्तिल् सॆय्युम् पगवत्कैङ्गर्यम्; h - ऎल्लावऱ्ऱिऩ् सुरुक्कम्; i - ताऩ् सेषि ऎऩ्ऱ ऎण्णत्तै; &lt;em&gt;१। मेलॆऴुन्दोर् वायुक्किळर्न्दु मेल्मिडऱ्ऱिऩै उळ्ळॆऴ वाङ्गि कालुङ्गैयुम् विदिर्विदिर्त्तेऱिक् कण्णुऱक्कमदावदऩ् मुऩ्ऩम्&lt;/em&gt; मूलमागिय ऒऱ्ऱैयॆऴुत्तै मूऩ्ऱु मात्तिरै उळ्ळॆऴ वाङ्गि वेलै वण्णऩे मेवुदिरागिल् विण्णगत्तिऩिल् मेवलुमामे। पॆरियाऴ्। तिरु। (४।५।४) - मेल् मूच्चॆऱिन्दु, तॊण्डै अडैबट्टु, काल् कैगळ् नडुक्कमुऱ्ऱु तीर्क्क नित्तिरै नेर्वदऱ्कु (इऱप्पदऱ्कु) मुऩ् सगल वेदङ्गळुक्कुम् मूलमाऩ प्रणवम् ऎऩ्ऱ ओर् ऎऴुत्तै मूऩ्ऱु मात्तिरैयळवु नीट्टि उच्चरित्तु कडल् निऱत्तऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩैप् पऱ्ऱिऩाल् मुडिविल् अवऩैये परमबदत्तिल् सेवित्तु मगिऴमुडियुम्,&lt;br&gt;&#xA;८। a- विलक्कि; b - सॊऱ्कळैप् पगुत्तुप् पॊरुळ् सॊल्लुम् मुऱैबाले; c - ऐन्दु विदङ्गळाग; d - नारायणाय ऎऩ्ऱ सॊल्लिल्; e - अळवऱ्ऱ; f - इरुबत्तैन्दु ऎऴुत्तुक्कळालाऩ त्वय मन्द्रत्तिल्; g - इरुबत्तु नाऩ्गावदु तत्तुवमाऩ प्रक्रुदियिलिरुन्दु; h - मुप्पत्तिरण्डु ऎऴुत्तुक्कळालाऩ सरमच्लोगत्तिल्; i -अडिमै सॆय्वदिल् ईडुबाडुडैयवळुम्; j - नारायणऩागिय उयर्न्द मरुन्दालेस १ - इऴन्दु&amp;rsquo; कऴित्तु। २ - ऐयैयञ्जॆऴुत्तिले ३ - परमाऩ/ ४ - ऎऩ्ऱु। ५ - नारायणरसत्ताले। ६ -जरामरणादि कऴिन्दु॥ ४१। इऩ्ऩमुदॆऩत्तोऩ्ऱि ओरैवर् यावरैयुम् मयक्क* नी वैत्त मुऩ्ऩमायमॆल्लाम् मुऴुवेररिन्दु ऎऩ्ऩै उऩ् सिऩ्ऩमुम् तिरुमूर्त्तियुम् सिन्दित्तेत्तिक् कैदॊऴवे अरुळॆऩक्कुच् ऎऩ्ऩम्मा ! ऎऩ् कण्णा इमैयोर्दम्गुलमुदले ! तिरुवाय्। (७।१-८) - ऎऩ् ताये! ऎऩ्ऩिडम् वात्सल्यम् उडैयवऩे! नित्यसूरिगळुक्कुत् तलैवऩे! अनुबविक्कुम् पोदु इऩिय अमुदम् पोऩ्ऱु तोऱ्ऱि प्रह्मादिगळैयुम् मयक्कुम्बडियाग उऩ्ऩाल् पडैक्सप्पट्ट मिगवुम् पलम् पॊरुन्दिय सप्तादि विषयङ्गळ् ऐन्दुडऩ् सेर्न्द अनादियाऩ प्रक्रुदि सम्बन्दत्तै ऒऩ्ऱु विडामल् वासऩैयुडऩ् पोक्कि, उऩ् सङ्गसक्रादि सिऩ्ऩङ्गळैयुम् पिराट्टियुडऩ् सेर्न्द तिरुमेऩियैयुम् मऩदिऩाल् सिन्दित्तु, वाक्काल् तुदित्तु, कैगळाल् तॊऴुम्बडि ऎऩक्कु अरुळ् सॆय्। &lt;em&gt;२। वन्दु अवर् ऎदिर्गॊळ्ळ मामणि मण्डबत्तु&lt;/em&gt; अन्दमिल् पेरिऩ्बत्तु अडियरोडु इरुन्दमै* कॊन्दलर् पॊऴिल् कुरुगूर्च् चडगोबऩ्च् चॊल् सन्दङ्गळायिरत्तु इवैवल्लार् मुऩिवरे। तिरुवाय्। (१०।९-११) - (प्रबन्नर्गळ् इङ्गु स्तूल सरीरत्तै विट्टु सूक्ष्म सरीरत्तोडु अक्ऩि मुदलिय तेवर्गळाल् उबसरित्तु अऴैत्तुच् चॆल्लप्पट्टु वरुण-इन्दिर - प्रजाबदि कळाल् वरवेऱ्कप्पट्टु, विरजैयिल् मूऴ्गि, सूक्ष्म सरीरत्तैयुम् कऴित्तु, श्रीवैगुण्डलोगम् सॆऩ्ऱु, सुत्तस्त्तुवमयमाऩ तिरुमेऩियैप् पॆऱ्ऱु, प्रह्मालङ्गारम् सॆय्विक्कप्पट्टु, नित्यसअरिगळ् पुडैसूऴ तिरुमामणिमण्डबम् अरुगिल्) पिराट्टिमार्गळोडु कूडिय परवासुदेवऩाल् वरवेऱ्कप्पट्टु परमऩिऩ् तिरुवोलक्कत्तिल् अळवुम् मुडिवुमिल्लाद प्रह्माऩन्दत्तैत् तुय्क्कुम् नित्य सूरिगळोडुम् परमऩोडुम् सेर्न्दु पेरिऩ्ब वाऴ्वैप् पॆऱुवर् ऎऩ्बदै पूङ्गॊत्तुक्कळ् मलरुगिऩ्ऱ तोट्टङ्सळ् निऱैन्द कुरुगूरिल् अवदरित्त नम्माऴ्वार् अरुळिच् चॆय्द आयिरम् पाट्टुक्कळिल् इन्दप् पत्तुप् पाट्टुक्कळैयुम् अनुसन्दिक्क वल्लवर् ऎम्बॆरुमाऩुडैय कुणङ्गळैयुम् ऎप्पॊऴुदुम् अदुबवित्तुक् कॊण्डे इरुप्पर्,&lt;br&gt;&#xA;९। a- प्रमाणङ्गळ्, इवऱ्ऱाल् अऱियप्पडुबवै इवऱ्ऱिऩ् सुरुक्कम्; b - मोक्षत्तिऱ्कु वेण्डियवैगळै; c -नऩ्ऱाग; d - नल्वऴियुडैयवऩागैस; e - विरुप्पत्तिऱ्कु इडैयूऱु इल्लाद; f - ञाऩम् सक्ति इवऱ्ऱिऱ्कु एऱ्पट्ट मुडिवु; १ - अगस्त्य भाषयाले अन्योन्यम्, अविभागेन। २ - भागवतऩुडैय। ३ - ताऩ् कण्णुम् कालुमुडैयऩाय्। ४ - अव्वऴियिल् ज्ञानवाऩाऩ। ५ - ज्ञानवाऩाऩ देशिकऩ् वऴिगाट्ट, ज्ञानशक्तिमाऩाऩ देशिकऩ् ऎऩ्बदऱ्कु पदिल् &amp;lsquo;ज्ञातावाऩ देशिकऩ्&amp;rsquo;। ६ - वऴि अडिप्पार्। ७ - सुगतियाम्। १। ऎऩ् तिरुमाल्! - ऎऩक्कु नादऩऩ ऎम्बॆरुमाऩे!; निऩ् अरुळाम् कदि अऩ्ऱि - उऩ्ऩुडैय क्रुबैयागिय कदियैत् तविर; मऱ्ऱु ऒऩ्ऱु इल्लेऩ् - वेऱु ऒरु कदियुम् इल्लादवऩायिरुक्किऱेऩ्; नॆडुङ्गालम् पिऴै सॆय्द निलै कऴिन्देऩ् - अनादि कालमाग अबरादम् सॆय्दु वन्द निलैमै (इप्पॊऴुदु) कऴियप् पॆऱ्ऱेऩ्; उऩ् अरुळुक्कु इऩिदाऩ निल उगन्देऩ् - उऩ् क्रुबैयै पॆऱुवदऱ्कु(त् तक्क) नल्ल प्रबत्ति मार्क्कत्तै विरुम्बिऩेऩ्; उऩ् सरणे सरण् ऎऩ्ऩुम् तुणिवु पूण्डेऩ् - उऩ् तिरुवडिये उबायम् ऎऩ्ऩुम् उऱुदियैप् पॆऱ्ऱेऩ्; मऩ् इरुळाय् निऩ्ऱ निलै - तिडमाऩ अज्ञानमयमाय् इरुन्द निलैमैयै; ऎऩक्कुत् तीर्त्तु - ऎऩक्कुप् पोक्कि वैत्तु; वाऩवर्दम् वाऴ्च्चिदर - नित्य सूरिगळिऩ् वाऴ्वै (ऎऩक्कु)त् तरुम्बडि; उऩ्ऩै वरित्तेऩ् - उऩ्ऩै प्रार्त्तित्तुक् कॊण्डेऩ्; इऩ् अरुळाल् - (उऩ्) इऩिय क्रुबैयाल्; इऩि ऎऩक्कु ऒर् परम् एऱ्ऱामल् - इऩिमेल् ऎऩक्कु ऒरु पॊऱुप्पुम् वैक्कामल्; नी ऎऩ्ऩै अडैक्कलम् कॊळ् - नी ऎऩ्ऩैक् काक्क वेण्डिय वस्तुवाग एऱ्ऱुक् कॊळ्ळवेण्डुम्, इप्पासुरत्तिल् मुदल् वरियाल् कार्प्पण्यमुम्, २-वदु वरियाल् प्रादिगूल्य वर्जनमुम्, ३-वदु वरियाल् आनुगूल्य सङ्गल्बमुम्, ४-वदु वरियाल् महाविसुवासमुम्, ५, ६-वदु वरिगळाल् कोप्त्रुत्ववरणमुम्, ७,८-वदु वरिगळाल् आत्म लमर्प्पणमुम् कूऱप्पट्टऩ ऎऩ्ऱुम्, आग ऐन्दु अङ्गङ्गळुडऩ् कूडिय प्रबत्तियै इप्पासुरम् विळक्कुगिऩ्ऱदॆऩ्ऱुम् पॆरियोर् पणिप्पा्। २। *कवि-तार्किक-केसरिणा - कविदार्क्किग सिम्हम् ऎऩ्गिऱ विरुदैप् पॆऱ्ऱवराऩ; कविना वेङ्कटनाथेन -कवि यागिय वेङ्गडनादऩ् ऎऩ्ऩुम् तिरुनामम् उडैय वराल्; विरचितः - सॆय्यप्पट्टदुम्; सहृदय - नऩ्ऩॆञ्जम् पडैत्तवर्गळाल्; हृदयग्राह्यः - मऩदिल् कॊळ्ळत्तक्कदुमाऩ; सरसः -सुवै मिक्कदाऩ; अयम् - इन्द; सार-सङ्ग्रहः - सारसङ्ग्रहम् ऎऩ्ऩुम् क्रन्दम्; हृदयग्राह्यः - मिगच् चिऱन्ददाय् विळङ्गुगिऩ्ऱदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
