<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;01 on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/</link>
    <description>Recent content in &#43;01 on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०० गुरु-परम्परा-सारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/00_guru-paramparA-sAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/00_guru-paramparA-sAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;गुरुभ्यम्तद्गुरुभ्यश्च नमोवाकमधीमहे । वृणीमहे च नवाऽऽद्यो दम्पती जगतां पती ॥&#xA;श्रीः&#xA;श्रीमते निगमान्तमहा दे शिकाय न&#xA;सारविस्तरः&#xA;श्रीमान् वेकटनायको ऽखिलजगन्नाथोऽवतारोऽस्य चाss- चार्यस्तन्पद भक्तिभूर्यतिवरो वेदान्तगमानुजः । तत्सेवी प्रथितो गुरुर्मम यतिः श्रीरङ्गरामानुजः&#xA;सर्वेऽन्ये गुरवोऽप्यशेषपर विद्दासे दयन्तां मयि ॥ सन्मम्प्रदाय परिरक्षकजागरूको&#xA;श्री माध्यकार निगमान्तगुरु बभृताम् । वेदान्तलक्ष्मणमुनिर्गुरुशिष्यभूतों&#xA;गोपाल् देशिकमणिश्च वगै नुमस्ताम् ॥ २ ॥&#xA;श्री मद्रहस्यवयमारमाप्तैर्व्याख्यातमेवाद्भुतबोधवित्तैः । गीणिवागग्रहणानुत लोकानुकूलं विवृणोम्यशेषम् ॥ ३ ॥&#xA;पारिजात्तुडऩ्&#xA;२&#xA;श्रीबगवत् रामाऩुज चित्तान्दत्तै वडमॊऴिदॆऩ्मॊऴि नूल् कळै यरुळि, निष्कर्षित्तु स्ताबित्तरुळिय श्रीमन्निगमान्द महा तेसिगऩ् मुमुक्षक्कळ् मुक्कियमाग अऱियवेण्डिय मूऩ्ऱु रहस्यङ् गळिऩ् पॊरुळ्गळैत् तॆळिवागवुम् विरिवागवुम् उपदेशिप्पदऱ्‌काग श्रीमत्रहस्यत्रयसारमॆऩ्गिऱ पॆरिय रहस्यक्रन्दरत्ऩत्तै अरुळिच् चॆय्दार्।कळ् मोक्षोबायङ्गळिल् मुक्कियमाऩ पक्ति योगङ्गळुडऩ् तत्तुवहित पुरुषार्त्तङ्गळै युपदेशिक्कुम् प्रमाण क्रन्दङ्गळुक्कु विपरीतार्त्तङ्गळै विलक्कि वास्तवमाऩ पॊरुळै प्रदिष्टाबऩम् सॆय्य वन्दवैयाम्। पर तत्तुवादि निर्णयम् पिऱन्द वर्गळ् मऱ्‌ऱवऱ्‌ऱै युपेक्षित्तु पुरसत्तिले आऴ्न्दु तॆळिन्दु इऩिय रागैक्कु आऴ्वार्गळिऩ् अरुळिच्चॆयल्गळ् अमैन्दवै। प्रपत्तियॆऩ्गिऱ उपायत्ति लिऴिन्दु मोक्षम् पॆऱवेण्डियवर्गळ् मुक्कियमाग मूऩ्ऱु रहस्यङ्गळैप् पॆऱ्‌ऱु अवऱ्‌ऱिले अत्यात्मशास्त्रार्त्तङ्गळॆल्लाम् अडङ्गियिरुप्पदै यऱिदल् अवसियमागुम्। वेदले कङ्गळिल् मिगवुम् प्रसिद्धमाय्, पक्ति प्रपत्तियदिगारिगळ् ऎल्लोरुक्कुम् पॊदुवाऩदुम् सन्द्यागालङ्गळिल् जपिक्क वेण्डियदुम् तिरुवारादनादिगळिले प्रदाऩ मन्त्रमुमाऩ तिरुवष्टाक्षरत्तिऱ्‌कु प्रपत्तियदिगारिक्कुत् तक्कवाऱु पॊरुळ् अऱिवदुम्। प्रपत्तिक्केयाऩ त्वयत्तिऩ् पॊरुळैत् तॆळिव तुम्, विधिवाक्यमिऩ्ऱि प्रपत्तियिऩ् अऩुष्टाऩत्तिल् प्रवृत्ति वारा तागैयाल् विधिवाक्यमाऩ सरम रहस्यत्तिऱ्‌कुम् पॊरुळ् तॆरिन्दु कॊळ्वदुम् मुक्कियमल्लवा? ऎऩवे तत्तुव विषयमागवुम् रहस्य विषयमागवुम् सेर्त्तुच् चेर्त्तुप्&#xA;सिऱिय रहस्यक्रन्दङ्गळै&#xA;अदिगारिगळुक्कुत् तक्कवाऱु अरुळिच्चॆय्दु क्रन्दत्तिऩ् मुडिविले, काeda १&#xA;क ैऩ: अऱिवरिय &amp;lsquo;ऎऩ्ऱु तिरुमन्त्रम् मुदलाऩ मूऩ्ऱु रहस्यङ्गळिल् अडङ्गियुळ्ळ पॊरुळ्गळै विरिवाग अरुळप् पोवदाग प्रदिज्ञै सॆय्दबडि पॆरिय एसस्यमॆऩ्ऩुम् इन्द सारशास्त्रत्तै यरुळिऩार्। इदु पदिऩॆट्टावदु रहस्य मॆऩ्बर्।नडुनायगमॆऩ्ऩलाम्बडियाऩ इदऱ्‌कु मुऩ्ऩाऩ पदिऩेऴु रहस्यङ्गळिऩ् उबसम्हारत्तैक् करुदि कात्तिामॆऩ्ऱु सेर्त्तॆडुत्तु इन्द च्लोकम् अरुळिच्चॆय्ददॆऩ्ऩलुमाम्। इदऩाल् ऎदरणऩ् ऎऩ्ऱ भागप्पिरिवुम् एऱ्‌पट्टदु पोलुम्- इदु अदऱ्‌कु अडुत्त &amp;lsquo;हस्यमा ऎऩ्बदिल् विवादमुण्डु, निऱ्‌क। मॊत्तम् ३२ रहस्य क्रन्दङ्गळिल् मऱ्‌ऱवै पोलऩ्ऱि ३२ अदिगारङ्गळ् कॊण्डु मिगप् पॆरिदाम् इदु।&#xA;विणणणलाम्&#xA;३&#xA;इदऩैत् तॊडङ्गुम्बोदु रऩ्ऱ पॆयरुडऩ् ऒरु मुऩ्ऩुरैयुम् सेर्त्तरुळिऩार्। ऎल्ला रहस्यङ्गळुक्कुम् मुऩ्ऩाग satuagia ऎऩ्ऱरुळिच् चॆय्द रहस्यत्तिले नम्माऴ्वार् प्रवर्त्तग राग निऩ्ऱ नमदु भगवत्रामाऩुज सम्ब्रदायत्तिल् आचार्यर्गळुम् अरुळिय पॊरुळ्गळुम् शुद्धमायिरुप्पदुम्। सम्ब्रदायशुद्धियिल्लै यागिल् मोक्षबलऩ् पॆऱप् पडमाट्टादॆऩ्बदुम्, पाष्यगार सम्ब्र तायत्तिले पिऩ्ऩुळ्ळाराऩ आप्तर्गळिऩ् सूक्तिगळिले वाक्यरासि वेऱायिऩुम् ऒरे अबिप्रायमॆऩ्बदुम्। - योजना पेदत्ताल् सम्ब्र तायबेदम् वारादॆऩ्बदुम् अऱिविक्कप्पट्टिरुप्पदाल् इप्पोदु इन्द गुरुबरम्बरासारमॆदऱ्‌कॆऩ्ऩलाम्। आऩालुम् आचार्यर्गळुक्कुळ्ळ एऱ्‌ऱमुम्, गुरुबरम्बरैयै विडामल् अऩुसन्दिक्क वेण्डुमॆऩ्बदुम् अदु ऎदऱ्‌काग ऎऩ्बदुम्, अवर्गळ् इऩ्ऩारिऩ्ऩारॆऩ्बदुम् &amp;lsquo;अवर्गळ् सॆय्द उपकारमुम् कीऴे तॆळिवागामलिरुप्पदाल् पॆरिय रहस्यमाऩ इदऱ्‌कु मुऩ् प्रदाऩमाग इदैच् चेर्प्पदु नलमॆऩ्ऱु तिरुवुळ्ळमाम्। तऩि रहस्यमाक्कप्पड तइदऱ्‌कु मुऩ्ऩाग अरुळिच्चॆय्द मङ्गळ च्लोकमागुम् तऩ्मुगऩ् ऎऩ्गिऱदु। गुरुबरम्बरासारमॆऩ्ऩुम् भागत्तिऱ्‌कुम् सेर्त्ते श्रीमत्रहस्यत्रयसारमॆऩ्ऱ पॆयरा, अल्लदु इदै विट्टा ऎऩ्ऱु विसारित्तु इदु तऩि क्रन्दमागवे ऎऴुदप्पट्टु अत्तुडऩ्&#xA;सेर्क्कप्पट्टदॆऩ्ऱे व्याक्याऩङ्गळ् कॊण्ड मुडिवु। मेले&#xA;तऩियाग मङ्गळ सलोकत्तोडु रहस्यत्रयसारम् तॊडङ्गि, पुळि कैवु ऎऩ्ऱु कुऱित्तुक् कॊण्डु। अदऱ्‌कु कळगग- मॆऩ्ऱ मुदल् अदिगारमॆऩ्ऱु पॆयर् वैत्तु अदऩिऩ्ऱु मुप्पत्तिरण्डु अदिगारङ्गळै यरुळि, मुऩ्ऩुम् पिऩ्ऩुम् इडैयिलुम् पल पाट्टुक्कळ् इरुन् दालुम् अदिगारमुडिवु पाट्टुक्कळैमट्टुम् अन्दादियाग अमैत्तु मुप्पत्तु मूऩ्ऱावदु पासुरत्तिल् &amp;ldquo;मुप्पत्तिरण्डिवै मुत्तमिऴ् सेर्न्द मॊऴित् तिरुवे ऎऩ्ऱरुळिच्चॆय्दार् आचार्यऩ् शिष्यऩुक्कु रहस्यत्र यार्त्तम् उपदेशिक्कुम् वगैयै यऱिविक्कप् पिऱन्द इप् पिरबन्दत्तिल् आचार्यऩुक्कुम् शिष्यऩुक्कुम् सेर्त्ति वरुम् क्रमम् उबोत्कादादिगारत् तिलेये कूऱप्पडुगिऱदु पिऱगु २-आवदु अदिगारत्तिल् उपदेशारम्बम् मूऩ्ऱु मन्त्रङ्गळे सारदामङ्गळॆऩ अङ्गे निरूपित्तु अवऱ्‌ऱिल् अडक्किक् काट्ट वेण्डियवैयाऩ वेदान्दार्त्तङ्गळिल् मुक्कियमागत् -तॆळिय वेण्डिय तत्तुवहित पुरुषार्त्तङ्गळैप् पल अदिगारङ्गळाले मुदलिल् विवरित्तु, मुऴु क्रन्दमुम् रहस्यत्तिऩ् सार विषयमागैक्काग अन्दन्द अदिगारत्तिलेये अङ्गु उपदेशित्त अर्थङ्गळ् रहस्यत्रयत्तिल् ऎन्दॆन्द सॊल्लिल् अडङ्गियिरुक्किऩ् ऱऩवॆऩ्बदैयुम् तॆरिवित्तुक् कॊण्डे २२ अदिगारङ्गळाऩ faळामॆऩ्ऱ मुदऱ्‌ भागत्तै&#xA;वणत्तुडऩ्&#xA;मुडित्तुक् कॊण्डु। कीऴ्क् कूऱियवऱ्‌ऱिल् वरुम् सिऱ्‌सिल आक्षेपङ्गळुक्कुप् परिहारमाग मेल् नाऩ्गु अदिगारङ्गळाऩ रत्तै यरुळिच् चॆय्द पिऱगु, क्रन्दप्रदाऩविलयमाऩ । मूऩ्ऱु रहस्यङ्गळिऩ्। पदार्त्त वाक्यार्त्त योजऩैगळै विरित्तुरैत्तु। इप्पडि उपदेशिक्कुम् आचार्यऩ्, उपदेशम् पॆऱुम् शिष्यऩ् इवर्गळिरुक्क वेण्डुम् पडिगळै उपदेशित्तरुळिऩार् आग उबोत्कादादिगारत्तिलिरुन्दे श्रीमत् रहस्य त्रयसारम् ऎऩ्बदु उसिदमुम् सर्वसम् तमुमागुम्&#xA;इन्द क्रन्दत्तिलेये गुरुबरम्बरासारमुम् सेर्वदॆऩ्ऱु मुदलदि कारत्तिऩुळ् सेर्त्ताल् गुरुबरम्बरासारमॆऩ्ऱु तऩिप्पॆयरुम् अदऩ् मुडिविल् रिक्ळिसवु॥।ऒet: gf: ऎऩ्गिऱ वाक्यमुम् सेरादु। इदैत्&amp;rsquo; तऩियदिगारमाक्किऩाल् मॊत्तम् मुप्पत्तिमूऩ्ऱु अदिसारमागुम् अप्पोदु ३२ ऎऩ्ऱदु मुरण्बडुम् गुरुबरम्बरासार मुडिविल् a far: ऎऩ्ऱु वरैयप्पट्टिरुक्क वेण्डुम्। इऩि, तऩिप्रबन्धमॆऩ्लै, मऱ्‌ऱरहस्यङ्गळैप् पोले इदैत् तऩियाग इदुवरैयिल् यारुम् ऎण्णामलिरुप्पदु तगादु इत्तुडऩ् सेर्त्ते ऎऴुदुवम् प्रवसऩम् सॆय्वदु सय्प्रदायत्तिलुळ्ळदु : अदऩाल् तऩिप्पट्टदाय् इदऱ्‌कु मुऩ्ऩुरैयागक् कूडवे तेर्त्तरुळियदॆऩ्ऱु इसैन्दऩर् इदु। रहस्यत्रयलारत्तिऩुट् चेराददाऩालुम् मुऩ् ऩुरै तॊडङ्गिये मुऴुमैयुम् अरुळियदाल् इदऩ् च्लोकमुम् पाट्टुम् मेले यरुळुम् च्रन्दत्तिऩ् विषयत्तैप् पऱ्‌ऱियवैयाग उरैयाळर् कळाल् करुदप्पट्टुळ्ळऩ क: ऎऩ्गिऱ च्लोकददिऩ् उत्त रार्त्तम् मेल् क्रन्दत्तिऩ् अर्थ सङ्ग्रहमॆऩ्ऱु कूऱिऩार्गळे, मेल् रत्तत्तिऱ्‌काऩ मङ्गळ सलोकम् इदु ऎऩ्ऱुम् सिलर् सॊऩ्ऩार्गळ्&#xA;इदऩैयुम् सेर्त्ते ऒरे क्रत्तमाग, सऩ् अरुळिच् चॆय्यविल्लै यॆऩ्ऩिल् - गुरुबरम्बराऩुसन्दाऩम् रहस्यत्रयार्त्तङ्गळुसुगु मट्टु मॆऩ्ऱु अप्पोदु निऩैप्पार्गळ् मुमुक्षुवाय्, वेदान्दार्त्तङ्गळै क्रहिप्पदऱ्‌काग श्रीबास्य भगवत् विषयादिगळै गुरुमुदमाग क्रहिक्कुम् पोदुम् गुरुबरम्बरासाराऩुसन्दाऩम् मुक्यम् ऎऩ्ऱु अऱिविप्पदऱ्‌क्कागत् तऩियागप् पिरित्तदु वेदात्ययत्तिऱ्‌कु विडामल् गुरुबरम्बरा नुसन्धान् नियमम् इराविडिऩुम्,मुमुक्षवागि मन्त्रम् क्रहित्तु मन्त्रार्त्तमॆल् लाम् क्रहिप्पवर्क्कु इन्द रहस्यत्रयसार क्रन्दत्तिल् श्रीबाष्यादि क्रन्दङ्गळिऩ् सारमुम् सेर्वदाल् ऎल्ला आचार्यर्गळुडैय अनुसन्धान मुम् इङ्गु युक्तमागुम् ऒव्वॊरु गुरुबरम्बरैयिलुम् सिऱ्‌च्चिल आचार्यर्गळ् वेऱुबडुगिऱबडियाल् पेदमुण्डु श्रीदेशिगऩुक्कु अप्पुळ्ळारे ऎल्ला वऱ्‌ऱिऱ्‌क्कुम् आचार्यराऩालुम् रहस्यत्रयार्त्तङ्गळ् विषयत्तिले प्रा&#xA;सार्यर् मादामहरावर्। मडप्पळ्ळियाच्चाऩ् मुदल् अङ्गु परम्बरै पिरिगिऱदु मऱ्‌ऱ श्रीबाष्यादिगळुक्कु प्राचार्यर् नडादूरम्माळ्। मेले ऎम्बॆरुमाऩार्क्कुत् तिरुमन्त्रार्त्त विषयत्तिलुम् वेऱु विषयत्तिलुम् वॆव्वेऱु आचार्य सम्बन्दत्तै इङ्गेयुम् कूऱुवर्। इप्पडि इदु सर्व विषयम्&#xA;रि करिक्कल् ऎऩ्ऱ वाक्यम् इदऩ् मुडिविलिल्लामलिरुक्कलामे यॆऩ्ऩिल्, इदु पॊदुवाग वन्ददागैयाल् इन्द मुऩ्ऩुरै पिऱगु यारो ऎऴुदियदॆऩ्ऱु सन्देहप्पडामैक्काग वरैन्ददॆऩ्ग। इदऩै ऎऴुदि मुडित्तुक् कॊण्डे मेले तॊडङ्गिऩार्। इत्तुडऩ् सेर्क्का मल् इदैत् तऩियागप् पिरित्तुविट्टाल् रहस्यत्रयसारम् लेविप् पवर्गळ् गुरुबरम्बराऩुसन्दाऩम् मुक्कियमॆऩ्बदै यऱियामल् विट्टु विड नेरुम् पॊदुवायिऩुम् मुऩ्ऩोर् अरुळिय श्री पाष्या तिगळिल् ताम् ऎऴुदिय तैच्चेर्प्पदैविड तामे यरुळुम् मुक्कियमाऩ मणिप्रवाळ क्रन्दत्तिऱ्‌कु मुऩ्ऩुरैयाक्कुवदे तगुमॆऩ्ऱु इव्वाऱु इणैत्तदु। इन्द च्लोकत् तिऩ् उत्तरार्त्तत्तिऩ् पॊरुळागिऱदु-पिराट्टियुम् पॆरुमाळुम् उपायमुम् उपेयमुमागिऱार्गळॆऩ्बदु इदुवुम् काळि:भाग कवुसगळ RG: N ऎऩ्ऱबडि ऎल्ला मऱैगळुक्कुम् पॊरुळागैयाले मुमु गुरुमुगमाग क्रहिक्कुम् क्रन्दङ्गळुक्कॆल्लाम् पॊदुवागुम् ऎल्ला आचार्यर्गळैच् चॊल्लुमिदु प्रकृत आचार्य परम्बरैयैयुम् मुक्कियमागक् कॊळ्वदुम् इदुवुम् तोऱ्‌ऱ इदऩै इङ्गुच् चेर्न्द रहस्यत्रयसारत्तिऩ् मुदऩ् मङ्गळ सलोकमागवुम् कॊळ्वरॆऩ्ऱु मुऩ्बे सॊऩ्ऩोम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१ उपोद्घाताधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/01_upodghAtAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/01_upodghAtAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;उबोत्कादादिगारम्।&#xA;आ भगवत्तः प्रथितामन घामाचार्य सन्ततिं वन्दे ।&#xA;(१)&#xA;मनसि मम यत्प्रसादात् वसति रहस्यन्नयस्य सारोऽयम् ॥ ४।&#xA;यार्त्तङ्गळै उपदेशिक्कप् पोगिऩ्ऱवराय् मुदलिल् अदऱ्‌काऩ गुरुबरम् परैयै विशेषित्तु वन्दऩम् सॆय्गिऱार् आबगवत्त: इदि उत्त रार्त्तत्तिऱ्‌कु मुदलिल् अर्थम् अनुसन्दित्तु, पिऱगु पूर्वार्त्तत्तै अनुसन्दिक्क। = तिरुवष्टाक्षरम् त्वयम् सरमच्लोकम् ऎऩ्गिऱ मूऩ्ऱु रहस्यङ्गळुडैयअवु = मेले सॊल्लप्पोगिऱ art: = सार माऩ पॊरुळॆल्लाम् ई- ऎऩ्ऩुडैय ऎरिस - मऩत्तिल् aa-ऎन्द गुरुबरम्बरैयिऩ् अनुग्रहत्तिऩाल् ऎई = निलैत्तिरुक्किऩ्ऱदो, (az= अन्द) = दोषमऱ्‌ऱ = भगवाऩ् वरैयिल् अल्लदु भगवाऩ् मुदल् प्रसिद्धमाऩ ळळिर-गुरुबरम्बरैयै वणङ्गु किऱेऩ्। प्रसिद्धमाऩ गुरुबरम्बरैयै आबगवत्तो वन्दे = भगवाऩ् वरैयिल्&#xA;सेविक्किऱेऩ् ऎऩ्ऱुम् श्रुतियै यनुसरित्तु अऩ्वयिप्पर्।&#xA;विडामल्&#xA;इन्द रहस्यार्त्त गुरुबरम्बरै ऎम्बॆरुमाऩारुक्कुप् पिऱगु मडैप् पळ्ळि याच्चाऩ् मुदलाऩ महाऩ्गळै उट्कॊण्डिरुक्कुम् ऎऩ्ऱु क्रन्द त्तिऩ् मुडिविऩिऩ्ऱु तॆरियवरुम्। इदैक् कुऱिप्पदोडु इप्पडि तमक्कु रहस्य त्रयत्तिऱ्‌कु साक्षात् आचार्यराऩ अप्पुळ्ळारे श्रीबाष्यादि चित्तर्न्द क्रन्दङ्गळुक्कुम् आचार्यर् ऎऩ्गिऱ एऱ्‌ऱत्तै वॆळिप्पडुत्तिक् कॊण्डुळिय कळऩ्गाम् मेले सॆय्गिऱार् कर्। वेदान्दक्रन्दङ्गळि ले निर्णयिक्कप्पट्ट तत्तुव हितबुरुषार्त्तङ्गळै यल्लवो विरिवाग वुम् रहस्य त्रयत्तिल् अडक्कियुम् काण्बिक्कप् पोगिऱार्। इङ्गु प्रह्मा&#xA;४६&#xA;णत्तुडऩ्&#xA;कर्मग्रझात्मके शात्रे कौतस्कृत निवर्तकान् ।&#xA;बन्दे हस्तिगिरीशस्य वीथीशोधककिङ्करान् ॥ ५।&#xA;त्मगे ऎऩ्ऱविडत्तिल् प्रह्माच्रये ऎऩ्गिऱबडमुम् सारप्रकाशिगैयिल् उल्लेगिक्कप्पट्टिरुक्किऱदु। कर्-ऎगाक् = पदिऩाऱु अत्यायम् वरैयिल् धर्मत्तै आत्मावाग-उयिराग सारार्त्तमाग उडैयदुम् मेल् नालत्या यङ्गळिल् प्रम्मत्तै सारमाग उडैयदुमाऩ ara = मुऴु मीमांसा शास्त्रत्तिल् कळ् वेदम् मुदलाऩ शास्त्रत्तिल् ऎऩ्ऩवु माम्। ऎऩिऩ ऎद= इव्वाऱु एऩ् ऎऩ्ऱु ऒव्वॊऩ्ऱैयुम् आक्षेपिक्किऱ वादिगळै frd = वॆऩ्ऱु विलक्कुगिऩ् ऱवरुम् इन्द योक्यदैक्कुक् कारणत्तै मेले कुऱिक्किऱार्। सिऩिaऩ = अत्तिगिरि नादऩाऩ तेवप्पॆरुमाळुडैय सि्जि= सञ्जारमार्गत्तै सोदिक्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ सारनिष्कर्षाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/02_sAraniShkarShAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/02_sAraniShkarShAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;dl&gt;&#xA;&lt;dt&gt;२।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;सार निष्कर्षादिगारम्।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्रुतिपथ विपरीतं वेळकल्पं श्रतौ च प्रकृतिपुरुषभोगप्रापकांशो न पथ्यः ।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;तदिह विबुधगुप्तं मृत्युभीता विचिन्वन्त्युपनिषदमृताब्धेरु (ब्धावुतमं सारमार्याः ॥ ८।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;इदिल् संसयम् वेण्डा। अन्दन्दक् कालत्तिल् अवऩवऩ् पुदिदु पुदिदागप् पॆऱुवदॆल्लाम् मुऩ्ऩमे अवऩ् पॆऱ्‌ऱदु पोऩ्ऱदे ऎऩ्बदु नमक्कुत् तॆरियविल्लै। आचार्य कटाक्षादिगळैप् पोले पुदियऩवुम् पल इरुक्कलाम्, जैनादिगळुम् इप्पडि ताऩ् मोक्षत्तै निरूपिप्पर्। कुणक्कडलाऩ ईच्वरऩै इसैत्त नाम् निरूपिप्पदु ऎळिदिला मॆऩ्ऱबडि।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्रीमते निगमान्द कुरवे नम: सारनिष्कर्षादिगारम् २।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;उपदेशिक्कप् पोगिऱ वेदान्दार्त्तङ्गळै ऎन्द रहस्यङ्गळिल् प्रपत्तियदिगारि अडक्कि अनुसन्दिक्क वेण्डुमो अन्द रहस्यङ्गळ् इवै; इवैये सॊऱ्‌कळिऩ् सारमॆऩ्ऱु मेलदिगारत्तिले अरुळिच्चॆय्गि ऱार् देहात्म् विवेकम् पिऱन्दु मोक्षत्तै विरुम्बिय अदिगारिक्कु उपदेशिक्क वरुम् सिल तेसिगर् सऩा क: ऎऩ्गिऱ च्लोकत्तिल् सॊऩ्ऩ अर्थङ्गळै उपदेशिप्पवरुमागलामे : वेगुमे प्रमाणमॆऩ्ऱाल्, कर्मगाण्डार्त्तत्तै उपदेशिप्पवरुमागलामे अदु मुक्य सारमागा तॆऩ्ऱाल् वेदत्तिलेये सारासारमिरण्डुमुळ्ळ तागिल् अवऱ्‌ऱैप् पोल् साङ्ख्य पौत्तादिगळैयुम् कॊळ्ळलामे। वेदत्तिलुम् पल रहस्यङ्गळिरुक्क इन्द रहस्यत्रयमे कॊळ्ळप्पडुवदु एऩ्? मूऩ्ऱुम् वेण्डुमॆऩ्बदु मेऩ् ऎऩ्ऱ केळ्विगळ् ऎल्लाम् इङ्गे विलक्कप्पडुम्। इदऩ् सङ्ग्रह च्लोकम् तूरित्यादि। इदऱ्‌कु मुदल् व्या क्यानमाऩ सारदीबिगैयिलेये विरिवाग उरै युळ्ळदु। slagafaaz= वेदमार्गत्तिऱ्‌कु माऱाग ऎल्लाम् सॊल्लुम् मदक्रन्दङ्गळ् ससिगगणा = विषत्तिऱ्‌कु सममागुम्। मेले अम्रुदत्तैच् चॊल्लुगिऱ पडियाल् इङ्गे विषमॆऩ्ऱदु कडलैक् कडैन्द पोदु वन्द विषम् ऎऩ्बदु स्वरसम्। उपनिषत्तै अम्रुदम् ऎऩ्ऩप् पोगिऱार्। इन्द विषमुम् अन्द अम्रुदमुम् अडङ्गिय कडल् ऎदु ऎऩ्ऱाल् पॊदुवाग शास्त्र समुदायमे कडल् ऎऩ्ऩवेण्डुम्। अदिल् वेदबाह्य क्रन्दङ्गळुम् अत्वैदम्मुदलाऩ कुत्रुष्टिक्रन्दङ्गळुम् विषमागुम्। कर्मगाण्डादि शास्त्र क्रन्दङ्गळ् मत्यमम्। उपनिषत्तु अम्रुदम्। इन्द शास्त्र समुदायम् ऎऩ्गिऱ पदम् सॊल्लामले चित्तिक्कुम्। मुदलिलिरामल् उत्तरार्दत्तिल् वेऱु वाक्यम् तॊडङ्गिऩ पिऱगु ऎऩ्ऱ सॊल् इरुप्पदाल् अदऱ्‌कु शास्त्र समुदायम् ऎऩ्ऱ पॊरुळै&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्रीमत्रहस्यत्रयसारम् (ar) २।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;इह&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;७१&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;विट्टु श्रुतियिल् ऎऩ्ऱु सारदीबिगैयिल् पॊरुळ् कूऱिऩार्। अच्चॊल्लै मुऩ्ऩे कॊण्डु पोवदु स्वरसमागादे। अङ्गेये अन्वयित्तालुम् इप्पॊरुळ् कॊळ्ळलामागिल् कॊळ्ग अप्पोदु कीऴदिगारत्तिऩ् मुडिविल् अत्यात्म विषयवाक्य रासियिल् ऎऩ्ऱ पदम् उळदे। अदै अत्यात्म = आत्मावैप् पऱ्‌ऱिय विशेषङ्गळै विषयमागक् कॊण्ड वाक्यरासि ऎऩ्ऱु साङ्ख्यादिक्रन्दङ्गळैयुम् कूट्टिप् पॊदुवाक्कि इङ्गे TE&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;ऎऩ्ऱ तॆऩ्ग मेले ा ऎऩ्ऱु उपनिषत्तैक् कडलागक् कूऱि यिरुक्क अदऱ्‌कु विशेषणमाऩ ५ ६ ऎऩ्ऱदै सर्वक्रन्दविषय माक्कलामो वॆऩ्ऩिल्, IS ऎऩ्बदु अदऱ्‌कु विशेषणमऩ्ऱु। EE इन्द लोकत्तिल् ऎऩ्गिऱ पॊरुळुम् व्याक्याऩ सम्मदमऩ्ऱु-श्रुति ऎऩ्ऱ पॊरुळै पॊदुवागक् कूऱिऩार्। जूवुक्कु विशेषणमागिल् १५ इन्द ऎऩ्ऱे कूऱि यिरुप्पर्। इन्द श्रुतियिलडङ्गिय ३रा अम्रुदम्बोऩ्ऱ उबनि षत्तागिऱ ऩ कडल् ऎऩ्ऱु करुदिय पॊरुळ्। जू ऎऩ्ऱु पॊदुवागच् चॊऩ्ऩदाले ऐच्वर्यबलऩैक् कूऱुम् कर्मगाण्डत्तै पूर्वार्त्तत्तिल् सेर्त्तदु इसैयुम् आऩालुम् पाह्य कुत्रुष्टि क्रन्दङ्गळ् श्रुतियिलडङ् गियवैयल्लवे ऎऩ्ऱु केट्कलाम्। अत्वैदादि कुत्रुष्टिक्रन्दङ्गळ् श्रुतिगळिऩ् अबव्याक्या नङ्गळागैयाले ऩणाम् कण्गत्तिलडङ्गियदु ऎऩ्ऱ अबिप्रायत्ताले ऎऩ्ऱु विडैयाम् नऩ्ऱाग उरैक्कप्पट्ट निलैयि लेये उपनिषत्तु अमुदम्। विबरी तवुणरयुडऩ् कूडिल् अदुवे विषम् अदुबोल्ळिगग मदङ्गळुम् Aaru rरियाऩ सिल च्ॆ सॊऱ्‌कळै मूलमाक्किक्कॊण्डु पिऱन्दु पिऱगु पॊरुन्दामैयाल् सिगळजङ्गळायिऩ ऎऩ्ऱ करुत्ताले अवऱ्‌ऱैयुम् श्रुतियिलडक्किऩारॆऩ्ऩलाम्। इव्वळवु पिरयासै वेण्डामागिल् इह ऎऩ्बदऱ्‌कु&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;रियाऩ ऎत्तिरळिल् ऎऩ्ऱे पॊरुळ् कूऱुग। ऎऩ्ऱदु इदिलडङ्गिय सिऱु कडल्, जूऩ्। ऎऩ्गिऱ पाडत्तिल् fळिग वेऱाग इरुप्पदाल् इदुवुमदुवुम् ऒऩ्ऱऩ्ऱु ऎऩ्बदु स्पष्टम्। आऩाल् सारप्रकाशिकाप ठ८D अधे&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;ऎऩ्बबदु। साग्दीपिकादिपाठम् अन्धी&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अग ऎऩ्बदे, असररिवु: ३पिरिवु: ha ऎऩ्ग। अम्रुदम् पोऩ्ऱ उपनिषत्तैक् कडलागग कूऱियदु एऩ् ऎऩ्ऩिल्, इदि लुम् सिलवऱ्‌ऱैक् कऴित्तु साऩामाऩ अम्रुदत्तैक् कॊळ्ळ वेणु मॆऩ्बदऱ्‌काग। इदु पूर्वव्याक्याऩरीदिक्कु इणङ्गच् चॊऩ्ऩदागुम् इदुबोल् इन्द शास्त्रत्तिरळे कडल् ऎऩ्बदु स्पष्टमावदऱ्‌काग अ ऎऩ्बदऱ्‌कु SB ऎऩ्बदै विशेषणमेयाक्कलाम् ऎऩ्ऱविडत्तिल् पहुव्रीहिसमासम् उपनिषत्तै अम्रुदमाग उडैयदु-इन्द शास्त्रत् तिरळागिऱ -पॆरुङ्गडलिल् aiam म् ऎऩ्ऱन्वयिक्कलामे&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;मृ&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;पॆरुङ्गडल् :&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;यिऩ् करुत्तु मेले विसारिक्कप्पडुम् च्लोकत्तिऩ् मावदु-ऎळ् ऎ= मुऴुमैयुम् प्रमाणमाग आदरिक्कप्पट्ट वेदत्तिलुम्। एद-प्राकृतप्र&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;७२&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;ऎरिणत्तुडऩ्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;इन्द रहस्यत्रयत्तिल् तिरुमन्त्रम् &amp;ldquo;AP&amp;amp;:जा&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ पञ्जमॆऩ्ऩ ञए = शुद्ध जीवस्वरुबमॆऩ्ऩ इवऱ्‌ऱिऩ् पोगङ्गळागिऱ ऐच्वर्य कैवल्यङ्गळुक्कु, ऎडिगर्ऎ: = अऱिवै यळिक्कुम् भागमॆल्लाम्। इङ्गे प्रुकृति पुरुषबोग ऎऩ्ऱवऱ्‌ऱुक्कु पाऱ्‌कडलिल् किडैत्त पारि जाद - अप्सर: करुदप्पॆऱुम्, ई पुर: = रुजुमार्गत्तै विट्टु विलगियदाम्। मुऩ्ऩे जूगैऩम् ऎऩ्ऱदाले सिऱिदुम् पलऩिललै। केडुमुण्डु ऎऩ्ऱदु इङ्गे। ईडिा: ऎऩ्ऱदाले तत्कालबलऩ् इरुन्दालुम् स्वरूपत्तुक्कुत्, तगाद पलऩॆऩ्ऱदाम्। Tat a ऎऩ्गिऱ ऎगारत्तै xiag कणै ऎऩ्ऱु मेलेयुम् सेर्क्कलाम्aa = आगैयाले B = आत्म विषयमाऩ। सास्तरत्तिरळिल् अडङ्गिय साऩि= अम्रुदम्बोऩ्ऱ उपनिषत्तागिऱ कडलिagan = तेवदैगळ् पोलऩ् ऱिगराऩ ञा नि कगळाले काक्कप्पट्ट UH= उयर्न्द सारदमत्तै ऎरि= रुजुमार् कत्तिल् पोगिऩ्ऱवर्गळ् साळ्ar:= संसारत्तिऩिऩ्ऱु अञ्जिऩवर्गळाय् f= आराय्गिऩ्ऱऩर्। अरatla ऎऩ्बदऱ्‌कु पाऱ्‌कडल् ऎऩ्ऱु पॊरु ळैक् कूऱि उपनिषत्तागिऱ पाऱ्‌कडलिऩिऩ्ऱु पॆऱप्पडुम् उत्तम सारत् तैये अमुदमॆऩ्बर्। अदु सारदीबिगासम्मदमऩ्ऱु। उपनिषत्ते। अमुदम्। अमुदत्तिल् इऩ्ऩमुदम् रह्स्यत्रयम्। इदे मेलुळ्ळ मूल वाक्यरासिक्कु इणङ्गिय पॊरुळ्। ऐच्वर्य कैवल्य भागङ्गळैप्पोले पक्तियादि परमहित प्रदिबादग श्रुति भागङ्गळै पुऱक्कणिक्कलागादॆऩ्ऱु मुऴुउपनिषत्तैयुमे अमुदमॆऩ् ऱरुळिऩार् मेले अाIT च्लोकत्तिले कूऱिय सारदममुम् मुऴु उपनिषत्ते ऎऩ्ऩप्पोगिऱार्। अरिगळर्मुम् सात्तिऩिऩ् ऱञ्जिय सवुगरिगळाल् किरहिक्कप्पडुवदालुम् ऩऩaर्गळाल् काक्कप्पट्टदालुम् अमुदमे।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अमुदमे। आगैयाल् अदुवुम् मरणत्तिऱ्‌कञ्जिय तेवदैगळाल् तेडप्पट्टदुम् काक्कप्पट्टदुमाऩ अमुदम् पोलागुम् अदिलुमिऩियदाऩ करमाऩ अमुदै अमुदिल् इऩ्ऩमुदमाऩ पॆरिय पिराट्टिक्कु सममाग सारदीबिगागारर् पुगऴ्न्दार्। पॆरिय पिराट्टियैयुम् तेवदैगळ् तङ्गळुडैय राज्यलक्ष्मियुम् अदि कारमुम् असुररिडम् विलगामैक्काग मूर्त्ति वैत्तुप् पूजिप्पदाले अवळुक्कुम् fagवळवुम् उण्डु।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;सङ्ग&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;मॆऩ्गिऱ&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;ई क ऎऩ्ऱबडि संसारत्तिऩिऩ्ऱञ्जिय आर्यर्गळालुम् आच्रयिक्कप्पडुगिऱाळॆऩ्ऱु साम्यम् कण्डुगॊळ्वदु।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;मेले सलोकार्त्तत्तै अरुळप्पोगिऱार्। मुदलिल् उपनिषत्तागिऱ अम्रुदत्तिऱ्‌कुळ्ळे इवै सेर्न्दवै, इवैये पोदुम् ऎऩ्बदै निरूपिक्क इन्द इत्यादि तिरुवष्टाक्षरम् कॆळिद मुदलियवऱ्‌ऱि लिरुप्पदु।राम् (कमाऩ साgायिल् विरित्तु ओदप्पट्टदॆऩ्बदै मेले अरुळ्वर्। वाऩम् रिfत्तिल् सेर्न्ददु। आगैयाल् मूऩ्ऱुम्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;समागुम् तत्तुवज्ञानम् पिऱन्दबिऱगे&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;पिऱन्दबिऱगे उपायत्तै यनुष्&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्रीमत्रहस्यत्रयसारम् (ऎरि) २।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dd&gt;।raar। gऩ।&#xA;७३&#xA;पडिये तऩ् अर्थत्तै अऱिय ऎल्ला अर्थङ्गळैयुम् अऱिन्दु तरुम् पडियायिरुक्कैयालुम्, सरमच्लोकम् &amp;ldquo;रिक् जुऩ् &amp;quot; ऎऩ्ऱु ताऩ् सॊल्लुगिऱ उपायम् ऒऩ्ऱैयुमे अवलम्बिक्क ऎङ्गळिऩ् उण्डामॆऩ्ऱु रिक्कैयालुम्, त्व्यमुम् काऩरिर्गळिल् सॊल्लुगिऱ पडिये तऩ्ऩै ऒरु काल् उच्चरित्तवऩै सर्वप्रकारत्तालुम् कृतकृत्य ऩाक्क वल्ल वैबवत्तै उडैत्तायिरुक्कैयालुम् रहस्यत्रयमे टिक्कवेण्डियिरुप्पदाल् राज्ळिऩमाऩ ऩत्तिऱ्‌कुमुऩ् अऱिय वेण्डियदागुम् तिरुमन्दरम् आग ईगारमाम् तिरुवष्टाक्षरम्। अनेक माग रात्तिऱ्‌कुप् पिऩ्ऩे सरमच्लोकत्तै ऎडुत्तुरैप्पदु वऴक्कमा यिऩुम् इङ्गे सरमच्लोकम् त्वयत्तिऱ्‌कु मुऩ्ऩे कूऱप्पडुगिऱदु।एऩॆ ऩिल्, त्वयम् कालत्तिलुपयोगप्पडुगिऱदु। सगम् ईसुम् ऎऩ्बरे मोक्षत्तिऱ्‌काग नेराग प्रपत्ति यऩुष्टिक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु ळिगळात्ताल् अऱिविक्कप्पट्टबिऱगुदाऩे अऩुष्टाऩत्तिल् तॆरियुम् ऎणळयुम्। तिरुमन्त्रत्तिलो त्वयत्तिलो प्रपत्ति विधिक्कप्पड विल्लै। अदऩाल् सरमच्लोक्त्तै इडैयिल् ऎडुत्तदु। अदिल् ऎऩ् ऎवर् ऎऩ्ऱु मो क्षत्तिऱ्‌काग ऎऩइरुप्पदु स्पष्टम्। करि यॆल् लाम् तिरुवरळत्तिऩुळ्ळे अडङ्गियदु। अवऱ्‌ऱिल् सॊल्लिय मुक्यार्त् तङ्गळॆल्लाम् नरमागवुम् मागवुम् इङ्गे किडैक्कुम् ऎऩ्ऱबडि। इदैविड ऎÅमॆऩ्बदऱ्‌कु ऎल्लाप् पॊरुळुम् ऎऩ्ऱे अर्थम् कॊण् डाल् ऎऩ्ऩवॆऩिल्, मुऴुच्लोकत्तै नोक्कुग ऎऩ्&amp;amp;ता: एरि&#xA;ब्रयो वेदाः छन्दांसि विविधाः स्वराः (ऋचो यजूंषि सामानि तथैवाथर्वणानि च) सर्व मष्टाक्षरान्तः स्स्थं यचान्यदपि कवुरिऩाङ्गळ्। तऩ्ऩर्त्तत्तै यऱिय = अऱिन्दबोदु। अऱिन्दु तरुम्बडि = अऱियुम्बडि अल्लदु केट्पवर् अर्थङ्गळै यऱिव तोडु पिऱरुक्कुम् उपदेशिक्कुम्बडि। इदऩाल् ऎल्लामिङ्गेये, अऱियप् पट्टप्पडियाल् वेऱुबागत्तिल् च्रमप्पड वेण्डियदिल्लै ऎऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु। आऩालुम् ऎरिसयै विधिक्कुम् वाक्यम् वेण्डुम्। अदऱ्‌काग ऎऩ्गम् इत्यादि। प्रपत्तियोडु कासु।ऎळिगरॆङ्गळुम् अरिक्कप्पड वेण्डियिरुप्पदाल् इव् विधि वाक्यम् पोदादे ऎऩ्ऩ। कामॊऩ्ऱै युमे इत्यादि, ऒऩ्ऱैयुमे = ऒऩ्ऱेयाऩालुम् अदै। सरमच्लोकत्तै त्वयत्तिऱ्‌कुप् पिऩ्ऩे अऩुस्न्दिप्पदु IT एई: ऎऩ्बदिल् नोक्कालाम्। ऎगश्रुतियिलुळ्ळदु &amp;ldquo;ऎnguा: पिळसिऎर्(a) a&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ वाक्यम्। सर्वप्रकारत्तालुम् = मोक्षोबायमाऩ कवुरिगळुक्कु अङ्गमाग अनुष्टिक्कप्पट्टाऱ्‌पोल नेराग मोक्षत्तिऱ्‌के अनुष्टिक् कप्पट्टालुम् ऎऩ्ऱबडि:&#xA;अल्लदु विशदज्ञाऩत्तोडु agles तालुम् समुदायज्ञाऩत्तोडु अनुष्टित्तालुम्, जळमाऩ प्रपत्तिबूर्त्तियैप् पिऩ्ऩे युत्तेत्तु ईऩिऩाऩम् मट्टुम् सॆय्दालुम्,&#xA;-१०&#xA;७४&#xA;मुमुक्षक्कळुक्कु अदणियुम्।&#xA;ळिणत्तुडऩ्&#xA;असारमल्पसारं च सारं सारतरं त्यजेत् ।&#xA;भजेत् सारतम शास्त्रे (स्त्रं) रत्नाकर इवामृतम् ॥&#xA;पुगळैच् चॆय्यामल् उपदेशगालत्तिल् ईiu ळळाळम् मट्टिले ऎरिक्कप्पट्टिरुन्दालुम् ऎऩ्ऱबडि इन्द प्रबावम् इदऱ्‌के कवुणम्।&#xA;तम् सलोकत्तिऩ् पॊरुळै विशदमाक्क च्लोकम् ऒऩ्ऱै उदाहरिक् किऱार् ।इदु सegणाप्पडि तेसिगऩुडैय कारिगैया यिरुन् दाल् अवरुडैय करुत्तुक्कु माऱाग वेऱु अर्थम् सॊल्लि इङ्गुळ्ळदै तूषिक्कलागादु। कैगळिल् इदुवुमॊऩ्ऱु ऎऩ्ऱु कॊळ्ळप् पडामैयाल् सगळिऩ्बडियिल् इदु उदाहरिक्कप्पट्ट च्लोकमे यागुमॆऩिल्, अप्पॊऴुदु इङ्गु उरैक्कप्पट्ट अर्थत्तिलेये इन्द च्लोकम् पिऱन्ददा अल्लदु &amp;ldquo;अ ऎऩ ञाऩ ऎiÂ&amp;rdquo; इत्यादिगळुक्कुम् इत्यादि [Aरऩ् ] च्लोकङ्गळुक्कुम्&#xA;[४] साळिगळ्माग वॆव्वेऱु पॊरुळ् कॊळ्वदुबोल् इन्द प्रगरणत्तिल् इदऱ्‌कु इव्वर्त्तम् कॊळ्ळप्पट्टदु ऎऩ्ऩवेण्डुम् वेऱुविदम् उरैत्तालॆऩ्ऩवॆऩिल्, अप्पोदु ऒरु सार्वागऩ्गूड इदैये उदा हरित्तु मोक्षत्तिऱ्‌काम् पक्तिमार्गा तिगऩ् असारम्&amp;rsquo;; निष्पलम् वेऱु पलऩुक्काऩ यागादिगळ् uitaaragaकळुक्कागिऱबडियाल् अल्प्पसारम्। राज्यबरिबालनादिगळ् सिल निबन्दऩैक्कु उट्पडवेण्डि इरुप्पदाऩालुम् पोगमिरुप्पदाल् सारम् स्वतन्त्र क जीवऩम् सारदरम्&#xA;काम्बुरु&#xA;षार्त्तम् निऱैन्द जीवऩम् सारदमम् ऎऩ्ऱा पोले इदऱ्‌कु उरै सॆय्दाऩागिल् अदऱ्‌कु अवऩ् कॊळ्गै अप्रामाणिगम्, अयुक्तम् ऎऩ्ब- तैक् कॊण्डे मऱुप्भागुम्। अदुबोल् ऎणि ऎाऩ्मॊऩ्ऱे का मॆऩ्ऱु कट्टि अङ्गळैच् चेर्क्कामल् विलक्कि इदुवे qRAऩिम् ऎऩ्ऱु सिलर् सादिप्पदु ऎळिfऩाराम् मट्टुम् पोदादु ऎऩ्गिऱ ागत्तिऩर् इसैयत् तगुन्ददागादु। नाम् पक्तियिल् अदिगारमिल्लामल् प्रपत्तियै अऩुष्टित्तालुम् पक्तियदिगारिगळुक्कु अदै विधिक्कुम् शास्त्रमे सा र तममागैयाले अदु मोक्षमॆऩ्गिऱ परम पुरुषार्त्तत्तिऱ्‌के यागिऱबडियाले अदै ईराससमाऩ कीऴ्प्पडियिल् सेर्त्तु अदु ARARऩ्ऱु ऎऩ्ऱाल् वऩrकळ् iक्कुम्बडियाम् ऎऩ्ऱु तिरुवुळ्ळम् कॊण्डु अदऩैयुम् alanत्तिलेये तेसिगऩ् सेर्त्तरुळिऩार्। अदुबोल् पक्ति यिऱ्‌पोल् प्रपत्तियिलुम् असक्तऩुक्कु पाम् ऎऩ्गिऱवर्गळुम् क शास्त्रङ्गळैयुम् सररत्तिले सेर्प्पदे अऴगागुम्। पक्ति प्रपत्तिगळ् अहङ्कार कर्प्पमॆऩ्ऩिल्, आचार्याबिमाऩमुम् आचार्या हङ्गारगर्प्पमे। &amp;ldquo;भक्त्या परमया वापि प्रपस्या वा महामते । प्राप्योऽहं नान्यथा प्र।व्यः मम कैड्डर्यलिप्सु भः&#xA;fzq:&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु कैङ्कर्यपर्यन्त पलऩुक्काऩ पक्ति प्रपत्ति इरण्डु तविर वेऱॊऩ्ऱाल् ऎजम् पॆऱलागादॆऩ ामिरुप्पदाल्&#xA;श्रीमत्रहस्यत्रयसारम् (ar(f) २।&#xA;qTagनविमुम् मु&#xA;७५&#xA;राऎङ्गळाल् अऱियवॊण्णाद रिरामुम् अवर् अरष्टिक्कुम ररिसुक्कु fषुऩै विषयमाक्किक्कॊळ्ळु मळवुक्कु आगामऱ्‌पोऩाल् मोक्षबलऩ् इल्लै ऎऩ्ऱु कॊळ्ळवेण्डुम्। सरळामुम् ऩामाऩालुम् अगाळिगार्ङ्गळिल् ऒव्वॆ ऩ्ऱैये ऒव्वॊरुवर् आदरिप्पदु पोल्&#xA;करियुम् तमक्कु&#xA;अंसत्तैत् तऩ् विषयत्तिले सागक् कॊळ्ळलाम्।&#xA;असार&#xA;मुक्यमाऩ&#xA;इङ्गे Matमॆऩ्ऩुम् पदत्तिऱ्‌कु पाह्य कुत्रुष्टि क्रन्दङ्गळै विषयमागक् कॊण्डदाल् च्लोकत्तिल् ळाऩ् ऎऩगिऱ पदम् पॊदुवाग सर्वशास्त्रत्तैयुम् सॊल्लुमॆऩ्बदु तॆळिवु। अदऩालेये मेले&#xA;अङ्गळ् ऎऩ्ऱु ऎबदप्रयोगम्। इप्पडि शास्त्रत्तिऱ्‌के जगम् त्रुष्टान्दमागिल्। सारदीबिगागारर् &amp;lsquo;श्रुतिक्के इदु त्रुष्टान् दम्, शास्त्रत्तिऱ्‌कल्ल&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदु ऎङ्ङऩे ऎऩ्ऩिल्, अवर् iऎऩ्ऱु व ऎऎबदबाडम् ऎडुत्तदाल् अगऱ्‌किणङ्ग अवर् करुत्तै ऊहिक्कवेणुम् अदावदु च्लोकत्तिल् च्रुदॆऩ ऎऩ्ऱ पदमिरुप्पदाल् श्रुतिरूपपूर्ण वेदत्तैये इङ्गुम् कॊळ्ळवेण्डि यिरुप्पदाल् अदिल् अडङ्गियदे असारमाग वेण्डुम्। बाह्य कुदृष्टि पक्षङ्गळ् अदिलडङ्गियवै यल्लवे ऎऩ्ऱ केळ्विक्कु उत्तरम कूऱुगिऱार् नीर् करुदियबडि श्रुतियैये कॊण्डालुम् विरोदमिल्लै। अप्पोदु मॆऩ्बदै समागक् कॊळ्ळलाम्। श्रुतियिलडङ्गाद पाह्य कुत्रुष्टिक्रन्दङ्गळ् असारमाय् ऎप्पडि अरास ।मो, अप्पडिये श्रुति यिलडङ्गिय A अtमॆऩ्ऩलामे। आगैयाल् श्रुतिक्के रत्नागरम् त्रुष्टान्दमागट्टुमॆऩ्ऱवाऱु मेले &amp;lsquo;शास्त्रत्तिऱ्‌कु त्रुष्टान्दमऩ्ऱु&amp;rdquo; ऎऩ्ऱदिऩ् करु कदावदु-सुऩर् ऎiमॆऩ्ऱु स रदम् माऩ भागत्तैये शास्त्रमॆऩ्ऱु सॊल्लिबिरुप्पदाल् अदऱ्‌कु अरामे त्रुष्टान्दमागैयाल् Æकाम् त्रुष्टान्दमागादु। इऩि सरग ळ- रत्नाकर हवा- Ji ऎऩ ऱ वाक्यत्तैत् तऩियागप् पिरित्तु सारदम शास्त्रत्तिल् वेऱु अंसत्तै विट्टु रहस्यत्रयददैमट्टुम् रत्नागरत्तिल् अमुदैप् पोल् कॊळ्वदु ऎऩ्ऱु उरैत्ताल् इदु मिगवुम् क्लिष्टगदि। आगै सिगम् GrAत्तिऱ्‌कुरमागादु ऎऩ्ऱार्। अदऩ्मेल् पाह्या तिक्रन्दम् मागादॆऩ्ऱुम् कुऱित्तिरुक्किऱीर्। इदॆल्लाम् ा ऎऩ्गिऱ पाडत्तैयुम्, आर् ऎऩ्गिऱ सॊल्लैयुम् प्रदाऩमागक् कॊण्डवरिऩ् केळ्विक्कुक् कूऱिय उत्तरमागुम्, सरियाऩ पॊरुळ् मुऩ्ऩमे कूऱप्पॆऱ्‌ऱदु।&#xA;याल्&#xA;मेले&#xA;सबुमाऩ ळळम् नीङ्गलाग&#xA;ळामुळ्बड मऱ्‌ऱ ऎरङ्गळैयॆल्लाम् कऴिक्कप्पोगिऩ्ऱवराय् मुदलिल् araमे कॊळ्ळ वेण्डुमॆऩ्गिऱार् कळमुमिदि।माऩ ईडियऩुम् कत्ताले अऱियवॊण्णादिरुक्क ऩत्तैयुम् एऩ्।&#xA;७६&#xA;ऎऩत्तुडऩ्&#xA;पडियाले इवऱ्‌ऱुक्कु &amp;ldquo;eara ळ काच्चा” (ऎऩ्ऱुम्), “ऎजऩऩ् €€TÖ करिगारिat&amp;rdquo; [ऎऩ्ऱुम्]। &amp;ldquo;ऎऎजिऩ् ऩा: ओर् ऎजरिऩाa&amp;rdquo; ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱबडिये सप्तमे प्रमाणम्। अव्विडत्तिल् अनन्तपारं वेदितव्यमश्च कालो बहवश्च विघ्नाः । यत् सारभूतं तदुपाददीत हंसो यथा क्षीरमिवाम्बुमिश्रम्&#xA;कूट्टविल्लै ऎऩिल्, aaकालत्तिल् Thतणबुगळिऩ् यमैप्पुम् सॆयलुम् कण्डु ईरिगळ् ारिगळिडत्तिल् करत्तदु पोले&#xA;तिरुमेऩि&#xA;त्तै&#xA;माऩदु वेऱु रसत्तिऱ्‌कुम् fकमागलाम्। कक्कत्तिऱ्‌काऩ ऩररङ्गळिल् इऩ्ऩदु इऩ्ऩ तगत्तिऱ्‌कुच् चॆय्यवेण् डुवदॆऩ्बदु रिक्कुम् ऎऩमिऩ्ऱि अऱियवियलादु ऎऩ्ऱु करुत्ताम्। अऩ्ऱि,&#xA;कळऩिमुम् काaमुम् ऎऩ्ऱ सॊऱ्‌कळाले मोक्षत्तैयुम् पक्त्यादि कळैयुम् क्रहिप्पदु पोल् सियमुम् सॆऩ्ऱरमुमाऩ पाऩैयुम् क्रहिप् पदाम्। अप्पॊऴुदु qaमुम् सॊल्लप्पॆऱ्‌ऱदागिऱदु। अदऩालेये जनार्त्तनविषयमाऩ वाक्यत्तैयुम् उदाहरित्तदाम् ऎच्चत्तिऱ्‌कुप् पल। पॊरुळ्गळ् उण्डु। ऎई: सरऎई:-ऐन्मम् - पिऱवि अदै ऎच्:-तॊलैप्प वऩ् ऎजमळिप्पवऩ् ऎऩ्ऱ पॊरुळ् ऎऩ्ळिरक्यिल् कूऱप्पॆऱ्‌ऱदु। अप् पडिप्पट्ट एऩै शास्त्रत्तिऩिऩ्ऱु अऱिगिऱेऩ् ऎऩ्ऱार् सञ्जयर् करि-शास्त्र मुऱैयिऩ्ऱि तवम् मुदलाऩवऱ्‌ऱै उक्रमाग वॆगु च्रत्तैयोडु सॆय्दालुम् आयासमिऩ्ऱि वेऱु पलऩ् सिऱिदु मिल्लैयागैयाले कारिगऩ्ऩि-इदु सॆय्यत् तगुम् इदु सॆय्यत् तगादु ऎऩ्गिऱ मुडिवु विषयत्तिल् अर्जुऩा! -उऩक्कु ऎऩq = वेदमे&#xA;DIR=$TIT LOIT &amp;amp; LOGOT JDI।&#xA;मुऴुगि&#xA;ऎ। इदऱ्‌कु वेदमागिऱ ऎऩत्तिल् सुऩa:= मुऴुगिऩवऩ् (fu-nila: तऩग:) ऎजत्तैप् पॆऱुगिऱाऩ् ऎऩ्ऱु पॊरुळ् तोऩ्ऱुम्। इदु नेरियत्तिऩ् अऱि्त्तैच् चॊल्लुम् सत्तिऱ्‌कुच् चेरादु। &amp;lsquo;&amp;lsquo;ऎदुISSTHAÅ &amp;quot; ऎऩ्ऱु अङ्गेये इदऱ्‌कु विवरण मुळ्ळदु। आग इदऩ् पॊरुळावदु-= वेदादि सप्त मूलमाग ऎऩ्ऩिडमिरुन्दु पॆऱ्‌ऱ अवु मॆऩ्ऩुम् ऎऩ्ऩात्तिल् सुऩra: = मननम् सॆय्दु निलै पॆऱ्‌ऱवऩ् एर् ऎदु = ऎगऩ् ऎऩ्गिऱ fáयैप् पॆऱुगिऱाऩ्। अन्द ऎ = ऩत्तिल् रत्तिल् कूऱियबडि&#xA;ऎरिवु करिमूलम् उण्डावदाम्।&#xA;विवेक&#xA;असाम् ऎऩ्गिऱ सलोकार्त्तम् मागुम्बडियुळ्ळ मऱ्‌ऱॊरु च्लोकमागुम् अऩ्ऩल्। इदऩ् अर्थमावदु-रम्-मुडिवु; qITH-अक्करै इरण्डु मिल्लाददु अईFaqाम्। अक्करैयुण्डागिल् कडलुक्कु मुडिवुण्डु। अदुबोल् Aाऩत्तिऱ्‌कुमाम्। F मॆऩ्बदे पोदुमायिरुक्क q ऎऩ्ऱु सॊल्लाऩदु अऱियवेण्डिय अंसत्तैक् कडलाग नमक्कु रूपिप्पदऱ्‌ कागवाम्। अनन्दबारमाय् a = अऱिय वेण्डियदु ऒऩ्ऱऩ्ऱु; ऎऴु= पल = अऱिवदऱ्‌काऩ कालमुम् स्वल्बमेयागुम्। अक्कालत्ति&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;/dl&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमत्रहस्यत्रयसारम् (कळ्) २।&#xA;७७&#xA;ऎऩ्गिऱ च्लोकत्तिल् &amp;lsquo;सरबु ऎऩ्गिऱ पदत्ताले कऩ कारिवुगळr त्तै विषयीगरिक्किऱ HTTA सप्तम् सक्कम् कelg शास्त्रङ्गळ्। अत्यन्त - असारङ्गळागैयाले सिरात्तङ्गळ्। वेदत्तिल् ात्तिल् ऐहिकफलसाधनप्रतिपादकLDIT GOT प्रदेशम्&#xA;कैयाले अासम्। अरिगगगळगर्ऎम् तिरिगनगत्तिऱ्‌काट्टिल् अळिगगत्तै उडैत् तागैयाले सिलर्क्कु सारमॆऩ्ऩलायिरुन्ददेयागिलुम् gēzarr मागैयाले अक्कम्। aru।रत्तै ऎरिक्कुम् अंसमुम् सारदरमायिरुन्ददेयागिलुम् अदिलुम् Fiaaमाऩ qAeūr लुम् पुऐ = इडैयूऱुगळुम्। ऎवु= पऱ्‌पलवाम् ऎऩ[= अऩ्ऩप्पक्षि पोल विवेकियाऩवऩ्=तु सारमागवे उळदो। उण् मैयिल् जुरमो, कर्णा = नीरोडु कलन्दुळ्ळ A = पालैप्पोल&#xA;पुगळोडु कलन्ददाऩ aa = अदऩैये&#xA;पिरित्तु) कॊळ्ळ वेण्डुम्।साम् ऎऩ्ऩामे साTमॆऩ्ऱदाल् aaa मॆऩ्ऱदागिऱदु। HT मायुम् मायुमिरुप्पदुङ्गूड काणत्तै कवऩित्त विवेकिक्कु मागत् तोऩ्ऱादु। ऎदु सामागत् तोऩ्ऱियदु पिऩ्ऩे ऎप्पोदुम् क्कुम्बडियागादो अदुवे साराम्; अदु रम् आगत्तिल् ए ऎऩ्बदऱ्‌कु a (पोल) ऎऩ्ऱर्त्तमाम्। सरगरत्तिल् ओरे ऎसप्तमुम् ऩिप्पदुण्डु। सच्चर्वुम् ऒव्वॊऩ्ऱुक्कुम् सरयार्वत्तैप् पिरित्तुक् कुऱिप्पदऱ्‌काग अनेक&#xA;रिप्पदुण्डु &amp;ldquo;शरैरुयैरिवोद्दीच्यान् उद्धरिष्यन् रसानिव&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ कत्तिल् काण्ग रिवुगत्तै इदि।यिऩाले ऎसा।कळुम् सिऱन्द सामागत् तोऩ्ऱुम्। अदु इल्लादबोदुम् सामागत् तोऩ्ऱुवदु ामे। इदु a qAa qAgकळज्मे। इप्पडि अदि्म् सCGAमागैयाले अदैच् चॊल्लुम्&#xA;मुम्&#xA;एवु&#xA;परतव&#xA;युम् rाागिऱदु। सारदमसप्तम् = सारदममाऩ सॊऱ्‌कळ्। ऎऩ्रियोल् atमॆऩ्गिऱ कत्तिऱ्‌कु षुरावुम्, तङ्ग ळॆऩ्बदाल् पणम् साम् राम् मुदलाऩवऱ्‌ऱैक् कॊळ्ग। ळाम् = उपनिषत्तुक्कु मुऩ्ऩाऩदु। इप्पिऱवियिल् पॆऱप्पडुम् नगम् ऎऩ्बर् केर्। अदुबोल् वेऱु पिऱवियिल् इव्वुलगिल् पॆऱुवदुम्&#xA;माय् पक्कमागैयाल् ५५ ऎऩ्बदऱ्‌कु इव्वुलगिल् ऎऩ्ऱ पॊरुळे कॊळ्ग। अरिलगमावदु उयर्न्द मेलुलगिल् पॆऱप्पडुवदु। दुःखमूलत्वादिदोषा) कळावऩ- - ऴु:रॆ≥पु ३:ऎरिरवऩ् कु:ऎरक् (पिऩ्ऩुम् तुक्कत्ऱ्‌कागै) अल्पत्वम् अस्थिरत्वम् परिशुद्धात्म ज्ञानमूलत्वम् स्वाभाविका-&#xA;ऎऩ्ऱवै। इव् एऴुम् सर्गगङ्गळिलुण्डु। जऩरिऩ् ऎऩ्गिऱ सरत्तिऱ्‌कु स:ऎर् मिल्लै अदऱ्‌कुम् इ: ऎ ोत्रम् पिऱ्‌क् कालत्तिल् :ऎत्तैप् पॆऱुवदु उण्डॆऩ्ऱार्गळ्। करिक्कळिल् सादिरिगरिर्गळिल् तै = वैयुम् अदऩुडैय रियाऩ तै युम् अदऱ्‌कु ऎङ्गळैयुम् मट्टुम् कागम् ळिगळात्तै&#xA;७८&#xA;ऩत्तुडऩ्&#xA;र्क्कु कारम् क।सरिसि-सारङ्गळै वॆळियिडुम् प्रदेशम्। मागैयाले विवेकिक्कु सगम् अव् अंसत्तिलुम् aaाङ्गळाऩ तत्त्वहितङ्गळुडैय सङ्ग्रहमागैयाले मिगवुम् सार तम (उबादेय) मायिरुक्कुम् Tाऩावुम्। आगैयाल् &amp;ldquo;ऊ R&#xA;&amp;rsquo;&amp;rsquo; वु वा fan s । सर्वतस्मारमादद्यात् पुष्पेभ्य इव&#xA;ऎऩ्गिऱबडिये रहस्यत्रयम् विलक्कुवदऱ्‌काग सारदरमाय् = सत्तैविड उयर्न्ददाय्। अदिलुम् अत्यन्तातिशयिदमाऩ= ऐच्वर्यत्तैविड मिगवुम् मेलाऩ। सङ् गळै पक्तियोगङ्गळैयुम् प्रपत्तियैयुम् आग =कt aAa = सरगत्तिल् अम्रुदम् पोल् ाराम् मुऴुमैयुम् मायिऱ्‌ऱु&#xA;ङ्&#xA;गारि रामाय् अऱिय मुम्; मुम्; ऎऩ्गिऱ ३१७त्तिऱ्‌कु&#xA;ऎल्लाम् सममायिऩुम् इदैये ऒरु कडलागक् कॊण्डु इदिलिरुन्दु ऎडुप्पवऱ्‌ऱिल् मऱ्‌ऱवऱ्‌ऱै विट्टु gरैत्तैमट्टुम् कॊळ्वदै कारणत्तुडऩ् तॆरिविक्किऱार्। अव्वंसत्तिलुम् याल्। कुऱुगियगालत् तिल् विरिवाऩ अंसङ्गळै क्रहिप्पदु मुडियादागैयाले सङ्गरहमाऩ ळामे कॊळ्ळवेण्डियिरुक्किऱदु सङ्ग्रहत्तिल् रवु ईर् ऎम् एकमाग वेण्डुम् सिऱिय कण्णाडि पॆरिय उरुक्कळैक् काट्टुमा पोले इन्द वाऩङ्गळ् तॆळिविप्पदाल् इवैये पोदुम् वेण्डुम् सङ्गळावऩ -तऩक्कु सरिवु अाळऩुक्कु समाय् अरुळ इरक्कम्; ऎळि समागैक्कु योक्यदै ऎऩ्बवै। &amp;lsquo;मिगवुम् सारमायिरुक्कुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱे एकम् मिगवुम् क्कम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पाडम् सामऩ्ऱु अदु मेल्त्तिले वरुम्। इदऩ् मेल्-मिगवुम् कारमॆऩ्ऱाल् ऎऩ्ऩ? CAAमॆऩ्ऱ ईqt लेये ओर्माऩ अळत्तैच् चॊल्लिविट्ट पडियाल् अदिले कारम् सॊल्लवॊण्णादे। राऎऩुक्कु इदु सुरम् पोल् ईगरुक्कु जूH=N मागाद कatपुगळ् Gaसमागैयाले अवरैक् कुऱित्तु अदुवे मिग वुम् सामागैयाल् अऩऎयामे ऎऩ्ऩ-३रमरुळिच्चॆय्गिऱार् आगै याल् a। मिगवुम् सात्रम् ऎऩ्बदिले नोक्कु। ऎल्लाम् Araaमे। आगैयाल् ऎल्लाम् साक्कमे = रारत्तिऱ्‌कु ऎ मे आऩाल् अवरव रुक्कु अददु कqसससमागुम्। मिगवुम् कrम् ऎऩ्बदऱ्‌कु मिगवुम् सक्क माऩम् ऎऩ्बदे पॊरुळ् (artaत्तिले एऱ्‌ऱक्कुऱैविल्लै) ऎऩ्बदु करुत्तु। ऎसु। ऐरिसाऩाऩ मऩिदऩ् वॆगुवायुम् विरिवायुमुळ्ळ शास्त्रङ्गळॆल्लावऱ्‌ऱिऩिऩ्ऱुम्, वण्डु पुष्पङ्गळिऩिऩ्ऱु पोल् FIE त्तैक् कॊळ्ळुवाऩ् ऎऩ्ऱु पॊरुळाम्गळिल् सामिल्लै यागैयाले इङ्गे : ऎऩ्ऱ सॊल् मऱ्‌ऱवऱ्‌ऱैये कूऱत्तगुम्॥ वण्डुम्। सामाऩ पूविऩिऩ्ऱु ऒऩ्ऱैयुम् कॊळ्ळादु। इप्पडि ऎळा त्तै विट्टदुबोल् q raरिगळैयुम् विट्टु ससाङ्गळै मात्तिरम् कॊण्डु अवऱ्‌ऱिऩिऩ्ऱे तऩक्कु सqत्समावदै मट्टुम् कॊळ्ळ वेण्डु मॆऩ्ऱुम् करुत्तुरैप्पर्। aa: ऎऩ्बदऱ्‌किणङ्ग ाऩ&#xA;श्रीमत्रहस्यत्रयसारम् (arArnd २।&#xA;मुऴुवाऩ इव्वात्मावुक्कु मिगवुम्&#xA;त्समागक्कडवदु&#xA;अमैयाविवै यॆऩ्ऩुमासैयिऩाल् अऱुमूऩ्ऱुलगिल् सुमैयाऩ कल्विगळ् सूऴवन्दालुम् तॊगैयिवै यॆऩ्ऱु इमैयाविमैयवरेत्तिय ऎट्टिरण्डॆण्णिय नम् समै (म)यासिरियर् सदिर्क्कुम् तऩिनिलैदन्दऩरे।&#xA;१११&#xA;७९&#xA;(९)&#xA;सऩारत्तैयुम्, ताऩ् प्पदऱ्‌काग प्रपत्तियैक् कूऱुम् त्वय त्तैयुम् tafaa मिऩ्ऱि अऩुष्ट्टिक्कवागादागैयाल् स्पष्टमाय् अदऱ्‌काऩ सरमच्लोकत्तैयुम् कॊळ्ळ वेण्डुमॆऩ्ऱु कुऱित्तदागुम्&#xA;मेले ईरप्पासुरम् अदिगच् चुमैगळाऩ विद्यैगळै विट्टु AD समाय् पेऱु मन्दरङ्गळ्मट्टिले&#xA;पॆऱुदऱ्‌काऩ मन्दरङ्गळ् मट्टिले नमक्कु आचार् यर्गळ् निलै यळित्तऩरॆऩ्ऱदु इदऩ् करुत्तु उलगिल् = लोकत्तिलुळ्ळ अऱुमूऩ्ऱु = पदिऩॆट्टाऩ, सुमैयाऩ = मेऩ्मेल् व्याक्या नङ्गळाले मिगवुम् ईरमाऩ कल्विगळ्&#xA;सिङ्गळ्, अमैया = इवै पडित्त मट्टुम्बोदा ऎऩ्ऩुमासैयिऩाल् =ऎऩ्ऱु इवऩुक्कु मेऩ्मेल् आसै यिरुप्पदाल् त्तुडऩ सूऴवन्दालुम् = इवऩै यबिमा नित्तुत् ताङ्गळे सूऴ्न्दुगॊळ्ळ वन्दु सेर्न्दालुम्। वै तॊगै = इवै यॆल्लाम् ऎण्णिक्कैक्कागवे यऩ्ऱि पलऩुक्किल्लै। ऎट्टिरण्डु मट्टुमऩ्ऱि ऎल्लाम् अऱिन्दवर्क्कुम् अवै तॊगैयाय् सुमैयाग इरुक्क इवऱ्‌ऱिऩ् उण्मैप् पॊरुळ ऱियादवरुक्कु अक् कल्विगळ् सुमैयॆऩ्बदिल् ऎऩ्ऩ सन्देहम्? ऎऩ्ऱु = ऎऩ मुडिवुसॆय्दु नमदु चित्तान्दासिरियर् इमैय = इमै कॊट्टादवराऩ, अज्ञानम् सिऱिदु मिल्लादवराऩ। इमैयवर् = नित्यगाल एत्तिय = तुदिक्कप्पॆऱ्‌ऱ, ऎट्टु = तिरुव ष्टाक्षरत्तैयुम् इरण्डु = मऱ्‌ऱ इरण्डाऩ कङ्गळैयुम् ऎण्णिय कूट्टुगिऩ्ऱ। अऩ्ऱि = परिशीलनम् सॆय्गिऱ नम् समैयासिरियर् सदिर्क्कुम् = सादुर्यमायिरुक्कुम्। तऩिनिलै = ऒप्पऱ्‌ऱ निलैयै तन्दऩर् नमक्कु अळित्तऩर्।&#xA;ऎऩ्&#xA;पदिऩॆट्टु वित्यास्ता नङ्गळावऩ - नालुवेदङ्गळ्, सिक्षै, व्यागरणम्, सन्दस् (वृत्तम्), निरुक्तम् ज्योदिषम्। कल्पम् किऱ आऱु अङ्गङ्गळ्, मीमांसै, न्यायशास्त्रम् पुराणम् धर्मसास्त् तिरम्। आयुर्वेदम् तऩुर्वेदम्, कान्दर्वम् अर्थसास्तरम् ऎऩ्बवै। नम्मासिरियर् कळ् इवैयॆल्लाम् तमक्कु वन्दिरुन्दुम् ऎट्टुम् इरण्डुमे मुक्यमॆऩ्ऱु ऎण्णि नम्मैयुम् पार्त्तु उऩक्कु विशेष आस्त्तै यिरुप्पदाल् अदैक् कण्डु इरङ्गि ऎल्ला वित्यास्ता नङ्गळु उऩ्ऩैच् चूऴुम्बडि वन्दालुम्, उऩ्ऩुडैय अऱिवाऩदु अवऱ्‌ऱैच् चूऴ्वदाल् अवै उऩ्ऩिडत्तिल् सेर्न्दिरुन्दालुम्&#xA;सेर्न्दिरुन्दालुम् पडिप्पु अदिगम् ऎऩ्बदैक् काट्टुवदऱ्‌काऩ ऎण्णिक्कै तविर मोक्षबलऩुक्कु अदऩाल् आगक् कूडि यदु ऒऩ्ऱुमिल्लै, ऎट्टुम् इरण्डुम् ऎण्णिऩाल् पोदुम्। इरण्डु&#xA;८०&#xA;ऎरिऩत्तुडऩ्&#xA;शाखानामुपरि स्थितेन मनुना मूलेन क्षब्धात्मकः&#xA;सत्ता हेतुसक जपेन सकलं कालं द्वयेन क्षिपन् । वेदोत्तंस विहारसारथिदयागुम्भेन वितम्भितः&#xA;सारज्ञो यदि कचिदस्ति भुवने नाथस्सयूथस्य नः ॥&#xA;इति कवितार्किक सिंहस्य सर्वतन्त्र स्वतन्त्र स्य श्रीमद्वेङ्कटनाथस्य वेदान्ताचार्यस्य कृतिषु&#xA;श्रीरहस्यनयसारे सारनिष्कर्षाधिकारो द्वितीयः।&#xA;टऩ् ऎट्टैक् कूट्टुवदु च्रममायिरुक्कुमागिल्। ऎट्टोडु पण्डैक् कूट्टुग। तत्तवज्ञानत्तिऱ्‌कुप् पिऱगु साळरत्तिल् इऴि वदाम्। अदिगम् पडित्तु कर्-राजा रिगारङ्गळिलिऴियामल् एरियिलिऴिवदु&#xA;ऩॆऩ्बदऱ्‌कु अडैयाळम् ऎऩ्ऱु उपदेशिप्पर्। इमैयवर् एत्तिय विष्वक्सेनरुम् नम्माऴ्वारुम् गुरुबरम्बरैयिल् इरुन्दु ऎल्लावऱ्‌ ऱैयुम् विट्टु ऎट्टुम् इरण्डुम् एत्ति उपदेशित्तार्गळल्लवा? समया सिरियर् = समयम् = ऎारम् चित्तान्दम्। समैयम् ऎऩ्ऱ सॊल्लुम्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ प्रधानप्रतितन्त्राधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/03_pradhAnapratitantrAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/03_pradhAnapratitantrAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;३।&#xA;प्रधान- प्रदितन्त्रादिगारम्। ३&#xA;आधेयत्वप्रभृतिनियमैरादिकर्तुश्शरीरं सत्तास्थे प्रयतन फलेप्येतदायत्तमेतत् ।&#xA;विश्वं पश्यन्निति भगवति व्यापकादशदष्टे गम्भीराणामकृतकगिरां गाहते चित्तवृतिम् ॥ (॥।) मूलमन्त्रजपविधि इरुप्पदालुम् इरु मन्त्रङ्गळुम् ऎऩिवुम् अऩुसन् दिक्कप्पडलाम्। ऎा तऩुम् रईत्तिऱ्‌कुमुऩ्ऩे ऎसामुण्डॆऩ् पदऱ्‌कागवेयागैयाल् ऎऴत्तिऱ्‌कुप् पिऱगु अदु वेण्डामे ऎऩ् पदऱ्‌कु णम् सत्यादि प्रपत्तियै यनुष्टित् तवऩुक्कु णिवुम् विच्वासत्तॊडर्चि वेण्डुम् ऎऩ्ऩवागुमो ऎऩ्ऱु सोगिक्क लागादॆऩ्ऱऱिविक्क, ऎम्बॆरुमाऩ् प्रपत्तिविधियोडु निऱ्‌कामल् एायै यिऩाले ळ एऎ: ऎऩ्ऱुम् अरुळियिरुप्पदाल् अदऩनुसन्धानत्तिऱ्‌काग वारवुम् ऎम् वेण्डुमॆऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु। इदु A रात्तिऱ्‌कुप् पिऩ्बे यागैयाल् इदऱ्‌काग ऎऩत्तै मूऩ्ऱावदाग अनुसन्दिक्किऱार्गळ्। तिऱ्‌कु मुऩ्बु सोगिक्कवेण्डुम् इल्लैयेल् अन्दिगारि यावाऩ्, पिऩ्ऩे सोगिक्कामलिरुक्कवेण्डुम् सोगित्ताल् प्रपत्ति [कगमाम्। GR सारदममाऩ रहस्यङ्गळिऩ् सारमॆल्लामऱिन्दवऩ्।&#xA;सारनिष्कर्षादिगारम् मुऱ्‌ऱुम्।&#xA;मुऩ्बासुरत्तिल् अरुषडऩ् ऐन्दऱिवार् ऎऩ्ऱु सूक्ष्ममाऩ रा&#xA;ज्ञाऩमुम् ऎऩ्रजगज्ञाऩमुम् वेण्डुमॆऩ्ऱदै अडैवाग विरित्तुरैक्क मेले इरण्डदिगारङ्गळ्। नमदु चित्तान्दत्तिल्मट् टुम् कॊळ्ळप्पट्ट विशेषार्त्तङ्गळिल् शरीरात्मावमॆऩ्गिऱ अंसम् मुक्यमाय् विवेकियै मोक्षत्तिऱ्‌कुत् तूण्डुवदागैयाले ईरम् ऎऩ्ऱु करुदि अदऩै च्लोकत्तिल् तगमाक्कुगिऱार्। च्लोकत्तिऩ्&#xA;अर्थम् सua= सर्वेच्वरऩाऩवऩ् व्यापक आदर्श-रटे सति&#xA;ळि= व्पाबग मन्दरमागिऱ तिरुमन्त्रमाम् कण्णाडियिल् काणप्पट्टबोदु = इन्द fuq = कारणावस्तैयिलुम् कार्यावस्तैयिलुमुळ्ळ सर्वमुम् अर् कर्=उबादा नगारणमायुम् निमित्तगारणमायुमिरुक्कुम् नारायणऩुक्कु&#xA;fro:- आदेयत्वम् मुदलाऩवऱ्‌ऱिऩ् (f मॆऩ्बवऱ्‌ऱिऩ्) qर्: निलैप्पुक्कळ् कारणमाग, (pय मावदु- ऒरु कालत्तिल् इल्लै ऎऩ्ऩवागादबडि ऎच्कवुम्। भगवाऩुक्कु उलगम् कञ्जमाग इरुप्पदुम् साक्करिक्कम्। अदुबोल् faणमुम् ऩमुम्। इम्मूऩ्ऱु ऎच्करिगैसङ्गळ् कारणमाग) ऎरम् = उड लागुम्। इप्पडि ऎप्पॊऴुदुम् अङ्गम् कम् अमॆऩ्ऱदाले ऎऩ् सॊल्लिऱ्‌ऱायिऱ्‌ऱॆऩ्ऩ। अदै विवरिक्किऱार्। ऎरियाल् = स्वरूप&#xA;श्रीमत्रहस्यत्रयसारम् (aa) ३।&#xA;८३&#xA;त्तिलुम्= इरुप्पिलुम्&#xA;= प्रवृत्तियिलुम्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ अर्थपञ्चकाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/04_arthapanchakAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/04_arthapanchakAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अर्थबञ्जगादिगारम्। ४&#xA;एसि -&#xA;अक्ञा नममागिऱ इरुळुक्कु विडियऱ्‌कालमाय्, अदावदु इरुळै नीक्कुव तायुमुळ्ळ Tan-इन्द शरीरात्मबावमागिऱा - तम् मदत्तिऱ्‌ केयाऩ चित्तान्दत्तै (−i ऎऩ्ऱु पुल्लिङ्ग प्रयोगत्ताल् चित्तान् दत्तैच् चॊल्लुम् सप्तम् पुल्लिङ्गमॆऩ्ऱु अऱिवित्तदागुम्।) fara - अऱिगिऱाऩेयागिल् स र - अन्द ऒरु पुरुषऩिडत्तिले&#xA;क ऩऩे:- अन्दन्द मदङ्गळै स्ताबिप्पदिल् ऊक्कत्तुडऩ् ऎऩ्ऱु कोषित्तुक् कॊण्डु किळम्बुगिऱ कुदार्क्किगर्गळुडैय वादङ् गळागिऱ अलैगळिऩ् अव्यक्तमाऩ कोषमॆल्लाम् करैयिऩ् अरुगिल् पोल् ऎगरम् - ऒऴिवदै - पॆऱुम्। शरीरत्मबावम् तॆळियादबोदु सा- इत्यादिगळुक्कुप् पलर् पलविदमाऩ पॊरुळ् व्यवस्त्तैयिऩ्ऱि कूऱुवर्। इदैयऱिन्द पिऱगे शरीरत्तैच् चॊल्लुम् सप्तम् शरीरियै युम् सक्तियाले सॊल्लुम् ऎऩ्गिऱ लोकवेद प्रसिद्धमाग पर्ष्यगारर् निरूपित्त न्यायत्तैप् पिऩ्बऱ्‌ऱुगिऩ्ऱवराय् मऱ्‌ऱ अर्थ मॆल्लाम् अबार्त्तमॆऩ्ऱु विट्टुविडुवरॆऩ्ऱबडि।&#xA;प्रदाऩप्रदितन्त्रादिगारम् मुऱ्‌ऱुम्&#xA;अर्थबञ्जगादिगारम्&#xA;इन्द शरीरत्मबावम् भगवत्कैङ्कर्यमे पुरुषार्त्तमाऩ मोक्षम् ऎऩ्बदैक् कुऱिप्पदाऩालुम् इदु प्रदाऩमागादु; ऎऩगमागलाम्। एऩॆऩिल्, इदऩाल् अवऩ् निरुबादिगशेषियाय् निरुबादिग नियन्तावाय् ताऩे रक्षिक्क प्राप्तऩ्; नाम् स्वतन्त्रमाय् रक्षित्तुक् कॊळ्ळ मुडियादॆऩ्ऱु उपायत्तिलिऴियामल् वाळा विरुप्पदऱ्‌कुत्ताऩ् इदऩ् ञाऩम् उपयोगप्पडुम्। कर्मवच्यरै ओर् उपायत्तिल् अवऩे मूट्टु किऱाऩ् ऎऩ्ऱालुम् इवऩ् अदऱ्‌काग प्रय्द नप्पड वेण्डियदॊऩ्ऱु मिल्लैये ऎऩ्ऱुदाऩे तेऱुम्। आगैयाल् इज्ञानम् मोार्त्त प्रवृत्तिप्रदिबन्दगमे। अदऩाल् ताऩ् मोक्षार्त्तमाग अर्थ पञ्ज&#xA;१०२&#xA;ळरिऩत्तुडऩ्&#xA;आदौ प्राप्यं परममनघं प्राप्तरूपं च मादाविष्टोपायं स्वयननमसोरीप्सितार्थे चतुर्थ्याम् । तद्वयाघातं ममकृतिगिरि व्यञ्जयन्तं मनुं तं तत्प्रायं च द्वयमपि विदन् सम्मतः सर्ववेदी ॥ ११।&#xA;कत्तै उपदेशिप्पवर् इदै अत्तुडऩ् सेर्क्कविल्लै ऎऩ्ऱु तोऩ्ऱु किऱदु। इदु अवच्यमिल्लैयागैयाले। इदऱ्‌काग एऱ्‌पट्ट मन्त्र ज्ञाऩमुम् अवच्यमऩ्ऱु। इदुवे मोक्षत्तिऱ्‌कु प्रदाऩमाय् पोदुमा किल् अर्थबञ्जगम् वीणागुम् ऎऩ्ऱ केळ्वियिल् मेल् अदिगारारम्बम्। ऎऩ् इत्यादि।ञाऩत्तिऩाल् मोक्षम् ऎऩ्ऱु शास्त्रम् विधिक्किऱदु। अदऱ्‌कु शरीरत्मबाव्ज्ञाऩमात्रत्ताल् मोक्षम् ऎऩ्ऱु अर्थमिल्लै। सर्वञाऩत्ताले मोक्षम् ऎऩ्गिऱदुमिल्लै॥ अवच्यम् अऱिय वेण्डिय सिलवऱ्‌ऱिऩ् ज्ञाऩत्ताल् मोक्षम्, अवै शरीरात्मबावमुम् अर्थ पञ्जकमुम्, अदऩालेये अरुवुडऩ् ऐन्दऱिवार्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु उबोत्कादादि कारत्तिऩ् मुडिविल् सॊऩ्ऩोम्। अवऱ्‌ऱै अऱिवदु मट्टुम् पोदादु। अऩुष्टाऩत्तिऱ्‌कु। उपयोगप्पडुम् मन्त्रत्तिल् अडक्कियुम् अवऱ्‌ऱै अऱियवेण्डुम् सिलर् अर्थ पञ्जकत्तै मट्टुम् विसारित्तदु शरीरात्म पावत्तै उपेक्षित्तदाल् अल्ल। मूलादारमाऩ अदै यारुम् विड मुडियादागैयाल् अदु सॊल्लामले विळङ्गुमॆऩ्ऱ करुत्तालेयाम्। अदऩाल् ताऩ् सिलर् ऎēर् विषयमागवुम् क्रन्दम् इयऱ्‌ऱियिरुक्किऱार्गळ्। इन्द सम्बन्द ज्ञाऩम् प्रवृत्ति प्रदिबन्दगमॆऩ्बदु सरियल्ल। इदै अऱिविक्कुम् शास्त्रमे अर्थ पञ्जकत्तै अऱिन्दु उपायम् अऩुष् टिक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु अवऩ् तिरुवुळ्ळत्तै अऱिविप्पदाल् प्रव्रुत् तिक्कुक् कारणमे स्वदन्दरमाग प्रवर्त्तिप्पदऱ्‌कु ऎवुगमॆऩ्ऱिव्वळवे सॊल्ल्लामॆऩ्ऱु उत्तरम् अरुळिच्चॆय्ददागुम्&#xA;१&#xA;सलोकार्त्तमावदु- ाैम् ऎऩ्गिऱ पदत्तिल् अदऱ्‌कु मुऩ्ऩुळ्ळ ळऩ् इत्यादियाऩ ऎल्ला त्विदीयान्दङ्गळुक्कुम् अन्व्यम्। व्यञ् जयन्दम् ऎऩ्बदऱ्‌कु AIA ऎऩ्बदु विसेष्यम्। ऎ ऎऩ्बदऱ्‌कु अगारम् मुदलाऩ सॊल्लिल् ऎऩ्बदु पॊरुळ्। ऎ:अरिसु: ऎरिसुस स:अrसि: । सरिजा ऎऩ् ऎऩ्ऱु विक्रहमाम् आग अगारम् मुदलाऩ सॊल्लिल् रऩ् अडैयवेण्डिय कार् कुऱ्‌ऱमऱ्‌ऱदुमाऩ तीर् ऎदु उयर्न्द (उयर्न्द लक्ष्मियैयुडैय) प्रह्म त्तैयुम्, सार् मगारम् मुदलाऩ सॊल्लिल् ।करम् अडैगिऩ्ऱ जीवात्माविऩ् स्वरूपत्तैयुम् ऎरा- य R : ऎऩ्गिऱ सॊऱ्‌कळिल् चित्तसात्य - उपायङ्गळैयुम् ऎरि कडैसियाऩ सदुर्त्तीविभक्तियिल् अडैय विरुम्बप्पडुम् मोक्षबलऩैयुम् साग- ममकार त्तै अऱिविक्कुम् म: ऎऩ्गिऱ सॊल्लिल् सऩai a-मेविरोदि यैयुम् H-अऱिविक्किऩ्ऱदाग ४ - सम्ब्रदायत्तिल् उपदेशिक्कप् पॆऱ्‌ऱदुम् मोक्षार्त्त उ।पासऩत्तिऱ्‌काग ऒदप्पॆऱ्‌ऱदुमाऩ AR तिरुमन्त्रत्तैयुम् अदऱ्‌कु ऒत्तदाऩ सर् ई-सरणागदि मन्त्र त्तैयुम् ऎfपु-सरमरहस्यत्तैयुम् - अऱिगिऩ्ऱवऩ् ऎऩ्-मोक्ष&#xA;४०१&#xA;श्रीमत्रहस्यरयसारम् (अर्थबञ्जग) ४।&#xA;१०३&#xA;ङ्गळिले विवक्षिदमाऩ पत्तै Purत्तुक्कुत् तळमाक्कि इत्तै अरळिवुत्तिरुक्कुम् ऎऩ्ऎदुनत्तैच् चिलर् विसारित्तार्गळ्। त्तिऱ्‌काऩ ऎल्लावऱ्‌ऱैयुम् अऱिन्दवऩाग ऎna:- निर्विवा तमाय् इसै यप्पॆऱ्‌ऱिरुक्किऱाऩ्। (ऎ)- प्राप्यत्तैच् चॊल्लुम् पदङ्गळावऩ अगारमुम् नरमुम् नारमुम् तत्पुरुष समासत्तिल् अयन पदमुम्, (ा) जीवऩैच् चॊल्लुम्। पदम् मगारङ्गळुम् नरबदमुम् नारबदमुम् पहु- व्रीहिसमासत्तिल् अयनबदमुम्। ऎ ऎऩ्बदु ऎम् ऎऩ्ऱविडत्तिल् सेरुम्।कादु ऎऩ्गिऱ ओसप्तम् नाम् सॆय्युम् उपायमॊऩ्ऱुमिल्लै ऎऩ्ऱदिऩाल् वाळाविरुक्कक् कूडादॆऩ्ऱऱिविप्पदऱ्‌काग। अङ्गे अय्न सप्तम् चित्तोबायत्तैच् चॊल्लुम्। नमच्चप्तम् इरण्डैयुम्। ऎम् प्रायमावदु रि = वॆगुवाऩ पोक्कु। ऎऩ् ए मूल मन्त्रत्तिऩ् पोक्कै उडैयदु। मूलमन्त्रम् पोल् साप्तमागवुम् ऎऩ्मागवुम् ऎल्लाम् अऱिविक्किऩ्ऱ ऎऩ्ऱबडि। अल्लदु अदैक्काट्टिलुम् ऎदयैयुडैय ओगम् ऎऩ्ऩलुमाम्। मूलमन्त्रत्तिल् नारायण ऎऩ्ऱदु सरीमन्नारायण ऎऩ्ऱु त्वयत्तिल् विवरिक्कप्पट्टदु। नम: ऎऩ्ऱ उपायम् &amp;lsquo;सरणम् प्रबत्ये&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु विवरिक्कप्पट्टदु। म: ऎऩ्ऱ&#xA;युम् सरमच्लोकत्तिल् &amp;lsquo;सर्वबाबेप्य: ऎऩ्ऱु विवरिक्कप्पट्टदु। सात् योबायम् सरणम् व्रज ऎऩ्गिऱ विधियिऩाल् विळक्कप्पॆऱ्‌ऱदु। अयनम् ऎऩ्गिऱ चित्तोबायम् मोक्षयिष्यामि ऎऩ्गिऱ सङ्कल्पच् चॊल्लाल् तॆळिविक्कप्पॆऱ्‌ऱदु आगैयाल् fa इङ्गु प्रकृष्टमागुम्। ईर् ऎर् ऎऩ्ऱु प्राप्यमुम् = r ऎऩ्ऱु जीवस्वरुबमुम् कुऱित्तदाम्। अर्थ पञ्जकत् तिऱ्‌कु मेलागवुम् मेल् अदिगारङ्गळिले वॆव्वेऱु सॊल्लप् पोगिऱो मॆऩ्बदिल्लै यॆऩ्ऱुम् ऎसिरि ऎऩ्ऱ सॊल्लालऱिवित्तदाम्। मऱ्‌ऱ तॆल्लाम् इदऩ् विवरणमे।&#xA;अयन&#xA;नारायणादि सप्तङ्गळिले इदि। अयनमावदु आदारम्। मावदु व्याप्यमॆऩ्ऱबोदु नियमनत्तिऱ्‌काग वियाबिप्पदाले नियन्द्रुत्वमुम् तोऱ्‌ऱुम्। नम: ऎऩ्गिऱ स्वादन्दर्य निवृत्तियालुम् इदु तोऱ्‌ऱुम् प्रणवत्तिल् तोऱ्‌ऱुवदु शेषत्वम् ऎऩ्ऱु करुत्तु। चित्तान्दत्तिऱ्‌कुत् तळमाक्कि पक्तियोगा तिगळाल् कैङ्कर्यमागिऱ मोक्षचित्ति ऎऩ्गिऱ चित्तान्दत्तिऱ्‌कु शरीरात्म पावत्तै आदार मागक् कॊण्डु। सिलर् इदै विसारिक्कामल् अर्थबञ्जगत्तै मट्टुम् विसारित्तिरुन्दालुम् इस् सम्बन्दविशेषत्तिले अवर्गळ् ऊऩ्ऱि यिरुप्पदु अव् विसारत्तिऩिऩ्ऱे विळङ्गुम्। अवऩुडैय प्रीतिक्कागवे कर्मङ्गळुडऩ् पक्तियै अऩुष्टित्तु प्रह्मप्राप्ति रूप मोक्षम् पॆऱ वेण्डुमॆऩ्ऱु सॊऩ्ऩार्गळे। श्रुतियुम् ऎळि SA ऎऩ्ऱु तॊडङ्गि &amp;ldquo;करळि काारि ा&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु कर्यत्तैप् पलऩाग विवरित्तु अदऱ्‌कुक् कारणम् शरीरात्मबावम् ऎऩ्ऱदै&#xA;अवऩुडैय कैङ्&#xA;१०४&#xA;इस्सम्बन्दत्तोडे&#xA;कूड&#xA;ऎऩत्तुडऩ्&#xA;एकऩीङ्गळॆऩ्ऱु सिलर् अवुत्तार्गळ्।&#xA;इस् सम्बन्दम् पोले मुमुक्षुवुक्कु विशेषित्तु अऱियवेण्डुव तागच् चेर्त्त ऎऩ्ऎणगम् ऎदॆऩ्ऩिल् -&#xA;“प्राप्यस्य ब्रह्मणो रूपं प्राप्तु&#xA;३&#xA;प्रत्यगात्मनः । प्राप्युपायं फलं चैन तथा प्राप्तिविरोधि च ॥ ऎरिच्च ऎगऩ ऎगा: &amp;quot;&#xA;&amp;ldquo;Ar; IautHAAqऩै ऎऩ्ऱु इडैयिल् तॆळि वित्तदु। उपायाऩुष्टाऩ कालत्तिल् कर्मबक्त्यादिगळालुम् त्तिल् अऩुबवकैङ्कर्या तिगळालुम् अवऩै उगप्पिप्पदॆऩ्बदु शरीरात्म पावमूलम् ताऩे। इल्लैयेल्, प्रह्मप्राप्तियैक्कूड विट्टुविट्टु जीवात् मावे प्राप्यम् ऎऩ्ऱुगूड अर्थ पञ्जकत्तै विट्टुच् चॊल्लियिरुप् परे। आगैयाल् तळम् इदु = अडिक्कट्टिडम्। अडिक्कट्टिडम् इरादबोदु मेल्गट्टिडम् निऱ्‌कादु; अदुबोल् इदिल्लामल् अर्थबञ्जगमुम् निऱ्‌कादु। काणाद अडिक्कट्टिडत्तै मेऱ्‌कट्टिडत्तिलिरुन्दु ऊहिप्पदु पोल् अवर्गळ् सॊऩ्ऩ अर्थबञ्जगत्तिलिरुन्दु अवर्गळ् करुत्तिल् मऱैन् दुळ्ळ सम्बन्द विशेषत्तैयुम् काणवेणुम्। इप्पडि नम्मै अऱि विप्पदऱ्‌कागवे आऱु अर्थङ्गळ् ऎऩ्ऱुम् विसारित्तऩर् सोमासि याण्डाऩ्। ऎऴुळ्च्चाम् ऎऩ्ऱ क्रन्दम् अरुळिऩारे। आगैयाल् इदु सायमॆऩ्ग। ऒऩ्ऱैच् चॊल्वदिऩिऩ्ऱु मऱ्‌ऱॊऩ्ऱु ताऩे चित्तिक्कु मागिल् अदैयुम् सादित्तदु पोल् कॊळ्ळ वेण्डुम्। इप्पडि एऱ्‌ पडुम् चित्तान्दार्त्तत्तिऱ्‌कु ऎळिङ्गरिऩ raमॆऩ्ऱु पॆयर् ऎऩ्ऱु&#xA;तिलुम् नुवऩ्ऱार्। अयादि च्लोकार्त्तमावदु&#xA;राण्ग:- इतिहासङ्गळुम् पुराणङ्गळुम् कूडिऩ केऩ तॊ:- ऎल्ला वेदङ्गळुम् -अडैयप्पडवेण्डिय ऎजऎ: परप्रह्मत्तिऩुडैय सुरा स्वरूपत्तैयुम्, €१७:-मोक्षत्तिल् अवऩैयडैबवऩाऩ्। पजाग:-जीवऩाऩ स्वात्माविऩुडैय कर्ऎ - स्वरूपत्तैयुम्, ञएऩ् प्राप्तिक्कु ऎदु उपायमो अदैयुम्। Ar-अप्पडिये नक् प्राप्ति यागिऱ मोक्षबलत्तैयुम् अन्द प्राप्तिक्कुत् तऱ्‌ पोदु ऎवुगमाग इरुक्कुम् वस्तुवैयुमे-इव्वर्त्त पञ्जकत्तैये - उपदेशिक्किऩ् ऱऩ। क्रन्दङ्गळिल् विस्तारमाग ऎऩ्ऩॆऩ्ऩवो सॊल्लप्पडुगिऱदागत् तोऩ्ऱुम्। ऎल्लाम् इव्वर्त्त पञ्जकत्तिल् उट् पट्टवैये। शरीरात्मबावमुम् सम्बन्दमाऩबडियाले तऩिप्पट्ट वस्तु वल्लवागैयाले सम्बन्दिगळैच् चॊऩ्ऩबोदु सॊल्लप्पट्ट तेयाम् अनादिसंसारत्तिल् उऴऩ्ऱुवरुम् जीवऩ् ईच्वरऩै उबा चित्तुप् पॆऱवेण्डुम्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱे सास्तरम् सॊल्लुगिऱदु। इव्वाक् यत्तिल् अर्थ पञ्जकम् अडङ्गियुळ्ळदैक् काण्ग। इऩि इव्वदिगारत् तिल् इन्द (सरिaar)। तऩ्गत्तै विळक्कुगिऱार्, मुदलिल् r ऎजगऩ् ऎऩ्बदु विळक्कप्पडुगिऱदु। इङ्गे विळक्किय एऴु अंसङ्गळै इप्पडि&#xA;श्रीमत्रहस्यत्रयसारम् (ऎरि्टिज्क) ४।&#xA;१०५&#xA;ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पट्टदु(ऩ)। इवऱ्‌ऱिल् ऎऩमाऩ ऎजत्तिऩुडैय स्वरूपम् तिरुमन्त्रत्तिल् राजात्तिलुम्&#xA;जत्तिलुम् नारायण सप्तत्तिलुम् त्वयत्तिल् सविशेषणङ्गळाऩ नारायण सप्तङ्गळिलुम् ऎागत्तिल् सवु ३४ ऎऩ्गिऱ पदङ्गळिलुम् ऐर ईरम्। अव्विडङ्गळिल् अऩुसन्दिक्कुम्बोदु, &amp;ldquo;श्रिया सार्धं जगत्पतिः, एष नारायणः श्रीमान् भवान्नारायणो देवः श्रीमांश्चक्रधरो विभुः, श्रीवत्सषक्षा नित्यश्रीः, विष्णोश्श्रीग्नपायिनी, सीतासमक्षं काकुःस्थमिदं वचनमब्रवीत्, सीता- ऎदुवुमाय् ऎऩ्गिऱ वाक्यत्तिले सुरुक्किक् काट्टि, पिऱगु रा: ऎऩ् किऱ इरण्डावदु अर्थत्तै विवरिप्पर्, इव्वेऴु अर्थङ्गळिल् लक्ष्मीसहायत्वम् मुदल् अंसम् - धर्मङ्गळैयऱियादबोदु धर्मि याऩदु विलक्षणमाग अऱियप्पडादु, पलवगै धर्मङ्गळिल् ऎन्दधर्मत्तै विट्टाल् धर्मिस्वरूपमे अऱियप्पडमाट्टादो अन्द धर्मत्तै स्वरूप निरूपगधर्ममॆऩ्बर्। मऱ्‌ऱ धर्मङ्गळै निरूपित्तस्वरूप विशेषण मॆऩ्बर्। अदावदु स्वरूप निरूपगधर्मत्ताले निरूपिक्कप्पट्ट पिऱगु अन्द वस्तुवुक्कु विशेषणमागत् तोऱ्‌ऱुम् धर्मम् ऎऩ्ऱबडि, उदा रणम् - ऒरु मनुष्य व्यक्तिक्कु वेऱॊऩ्ऱुक्किल्लाद असादारणमाऩ आगारम् अङ्गवमैप्पु। अदु स्वरूप निरूपगधर्मम्। अवऩुक्कुळ्ळ अऱिवु सक्ति सॊत्तु मुदलाऩवै निरूपिद स्वरूप विशेषणम्, पिरम्म स्वरूप निरूपगधर्मङ्गळ् ऎऩक् काऩ् ataFau अय् अागळा ऎऩ्ऱ ऐन्दु ऎऩ्ऱु सूत्र-पाष्यादिचित्तम्। इवऱ्‌ऱुडऩ् इवऱ्‌ऱैविड मुक्यमाग स्वीकरिक् कप्पट्ट धर्मम् च्रीबदित्वम्। इदै यऱियाद पोदु सत्यत्वादिमात्र त्तैक् कॊण्डु पिरम्ममाऩदु रुत्रादि देवतान्दरत्तै विड वेऱाग अऱियप्पडमाट्टादु। स्वरूप निरूपगधर्ममॆऩ्ऱाल्, अदु स्वरूपत्तिल् ऎप्पॊऴुदुम् इरुन्दाग वेण्डुम् ऒरु समयमिल्लैयागिल् स्वरूपम् वेऱुविदमाग अऱियप्पडुगिऱबडियाल् अदु स्वरूपनिरूपगधर्ममागादु। ऎऩवे विरदम् ऎऩ्गिऱ धर्मम् ऎप्पोदुम् उळदॆऩ्गिऱ अंसत्तैयुम् काण्बिक्क प्रमाण सम्ब्रदाय वसऩङ्गळै उदाहरिक्किऱार् इत्यादियाल्। मुदलिल् संस्किरुदप्रमाण सम्ब्रदाय वाक्यङ्गळैक्कूऱि, पिऱगु अरुळिच्चॆयल्गळैक् काट्टुवदॆऩ्बदु इङ्गे कैयाण्ड मुऱै अळळाळि:-लक्ष्मियोडुगूड उलगङ्गळुक्कु स्वामियाय् युक्तिक्क कप्पडाद स्रूपमुडैयऩाऩ विष्णु वैगुण्डमॆऩ्गिऱ मेलाऩ लोक त्तिल् पक्तर्गळाय् तऩक्कडिमैयाऩवर्गळोडु कूडि इरुक्किऱाऩ् ऎऩ्ऱदिल् मेल् उलगिल् श्रीसम्बन्दमिरुप्पदु तॆळिवायिऱ्‌ऱु। एवु अक्का ऎऩ्ऱ विडत्तिल् व्यूहावतारत्तिलुम् श्रीसम्बन्दम् कूऱप् पॆऱ्‌ऱदु। मेले ऎ-रामऩाऩ नीये श्रीमाऩाय् तिरुवाऴियेन्दिय परबु वाऩ नारायणऩॆऩ्ऩुम् &amp;lsquo;तेवऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱबडियाल् विबवत्तिलुम् अदु तॆरिगिऱदु श्रीवत्समॆऩ्गिऱ मऱुवै मार्बिऩिलुडैयवऩाय् नित्य माऩ पिराट्टियैयुडैयवऩ् ऎऩ्बदऩाल् पिराट्टि अऴियादवळ् ऎऩ्बदु&#xA;-१४&#xA;ऎऩ्&#xA;१००&#xA;ऎरित्तुडऩ्&#xA;मुवाचातियशा राघवं च महाव्रतम्, अलमेषा परित्रातुं राघवाद्राक्षसीगणम्, भवेयं शरणं हि वः, व्यक्तम्। इप्पडि श्रीयिऩ् पदियागैयाम् नित्ययोगत्तोडु कूड विट्टुप् पिरियामैयुम् उण्डु ऎऩ्बदुम् स्पष्टमागैक्काग असारि ऎऩ्ऱदु। सत्यत्वादि धर्मङ्गळ् परमात्मस्वरुबत्तिल् ऎङ्गुम् वियाबित्तिरुप्पदु पोल् श्रीस्वरुबमुम् ऎङ्गुम् परवियिरुन्दाल्दाऩ् ऎन्द प्रदेशत्तिलुम्, माग उपासिक्कुम् पोदुम् परमात्मावैक् काण इवळ् स्वरूप निरूपगधर्ममावाळॆऩ्गिऱ स्वारस्यत्ताले पिराट्टिक्कु Fच्चमुम् सित् तिक्कुम्, आत्म स्वरूपत्तिऱ्‌कुप् पोल् पिराट्टियिऩ् तिरुमेऩिक्कुम् भगवा ऩुडैय तिरुमेऩिक्कुम् नित्यसम्बन्दम् इव् वाक्यङ्गळिल् अऱियक् कूडियदे। ऎमिदि, - सीदैयिऩ् मुऩ्बाग रामऩैक् कुऱित्तु लक्ष्मणऩ् इव्वार्त्तैयैच् चॊऩ्ऩार् ऎऩ्ऱबडि। पञ्जवडियिल् मूऩ्ऱु पेरुम् सुग माय् वाऴ्वदऱ्‌कुप् पाङ्गागक् काडु इडम् तीर्त्तम् ऎल्लाम् अमैन्दविडत् तिल् आच्रमत्तै निर्माणम् सॆय्यॆऩ्ऱु रामऩ् आञाबित्तबोदु लक्ष् मणऩ् सॊल्लुम् वार्त्तै इदु। पदिऩालुवर्षत्तिल् इप्पॊऴुदु मिगुन्दुळ्ळ सिल वर्षम् मट्टुमऩ्ऱि - नूऱु वरुषम् वासम् सॆय्वदाऩा लुम् परतन्त्रऩाय् कात्तुक् कॊण्डिरुक्किऱेऩ्। परतन्त्रऩागैयाले एविऩबडि सॆय्वदु स्वरूपोसिदम्। तेवरुक्कु सम्मदमाऩ इडत्तै तेवरे काण्बित्तु नियमिक्कवेण्डुमॆऩ्गिऱार्। इङ्गे सीदैयैप् पुरुषकारमागच् चॆय्य वेण्डुवदॆऩ् ऎऩिल्, अवर् वेण्डुगिऱबडि नमक्कुप् पिडिप्पाऩ इडत्तै नाम् काण्बित्तु नियमिप्पदे तगुमॆऩ्ऱु इरामऩिडम् सीदै सॊल्वदु ऎऩ्ऱवाऱागुग। &amp;amp; अल्लदु सीदैक्कु ऎदिरिल् सॊऩ्ऩारॆऩ्ऱाल् सीदैयैयुम् रामऩैयुम् कुऱित्तुच् चॊऩ्ऩार्। इरुवरुम् सेर्न्दु नियमिक्क वेण्डुमॆऩ्ऱार् इरुवरुडैय पारदन्दरियत् तिऱ्‌ किणङ्गि ऎऩ्ऱ करुत्तुमागलाम्। अप्पोदु पिराट्टिक्कुम् उपायत्वम् चित्तिक्किऱदु। इरुवरैयुम् कुऱित्तुच् चॊऩ्ऩदु वगमाग वेऱिडम् काण्बिक्किऱार् &amp;ldquo;जिगळवु&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु।ऎऩ:-इऩ्ऩुम् अदिगमागक् कीर्त्तियैप् पॆऱवाऩ लक्ष्मणऩ्। काट्टिऱ्‌कुप् पोय् वन्द पिऱगु मूऩ्ऱु पेरुक्कुम् कीर्त्ति यदिगमायिऱ्‌ऱु। अवऱ्‌ऱुळ् उऱक्कमिऩ्ऱि ऊऴियम् सॆय्द लक्ष्मण ऩुडैय कीर्त्तिक्कु ईडु वेऱिल्लै। अक् कीर्त्ति पॆऱप्पोगिऱवराय् सीदै यैक् कुऱित्तुच् चॊऩ्ऩार्। वनवासत्तिलुम् आच्रिदरक्षणत्तिलुम् महासङ्कल्पत्तैयुडैय रामऩैक् कुऱित्तुम् सॊऩ्ऩार्। इरुवरैयुम् वेण्डुगिऱबडियाल् इरुवरुम् उपायमॆऩ्बदु स्पष्टम्। इऩि सीदै यैक् कुऱित्तुच् चॊल्लिविट्टु अवळ् पुरुषकारमाऩ पिऱगु रामणैक् कुऱित्तुम् सॊऩ्ऩारॆऩ्ऱाल् इदु पुरुषकारत्तिऱ्‌कुम् उदारणमागुम्। अऩमिदि। इन्द सीदै तऩ् भर्त्तावाऩ रामऩिडत्तिलिरुन्दु अरक्किगळिऩ् तिरळै नऩ्गुक् काक्कप् पोदुमाऩवळ् ऎऩ्ऱदाल् अव्वरक्किगळै वदैक्क रामऩ् मुयऩ्ऱाल्, इवर्गळ् ऎऩ्ऩै सरणमडैन्दवर्गळ्: नाऩ् ऎऩ्ऩादारम्&#xA;श्रीमत्रहस्यत्रयसारम् (ऎऩ्ऎग) ४।&#xA;१०७&#xA;भवस्तु सह वैदेद्या, तथा सहासीनमनन्तभोगिनि, कान्तस्ते पुरुषोत्तमः, स्वपरिचरणभोगैः श्रीमति प्रीयमाणे, श्रीमते निर्मलानन्दोदन्यते विष्णवे नमः, श्रियः कान्तोऽनन्तो वरगुणगणैकास्पद- बपु:, ब्रह्मणि श्रीनिवासे, श्रियः-पतिर्निखिल हेयप्रत्यनीककल्याणैकतान॥। अनन्तज्ञानानन्दस्वरूपः &amp;quot; &amp;lsquo;नीयुम् तिरुमगळुम् निऩ्ऱायाल्,&amp;rsquo; &amp;lsquo;ऒण्डॊडियाळ् तिरुमगळुम् नीयुमे निला निऱ्‌प, &amp;lsquo;कोलत्तिरुमामगळोडुऩ्ऩै, निऩ् तिरुवरुळुम् पङ्गयत्ताळ्&#xA;सॆय्दिरुक्किऱेऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्लि सीदै रामऩै विलक्किविडुवाळ् ऎऩ्ऱु चित्तिक्कुम् इदऩाल् पुष्कलमाऩ सत्यसङ्कल्पत्वमाम् उपायत्वम् तॆळि वायिऱ्‌ऱु। इवळ् सङ्कल्पित्ताळ् ऎऩ्बदैक् कूऱुम् वाक्यम् एऩ् : ऎऩ्ऱदु। उङ्गळुक्कु नाऩ् सरणमाक्कडवेऩाल्लेऩो ऎऩ् पदु पॊरुळ्। हिसप्तत्तिऩाले इदिल् सिऱिदुम् संसयिक्क वेण्डाम् ऎऩ्ऱदाम्। ऎdar ateऩ ऎऩ्बदाल् प्रईप्यागारम्-प्राप्यमाम् पोदु सेर्त्ति कूऱप्पडुगिऱदु। तेवरीर् तेवियारोडु कूड मलैयिऩ् ताऴ्वरैगळिल् इष्टप्पडियाग विहारम् सॆय्यलाम्। तेवरीरुक्कु विऴित् तुक् कॊण्डिरुक्कुम् पोदुम् उऱङ्गुम् पोदुम् समयोसिदमाऩ पणि विडैगळैच् चॆय्यक् कात्तिरुक्किऱेऩ् ऎऩ्ऱ इळैय पॆरुमाळ्मूलमाग त्वयमन्त्र - उत्तरगण्डत्तिऩ् पॊरुळैक् कुऱित्तदाम्।&#xA;इऩि सम्ब्रदाय श्रीसुक्तिगळ्। इदिल् मूऩ्ऱु आळवन्दारिऩ् मूऩ्ऱु क्रन्दङ्गळिलुळ्ळवै; मेले नाऩ्गु ऎम्बॆरुमाऩारिऩ् नालु क्रन्दङ्गळि लुळ्ळवै। &amp;ldquo;पिराट्टियोडु कूड आदिशेषऩ् मीदु वीऱ्‌ऱिरुक्किऱ उऩ्ऩै&amp;rdquo;। &amp;ldquo;सर्व सचेतनासेद नङ्गळुक्कु मेलाऩवऩ् पुरुषोत्तमऩ् उऩक्कुप् प्रियमाय् तगुन्द भर्त्ता, &amp;ldquo;नित्यमुक्तादिगळ् तऩक्कुच् चॆय्युम् कैङ्गर् यङ्गळागिऱ रङ्गळैक् कॊण्डु पिराट्टियोडु सेर्न्दु प्रीति पॆऱु किऩ्ऱवऩिडत्तिल्,&amp;rdquo; &amp;ldquo;श्रीमाऩायुम् तुक्कसम्बन्दम् सिऱिदुमिल्लाद सुगक्कड लुमाऩ विष्णुवुक्कु ऎऩदु प्रणामम्” “पिराट्टिक्कुप् प्रियऩाय् अळवऱ्‌ऱु उयर्न्द कुणत्तिऱळुक्कु मुक्य स्त्ताऩमाऩ स्वरुबमुडैयवऩ्।&amp;rsquo;&amp;rsquo; श्रीक्कु नित्यवास स्ताऩमाऩ परप्रहमत्तिऩिडत्तिल्&amp;rdquo; &amp;ldquo;च्रिय:पदियाय् अगिलहेयप्रत्य नीगऩाय् मङ्गळगुणत्तिऱ्‌के इडमाय् अबरिच्चिऩ्ऩऩाय् ज्ञानानन्दस्वरूपऩाऩ&amp;rdquo; ऎऩ्ऱवाऱु इवऱ्‌ऱिऩ् पॊरुळ्।&#xA;नीयुम् रिसु &amp;lsquo;&amp;lsquo;कोवर्त्तऩक् कुऩ्ऱै ऎडुत्तु, मऴैबॊऴियुम् मारियैत् तडुत्त महा कुणमुडैयवऩे&amp;rsquo;, उऩ् पूसऩैक्कु विरुम्बक्कूडिय पूक्कळ् निऱैन्द तिरुक्कोविलूरिल् वासप्पुऱम् पोगामलुम् उट्पुऱम् पुगामलुम् नडुविडमाऩ इरेऴियैये विरुम्बित् तिरुमगळोडु नीयुम् नाङ्गळऩुबविक् कुम्बडि निऩ्ऱुविट्टाय्। आल् = आच्चर्यम्&amp;rdquo; ऒण् इत्यादियिऩ् पॊरुळै उबोत्कादादिगारत्तिल् मुदलिल् काण्ग। कोलम् इत्यादि। ञालत्तिऩ् नडु विले सञ्जारम् स्त्तिदि, सयऩम् मुदलाऩ पल कार्यङ्गळ् सॆय्दु पल युग माग उयिर्गळैक् काक्कुम् स्वामिये! अऴगुम् आबरणङ्गळुम् निऱैन्द तिरुमामगळोडु उऩ्ऩैक् कूडामले इऩ्ऩुम् ऎव्वळवु नाळ् नाऩ्&#xA;१०८&#xA;ऎरित्तुडऩ्&#xA;तिरुवरुळुम्, &amp;lsquo;उऩ् तामरै मङ्गैयुम् नीयुम्,&amp;rsquo; &amp;lsquo;अगलगिल्लेऩिऱैयुम्, उणर् मुऴु नलम्, नन्दा विळक्केयळत्तऱ्‌करियाय्&amp;rsquo;, ऎऩ्ऩु(ऱु)म् प्र माणङ्गळ् सॊल्लुगिऱबडिये सर्व प्रकारत्तालुम् ऎळियिलुम् सार्- ऎरिरियाऩ पॆरिय पिराट्टियारोडु पिरिविल्लाद मुऴु नलमाऩ अळा॥। तळर्न्देयिरुप्पदु? निऩ् इत्यादि। &amp;ldquo;ऐÑत् का ऎऩ्ऱ उऩदु कृपै यैयुम्, ईara ऎऩ्ऱ पिराट्टियिऩ् कृपैयैयुम् आदार मागक् कॊण्डु उऩ् कोयिलिले कैङ्कर्यम् सॆय्दुगॊण्डु&amp;rdquo;। पङ्गजत् ताळ् = पङ्गजवासिनी उऩ् इत्यादि। तिरुप्पुळिङ्गुडियिल् पळ्ळि कॊण्ड वऩे! नी इव्वळवु किडन्द नाळ् किडन्दाय्। उऩ् तिरु उडम्बु नोवुबडुम् पडि इऩ्ऩुम् ऎत्तऩै कालम् किडन्दे इरुप्पायो। उऩक्कुक् कैङ्गर् यम् सॆय्य वन्दिरुक्कुम् तॊण्डर्गळाऩ ऎङ्गळिडम् कृपै कूर्न्दु पॆरुम् तडागमळवु मलर्न्द ऒरु तामरैप्पूप् पोऩ्ऱ उऩ् तिरुक्कण्ऩै विऴित्तु नी पडुक्कामल् ऎऴुन्दु उऩदु पॆरिय पिराट्टियारुम् नीयुमाग मूवुलगुम् तॊऴुम्बडि वीऱ्‌ऱिरुन्दरुळ वेण्डुम्&amp;rdquo;। अगल इत्यादि। &amp;lsquo;इऱै युम् = ऒरु क्षणमुम् अगल किल्लेऩ् पिरियमुडियादवळायिरुक्किऱेऩ् ऎऩ्ऱु कूऱि अलर्मेल्मङ्गैयिऩाल् नित्यवासम् सॆय्यप्पॆऱ्‌ऱ तिरु मार्बै उडैयवऩे तिरुवेङ्गडत्ताऩे&amp;quot;; इङ्गु उपायदशैयिल् लक्ष्मीसम्बन्दम् सॊल्लप्पॆऱ्‌ऱदु; मुऩ्ऩे उपेयदशैयिल्।&#xA;इदुवरैयिल् सरिय:पदित्वमॆऩ्गिऱ स्वरूप निरूपगधर्मत्तै विस्तार मागच् चॊल्लि इऩि सर्वसम्मदमाऩ धर्मङ्गळुक्कुप् पासुरङ्गळै मट्टुम् प्रमाणमागक् काट्टुगिऱार्। उणर्मुऴुनलम्,उणर् = ञाऩम्, नलम् = आऩन्दम्; मुऴु ऎऩ्ऱु तॆऩ्ऩिन्यायमाय् इरण्डिऱ्‌कुम् सेरुम्। मुऴु मैयुम् ञाऩम् ऎऩ्ऱदाले &amp;ldquo;७: AWAAF Ta&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ श्रुतियिऩ्बडि&#xA;iaan qa” Hात्तिल् ऒरु ऎमुम् ऎमोगादु कागादु ऎऩ्ऱदाम्। मुऴुमैयुम् नलम् ऎऩ्ऱदाले अऩुगूलमागाद अंसम् सिऱिदुमिल्लै ऎऩ्ऱदाम्। नन्दाविळक्के = अऴियाद प्रकाशमुडैयवऩे! नन्दुदल् = अऴिदल्। अऴियादवऩे ऎऩ्ऱु विळिक्कविल्लैयाऩालुम् इवऩुडैय प्रकाशम् अऴियाददॆऩ्ऱदाले इवऩ् अऴियादवऩ् ऎऩ्बदु ताऩे चित्तिक्कुम्। आग ऎऩ् करम् ऎऩ्ऩप्पट्टवऩ् ऎऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु। इऩि ई ऎऩ्बदिऩ् अर्थम् &amp;lsquo;अळत्तऱ्‌करियाय्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। अळत्तऱ्‌कु - अळप्प तऱ्‌कु - परिच्चेदिप्पदऱ्‌कु अरुमैयाऩवऩे - असक्यमाऩवऩे। मूऩ्ऱु विद परिच्चेदमुम् अऱ्‌ऱवऩे !&#xA;इव् वसऩङ्गळाल् सॊऩ्ऩ धर्म ङ्गळैच्चेर्त्तु अऩुसन्दिक्किऱार्, &amp;lsquo;ऎऩ्ऱु(ऩु)म् प्रमाणङ्गळ्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ वाक्यत्ताल् &amp;lsquo;सर्वप्रकारत्तालुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदाल् a ऎऩ्गिऱ च्लोक त्तिऱ्‌ सॊऩ्ऩ परमात्म स्वरूपम्, परवासुदेव नित्य तिव्यमङ्गळ् विक्रहम् अवताररुबङ्गळ् ऎऩ्गिऱ मूऩ्ऱिलुम् अगगारिगळ्: ऎऩ्गिऱबडि अवऱ्‌ऱुक्कु ईडाऩ पिराट्टियिऩ् आत्मस्वरूपम् नित्य तिव्य विक्रह&#xA;श्रीमत्रहस्यत्रयसारम् (अर्थबञ्जग) ४।&#xA;६६&#xA;१०९&#xA;एमाग अनुसन्दिक्क वेणुम्। इप्पडि &amp;ldquo;साऩदलयिऩ् तीवगऩ् पुलऩ् ऎदा&amp;rdquo;,&#xA;स्वरूपम् अवतारविक्रहङ्गळ् इवऱ्‌ऱिऩ् मोऩ सेर्क्कै करुदप् पॆऱुम्। असगागाळि ऎऩ्ऱविडत्तिले रूप्पदत्तिऱ्‌कु तिव्यात्म स्व रूपमुम् नित्यमाऩ तिरुमेऩियुम् अवताररूपङ्गळुम् पॊरुळ्। अवऱ्‌ऱुक्कु तिणैमावदु CATHवुक्कु ईडाम्बडियाऩ सिऱप्पु, सर्वावस्त्तैयिलुम् ऎऩ्बदऱ्‌कु सगव्यापार तसैयिलुम् उपायत्व - उपेयत्वादि तसैगळिलुम् अवतारङ्गळिल् पाल्ययॆळव् ना ति तसैगळिलुम् वनवास्- नगरवासादि निलैगळिलुम् ऎऩ्ऱु पॊरुळाम्। व्यूह विबवादिदशै कळिलुम् ऎऩ्गिऱ पॊरुळाऩदु सर्वप्रकारत्तालुम्&#xA;सर्वप्रकारत्तालुम् ऎऩ्ऱविडत्तिल् अवताररूपङ्गळैयुम् सेर्त्तिरुप्पदाले सॊऩ्ऩदायिऱ्‌ऱु। रामकृष्णा त्यवतारङ्गळिल् पाल्यादि तसैगळिल् यारुक्कुम् प्रत्यक्षमागाविडिऩुम् श्रीसम्बन्दत्तिऱ्‌कु हा नियिल्लै। वामन प्रह्मसारि निलैयिलुम् अगलगिल् लेऩ् इऱैयुमॆऩ्ऱु उऱैन्दवळल्लळो? &amp;ldquo;सर्वप्रकारत्तालुम् सर्वा व्सत्तैयिलुम्&amp;rsquo; ऎऩ्बदऱ्‌कु पिरिविल्लाद ऎऩ्ऱविडत्तिल् अन्वयम्, मुऴु नलमाऩ ऎऩ्ऱु तऩित्तिरुप्पदाले अनन्द ज्ञान स्वरूपमाऩ ऎऩ्ऱ पाडत्तैये कॊळ्ग। ज्ञा नारा ऎऩ्ऱु आनन्दबदम् वेण्डियदिल्लै।&#xA;४४&#xA;अमलत्वम् नीङ्गलाग मऱ्‌ऱ स्वरूपनिरूपगधर्मङ्गळैच् चॊल्लि मुडित्तु अमलत्वत्तैयुम् अरुळिच्चॆय्गिऱार् इप्पडि इत्यादियाल् मुऩ्ऩमे एऩ् सेर्त्तुच् चॊल्लविल्लै ऎऩिल्, इदु ३FE ऎऩ्गिऱ अदिगरणत्तिल् सेर्क्कामल् &amp;ldquo;जरिया ऎऩ्ऱु वेऱु अदिगरण त्तिल् सॊल्लप्पट्टिरुप्पदाल्। अङ्गेदाऩ् एऩ् पिरित्तुच् चॊल्ल वेण्डुमॆऩिल्, सत्यत्वादिधर्मङ्गळ् वुस्वरूपङ्गळ्। अऩन्दत्वमुम् अळिवुमाय् मे। अमलत्वमावदु सर्वहेयङ्गळुमिल्लामै। इल्लामैयॆऩ्ऱ ऎत्तैच् चॊल्व तॆऩ्बदु अळिवुमाऩ परमात्मस्वरूपत्तै मुऩ्बु अऱियाद पोदु सात्यमागादु। &amp;ldquo;जऩगर् करिग fरिa aas ऎऩ,&amp;rdquo; ऎऩ्बरे। ऎङ्गु ऎदऱ्‌कु वुम् सॊल्लुगिऱोमो अन्द ऎळिवुगणमुम् एरयुम् मुऩ्ऩे अऱिविक्कप्पट्ट पिऱगुदाऩ् ऎऩगत्तै अऱिविक्कमुडियुम्। ऎदऱ्‌कु a मो अदु ळि। आग जजळरि अरिङ्गळैक् कॊण्डु परमात्मस्वरूपत्तै अऱिवित्तबिऱगु इन्द अबावरूपमाऩ अमलत्वत्तै अऱिवित्तदाम्। च्रिय: पदित्वमॆऩ्गिऱ ऒरु धर्ममे पोदुमे; मऱ्‌ऱ धर्मङ्गळ् ऎदऱ्‌कु ऎऩिल्, इदु लक्षणवाक्यमल्लवे। लक्षणवाक्यमागिल् प्रयोजऩमिऩ्ऱि पल धर्मङ्गळैच् चॊल्ललागादॆऩ्ऩलाम्, परमात्म स्वरूपत्तै अऱिविक्क इव्वळवु धर्मङ्गळुक्कुम् योक्यदैयुळ्ळबोदु विडामल् सॊल्लु वदे तगुम्। ऒव्वॊरु धर्मत्तुक्कु ऒव्वॊरु वैलक्षण्यत्तैक् कुऱिप् पदिले नोक्कॆऩ्ऱु वुगण श्रीबाष्यत्तिले काण्ग।&#xA;Raत्q&amp;lt;fga= aतगमॊऩ्ऱुमिराददु।ाविलुळ्ळ&#xA;१=१&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ तत्त्व-त्रय-चिन्तनाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/05_tattva-traya-chintanAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/05_tattva-traya-chintanAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;५।&#xA;प्रकृत्यात्मभ्रान्तिर्गळति चिदचिल्लक्षणधिया&#xA;तथा जीवेशैक्यप्रभृतिकलहस्तद्विभञ्जनात् । अतो भोक्ता भोग्यं तदुभयनियन्तेति निगमैः विभक्तं नस्तत्त्वत्रयमुपदिशन्त्यक्षतधियः ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;दम्पतिगळिडत्तिल् ऎऩ्ऩुडैय पारत्तै वैप्पदॆऩ्गिऱ उपाय मेलच्चॆय्यप्पडवेण्डियदागविरुक्किऱदु इऩि ऎऩ् अदिगारत्तै नऩ्गु उणर्न्दु पक्तिक्कु अङ्गमागवो स्वतन्त्रमागवो अदैच् चॆय्य वेण्डुमॆऩ्ऱबडि।&#xA;अर्थ पञ्जकादिगारम् मुऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु।४।&#xA;अर्थबञ्जगत्तिलेये तत्तुवत्रयम् अडङ्गियिरुप्पदाल् मीण्डुम् तत् तुवत्रय विषयगमाऩ अदिगारम् ऎदऱ्‌कु ऎऩ्ऩामैक्काग, तत्वत्रयसिन्द नादिगारम् ऎऩ्ऱु पॆयर् अरुळिऩार्। तामे मेले इप्पडि निर्देशिप्पर्। कीऴे &amp;ldquo;प्राप्यस्य प्रह्मण: ऎऩ्गिऱ पुराणवाक्यत्तिऩ्बडि अर्थ पञ्जकम् अऱियप्पडवेण्डुमागिल् कऩ&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु वेदम् मूऩ्ऱैमट्टुम् ऒदुगिऱदुम्, मुऩ्ऩोर्गळ् जा&#xA;ऎऩ्ऱु&#xA;एऩ् ऎऩ्गिऱ&#xA;मूऩ्ऱागप् पिरिप्पदिल् आदरत्तैक् काण्बिक्किऩ् ऱदुम् शङ्कैयै च्लोकत्तिऩाल् परिहरिक्किऱार्। जीवऩुक्कु देहात्म प्रान्दि युम् स्वतन्त्रात्म प्रान्दियुमे सकल पाबङ्गळुक्कुम् कारणमागुम्। देहात्मप्रान्दियुळ्ळवऩ् नरगादिगळ् वर प्रसक्तियिल्लै यॆऩ्ऱु ऎत् तगैय पाबत्तिलुम् तुणिवाऩ्। स्वतन्त्रात्म प्रन्दियुळ्ळवऩ् वेऱु एदेऩुम् मोक्षम् निऩैप्पाऩल्लदु भगवदऩुबव कैङ्कर्यङ्गळै मोक्ष मागक् कॊळ्ळाऩ्। इन्द प्रान्दिगळै निवर्त्तिक्क मूऩ्ऱु तत्तुवङ्गळ् वॆव्वेऱॆऩ्ऱदु।&#xA;सलोकार्त्तमावदु ऎग काळि- सचेतनम् असचेतनम् ऎऩ्ब वऱ्‌ऱिऩ् तऩित्तऩियाऩ-असादारणमाऩ धर्मङ्गळैत् तॆळिन्दाल् ऎदर् a:- देहम् इन्द्रियम् प्राणऩ् ऎऩ्ऱ अवस्त्तैगळ् पॆऱ्‌ऱ प्रकृति यॆऩ्गिऱ असचेतनत्तिले वन्द आत्मा ऎऩ्ऩुम् प्रान्दियाऩदु = देहमात्मा इन्द्रिय मात्मा प्राणऩ् आत्मा ऎऩ्ऱवाऱाऩ प्रान्दि याऩदु ऎऩिर् - ऒऴियुम्। aur-अप्पडिये ई ऎ&#xA;जीवऩुम् ईच्वरऩुम् ऒऩ्ऱु ऎऩ्ऱुम्, ईच्वरऩिल्लै ऎऩ्ऱुम् वरुम् विवादमाऩदु क - ईच्वरऩै जीवऩैविड वेऱागप् पिरित्तदऩाल् ऎā-ऒऴियुम्। a:-&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ परदेवतापारमार्थ्याधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/06_paradevatApAramArthyAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/06_paradevatApAramArthyAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;अथ परदेवतापारमार्थ्याधिकारः&#xA;आत्मैक्यं देवतैक्यं त्रिकसमधिगता तुल्यतैक्यं त्रयाणाम् अन्यत्रैश्वर्यमित्याद्यनिपुणफणितीराद्रियन्ते न सन्तः । वय्यन्तै रेककण्ठैस्तदनुगुणमनुव्यासमुख्योक्तिभिश्च विळाऩ् : qAtnaसगरिबु: ॥ १६।&#xA;पोल् पिऩ्बुम् ई ऩु ऎruar-जीविक्क इडम् पॆऱादे ऎऩ्ऱु इप्पडि इदु अडुत्त अदिगारत्तिल् कूऱप्पोगुम् aaaACAत्तिऱ्‌कु सूसगमाम्। सारविस्तारत्तिल्।&#xA;तत्त्वत्रय सिन्दनादिगारम् मुऱ्‌ऱुम्।&#xA;परदेवदा पारमार्त्त्यादिगारम्।&#xA;पूर्वादिगारत्तिल् निरूपित्त तत्वत्रयत्तिल् ईच्वरऩ् प्रदाऩऩॆ ऩ्बदु अङ्गेये व्यक्तम्। अर्थबञ्जगादिगारत्तिल् प्रधानमागच् चॊल्लप्पट्ट परप्रम्ममुम् ईच्वरऩुमॊऩ्ऱॆऩ्बदुम् अर्थचित्तम्। अन्द ईच्वरऩ् श्रीमन्नारायणऩॆऩ्ऱु, &amp;lsquo;श्री मत्वम् स्वरूप निरूपक् धर्मम्&amp;rsquo; इत्यादि स्ववाक्यङ्गळाले अऱिविक्कप्पट्टिरुन्दालुम् अवऩे परदेवदै पॆऩ्ऱु परदेवदाबारमार्त्यत्तैत् तक्क प्रमाणङ्गळैक् कॊण्डु मदान्दर मूलमाऩ कलक्कङ्गळ् वारादबडि तॆळिविप्पदऱ्‌काग मेलदिगारम् तॊडङ्गुगिऱार्। परदेवदा पारमार्त्त्यम् ऎऩ्ऩुम् सॊल् लिऩ् पॊरुळ् इव्वदिगारत्ति EAILऩ् ऎ ऎऩ्ऱु उदाहरिक्कुम् च्लोकत्तिऱ्‌कु उरै सॆय्युम्बोदु विवरिक्कप्पडुम्। कलक्कङ्गळ् ऎव्वा ऱॆऩ्बदैयुम् च्लोकत्तिले सङ्ग्रहिक्किऱार् असदि। ऎ=८:- तॆळि वाऩ प्रम्म ज्ञा नमुळ्ळवर्गळ् अस=ऎय्वु PERIFA ऎऩ्गिऱबडि उलगिलुळ्ळ आत्माक्कळुक्कु पेदमिल्लामैयाल् एकत्व सङ्ग्यैये याम्; सॆर्-रगि :६:, अच्चria: ऎगञ: ३ ऩ्: इत्यादिगळिऩ् पडियिले मऱ्‌ऱ जीवर्गळ् वॆव्वेऱायिऩुम् अग्नि-वायु, सूर्य, प्रम्म रुत्रादि सर्वदेवदा शरीरङ्गळुक्कुम् आत्मा ऒऩ्ऱे यागैयाल् तेव तैक्कु एकत्व सङ्ग्यैये ; सुगस्रर-प्रम्म विष्णु रुत्रर्ग ळॆऩ्ऱ मूऩ्ऱु आत्माक्कळै अळियुास-अडैन्दिरुक्किऩ्ऱ सम् त्वम्। मुम्मूर्त्ति समत्वमे : ऎऩ्ऩद - इम्मूऩ्ऱु मूर्त्तिगळिलुळ्ळ&#xA;आत्मावुक्कु समत्वमो पेदमो इल्लैFा ऐक्यमे; अ&#xA;२१९&#xA;श्रीमत्रहस्यत्रयसारम् (परदेवदा ६) सर्वेच्वरत्वमॆऩ्बदु इम्मूवरिऩुम् वेऱुबट्ट ओर् उयर्न्द आक्मा वुक्के: र - इव्वुक्तिगळै मुदलागवुडैय। आदिबदत्तिऩाले रुत् रादि पारम्योक्ति कॊळ्ळप्पडुम्गळ्:- नऩ्गु परिशीलनम् सॆय्यादवर्गळिऩ् पेच्चुक्कळै सरऩ् इसैयमाट्टार्गळ्। अनादरिप् पर्गळ्। नम्मुडैय परदेवदै अप्पडिप्पट्टदऩ्ऱु निपुणर्गळ् निरूपि त्तदु ऎदैक्कॊण्डु; अप् परदेवदै ऎदु ऎऩ्ऩिल्, रगगज्- ऒरे&#xA;:- कऴुत्तु (त्वऩि) उडैय-ऒरेविदमाऩच् चॊऱ्‌कळैयुडैय ; ओरर्त्तत्ति लेये मुडिगिऩ्ऱ ऎऩ्ऱबडि;र्:- वेदान्दङ्गळालुम् - २ - अन्द श्रुतिगळैप् पिऩ् पऱ्‌ऱिय कऩिगळै मनुमहर्षि व्यासर् मुद लाऩ मुऩ्ऩोर्गळिऩ् सूक्तिगळाऩ इतिहास पुराणादिगळालुम् IC- ऎ - नारायणऩे वियईलक्ष्मियुडऩ् सेर्न्दवऩागवे अ[ऎऩए:- सचेतनासे त नङ्गळै शरीरमाग उडैयवऩाय् सरिक्क- मोक्षमळिप्पवऩाय् क- मुक्तर्गळाले अऩुबविक्कप्पडुगिऩ्ऱवऩाय् ई: ऎरिसु :- प्रम्म रुत्रादिबत्तर्गळुम् मुक्तर्गळुम् नित्यर्गळुमाऩ नमक्कु स्वामियुमागिऱाऩ्। आत्मैक्यम् ऎऩ्ऱ सॊल्लिले प्रह्ममॆऩ्ऱ ओरात्मावे सत्यम् मऱ्‌ऱदु पॊय् ऎऩ्गिऱ साङ्गर पक्षमुम्, ओरात्मावे पल सचेतनासेद नङ् गळागप् परिणाममडैगिऱदॆऩ्गिऱ पमुम्, असेदऩङ्गळ् वॆव्वेऱा यिऩुम् पसु पक्षि मनुष्य तेवेच्वर आत्माक्कळॆल्लाम् ऒऩ्ऱॆऩ्गिऱ पक्षमुम् करुदप्पॆऱुम्। fanसऩ् ऎऩ्गिऱ पाडम् तवऱु: gal ऎऩ्गिऱ तऱ्‌कु विशेषणमाग fasaalatai ऎऩ्बदु ऎऩ्ऱु मेलुळ्ळ विवरण श्रीसूक्तिगळुक्किणङ्ग उरैयिल् कूऱप्पट्टिरुक्किऱदु। मूऩ्ऱु मूर्त्ति कळिलुळ्ळ आत्माक्कळुक्कुम् सिऱिदुम् वैषम्यमिल्लैयागिल् मूवरुम् ऒरे आत्मा ऎऩ्बदे युक्तमॆऩ्ऱु सिलर् साम्य पक्षत्तै विट्टु ऐक्य पक्षत्तैक् कॊण्डऩर्। कलम् ऎऩ्ऱदु प्रम्म रुत्रर्गळैप् पोलये विष्णुवैयुम् कीऴाक्कि विष्णुवैविड वेऱाऩ अदावदु विष्णु नारायण&#xA;वासुदेवादि सप्तवाच्यऩैविड वेऱाऩ आत्मावे ईच् वरऩ् ऎऩ्ऱ रसवादमाम्। आदिबदत्तिऩाल् पिरमऩे परदेवदै अल् लदु रुत्रऩ् अल्लदु इन्द्रादिगळिल् ऒरुवऩ् अल्लदु लक्ष्मी समेदऩागाद तऩि नारायणऩ् परदेवदै ऎऩ्गिऱ पक्षङ्गळ् कूऱप्पट्टऩ रदगज् ऎऩ्बदाल् ऒQ A ऎग: : पगाळ्: सुरग: १०: इत्यादिगळाऩ सामान्य विशेष सप्तङ्गळॆल्लाम् &amp;lsquo;रग = सजऩ काजिगळा ऩा ऎऩ्ऱु नारायणऩ् तविर मऱ्‌ऱवऱ्‌ऱैक् कऴिक्किऱ वाक्यत्तोडु समा नार्त्तमाग वेण्डुमॆऩ्ऩप्पट्टदु, अव्वुबनिषत्तुक्कळे &amp;ldquo;काऩ् इऩ्ऱु:, तिया ऩ् ऩ् ऎऩ्ऱु जगत्कारणमाऩ च्रिय:पदियैये मोक्षत् तिऱ्‌काग त्या नम् सॆय्य वेण्डुमॆऩ्ऱदालुम् नारायणानुवागत्तिल् मोक्षत्तिऱ्‌काऩ विद्यैगळिल् ऎसिव्वूरिऩरिऩ् सप्तङ्गळिल् ऎवै इरुप्पि ऩुम् अवऱ्‌ऱुक्कु नारायणऩे पॊरुळ् ऎऩ्ऱदालुम्, अदऱ्‌काग अव&#xA;;&#xA;२२०&#xA;ऩैये&#xA;ळत्तुडऩ्&#xA;कळाले पॊदुविले &amp;ndash; क्कम् पण्णिऩालुम् सर्वान्दर्यामियाय् ऎल्लाम् अवऩुक्कु शरीरमॆऩ्ऱदालुम् ऎऩ्ऱु अवऩुडैय अऱिवालेये मोक्षमॆऩ्ऱदालुम् पले अवऩुडैय उपासनत्ताले अवऩैये पॆऱवेण्डि यिरुप्पदाल् Finaiiaये मोक्षमॆऩ्ऱु तॆरिवदालुम् ऎल्ला उबनिष त्तुम् एकगण्डमाय् इन्द च्लोकत्तिल् नालाम् पादत्तिल् सॊऩ्ऩ ऎल्ला अंसङ्गळैयुम् निरूपिक्किऱदॆऩ्ऱबडि ऎऩ्ऱु वेदान्दत् तोडु पॊरुन्दिय स्मृतिगळैक् कॊळ्ळ वेण्डुमॆऩ्ऱदाल् कबिलादि स्मृतिगळ् (साङ्ख्य शास्त्रादिगळ्) विरुत्तमागैयाले उपेक्षिक्कप् पडवेण्डुमॆऩ्ऱु कुऱित्तदाम्। वॆगु स्मृतिगळ् अनुकूलमाय् ऒऩ्ऱि रण्डे विपरीतमायिरुप्पदाल् ऎप्पडि अल्प्पत्तै उडेक्षिप्पदु उसिदमॆऩ्ऱु ळिगळि: ऎऩ्गिऱ पहुवचनत्ताल् अऱिवित्तदाम्। &amp;lsquo;रिल्&#xA;ऎऩ्ऱु वेदम् कबिलरैक् कॊण्डाडियिरुक्किऱदे&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ केळ्वियै मऱुप्पदऱ्‌काग मऱ्‌ऱवरै विट्टु मनुव्यासरै ऎडुत्तदु।&amp;rsquo; इरुवरुम् Pe: एऩ्:। ऎऩ्ऱु वेदत् ताल् कॊण्डाडप्पट्टवरे, इङ्गे कबिल रिषियागप् पिऱन्दार् ऎऩ्ऱदे यल्लदु अवर्वार्त्तैयै श्रुति कॊण्डाडविल्लै। मनुव्यासरुडैय उक्तिक्कुमेऱ्‌ऱम् सॊल्लुगिऱदॆऩ्ऱु नोक्कुग। मनुमहर्षियुम् तॊडक्क त्तिलेये सौक्षÜरवुदु अड च्च : सा:&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु कारणम् नारायणऩे ऎऩ्ऱार्। व्यासरुम् &amp;ldquo;सग ऎवर्:&#xA;Bara:&#xA;ta । (रिच्च।८-१२ ) ऎऩ्ऱु नारायणऩैये सृष्टि प्रळय कारणमागक् कूऱिऩार्। &amp;ldquo;र तीÅ ळळ ai&#xA;Aå ऩ्ऩ&#xA;जिज्ञालमा- maर्॥।gfafrzu: पु:&amp;rdquo; इत्यादिगळुम् अवरुडैय सॊऱ्‌कळे जूऩ - मुद लाऩवरिऩ् परासरादिगळै इत्ताल् कॊळ्ग। विष्णुबुर: णत्तिल् ऎऩससऩ। वात्तु कऱ्‌क ऎऩ् fuu ऎऩ्ऱॆल्लाम् मुदलिल् कूऱि मोक्षत्तिऱ्‌कु अवऩुडैय त्याऩत्तैये मुडिविलुम् सॊऩ्ऩार्। वाल्मीगि महर्षियुम् &amp;ldquo;रिवुक्ft&#xA;fqi&amp;rdquo; ऎऩ्ऱ वसऩत्तालुम् मेले प्रम्म स्तुदि मुदलियवऱ्‌ऱालुम् विष्णुबारम्यत्तै विळक्किऩार् लोकत्तिल् ऎल्लोरालुम् पॆरुमदिप्पुडऩ् पारायणम् सॆय्यप्पट्टु वरुम् arta fळैप् पोले मऱ्‌ऱ सात्तुविग पुराणत्तैयुम् इङ्गे सेर्त्तुक्कॊळ्ग। ऎजम् कागम् ऎऩ्ऩप्पट्टिरुप्पदालेये मऱ्‌ऱ पुराणङ्गळ् तत्तव ज्ञानत्तिऱ्‌कु उपयोगप्पडा ऎऩ्ऱु तॆरियवरुम्।&#xA;तत्तुवत्तै मूऩ्ऱाग पिरित्तुच् चचेतनासेद नङ्गळैविड ईच्वरऩुक्कु उळ्ळ वासियैक् कीऴे तॆरिवित्तिरुप्पदु पोदादो? इदु &amp;lsquo;परदेवदै&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु देवताव्यक्ति निष्कर्षमिरामऱ्‌ पोऩालॆऩ्ऩ ऎऩ्गिऱ शङ्कै यैप् टरिहरिक्किऱार्। सक्रिA। कोडिर्ङ्गळाले= कीऴे तत्तुवङ्गळुक्कु ङ्गळैच् चॊल्लियिरुप्पदाल् ईच्वरऩुक्कु मऱ्‌ऱवऱ्‌ऱैविडश्रीमत्रहस्यत्रयसारम् (परदेवदा)६&#xA;२२१&#xA;उल्&#xA;&amp;ldquo;ऒऩ्ऱुन्देवुम्”&#xA;कळिऱ्‌पडिये&#xA;रामिल्लादबोदु &amp;lsquo;&amp;lsquo;उऩ्ऩित्तु मऱ्‌ऱॊरु तॆय्वम् तॊऴाळवऩै यल्लाल्&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ पुऩ्- ळवुम् कूडामैयालुम्, सॆक्कल्लदु वुगोळिऩम् किडै ऎऩऩङ्गळैच् चॊऩ्ऩदाले ऎऩ्ऱबडि। अङ्गे श्रीमत्वमागिऱ स्वरूप निरूपग धर्ममुम् परव्यूहादि रूपङ्गळुम् सॊल्लप्पट्टऩवे। अदऩाल् परदेवदा निच्चयम् उण्डायिऱ्‌ऱे ऎऩ्ऩिल्-अदॆल्लाम् मुऩ् ऎडुत्त कळिऩ् ऎऩ्गिऱ तत्त्वत्रय श्रुतियिलुम् ऎ ऎजऩ्: ऎऩ्गिऱ वाक्यत् तिलुम् स्पष्टमाग एऱ्‌पट्टदल्लवे। ऒऩ्ऱुम् तेवुम् (तिरु ४-१० ) इदि। इदिल् पत्तुप् पासुरङ्गळालुम् आऴ्वार् अर्च्चावडिविलुळ्ळ आदिप्पिराऩे ऎल्ला तेवदैगळुम् मऱ्‌ऱ जीवर्गळुम् मऱ्‌ऱ उलगुम् समष्टियुम् ऒऩ्ऱि तऩियिल्लाद प्रळयगालत्तिल् नाऩ्मुगऩैयुम् तेवर्गळैयुम् सर्व जीवर् कळैयुम् पडैत्तु सर्वबुरुषार्त्तङ्गळै यळिप्पवऩाय् अदऩाले आदि पिराऩ् ऎऩ्ऱु पेर् पॆऱ्‌ऱु विळङ्गुबवऩ्; इवऩै विट्टु मऱ्‌ऱ तॆय्व त्तै एऩ् नाडुगिऱीर्गळ्? वडि सॆय्युम् वादमॆल्लाम् वीणागुम् ऎऩ्ऱॆल्लाम् विळक्कियुळ्ळार्। &amp;ldquo;ऒऩ्ऱुम् तेवुम् उलगुम् उयिरुम् मऱ्‌ऱुम् यादुमिल्ला अऩ्ऱु नाऩ्मुगऩ् तऩ्ऩॊडु तेवर् कॊडु उयिर् पडैत्ताऩ्। कुऩ्ऱम् पोल् मणिमाड नीडु तिरुक्गुरुगू रदऩुळ् निऩ्ऱ आदिप्पिराऩ् निऱ्‌क मऱ्‌ऱैत् तॆय्वम् नाडुदिरे&amp;rdquo; ऎऩ्ऱदु मुदऱ्‌पासुरम्।परदेवदा = विशेष निच्चयम्। इदुदाऩ् परदेवदै ऎऩ्गिऱ निच्चयम्, &amp;lsquo;ऒऩ्ऱुम् तेवुम्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ पाट्टिल् नारायणऩैविट्टु वेऱु तेवदैयै नाडलागादॆऩ्ऱार्। अवऩैयुम् तॊऴुदु मऱ्‌ऱ तेवदैयैयुम् तॊऴलामॆऩ्ऱु निऩैयामैक्काग उऩ्ऩित्तु ऎऩ्गिऱ तिरुवाय्मॊऴियैयुम् उदाहरिक्किऱार्। इप्पासुरत्तिल् - ऎम्बॆरुमाऩिडम् मऩ्ऩि अवऩैप् पॆऱामैयाल् तवित्तुवरुम् पॆण्णुक्कु अनुकूलम् सॆय्वदाग निऩैत्तु अवळुडैय अऩ्ऩैमार्गळ् देवतान्दरत्तैत् तॊऴुद तोळ् कुलैक्क आडिप् पाडुम्बोदु तोऴिमार्गळ् अवर्गळुक्कु अदऩिऩ्ऱु विलग उपदेशम् सॆय्वदाम्। नीङ्गळ् उऩ्ऩित्तु = निऩैत्तु ऊऩ्ऱि वेऱु तेवदैगळै इप्पडि तॊऴुगिऱीर्गळे; अवळ् इदुबोल् अवऩैयल्लदु ऒरुवरैयुम् तॊऴमाट्टाळ्। ऎदऱ्‌काग उङ्गळिष्टप्पडि वेण्डिक्कॊण्डु तोळ् कुलैक्क आडि प्रयासैप्पडुगिऱीर्गळ्? इदु अवळुक्कु अदिग क्लेसत्तैये उण्डु पण्णुम्, देवतान्दरङ्गळुक्कु इवळुडैय कष्टम् नीक्क आगादु। इऩि नीङ्गळ् इवळाले&#xA;वळाले मऩ्ऩप्पडु किऩ्ऱ सकल वेदवेत्यऩाऩ त्वारगादिबदियै एत्तिप्पारुङ्गळ्; इवळुम् उङ्गळोडु सेर्न्दु कॊऴुदु कलन्दु आडिक् कळिप्पाळ् ऎऩ्ऱु परमै कान्दित्वत्तै वॆळियिट्टार्। परदेवदा निष्कर्षयिरामऱ्‌ पोऩालुम् कालक्रमत्तिल्, ताऩ् आच्रयित्त देवतामूलमागवे मार्कण्डेयरुक्कु सिवऩ मूलमागप् पोल् परदेवदा निच्चयम वरलाम्। अप्पोदु परमै&#xA;२०२&#xA;ळत्तुडऩ्&#xA;।&#xA;यामैयालुम् नाऩ् इऩ्ऩ मॆऩ्ऱु कळिक्क वेणुम्।&#xA;अव्विडत्तिल् (१) साङ्गळुडैय अऩाम् रामागैयाले ऎल्लाम् रायायिरुक्किऱ ऎवुमॆऩ्गिऱ एकम् ऎयादु। (२) ऎळळिऩ् माऩगमुम्, अप्पडिये सुक्काराऩ जीवर्गळुडैय अ कान्दित्वम् तिडमागुम्। परमैगान्दित्वमावदु -सिऱन्द एकान्ति यागै एकान्तित्वमावदु वेऱु पलऩ् वेण्डियिरुन्दालुम् अदैयुम् पर तेवदैयिऩिडमिरुन्दे पॆऱ नोक्कुडैयऩागै। ऐगान्द्यत्तिल् सिऱप् पावदु- परदेवदैयिऩिडमुम् वेऱु पलऩै अडेक्षिक्कामलिरुक्कै। मोक्षमुम् स्वर्गादि पलमुम् विरुम्बिऩबोदु वेऱु पलऩै यळित्तु वैराक्यम् वन्द पिऱगे परदेवदै मोक्षमळिक्कुम्। आगैयाल् अङ्गे व्यवदा नम्। अदावदु इडैयिल् वेऱु पलऩाल् तडैप्पडुगै उण्डु। इङ्गे परमैगान्दित्वप्रस्तावम् ऎदऱ्‌कॆऩ्ऩिल्, मुमुक्षुवुक्कु परमै कान्दित्वम् वरैयिल् वेण्डुवदा यिरुक्क अदऱ्‌कु मुऩ्ऩाऩ परदेवदा निच्चयम् कूड विल्लै यॆऩ्ऱाल् ऎङ्ङऩे कलचित्तियॆऩ्ऱऱिविक्क ऎऩ्ग। सगऴ्वुऩङ्गळाले प्रह्मत्तिऱ्‌कु असचेतनबेदमुम् जीवबेदमुम् चित्तमायिरुक्क इन्द च्लोकत्तिल् आत्मैक्य पक्षत्तै ऎदऱ्‌काग ऎडुत्तुक् कऴिक्क वेण्डुमॆऩ्बदऱ्‌कु उत्तरमागुम् अव्विडत्तिल् इत् यादि। अन्द निष्कर्षत्तिऱ्‌कु विषयमाऩ वस्तुविल् ऎऩ्ऱु पॊरुळ्। आत्मैक्यादिगळ् कूडा-ऎऩ्ऱु मेले अन्वयम् तेऱुम्। आत्मै क्यम् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩदु त्रुष्टान्दमाग। इप् पक्षम् पोले मेऱ्‌ पक्षङ्गळुम् आदरिक्कक् कूडादवै ऎऩ्ऱबडि। सचेतनासे त नङ्गळुडैय अत्यन्त पेदम् ऎऩ्बदऱ्‌कु सेद नासेद नङ्गळुक्कु परस्पर पेदमुम् सेद नासेद नङ्गळैक्काट्टिलुम् प्रम्हत्तिऱ्‌कु पेसमुम् स्वाबाविग मागवे ऎऩ्ऱु पॊरुळ्। प्रह्मद्रव्यमिदि। प्रह्मम् जगत्कारण मागैयाले अदऱ्‌कु सर्वज्ञत्वादगळुमुण्डागैयाले परदेवदा त्वम् चित्तम्। आऩालुम् इत्यादि वाक्यङ्गळाल् सर्वत् तोडु अबेदमॆऩ्गिऱ पक्षम् यादव प्रकाशादिगळ् इसैन्ददु। इप् प त्तिल् अबेदम् स्वाबाविगमाय् पेदम् ऒळबादिगमागुम्। अप्पोदु कारणदशैयिलुम् मुक्ति तसैयिलुम् कूड जीवादिगळुक्कु पेदम् सॊल्लि यिरुप्पदाल् अवर्गळ् कूऱिय अत्यन्ताबेदत्तिऱ्‌कु पङ्समुण्डागुम्। अद ऩाल् इप्पमिल्लै। तेवदैक्यबक्षत्तै निरागरिक्किऱार् स्टीबावेदि, अप्पडिये = अव्वाऱे - अदु पोलवे।&#xA;ईच्वरऩुक्कु ऎऩ्ऱुम् सुगमे ; जीवर्गळुक्कु पलविद तुक्कङ्गळ् रागत्वेषादिगळ् ऎल्ला मुण्डु। अदऩाल् ईच्वरऩ् वेऱु - जीवर्गळिलुम् सुगम् तुक्कम् ज्ञा नम् अज्ञा नम् सॆल्वम् एऴ्मै सक्ति असक्ति तेवत्व मनुष्यत्वादिगळ् ऎऩ्ऱ अंसङ्गळ् ऒरुवरुक्कु उळ्ळवाऱु मऱ्‌ऱवरुक्किल्लै यागैयाल्, &amp;lsquo;&amp;lsquo;जBEATA: &amp;rsquo;&#xA;ऩा&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ पडि पेदम् स्वाबाविग&#xA;श्रीमत्रहस्यत्रयसारम् (परदेवदा)क्&#xA;२२३&#xA;मुम्। ज्ेयाले। रसऎनमागैयाल्,&#xA;ऒरुवऩेयागि लुम् ऎरिadकळुम् कालऩोडुम् तऩ्ऩिल्दाऩुम् अरियवर् ऎऩ्गिऱ पक्षम् कूडादु।&#xA;॥&#xA;मागिऱदु। इन्द न्यायमे तेवदैगळ् विषयत्तिलुमॆऩ्ऱबडि। ऎ पदत् ताल् तेवर्गळैप् पोल आरात्यर्गळाऩ यक्ष रक्षो पूदादिगळुम् तेवदैगळागिल् सात्विग राजसदामसबेदमुम् स्पष्टमॆऩ्ऱु कुऱित्त ताम्। आगैयाल् &amp;lsquo;&amp;lsquo;जजि ससई: रगसव करा:&#xA;ऎग, कडु:, ऎ:७, ऎळ्: इत्यादिगळाले पलबडियिल् तेवबेदम् स्वाबाविगमे, तऩ्ऩिल् ताऩुम् इदि, प्रह्मादिदेवदैगळिल् ऒव्वॊरु तेवदैयुम् मऱ्‌ऱ तेवदैयोडु ऐक्यमुडैयवरॆऩ्गिऱ पक्षम् ऎऩ्ऱबडि, इन्द वाक्यत्तिल् जीवेच्वर पेदमुम् तेवादि जीवबेदमुम् ऎऩ्ऱु तॊडङ्गि मुडिविल् तेवेच्वर अबेदबक्षम् कूडादॆऩ्ऱु मुडित्तदाल् इव् वाक्यम् तेवेच्वर पेदत्तैयुम् तेवर्गळुक्कुळ् परस्पर पेदत्तैयुम् कऴिप्प तागुम्। सचेतन सामान्यत्तिऱ्‌कुम् परदेवदैक्कुम् पेदम् एऱ्‌कऩवे चित्तमॆऩ्ऱु मुऩ् वाक्यत्तिलेये अऱियलाम्। इतर जीवर्गळैविड तेव। तैगळ् ऎव्वळवो मेलायिरुप्पदाल् पल शरीरम् कॊळ्बवरागैयाल् तेवदैक्यमिरुक्कलामॆऩ्ऱु&#xA;मॆऩ्ऱदु।&#xA;निऩैप्पवरिऩ् पक्षत्तै तेवदैक्य&#xA;इव् वाक्यत्तिल् सर्वान्दर्यामि ऒरुवऩे यागिलुम् ऎऩ्गिऱ अंसम् ऎदऱ्‌काग? aria: agrg: इत्यादि वाक्यङ्गळिल् परदेवदैक्कु सर्व तेवदैक्यम् सॊल्लियिरुप्पदाल् अदै&#xA;अदै मऱुक्कलागादॆऩ्गिऱ सङ् गैक्कु समादा नम् सॊल्लुवदऱ्‌काग ऎऩ्ऩलाम्। :ऎऩ्गिऱ वाक्यम् तेवदैक्यत्तैच् चॊल्लविल्लै। परमात्मावै देवतान्दर्यामियागच् चॊल्लुगिऱदु। आगैयाल् अन्तर्यामिक्कु ऐक्यमे यल्लदु। तेवदैक्कु ऐक्यमिल्लै ऎऩ्ऱदागुम्।&#xA;ऎऩ्ऱदागुम्। अप्पडियाऩाल् सर्वान्दर्यामि यागैयाल् ऎऩ्ऱु तऩ् पक्षत्तै स्ताबिक्क युक्तियागुम्। अप्पोदु आगिलुम् ऎऩ्गिऱ पदप्रयोगम् पॊरुन्दुमा? अन्द प्रयोगमाऩदु पूर्वबक्षि सर्वान्दर्यामित्वत्तै तऩक्कु सादगमागक् कॊण्डदागक् काण्बिक् किऱदे। इऩि वेऱु करुत्तु उरैप्पर्। ईच्वरऩै सर्वत्तिऱ्‌कुम् अन्तर् यामियागक् कॊण्डिरुप्पदाल् तेवदैगळुडैय शरीरत्तिलुम् अवऩ् इरुक्क वेण्डियिरुप्पदाल् अवऩैये तेवदैगळागवुम् कॊण्डाल् कमिरुप्पदाल् तऩि देवता जीवर्गळ्- वेण्डावे ऎऩ्गिऱ शङ्कैक्कुप् परिहारमाग वन्ददु इदु। सर्वान्दर्यामियाऩ परमात्मावै अङ्गी करित्तालुम् तेवजीवर्गळै विडमुडियादु; पेदम् प्रामाणिगमागैयाल् ऎऩ्ऱबडि। इप्पडिये आगिलुम् ऎऩ्बदु पॊरुन्दिऩालुम् ऒरुवऩे ऎऩ्बदु ऎदऱ्‌कु? ऒरुवऩे पोदुमे पलर् वेण्डावे ऎऩ्गिऱ शङ्कै यैप् परिहरप्पदऱ्‌काग ऎऩ्ऩल् वेण्डुम्। अन्द शङ्कै ऎव्वाऱॆऩिल्&#xA;।&#xA;-A२४&#xA;कत्तुडऩ्&#xA;इत् तेवदैगळिल् प्रधानरागच् चॊल्लुगिऱ कळुक्कुक् ऎऩ्ऩङ्गळ् ााङ्गङ्गळागैयालुम्, &amp;ldquo;ऎऩि&#xA;इङ्गु सारास्वादिनियिल् अरुळिच्चॆय्दिरुप्पदु पिऩ्वरुवाऱु- प्रमाणङ्गळिल् &amp;ldquo;सळि ar:, arfasळि aar:। कळि क ३&#xA;क ऎऩ्ऱु ऎऩ्ऱवाऱु अग्नि मुदलाऩवऱ्‌ऱिऱ्‌कु सर्वदेव तैक्यम् सॊल्लुगिऱदु। इदु अन्तर्याम्यैक्यम् ऎऩ्ऱाल् पॊरुन्दादु। ऒरुवऩ् ताऩे सर्वान्दर्यामियायिरुक्कक् कूडुम्। पलर् अर्दर्यामि यागिल् ऒरु कार्यमुम् नडैबॆऱादु, आगैयाल् अग्नि प्रजाबदि रुत्रऩ् जलदेवदै, परमबुरुषऩ् ऎल्लोरुम् ऒऩ्ऱु&#xA;ऎऩ्ऱु&#xA;कॊण्डाल् अन्दार्यामि ऒरुवऩागलाम्। आऩाल् इवर्गळॆल्लाम् ऒऩ्ऱाऩबोदु नेरागवे सर्वदेवदैक्यम् सॊल्ललामागैयाल् देवतान्दर्यामि त्वम् वेण्डा ऎऩ्गिऱ शङ्कैक्कु समादा&amp;rsquo;नमागुम् इव्वाक्यम्। अदु इव्वाऱु - ऒरुवऩ्दाऩ् अन्तर्यामिया यिरुक्कवेण्डुम्; आगिलुम् तेव पेदम् प्रमाणिगमागैयाल् ऐक्यम् कूडादु। ऎप्पडि अन्तर्यामि ऐक्यम् ऎऩ्ऩिल्, अग्नि रुत्रादिबदङ्गळाले अग्नि रुत्रादि जीवर्गळै मट्टुम् कॊण्डु सर्वदेवदान्दर्यामित्वम् सॊऩ्ऩाल् पलरुक्कु अन्तर्यामि त्वम् वरुवदाल् विरोदमाम्। अदऱ्‌काग अक्ऩियन्दर्यामिक्कु सर्वदेव तैक्यम्, इप्पडि रुत्रात्यन्दर्यामिक्कु ऎऩ्ऱवाऱु&#xA;ऎ&#xA;स ऎऩ्गिऱ वाक्यत्तिळुक्कुप् पोले इङ्गु करिगङ्गळुक्कुम् सुगत्तिऱ्‌कुम् अददऩ् अन्तर्यामि ऎऩ्ऱु पॊरुळ्गूऱि अन्दन्द देवतान्दर्यामिक्कु सर्वदेवदान्दर्यामित्वम् सॊल्लुवदाल्, &amp;lsquo;अन्तर्यामि ऒरुवऩे तेवर्गळ् वॆव्वेऱे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु चित्तिक्कक् कुऱैयिल्लै यॆऩ्ऱवाऱु।&#xA;इदऱ्‌कुमेल् faकeरिऩाar ऎऩ्ऱु तॊडङ्गिच् चॊऩ्ऩ पक्षङ्गळ् ऎल्लावऱ्‌ऱैयुम् ऒरे वाक्यत्ताल् निरागरिक्किऱार् इत्तेवदैगळिल् इत्यादियाल्, इदि। सलोकत्तिल् मुम्मूर्त्तिगळैये कूऱि यिरुप्पदाल् इङ्गुम् अव्वळवे उसिदमायिरुक्क इन्द्रादि पदप्रयोगम् ऎदऱ्‌कॆऩिल् - प्रम्म रुत्रर्गळुक्कु प्रामाणिगमाऩ कार्यत्व कर्मवच्य त्वङ्गळै मऱुत्ताल् इन्द्रादिगळुक्कुम् मऱुक्कलामे, आगैयाल् अङ्गुप् पोल् इङ्गुम् इसैयवेण्डुमॆऩ्ऱु तिरुष्टान्दमागक् काण्बिप्पदऱ्‌ काग। प्रामाणिगङ्गळ् इदि - प्रमाणङ्गळै इव्वाक्यत्तिऱ्‌कु मेले &amp;ldquo;afu: i:&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु अरुळप्पोगिऱार्। इप्पडियागिल् प्रम्मादि कळैप् पोले विष्णुवुम् कार्यमाय् कर्मवच्यऩागलामे &#39;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ मुमुक्षुत्वाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/07_mumuxutvAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/07_mumuxutvAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मुमुक्षु त्वादिगारम् ७।&#xA;कालावर्तान् प्रकृतिविकृतीः कामभोगेषु दोषान् ज्वालागर्तप्रतिमदुरितोदर्कदुःखानुभूतिम् ।&#xA;श्री:&#xA;मुमुक्षुत्वादिगारम्&#xA;इदु वरैयिल् सारदममाऩदु रहस्यत्रयम् ऎऩ्ऱु कूऱि परदत् त्व परमहित परमबुरुषार्त्तङ्गळुळ्बड वेदान्द प्रमेयङ्गळै अदऱ्‌कु अर्थमागत्तॆळिविप्पदऱ्‌काग नालदिगारङ्गळाले तत्तव निरूपणम् सॆय्दरुळिऩार्। इऩि साङ्गप्रबदनादि कारम् वरैयिल् परमहित निरू पणम्। तत्त्वत्रयज्ञानत्तिऱ्‌कुप् पलम् वेऱु पुरुषार्त्तङ्गळिल् वैरा क्यमुम् परमबुरुषार्त्तत्तिल् रुचियुम् इन्द मुमुक्ष र्वम् इल्लादबोदु उपाय विसारददिल् इऴियमाट्टाऩ्। आगवे (मु।मुक्षत्वम् मुदलिल् विळक्कप्पडुगिऱदु; मुदलिल् आचार्याच्राणत्तिऱ्‌के मुमुक्षक्षुत्वम् कारण मायिरुन्दालुम् अदु तीवरमऩ्ऱु वयिऱु निऱैन्दवऩुक्कु उयर्न्द पोज्य त्तैक् कण्डवुडऩे वरुम् पुबुक्षै पोऩ्ऱदु मुदल् मुमुक्षत्वम्। वयिऱ्‌ऱिल् ऒऩ्ऱु मिल्लादवऩुक्कु वरुम् पुबुक्षत्वम् पोऩ्ऱदागुम् तत्त्वज्ञानत्तिऱ्‌कुप् पिऱगु वरुम् मुमुक्षत्वम्। इत्तैक् करुत्तिल् कॊण्डे &amp;lsquo;कalaxa aaa&amp;quot; ऎऩ्ऱु अरुळप्पोगिऱार्। कीऴे तty saty ऎऩ्ऱदु अऴिगिऩ् ऱवरै आच्रयिक्कामल् अऴियाद नारायणऩै आच्रयिक्क वेण्डुम् ऎऩ्बदैप्पोल् ऐच्वर्यादि पुरुषार्त्तम् नच्वरमागै याल् अदै विडुगैयॆऩ्गिऱ मोक्षत्तै विरुम्बवेण्डुमॆऩ्ऱु इव् वदिगारार्त्तत्तैयुम् कुऱिक्कवेण्डुमॆऩ्ऱु, संसारत्तिलेये उऴऩ्ऱि रुक्क त्रुडात्यवसायम् कॊण्डवऩुक्कुम् मुमुक्षत्व ण्डाम्बडि विवेकत्तै विळैविक्कुमाऱु च्लोकमरुळिच् चॆय्गिऱार् क&#xA;मुक्षै&#xA;क्कु इप्पोदुळ्ळदिल् दोषज्ञानमुम्, अडैय वेण्डुवदिल् कुण ज्ञा नमुम् कारणमागैयाल् अडैवाग अवऱ्‌ऱै ऊट्टुगिऱार् कऩरि- कालत्तिऩुडैय परिणामङ्गळाऩ। अऱ-६४-ggÅ-u-ak- सारिगळागिऱ सुऴल्गळैयुम्। पल क्षणङ्गळ् पल मुहुर्त्तङ्गळ् पल वरुषङ्गळ् ऎऩ्ऱबडि ऎल्लाम् पलवागि सुऴलागिऩ्ऱऩ। सुऴलिल् ऒरु पुऱत्तिऩिऩ्ऱु मऱ्‌ऱॊरु पुऱत्तिल् सुऴल्वदुबोल् मेऩ्मेल् कालत्तिल् पुगुन्दु जीवऩ् मेलॆऴमाट्टामल् कीऴुक्कु इऱङ्गुगिऱाऩ्। आगैयाल् पन्दम्, ऎरिसु - युगळ्: मूल प्रकृतियैयुम् अदऩुडैय परिणामङ्गळाऩ समष्टि व्यष्टिगळैयुम्, प्रळयगालत्तिल् प्रकृतियोडु सम्बन्दप्पट्टिरुक्कै युम् पन्दमे। सृष्टियिल् पन्दम् सुप्रसिद्धम्। सिल उपासकर्गळुक्कु&#xA;श्रीमत्रहस्यत्रयसारम् (मुमुक्षत्व) ७। याथातथ्यं स्वपरनियतं यच्च दिव्यं पदं तत्&#xA;काराकल्पं वपुरपि विदन् कस्तितिक्षेत बन्धम् ॥&#xA;२६५&#xA;इप्पडि इव्वर्त्तङ्गळै जूणऩङ्गळाले तॆळिन्दु रग- इन्द्रियादि समष्टिवस्तुक्कळिल् अददऱ्‌कुत् तगुन्दु कालङ्गळिल् लयित् तिरुक्कै ऎऩ्गिऱ पन्दम् साङ्ख्यर्गळाले सॊल्लप्पट्टदु&#xA;व्यष्टि कळिल् अन्दन्द लोकत्तिल् पन्दम् तॆरिन्ददे। प्रकृतियाऩदु पल विकारङ्गळैप् पॆऱ्‌ऱु अवऱ्‌ऱिल् पोक्य पुत्तियै उण्डुबण्णुगिऱ पडियाल् सुगङ्गळुक्कु ताऩे कारणमागुमॆऩ्ऩ, अव्वाऱु निऩैप्पदु तवऱु: इन्द प्रान्दियाऩदु दोषत्तै यऱियामैयाल् वन्ददॆऩ्ऱु करुत्तुप्पडक् कूऱुगिऱार्&#xA;कावa - अन्दन्द जीवऩ् इष्टप् पट्ट विषयङ्गळिऩ् अनुबवङ्गळिले इरुक्कुम् दोषङ्गळै ; अवै यावऩ १जगळाऩ एऴाम्, सुग मत्तियिल् वरुम् तुक्कम् मट्टु मऩ्ऱि तुक्कमागवे पोङ्गालमुम् उण्डॆऩ्गिऱार्&#xA;साd- नॆरुप्पुक् कुऴिगळुक्कु afan-समानङ्गळाऩ इदु तुक्कत्तिऱ्‌कु विशेष णम्। g hक् - मुदलिल् सुगाबास पलत्तिऱ्‌कुक् कारणमाऩ पाबङ्गळुक्कु ञ् - पिऱ्‌कालत्तिल् वरुम् पलऩाऩ नरगादि तुक्कङ्गळिऩ् अनु पवत्तैयुम् इदुवरैयिल् अनिष्टम् सॊल्लियायिऱ्‌ऱु ēारर्- अवऩवऩ् तऩ्ऩिडत्तिलुम् परमात्माविऩिडत्तिलुम् व्यवस्तैयायिरुक्कुम् arur- ऎऩ् - उण्मैयैयुम्&#xA;दु&#xA;।&#xA;fa-कण&#xA;वैलक्षण्यत्तै प्रसिद्धमाऩ&#xA;शास्त्र&#xA;मोक्षप्रदत्व- देवतान्तर सम्बन्धानस्व पर मैकान्तिप्रियत्वादिरूपका ऎऩ्ऱबडि।&#xA;तऩ् मिगवुम् सिऱन्ददाऩ यादॊरु परमबदमो aa- नित्य परमानन्दमाऩ अन्द स्त्तानत्तैयुम्, कगर् - सिऱैक् कूट्टुक्कु समा नम: अ-तऩदु प्राकृत शरीरत् तैयुम्। प्राकृत शरीरत्तै विट्टालल्लदु नऩ्मै इल्लै ऎऩ्ऱऱि वित्तबडि इवऱ्‌ऱै यॆल्लाम् far-कीऴ् नालदिगारङ्गळिल् सॊऩ्ऩ विषयङ्गळै आय्न्दु तॆळिगिऩ्ऱ क:-ऎवऩ् ताऩ्, ऎऩ् - मीण्डुम् संसा रत्तिले उऴऩ्ऱिरुप्पदै afaaz-पॊऱुप्पाऩ्।&#xA;कीऴ्क्कूऱिय विषयमाऩ ज्ञानम् मोक्षत्तिल् रुचिक्कु ऎव्वाऱु कारणमागिऱदॆऩ्बदै विरित्तु उरैक्किऱार्। इप्पडि इत्यादियाल्। इप्पडि ऎऩ्ऱु तॊडङ्गि &amp;ldquo;मुमुक्षक्कळाऩ अदिगारिगळ्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱवरैयिल् ऒरे वाक्यम्। इप्पडि तॆळिन्दु ऎऩ्ऱु अन्वयम्।&#xA;इव्वर्त्तङ्गळै ऎऩ्बदऱ्‌कु प्रदितन्त्रादिगारार्त्तङ्गळै ऎऩ्ऱुम्, परदेवदाबारमार्त्यादिगारार्त्तङ्गळ् ऎऩ्ऱुम् पॊदुवाग&#xA;पॊदुवाग नालदि कारार्त्तङ्गळैयुम् ऎऩ्ऱुम् उरै सॆय्वर्। पॊदुवागक् कूऱि इदु मोक्षरुचिक्कुम् कारणम्। इदु मोक्षरुचिक्कु मट्टुम् कारणमॆऩ्ऱु तॆळिवदऱ्‌काग मेले पिरित्तुक् कूऱुगिऱार् ऎऩ्ऩलुमाम्। तत्त्वत्रयादि कारत्तिल् सेहात्मविवेकमुम् जीवबरविवेकमुम् अऱिविक्कप्पॆऱ्‌ऱदु।&#xA;r-३४&#xA;२६६&#xA;०&#xA;ऎरित्तुडऩ्&#xA;हातृव कर्तृव भोक्तृव शरीरित्व-अणुस्व-नित्यत्व निरवयवत्व-च्छचेतन दहन क्लचेतन शोषणाद्य- महत्व वृद्धिहासरहितस्वरूपत्वादिना ॥ आत्मान्यकंल विशेषणभूत देहेन्द्रियादि वैलक्षण्य त्तैक् कण्डु, इवऩुडैय ऎऩ्गgaaaaत्ताले सळ तिगिलऩ्:राय्। सगऎङ्गळुक्कु अञ्जि अवऱ्‌ऱिऩ् कारणङ्गळाऩ कर्मङ्गळिऩिऩ्ऱुम् साराय्, अबिza-aza - E७- रिग&amp;ndash;काळिगाऩ्स:ऎरिवु-aarकळाले उण्डाऩ श्व gरिरात्ताले पक्कत्कामाऩ कारत्तै अबे देहात्मविवेकत्ताल् ऐहिगबलऩोडु निऱ्‌कामल् स्वर्ग मोक्षसादा रणमाऩ परलोक नगरुचियुम् नरगादि जन्मान्दर तुक्कबयत्ताल् पाबत्ति लिरुन्दु निवृत्तियुम् एऱ्‌पट्टदु। प्रकृत्यात्म विवेकत्ताल् इन्द प्राकृत विषया नुबवत्तैविड जीवात्म अनुबवत्तिऱ्‌कु उत्कर्षत्तै यऱिन्ददाल् ऐच्वर्यरुचियै विट्टु कैवल्य रुचि पॆऱुम्बडियायिऱ्‌ऱु। जीवबरविवेकत्ताल् अदिलुम् दोषमऱियप्पट्टु भगवाऩुक्कु ऎप्पोदुम् शेषऩ् परतन्त्रऩ् ऎऩ्ऱ ज्ञानत्ताल् कैङ्कर्यपर्यन्तमाऩ मोक्षत् तिलेये रुचि पिऱप्पदायिऱ्‌ऱु कीऴ्च्चॊऩ्ऩ अर्थङ्गळै मन्त्रत्तिल् आङ्गाङ्गु अडक्कि अडिक्कडि अऱिवदिलिरुन्दु अहङ्कारममकारवासऩै कऴिन्दु मोक्षरुचि वळर्गिऱदुमागिऱदु ऎऩ्ऱु इङ्गे करुदियबडि। जीवात्म धर्मङ्गळ् स्वयम्ब्रगासत्वादिगळ्। इदऩाल् देहेन्द्रिय प्राणवैल क्षण्यम् चित्तिक्कुम्॥कहन - क्लचेतन सोषणात्यनर्हत्वम् ऎऩ् पदु ऒरु धर्मम्। इदु &amp;ldquo;assi ऎऩ्ऱु कीदैयिल् सॊल्लप् पट्टदु। इदऩ् विवरणमुम् तत्वत्रयादि कारत्तिल्। वृत्ति-उबसयम् वळर्दल्। ह्रासम् - अबसयम् - कुऱैदल्। इदु धर्मबूगज्ञानत्तिऱ्‌ किरुन्दालुम् आत्मस्वरूपत्तिऱ्‌किल्लै। आदिबदत्ताल् अार्त्-तडैबडा मलिरुक्कै कॊळ्ळप्पडुम्। A-स्वर्ग मोक्षसादारण माऩ; लोकोत्तीर्ण पुरुषार्त्तमावदु इन्द ऐन्मत्तिल् अनुबविक्कुम् पुरुषार्त्तत्तिऱ्‌कु मेलाऩ पुरुषार्त्तम्; नरगबदनादि ऎऩ्गिऱ आदिबदत् ताल् पूलोकादिगळिलेये वरुम् महादुक्कम् क्रहिक्कप्पडुम्। स्वयम् प्र कासत्वादिगळाऩ कीऴ्क्कूऱिय धर्मङ्गळिल् ईच्वरसादारणमाऩवऱ्‌ऱै विट्टु जीवमात्रत्तिऱ्‌कुळ्ळ धर्मङ्गळैक् कूऱुगिऱार् आदेयत्वेत्यादि याल्। अज्ञानसंसय।विबर्यय। तुक्कादियोच्यत्वम् ऎऩ्बदु ऒरु धर्मम् अज्ञानम् - ऒऩ्ऱुमेयऱियामै ; विबर्ययम् - वेऱागप्रमिप्पदु ; तुक्कादि ऎऩ्गिऱ आदिबत्ताल् तवेष असूयादिगळैक् कॊळ्वदु। असुबाच्रयत्व मावदु- सुबाच्रयराहित्यम्। ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुमेऩि सुबाच्रयम्; मऱ्‌ऱदु असुबाच्रयम्। विसेष्यबूदेदि। सेद नासेद नङ्गळैच् चॊल्लुम् पदङ्ग ळॆल्लाम् ऎम्बॆरुमाऩ्वरैयिल् कूऱुमागैयाल् जीवऩ् प्रकारमाय् ईच्वरऩ् विसेष्यमागिऱाऩ्। इदैच्चॊऩ्ऩदु अवऩोडु अप्रुगक्चित्ति यिरुप्पदाले अवऩुक्कु अडिमैयायिरुप्पदु स्वरूप प्राप्तमॆऩ्ऱऱि&#xA;श्रीमत्रहस्यत्रयसारम् (मुमुक्षुत्व ७।)&#xA;२६७&#xA;क्षिक्कैक्कु योक्यराय्,&#xA;कोमाऩ तिरुमन्त्रत्तैक् कॊण्डु कळै ऎक्कुम्बोदु SURGEत्तिल्&#xA;॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ अधिकारि-विभागाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/08_adhikAri-vibhAgAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/08_adhikAri-vibhAgAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अष्टमः अदिगारिविबागादिगारम् ८।&#xA;मुमुक्षुत्वे तुल्ये सति च मधुविद्यादिषु यथा&#xA;व्यवस्था संसिद्धत्यधिकृतिशेषेण विदुषाम् । विकल्पयेत न्यासे स्थितितिरविद्यासु च तथा&#xA;रिऩ्&#xA;साऩ् ॥ २०।&#xA;१। प्रपत्तियुम् साक्षात् उपायमागलाम्। पक्ति मार्गङ्गळ् पल इरुन्दालुम् अवऱ्‌ऱिल् अव्यवस्त्तिदविकल्पम् पोले व्यवस्तिद विकल्पमुम् काण्गिऱोम्। रिगररिगळिगळ् मोक्षमॆऩ्गिऱ पलत्तिऱ्‌कु मात्तिरम् साद नमाऩवै। अङ्गे विकल्पम् अव् पवस्तिदम् = ऎदै वेण्डु माऩालुम् सॆय्यलाम्। z जीविद्यै मुदलाऩ मऱ्‌ऱुम् सिल पक्तियोगङ् गळुण्डु अवऱ्‌ऱुक्कु मोक्ष पलऩ् पोल्&#xA;पोल् अदऱ्‌कु मुऩ्ऩाग वस्वादि देवतास्तानप्राप्त्यादि पलमुम् सिऱिदु कालमुण्डु। इङ्गे सत्वि त्यादिगळुक्कुम् मदुवित्या तिसळुक्कुम् मोक्षबलम् तुल्यमागैयाल् विसल्डमुण्डागिलुम् व्यवस्त्तैयुण्डु। मोक्षमात्रम् विरुम्बुगिऱ वऩुक्कु सत्वित्यादि: वस्वादि पदप्राप्तियुम् सेर्त्तु वेण्डुगिऱ वऩुक्कु मदुविद्यैये: सवित्यादिगळल्ल&amp;rsquo; ऎऩ्बगे व्यवळ्गै। आग अङ्गे अदिगारिबेदम् अदिकृति विशेषक्ताले = अदिगारत्तिल् कायिल् वासियालेयाम्। अदुबोल् पक्ति प्रपत्तिगळिलुम् अदिगारविशेष कदाले व्यवस्तैयै यङ्गीगरिक्किऱोम्। इऩि मदुविद्यैयिल् पलत्तिल् वासियिरुप्प ताल् व्यवस्तै कूडुम्। इङ्गु अव्वाऱिल्लैये ऎऩ्ऱु केट्कलाम् टलत्ति लुम् तारदम्यमुण्डु। पक्तियोग निष्टऩ् प्रारप्त कर्मम् पूर्णमाग अनुबवित्त पिऱगे मोक्षम् पॆऱुवाऩ्। प्रबन्धऩ् प्रारप्त कर्मत्तैयुम् विलक्कि इन्द देहत्तिऩ् मुडिविलेये मोक्ष पॆऱुवाऩ्। वि€नगरिta कामऩैयुळ्ळवऩुक्कु प्रपत्ति यॆऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु। मोक्षम् विळम्बित्तुप् पॆऱप्पट्टालुम् इव्वुलगिल् भगवदनुबवम् पॆऱ वेण्डुमॆऩ्गिऱ आसैयुळ्ळवर् पच्ति योगत्तिलिऴिवर् ऎऩ्गिऱ विशेषमुमुण्डु। मेलुम् अदिगारविशेषम् करवैषम्य मूलमे यॆऩ्ऱु निर्बन्दमिल्लै, पलऩ् तुल्यमाऩालुम् सक्तऩुक्कु गुरुवाऩ वुपायम्, असक्तऩुक्कु इलगुवाऩ उपायमॆऩ्गिऱ व्यवस्त्तै कूडुम्। आग च्लोकार्त्तमावदु पू - मोक्षत्तिल् रुचि तयमायिरुन्दालुम् मदुविद्यै मुदलाऩ सिल पक्तियोगङ्गळिले नावैषम्यत्तैक्कॊण्डु व्यवस्ति तविकल्पम् ऎप्पडियो, स४ - अप्पडिये सôÀ - प्रबददियिलुम् सरिवु - पक्ति&#xA;=२१ १ योगङ्गळिलुम् व्यवस्त्तै, चित्तिक्कुम्। मदुवित्यादिगळिल् नावैषमय&#xA;२७८&#xA;२८०&#xA;वणत्तुडऩ्&#xA;इप्पडि Tagनरगङ्गळाऩ कट्चिङ्गळिले राराऩ रि कळ् इरुवर्। अवर्गळागिऱार्-ईऩुम् - काAकऩुम्।&#xA;स्वतन्त्रतां प्रपन्न वन तावुभौ । फल पाधनमक्ति भक्तावपि च दर्शिती ॥&#xA;मागिऱ अदिगारविशेषमुळ्ळदु पक्तियैक्काट्टिलुम् प्रपत्तियिल् अदि कारविशेषम् नगवैषम्यत्तालुम् सक्त - असक्तादिगारि पदत्तालुम् असक्तादिगारिदत्तालुम् ऎऩ्ऱऱिग। ओवऩुक्कु सीक्रमोक्षप्राप्तियिल् विरुप्पमुम् मऱ्‌ऱॊरुवऩुक्कु विळम्बित्तु मोक्षप्राप्तियिल् विरुप्टमुम् एऩ् उण्डागिऱदॆऩ्ऩिल्। इदऱ्‌कु समादा नम् नाऩ्गाम् पादम् (raa:- पूर्व जऩ्म अकृष्टत्ति ऩुडैयर् - तार्ष्ट्यमाऩदु (तुणिवु = प्राबल्यम् ) qi-इव्वाऱु faraaian - व्यवस्तै सॆय्वदऱ्‌कु ala-समर्त्तमागिऱदु। वॆव्वेऱु विदमाऩ विरुप्पत्तिऱ्‌कुप् पूर्वा त्रुष्टमे कारणमागुम् पक्तियिल् सिलरु क्कु वस्वादि पदप्राप्तिगामऩै ; सिलरुक्कु अदिल्लै। प्रपत्तियिल् सिलरुक्कु आर्त्ति। सिलरुक्कु देहावसा नत्तिले मोक्षत्तिल्! विरुप्पम्। सिलरुक्कु मोक्षत्तिल् विरुप्पमे वरुगिऱदिल्लै, ऎल्लावऱ्‌ऱिऱ्‌कुम् नियदिदाऩ् कारणम्। इदुबोल् सक्ति-असक्तिसळुक्कुम् नियदिये कारणम्। आसैयाल् एमाऩ प्रपत्तिक्कु व्पवस्तिद विकल्पम् कूडुमागैयाल् स्वतन्त्र प्रपत्तियै इसैवदिल् विरोदमिल्लै।&#xA;कर्&amp;quot;&#xA;इप्पडि पक्तियुम् प्रपत्तियुम् तऩित्तऩियदिगारिगळिडम् व्यवस्ति तमागिल् &amp;lsquo;ससिऎ &amp;rsquo; &amp;lsquo;farat&amp;quot; ऎऩ्ऱु प्रपन्नरैये पक्त रागच् चॊऩ्ऩदु सेरुमो आगैयाल् पक्तरै विड प्रपन्नरै वेऱागप् पिरिक्कलागादॆऩ्ऩ, पिरित्तु निर्वहिक्किऱार् इप्पडि इदि। निवृत्ति धर्मङ्गळ् नालिले कर्मयोग ज्ञानयोगङ्गळ् पोलऩ्ऱि परमबुरुषार्त् तत्तिऱ्‌कु साक्षादुपायमाग पच्ति पोल् प्रपत्तियुम् चित्तमागैयाल् अदिगारिगळिरुवरॆऩ्ऱु पिरिप्पदु तगुम् पक्तर्गळैयुम् प्रपन्नर्गळाग वचन ङ्गळऱिविप्पदाल् पक्तऩ् प्रबऩ्ऩऩ् पक्ति निष्टऩ्प्रदिनिष्टऩ् ऎऩ्ऱु पिरिक्क मुडियाविट्टालुम् अत्वारग प्रपत्ति निष्टऩ् सत्वारग प्रपत्ति निष्टऩ् ऎऩ्ऱु पिरिक्कलाम् पक्ति प्रपत्तिगळिरण्डुम् भगवत् प्रसाद त्वारा मोक्षसादनमागैयाल् अत्वारगमागुमो वॆऩ्ऩिल्। अत् वारग प्रपत्ति यॆऩ्बदऱ्‌कु मोक्षसादनमागत् ताऩ् सॆय्युम् व्यापार् मॊऩ्ऱै इडैयिडाद प्रपत्ति यॆऩ्ऱु पॊरुळ्। पक्तियोग निष्टऩ् सॆय्युम् प्रपत्तियॆल्लाम् पक्तियै सादिप्पदऱ्‌काय् अङ्गमागैयाले अदु पच्तियैक् कॊण्डु सत्वारगमागिऱदु। ऎर्। आग इरुवरुम् प्रबन् नर्गळ्, ऒरुवऩुडैय प्रपत्ति स्वतन्त्रम्, नेराग मोसादन् मागैयाल् प्रधानम्; अङ्गमऩ्ऱु। पक्तऩुडैय प्रपत्ति अङ्गम्। इदुबोल् इरुवरुम् पक्तर्गळागवुम् सॊल्लप्पट्टिरुक्किऱार्गळ्। कार् गतिगae A। RA पगलक्क इत्यादि वाक्यङ्गळ् इरुव रैयुम् कुऱिक्कुमे। अदिल् विशेषमॆऩ्ऩवॆऩिल् - पक्तियोग निष्टश्रीमत्रहस्यत्रयसारम् () ८&#xA;२८१&#xA;सालैबुऩ् ससाा&amp;quot; ऎऩ्गिऱबडिये ऎरिच्aर्गळुम् रुडैय पक्ति योक्षसादनमाय् उायमागुम्। प्रबन्धऩुडैय पक्ति नळाम्। उपायमऩ्ऱु, इरुवरुक्कुम् भगवाऩिडत्तिल् प्रीतियुण्डु। आऩाल् पक्तऩुक्कु पक्तिये उपायमागैयाल् अदऱ्‌कु &amp;lsquo;&amp;lsquo;मॆऩ्ऱु। लक्षणमागैयाल् प्रीतियुमुपायगॊडियिल् सेरुम्। प्रपत्ति लक्षणत्तिल् स्नेहम् सेरामैयाल् अदु अवऩुक्कु सहज मायिरुप्पदेयऩ्ऱि उपाय सोडियिल् सेरादु। इप्पडि पक्ति सप्सत्तिऱ्‌कु ऒरे अर्थत्तैक्कॊण्डु निर्वाहम्। इदु ऎग ऎऩ्गिऱ प्रपत्तियिऩ्&#xA;प्रपत्तियिऩ् पॆयरुक्किणङ्गिय तागुम्। प्रपन्नबारिजादत्तिल् विष्वक्सेनसर् हि ताच्लोकम् पुगळा तऩ्गऩ पाऩ् पुऩ्aa argरळिद: ळिगगगळ् ऎऩ्ऱु उळदु। सेवैयॆऩ्ऱ पॊरुळैक्कॊण्डाल् प्रबऩ्ऩऩ् कैङ्कर्यमागवे ऎल् लाम् सॆय्वदाल् इऩुम् पक्तऩागिऱाऩ्। इऩि। अङ्गमागवो अङ्गियाग वो मोक्षार्त्त प्रपत्तियुडैयवऩ् प्रबऩ्ऩऩॆऩ्ऱदु पोल् एकऩिक् याय् भगवाऩैये उपायमागट्पोल् उपेयमागवुम् कॊण्डु अवऩिडम् पॆऱ्‌ऱ पक्तिये पक्ति। अदु उळ्ळबडियाल् इरुवरुम् पक्तरावरॆऩ्ऩलु&#xA;माम्&#xA;ट्रबत्तियैक्कॊण्डु पिरिप्पदु पोल् उपायबू कभक्तियुडैय वऩ् पलबूगभक्तियुडैयवऩ् ऎऩ्ऱिरुवराय् एऩ् पिरिक्कविल्लैयॆऩ्ऩिल्, इङ्गु प्रपत्ति विसारमे प्रधान मागैयाल् अदैयिट्टे वि ागम् सॆय् तदु, मेलुम् कर्मयोग ज्ञानयोग निष्टर्गळुक्कुम् अमुमुक् कळाऩ पलरुक्कुङ्गूड पलबूगबच्तियिरुप्पदाल् अव्वाऱु विबागम् तगादु। &amp;lsquo;इप्पडि सत्वारग प्रपत्ति निष्टऩ् ऎऩ्बदुम् कर्मयोग ज्ञानयोग सादारणमागुमे; मेलदिगारत्तिल् &amp;ldquo;मऱ्‌ऱवदिगारिक्कुम् कर्मयोगादि सारम् मुदलाग कर्त्तव्यङ्गळिल् अत्यन्त असक्यमाऩ नेर्गळिले इप्पडि प्रपत्ति वसीकृतऩाऩ ईच्वरऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ वाक्यत्तिऩाले प्रपत्ति कर्मयोगादित्वारगमागवुमागिऱदॆऩ्ऱु तॆरिगिऱदे ऎऩ्ऩिल्- अन्द निव्रु त्ति धर्मनिष्टरैयुम् क्रहित्ताल् कुऱ्‌ऱमिल्लैयॆऩ्ग अल्लदु सत्वार्क् प्रपत्तियॆऩ्बदऱ्‌कु पक्तित्वारग ट्रबत्तियॆऩ्बदु पॊरुळागुम्। इदु टोल् कर्मयोगियैयुम् पक्ति निष्टऩ् ऎऩ्ऩलाम्। पक्तियै निष्टै मुडिवाऩ उपायमागक्कॊण्डु ताऩे कर्मयोगत्तिलिऴिगिऱाऩ्। ऩि इव्विबागमुम् तगादॆऩ्बोम्। प्रपत्ति नीङ्गलाग उक्तियुम् आचार्य निष्टैयुङ्गूड मोक्षोबायमाग सम्ब्रदाय सम्मदमागै याल् इरुवर् ऎऩ्ऩ वॊण्णादे ऎऩ्ऩ अवर्गळु अत्वारग प्रपत्ति निष्टरेयॆऩ्ऱु त्रुष्टान्द पूर्वकम् अरुळिच्चॆय्गिऱार् स्नानमिदि स्नानम् एऴुवगैयाऩदु। वारुणम् मान्द्रम् मानसम् तिव्यम् वाय व्यम् पार्त्तिवम् आक्नेयम् ऎऩ्ऱवाऱु। वारुणम्-वुरिगस्नाऩम्। मान्द्रम् - मन्त्रङ्गळैक्कॊण्डु प्रोक्षणम्। मानसम् अष्टाक्षरादि मन्त्रङ्गळैक्कॊण्डु भगवत्तिव्यमङ्गळ विक्रह सिन्द&#xA;८-३६&#xA;याग&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ उपायविभागाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/09_upAyavibhAgAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/09_upAyavibhAgAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;उपायविबागादिगारम् ९।&#xA;उपायः स्वप्राप्तेरुपनिषदधीतः स भगवान्&#xA;प्रसन्यै तस्योक्ते प्रपदननिदिध्यासनगती । तदारोहः पुसस्सुकृतपरिपाकेण (न) महता&#xA;निदानं तत्रापि स्वयमखिल निर्माणनिपुणः ॥&#xA;$१३&#xA;&amp;lsquo;नासगारऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सूत्रत्तिल् व्यासर् अरुळिऩार्। अवऩ् ऎऩ्ऱुम् चित्तमायिरुप्पदाल् चित्तोबायमॆऩ्गिऱदु सेद नऩ् ऒरु व्यापारम् सॆय्यामलिरुक्क ईच्वरऩ् ताऩे उपायमागिऱाऩॆऩ्ऱाल् वैषम्यादि दोषम् वरुमागैयालुम्, पक्ति प्रपत्तिगळै विधित्तिरुप्पदालुम् इन्द व्याजम् अनुष्टित्तवर्विषयत्तिले व्याजत्तिऱ्‌कु विषयमागिक् कॊण् डे अवऩ् उपायमागिऱाऩ्। लक्ष्मी तन्द्रत्तिल् कर्मयोग ज्ञानयोग पक्तियोग प्रपत्तिगळाऩ नालु उपायङ्गळ् सॊल्लप्पट्टालुम् मुदल् मूऩ्ऱुम् क्रमेण ओरदिगारिक्केयावदु पोल् सात्योबायत् तोडु चित्तोबायमुम् ओरदिगारिक्केयाम्। आगैयाल् ईच्वरोबायादि कारियॆऩ्ऱु ऒरु पिरिवु किडैयादु। आगक् कीऴ्च्चॊऩ्ऩ इरण्डुविद अदिगारिगळे उळर् ऎऩ्ऱु निरूपिप्पदाम्। इङ्गु, इप्पडि चित्तोबाय सात्योबायङ्गळुम् निरूपिदङ्गळाम्। समन्वयादिगरण श्रीबाष्यत् तिले सात्योबायम् आवच्यगम् ऎऩ् ऱदैयुम् काण्ग च्लोकार्त्तमावदु ई- अन्द, चित्तमाय् सात्योबाय सबक्षगऩाऩ्, भगवाऩ् = उपायत्व त्तुक्कुरिय कल्याणगुण विशिष्टऩाऩ तिरुमाल् असि:- तऩ्ऩैप् पॆऱु कैयागिऱ मोक्षत्तिऱ्‌कुत् ताऩे सावु: ३a:- उपायमाग उपनिषत् तिल् ओदप्पट्टाऩ्। अवराऩ रसिदु: यaa ऎरिसरिग-कळ्, ळिऩर्। तच् ागवु: इत्यादिगळैक् काण्ग। अनुग्रह स्ङ्गल्प्प मुडैयवऩाय् भगवाऩ् उपायम् ऎऩ्ऱबडि। ऎ-अवऩुडैय ऎऩ् अनुग्रह सङ्गल्प्पत्तिऱ्‌काग, अदऱ्‌कुक् कारणमाग, प्रपत्ति, ध्यानम् ऎऩ्गिऱ इरु वऴिगळ् -ऒदप्पट्टऩ g:-जीवऩुक्कु पक्ति प्रपत्ति ऎऩ्गिऱ उयर्न्दबडियिल् एऱु कैयुम् ऎgat-पॆरिय करिगा-पुण्यत्तिऩ् मुदिर्चियिऩाल् आगुम्। सगरिबु - अत्तगैय सुकृत विशेषत्तिलुम् अरिऎगईळि Argसु: ऐाबु-ताऩे ऎल्लाम् पडैक्क वल्लऩाऩ अवऩ् AAA आदिगारणमागिऱाऩ्। आग भगवाऩ् उपायमॆऩ्ऱु सॊल्लु किऱदु अवऩ् सङ्कल्पित्त पोदे पलऩ् वरुगिऱबडियाले अवऩे नेरागक् कारणमागिऱाऩ् पक्ति प्रपत्तिगळ् अन्द सङ्कल्पत्तिऱ्‌के कारणमागै याल् नेर् उपायमागा। आऩालुम् यागादिगळैप् पोले मोक्षसादन् माग विधिक्कप्पट्टिरुक्किऱबडियाल् अवै उपायमे। चित्तान्दत्तिले अत्रुष्टमॆऩ्ऱु जीवात्म कुणत्तै यिसैयामल् भगवत् प्रीतिये&#xA;-४०&#xA;ऎ-&#xA;३१४&#xA;ऎळिणत्तुड&#xA;इवर्गळुक्कुक् कऩमाऩ उपायम्&#xA;उपायमावदु ऒरु सळिगाळ्ळम्। इ&#xA;त्वारमागक् कॊळ्गिऱबडियाल् प्रसादमॆऩ्बदु त्वारमागुम् प्रीदऩाऩ भगवाऩ् सङ्गल्प्पम् सॆय्दालॊऴिय पलऩ् वारादागैयाले सङ्कल्पम् प्रधानम्। अदु धर्मियाऩ भगवाऩै याच्रयित्तिरुप्पदाल् भगवत् सङ्गल् पम् उपायमॆऩ्ऩामल् सङ्कल्पविशिष्ट भगवाऩ् उपायमॆऩ्गिऱदु। वॆऱुम् भगवाऩ् ऎप्पोदुमिरुक्किऱबडियाल् उपायमागाऩ्।&#xA;मेलुम् अन्द सात्योबायत्तिऱ्‌कुक् कारणमाऩ सुकृतत्तिलुम् अनादि सम् सारत्तिल् अदऱ्‌कुक् कारणमायिरुन्द शरीर सत्सहवास तत्कारण परम् परैयिलुम् ऎङ्गुमवऩ् अव्वव पलऩै सङ्कल्पिक्क वेण्डि यिरुप्पदाल् ऎङ्गुम् विडामल् सेर्न्दुळ्ळ अवऩैये प्रधान कारणमॆऩ्गिऱा&#xA;मॆऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु।&#xA;ऎऩ्ऱु&#xA;सॊल्लप्पट्ट&#xA;इदऩ् विवरणम्। चित्तम् सात्यमॆऩ्ऱु उपायम् इरण्डागिऱदु पोल् उपेयमुमिरण्डागिऱदु। अन्द उपेयमाऩ विरण्डुम् पिरिक्कप्पडु किऱदिल्लै। अदावदु चित्तोबायत्तिलिऴिन्दवऩुक्कु चित्तोबेयम्, सादयोबायत्तिलिऴिन्दवऩुक्कु सात्योबेयम् ऎऩ्ऱ पिरिवु किडै यादु। इप्पडि चित्तसात्य उपेयङ्गळ् ओर् अदिगारिक्कुच् चेरुवदु पोल् चित्तसात्य उपायङ्गळुम् सेर्न्दे यिरुक्कुम् अन्दच् चेर्क् कैयै सात्योबाय उपेयङ्गळै ज्ञानमाक्कि चित्तोबायो पेयत्तै अदऱ्‌कु विषयमाक्कि उबबादिक्किऱार् इवर्गळुक्कु इत्यादि याल् इदऩाल् ज्ञानान् मोक्ष ऎऩ्बदुम् रक्षित्तदागुम्। सिल समयम् कैङ्कर्यमॆऩ्बदु इल्लाविट्टाल् मोक्षम् पोय्विट्टदॆऩ्गिऱ शङ्कैयुम् तीरुम्। अप्पोदुम् ज्ञा नरूप मोक्षत्तिऱ्‌कुक् कुऱै यिल्लैये। इवर्गळुक्कु = उपायनिष्टर्गळुक्कु। इऩि, चित्तोबायम् सात्योबायमॆऩ्ऱ इरण्डु उपायङ्गळिलुम्, अव्वाऱु इरण्डु उपेयङ्गळिलुम् चित्तमाऩ ईच्वरऩ् ऎप्पडि सात्यमागाऩो-अप्पडि सात्यमागच् चॊल्लप्पट्टदुम् सात्यमागादु। &amp;lsquo;ज्ञानान् मोक्ष: मोक्षमाऩदु भगवदनुबवम्&amp;rsquo; ऎऩ इरण्डुमे ज्ञानमायिऱ्‌ऱे: ज्ञा नम् क्रियै पोल् पुरुषतन्त्रमऩ्ऱे; वस्तु तन्द्रन्दाऩे; अदऩाल्दाऩे ज्ञानेच्चाकृतिगळ् कृति सा त्यङ् गळल्ल, सक्षरादि सामक्री इरुक्कुम् पोदु पुरुष प्रयत्तमिऩ्ऱिये ताऩे उण्डागिऩ्ऱऩ। इप्पडि उपायम् सात्यमागादागैयाल् अदैक् कॊण्डु अदिगार निरूपणम् ऎङ्ङऩे ऎऩ्गिऱ शङ्कैयैप् परिहरिक्क कर्त्तवयमाऩ ऎऩ्ऱार्। ससऩर् जासऩ:&#xA;ध्यातव्यः इत्यादि विधिगळैक् काण्ग। उण्मैयिल् यागदा नादिगळुम् ज्ञा नविशेषमॆऩ्ऱे तान्द्रिग चित्ता न्दम्, अवै कर्त्तव्यमॆऩ्बदिल् विवादमिल्लैये। ऎल्ला ज्ञा नमुम् कर्त्तव्यमागाविट्टालुम् सिल कर्दव्यमागलामॆऩ्बदऱ्‌काग विशेषम् ऎऩ्गिऱ सॊल् उपाय पदत्ताले सत्वारग प्रपत्ति, अत्वारग प्रपत्ति&#xA;श्रीमत्रहस्यत्रयणारम् (काळि) ९।&#xA;८१५&#xA;ताले ऎळऩमाय्&#xA;उपेयमावदु[म्?]ऒरु रळिळयम्। इवऱ्‌ऱिल् उपायमागिऱ म् कणमुमाय् ऎळिळिसमुमाय् ऎगळाऩ ागङ्गळ् अञ्जोडे कूडिऩ। अव्वो aल।&#xA;रल्गळिऩाले Frua-मसरियमुमायिरुक्कुम्&#xA;।&#xA;(ळमुमाय्मुमाय्&#xA;।&#xA;एमाऱ कळ् ऎल्लात्तालुम्&#xA;म् ऎऩ्ऱु कॊळ्ळलागादु। मेले पक्ति प्रपत्तिगळै निरूपिप्पदाल् इङ्गु च्लोकत्तिल् कुऱित्तबडि अवऱ्‌ऱैये कुऱिक्कवेण्डुम्। &amp;lsquo;ऒरु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु एक त्व विवक्षैयिल्लै। उपेयमाऩ ज्ञानविगास विशेषत्तैविड वेऱाऩ ऎऩ्ऱदाम् इदु पलविद पक्ति रूपमायुम् पलवगैयाऩ प्रपत्ति रूपमायु मिरुक्कुम्; एकरूपमऩ्ऱु। इऩि उपेयमाऩ ज्ञानत्तिऱ्‌कुम् सात्यत्वम् कूडुमॆऩ्गिऱार् इत्ताले इदि। इत्ताले सात्यमाय् = इदैक् कॊण्डु उण्डुबण्णप्पडुवदाय् ऒरु = उपायमागच् चॊऩ्ऩ ज्ञानत्तैविड वेऱाऩ ; विशेष पदत्तिऩुडैय अर्थत्तै विवरिक्किऱार् इवऱ्‌ऱिल् इदि। पक्ति प्रपत्तिगळ् मऩत्तै शुद्धमाक्कि सङ्कल्प प्रयत्न पूर्वकम् सादिक्कप्पडुगिऱबडियाल् करणसाबेमॆऩ्बदु ऒरु विशेषम् अदऱ्‌कु शास्त्र विधिगळे कारणमागैयाल् शास्त्रविहितत्वमुम् ऒरु विशेषम्। प्रह्मत्तिऱ्‌कु कुण।स्त्ता न।विक्रहङ्गळ् पलविरुप्पदाल् ऎन्दॆन्द अंसङ्गळै विषयीगरिक्क वेण्डुमॆऩ्बदै शास्त्र मूलमाग अऱिय वेण्डियिरुप्पदाल् ऒव्वॊरु विद्यैयिल् प्रह्म विसेणमाग ऒव् वॊरु विदमाऩ कुण स्त्ता न विक्रहङ्गळ् विषयमागुम्; ऎल्लामल्ल। ऎल्लाम् विषयीगरिक्कवुम् मुडिया आग व्यवस्तिद प्रह्म विषयत्व मॆऩ्बदुम् विशेषम्। इदऱ्‌कु नेर्माऱाग उपेयमाऩ ज्ञानत्तिल् विशेष ङ्गळैक् कुऱिक्किऱार् उपेयेदि। उपेयमावदु परिपूर्ण ज्ञानानुबवम्। अदु पूर्ण विगासरूपम्, अदु प्रदिबन्दगमाऩ विऩैगळ् विलगिऩ पिऱगु, ताऩे वरुगिऱदु। आगैयाल् करणसापेक्षत्वमिल्लै। स्वबावप्राप्तम् अदा वदु स्वाबाविगमागैयाल् शास्त्र विहितमऩ्ऱु। सर्वविषयगमागै याल् व्यवस्तिद प्रह्म विषयमऩ्ऱु। इप्पडियाऩाल् इदऱ्‌कु सा त्यो पेयमॆऩ्ऱु ऎङ्ङऩे पॆयरॆऩ्ऩिल् - नेराग अदै सादिक्क वेण्डु मॆऩ्गिऱ प्रयत्तमिल्ला विट्टालुम् अदऱ्‌कु प्रदिबन्दगमाऩ कर्माविऩ् निरुत्तिक्कु इवऩ् प्रयत्ऩप्पडुगिऱबडियालुम् प्रदिबन्दगम् सॆऩ्ऱ पिऱगु इदऩ् विगासम् उण्डागिऱबडियालुम् अदै सात्यमॆऩ्गिऱदु। ज्ञा नरूपमाऩ उपाय उपेयङ्गळिल् नेराग जन्यत्व रूपसात्यत्व मिरुप्पदु पोल् अनादियाऩ ईच्वरऩिडत्तिल् नेराग जन्यत्वम् वारादा कैयाल् सात्यमॆऩ्ऱुव्यवहरिप्पदिल्लै। &amp;lsquo;ऎ&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ विषयत् तिल् मुऩ्ऩमेयिरुक्किऱ व्रीहिक्कु तळिगग ाऩत्तैयिसै वदु पोल् (ामावदु उमियै विट्टिरुक्कै) ईच्वरऩुम् ऎरिळियळै- ऎऩ ऎऩमागिऱबडियाल् सात्योबायमॆऩ्ऩलामे परमबदत्तिल्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० प्रपत्तियोग्याधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/10_prapattiyogyAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/10_prapattiyogyAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रपत्तियोक्यादिगारम् १०।&#xA;१००००&#xA;अर्थित्वेन समर्थता त्रिकत नुस्सम्पिण्डिताऽधिक्रिया&#xA;सा चाष्टाङ्गपडङ्गयोगनियतावस्था व्यवस्थापिता । श्रौती सर्वशरण्यता भगवतः स्मृत्याऽपि सत्यापिता&#xA;सत्यादिष्विव नैगमेष्वधिकृतिस्सर्वास्पदे सत्पथे ॥&#xA;अत्वारगमुमागुम्, ज्ञानयोगम् आत्मावलोकन विषयत्तिले अत् वारगमे, पक्तियाऩदु मोक्ष विषयत्तिल् अत्वारगमे। प्रपत्ति सत् वारगमुमागुम् अत्वारगमुमागुम्। इव्वळवु तॆळिन्द पिऱगुम् पक्तिक्कु सञ्जिद कर्म नासगत्वमेयुळ्ळदु प्रपत्तिक्कु इरु महिमैयुम् ऎऩ्ऱु क्कमूलमाग उपायविवेकम् सॆय्गिऱवर्गळ् प्रपत्तियिलेये यिऴिवार्ग ळॆऩ्ऱबडि।&#xA;उपायविबागादिगारम् मुऱ्‌ऱुम्।&#xA;१०१११&#xA;प्रपत्ति योक्यादिगारम् १०।&#xA;अदिगारि विबागादिगारत्तिल् निवृत्ति धर्मङ्गळिल् प्रवृत्तिक्कुमदि कारिगळ् इरुवरॆऩ्ऱुगूऱि अवर्गळ नुष्टिक्कुम् उपायङ्गळिरुवगैयॆऩ्ऱु कूऱियदाल् प्रपत्ति यदिगारियुम्, कीऴदिगारत्तिल् प्रपत्तियॆऩ्गिऱ उपायमुम् चित्तित्तदु। अदै यनुष्टिक्क यार् योक्यरॆऩ्बदै इव्वदिगारत् तिल् निरूपिक्किऱार्। ऎऩ्ऩाल् ऒऩ्ऱुम् सॆय्य वियलादॆऩ् ऱिरुक्कै प्रपत्ति यागैयाल् अदु ऒरु क्रियाविशेषमिल्लैये; अदऱ्‌कॆऩ्ऩ अदिगारम् सॊल्लवेण्डियिरुक्किऱदु। पक्ति शास्त्रार्त्तज्ञा नसक्तिगळ् उडैयव ऩुक्कु पक्तिबोले प्रपत्ति शास्त्रार्त्त ज्ञानमुडैयवऩुक्कु प्रपत्ति याऩदु कार्यमामॆऩ्ऩिल्, सगिञ्जनऩुक्कुम् पलान्दरत्तिल् नसैयुळ्ळ वऩुक्कुम् प्रपत्तियिल्लै ऎऩ्बदॆऩ्?मेलुम् प्रपत्तियाऩदु पक्तियोग स्तानत्तिलागैयाले पक्तियैप्पोले प्रपत्तियिलुम् वेदवित्तुक् कळुक्के अदिगारमागुमॆऩ्गिऱ शङ्कैगळै परिहरिक्किऱार् इव्वदिगारत्तिल्। इव् वर्त्तत्तिऩ् सुरुक्कमागुम् मुदल् सलोकम् अळि । रिसट्तऩ पेक्षै (अदावदु मुमुक्षत्वम्) अदोडु पुरिugai-सेर्क्कप्पट्ट। ञ: मूऩ्ऱु पिरिवाऩ स्वरूपत्तैयुडैय सग-सामर्त्यमाऩदु अधिक्रिया (a) अदिगारमॆऩ्ऩप्पडुम्। ऎ - अन्द अदिक्रियैयुम् RE- ऎट्टु अंसङ्गळुळ्ळ पक्तियोगत्तिलुम् एरे आऱु अंसङ्गळैयुडैय प्र पत्तियॆऩ्गिऱ उपायत्तिलुम् ua - तऩिप्पट्टदाऩ। अण्- निलैयै युडैयदाय् रिa - अददऱ्‌केयाग। स्ताबिक्कप्पट्टदु। अरवु:-&#xA;श्रीमत्रहस्यत्रयसारम् (ऎळिaza) ९।&#xA;३४१&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ परिकरविभागाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/11_parikaravibhAgAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/11_parikaravibhAgAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;परिगरविबागादिगारम् ११।&#xA;१११०१&#xA;इयान् इत्यम्भूतस्सकृदयमवश्यम्भवनवान् दयादिव्याम्भोधौ जगदखिलमन्तर्यमयति । भवध्वंसोदूदुक्ते भगवति भरन्यासवपुषः प्रपत्तेरादिष्टः परिकर विशेषः श्रुतिमुखैः ॥ २६।&#xA;श्रीमते निगमान्द कुरवे नम: परिगरविबागादिगारम् ११।&#xA;३५३&#xA;मुऩ् अदिगारत् तॊडक्कत्तिले अदिगारविशेषम् मुदलाऩवै यिरुक्कुम्बडि अऱियवेण्डुम् ऎऩ्ऱविडत्तिल् मुदलाऩवै यॆऩ्गिऱ सॊल्लिल् करुदप्पट्टवऱ्‌ऱिल् परिगरविशेषम् सेर्न्ददागैयाल् अदै यऱिविक्किऱार् इव्वदिगारत्तिल्। र७ऩ्: सत्fi ऎऩ्ऱबडि याल् अङ्गमे यिल्लै ऎऩ्ऱुम्,&#xA;एवु fa: ऎऩ्ऱबडि आऱुमे प्रपत्ति यागैयाले सरियागङ्गळ् पोल् इवै समप्रदा नमागुम्, ; परिगरङ्ग ळागा ऎऩ्ऱुम्, आनुकूल्य सङ्कल्पादिगळ् उण्डाऩालुम् प्रपन्नर् कळुक्कु अवै ऎप्पोदुमे यिरुक्कुमागैयाल् अवऱ्‌ऱै अङ्गमागक् कॊण्डाल् प्रपत्ति यॆऩ्ऩुम् उपायत्तिऱ्‌कु यावज्जीवा नुष्टा नम् प्रसङ्गिक्कुमॆऩ्ऱुम्, इवै सम्बाविद स्वबावङ्गळे - अदावदु प्रायिगमाग वरक्कूडियवै यॆऩ्बदे सॆय्दाग वेण्डियदिल्लै यॆऩ्ऱुम् वरुम् शङ्कैगळैप् परिहरिक्किऱाराय् प्रमाण पलत्ताले परिगरमाग इसैयवेण्डुमॆऩ्गिऱार्। इयान् इदि। दयादिव्याम्भोधी- करुणैक्कुच् चिऱन्द कडलायुम्। (निर्हेतुक कृपै युडैयऩायुम्) अळिक् कia - ऎल्लावुलगैयुम् असa: पुसळि-उळ्ळिरुन्दु नियमिक्किऩ्ऱवऩायुम् (करुणैयिरुप्पदाले व्याजम् एऱ्‌पडुवदऱ्‌काग अज्ञाद सुकृतादि प्रवर्त्तिप्पवऩायुमॆऩ्ऱबडि) अवुऩ्स-सेgक-संसारत्तै अऴिप्पदिल् मुयऱ्‌सियुडैयऩायुम् (जायमा नकटाक्षम् मुदल् आचार्य उपदेशम् वरैयिल् पॆऱुवित्तवऩायुमॆऩ्ऱबडि) अai - तयैक्कु एवल् तेवै सॆय्युम् षाट्कुण्यमुडैयऩुमाऩ श्रीमन्नारायणऩिडत्तिल् आगिऩ्ऱ, Taags:-परसमर्प्टणमॆऩ्गिऱ निक्षेपत्तै स्वरूपमाग वुडैय रवु:-प्रपत्ति यॆऩ्गिऱ धर्मत्तिऱ्‌कु कळिऩऎळ:-सिल अङ्ग ङ्गळ्, gfag:- वेदत्तै मूलमागवुडैय प्रमाणङ्गळाले इन्द इन्द स्वरूपमुडैयदॆऩ्ऱुम् -इत्तऩै ऎण्णिक्कैयुडैय तॆऩ्ऱुम् ऎऩ्ऱा:- इप्पडिप्पट्टदु- अदावदु इन्द कारणमूलमाग वुण्डागि इव्विद उपयोगत्तैच् चॆय्गिऱदॆऩ्ऱुम् ऐ ऒरुदरम् ळाऩ्-विडामल् -(अनुष्टानमूलमाय्) इरुप्पै युडैयदॆऩ्ऱुम् अरिसि:- उपदेशिक्कप्पट्टिरुक्कुम्। प्रपत्तिक्कुप् परिगरङ्गळ् ऐन्दा&#xA;कळिल्&#xA;F-४५&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ साङ्गप्रपदनाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/12_sAngaprapadanAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/12_sAngaprapadanAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;साङ्गप् पदनादिगारम् १२।&#xA;१०१०१&#xA;८८९।&#xA;अभीष्टे दुस्साधे स्वत इतरतो वा कचन तद्भरन्यासं याच्ज्ञान्वितमभिवदन्ति प्रपदनम् ।&#xA;अवऩाल् सादिक्कप्पडवेण्डुमॆऩ्ऱु इवऩुक्कु इच्चै चित्तिक्किऱदॆ ऩ्ऱे पॊरुळ् कूऱलामे यॆऩ्ऩिल् - नमदु इच्चैयाऩदु कोप्त्रुत्व वरणत्तिऱ्‌कुक् कारणमागुम्; कार्यमागादु, अदऩाल् मुऩ् सॊऩ्ऩ पॊरुळे तगुम्। इदऩाल् इवऩुक्कु चित्तिप्पदुम् सॊल्लप्पट्टदे यागुम्। इवऩुडैय पलऩ् सादिक्कप्पड वेण्डुमॆऩ्ऱु अवऩुक्कु इच्चैयॆऩ्ऱाल्, अवऩ्सादिक्कुम् पलत्तै इवऩ् अडैयवेण्डुमॆऩ्ऱु अन्द इच्चैक्कुत् ताऩ् विषयमावदे इन्द कोप्त्रुत्व वरणत् तुक्कुप् पलमागिऱदु। &amp;lsquo;इवऩुक्कुप् पलऩ् सादिक्क वेण्डुमॆऩ्गिऱ इच्चै भगवाऩुक्कु अङ्गियिऩ् अनुष्टानत्तिऱ्‌कुप् पिऱगु ताऩे उण्डागुम्; कोप्त्रुत्व उरणत्तिले मात्तिरम् उण्डागुमो&amp;rsquo; ऎऩ् ऩिल्; आऩालुम् रक्षिक्कवेण्डुमॆऩ्गिऱ प्रार्त्तऩैक्कु रक्षणेच्चै युण्डुबण्णुवदिल् पॊरुत्तमुण्डॆऩ्ऱु इव्वाऱु कूऱियदु। नालु अङ्गङ्गळैयुम् अनुष्टित्तु ऐन्दावदु अङ्गत्तैच् चॆय्दवुडऩे इऩि अङ्गलोबमिल्लैयागैयाल् अङ्गियै ऎप्पडियुम् इवऩ् सॆय्वाऩॆऩ्ऱु भगवाऩ् इच्चिक्क मुऩ् वरुगिऱाऩॆऩ्ऱुम् अऱिवित्तबडियाम्। मेलुम् कासगारऩ् ऎऩ्ऱबडि चित्तोबायमाऩ परमात्मावाले पलऩागैयाल् सात्योबायत्तैविड अवऩुक्कुळ्ळ प्रादान्यत्तै कोप्त्रुत्व वरणमे अऱिविक्कुम्। आगप् पलऩ् अळिक्क इच्चैक्कु अदु मुक्य कारण मागिऱदु। आऱावदु अङ्गम् सिल प्रपत्तिक्के उण्डागैयाल् अदैत् तऩि वाक्यमाक्किऩार् तत्त्व ज्ञानेत्यादियाल्, तत्त्व ज्ञानमावदु सात्त्विकी संसिद्धिः&#xA;किसा ऩि: ऩ् अ ऎऩ्ऱु इव्वदिगार आरम्बत्तिल्&#xA;वुग सॊऩ्ऩ तत्तुवज्ञानम्। इङ्गे परिगरत्तै मट्टुंसॊल्लामल् ५ ऎऩ्ऱु अङ्गियैयुम् सेर्त्तदु अङ्गङ्गळुक्कुत् तऩियाग सात्त्विग त्यागमिल्लामैयाल्।&#xA;परिगरविबागादिगारम् मुऱ्‌ऱुम्।&#xA;१११११&#xA;श्रीमते निगमान्दगुरवे नम: साङ्गप्रबदनादिगारम् १२।&#xA;अदिगारिविबागादिगारत्तिल् अङ्गङ्गळिऩ् ऎण्णिक्कैयैयुम् अवै अवच्यमॆऩ्बदैयुम् अरुळिऩार्। इव्वदिगारत्तिल् अङ्गियाऩ प्रपत्ति यैयुम्, मोक्षार्त्तमाऩ पोदु अदिलुळ्ळ विशेषत्तैयुम्, अङ्गङ्ग&#xA;३५०&#xA;ळरिऩत्तुडऩ् (१२)&#xA;इतःपश्चादस्मद्यतननिरपेक्षेण भवता समर्थोऽसावर्थस्त्विति मतिविशेषं तद (म) विदुः ॥&#xA;सादिक्क&#xA;ळोडु सेर्त्तु अदै यनुष्टिक्कुम् मुऱैयैयुम् अरुळिच्चॆय्गिऱार्। मुदलिल् सलोकत्तिल् प्रपत्तिसप्तत्तिऱ्‌कु मुक्यमाऩ अर्थमॆऩ्ऩ। अदु सर्व प्रमाण सम्मदमागिऱदा ऎऩ्बदै याराय्न्दु अऱिविक्किऱार् अऩिई ऒरुवऩुक्कु ऎळिē वेण्डुम् पलमाऩदु :- तऩ्ऩालो, acā: तऩक् कनुकूलराऩ वेऱॊरुवरालो अदऱ्‌काऩ वेऱु उपायङ्गळैक् कॊण्डु ञसऩ् afa - सादिक्क मुडियामलिरुक्कुम्बोदु कऎ७-अदै वल्लऩाऩ कारुणिगऩिडत्तिले äa:- ताऩागवो vaa ai-तऩक्काग वेऱॊरुवरैक् कॊण्डो पुणरिच्-चुगत्तै सादित्तुक् कॊडुक्क वेण्डुमॆऩ्ऱ प्रार्त्तऩैयोडु सेर्न्द तूणर्- अन्द पलत्तिऱ्‌काऩ परत्तिऩ् समर्प्पणत्तै रासर्-प्रपत्ति मुदलाऩ सॊल्लिऩ् पॊरुळाग अरिऎ स्पष्टमाग प्रामाणिगर्गळ् सॊल्लुगिऱार्गळ्। ा-अन्द प्रबदनत्तै अल्लदु aa- आगैयिऩाले। स: एक इन्द सरणागदि यनुष्टान कालत्तिऱ्‌कुप् पिऱगु, अरै-स-उपाय विषयत्तिल् ऎऩ्ऩुडैय प्रयत्ऩत्तै यपेक्षिक्कामलिरुन्दुगॊण्डु&#xA;स- माल् ऎऩि ऎऩ्:- इन्दप् पलमाऩदु ऎऩ्:- सादिक्कप्पड वेण्डुम्a&#xA;कळ् ऎऩ्ऱ प्रार्त्त नाबुत्तियाग afg:-अऱिन्दार्गळ्।&#xA;—&#xA;उम्&#xA;अनन्यसाध्ये स्वाभीष्टे महाविश्वासपूर्वकम् । तदेकोपायतायाच्ञा प्रपत्तिः शरणागतिः ॥&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु प्रपत्तिलक्षणम् सॊल्लुम् परदमुऩिवाक्यम्। इप्पडि अहिर् पुत्न्य वाक्यमुमुण्डु। afa : एजa: ! uraजा kgक:&#xA;akaā&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदु लक्ष्मीतन्त्रम्। जऩ् a ऩिस सि अरियāl€ ऎऩ्ऱाऱ्‌ पोऩ्ऱ वाक्यङ्गळिल् परन्यासम् प्रपत्तियॆऩ्ऱु तॆरिगिऱदु। न्यासविंसदियिल् Hा ऎऩ्गिऱ सलोकत्तिल् कोप्त्रुत्व वरणम् मट्टुम् प्रपत्ति सप्तत्तिऱ्‌कुप् पॊरुळागादु; परन्यासम् सॆय्यामल्, पलऩ् पॆऱुविक्क सहायमायिरुक्क वेण्डुमॆऩ्गिऱ प्रार्त्तऩैयिलुम् अदु इरुक्कुमे। तऩिये परन्यासमुम् पॊरुळागादु; प्रार्त्तऩै यिल्लामल् अदिगारत्ताले आज्ञाबित्तुत् तऩ् वस्तुवैत् तऩक्कडङ् गिऩवऩिडत्तिल् न्यासम् सॆय्युमिडत्तिलुम् परन्यासमुण्डे। इन्द इडङ्गळिल् प्रपत्ति सप्तप्रयोगमिरामैयाल् प्रार्त्तऩैयोडु सेर्न्द परन्यासमे पॊरुळॆऩ्ऱु निर्णयिक्कप्पट्टदु। अङ्गुच् चॊऩ्ऩ प्रार्त्तऩै कोप्त्रुत्व वरणमे; उपायत्व प्रार्त्तऩैयऩ्ऱु; परन् यासमिरादविडत्तिल् उपायत्व प्रार्त्तऩै एदु? च्लोकत्तिलुम् उबा यत्व प्रार्त्तऩैक्कुच् चॊल् इल्लै। उपासत्वप्रार्थ&#xA;विशेषण मागिल् साजराजीऩैयाग अदुवागुमो? प्रार्त्तऩैयै विशेषणमाक्कि परन्यासत्तै विसेष्यमाक्कि यरुळिऩार्, प्रधानमाऩ न्यासत्तै प्रपत्तियागप् पलविडङ्गळिल् सॊल्लियिरुप्पदाल् अदे तगुमॆऩ्ऱु तिरुवुळ्ळम्। ऐन्दु अङ्गङ्गळैयुम् तऩियागच् चॊल्लि। प्रपत्ति - सरणा&#xA;श्रीमत्रहस्यत्रयसारम् (HlFAqTF) १२&#xA;३९१&#xA;गति सप्तङ्गळ् प्रयोगिक्कप्पट्टाल् अङ्गु विसेष्यमाऩ न्यासम् मट्टुमे पॊरुळ्। अङ्गङ्गळ् वेऱाय्, प्रधानम् वेऱाऩबडियाले प्रदा नवाचकमाऩ पदत्ताले अङ्गङ्गळैच् चॊल्ल वेण्डुमॆऩ्बदिल्लै। ऎव्वळवु मट्टुम् पॊरुळ् कॊण्डाल् सप्तप्रयोग व्यवस्त्तै रक्षिक्कप्पडुमो, अव्वळवे सॊऱ्‌पॊरुळागुम्। आगैयाल् प्रार्त्त नान्विद परन्यासम् प्रपत्तियागुम्।&#xA;इप्पडियाऩाल् च्लोकत्तिल् परन्यासत्तैच् चॊल्लामल् उपायत्व प्रार्त्तऩैयै प्रपत्तियागच् चॊऩ्ऩदु ऎङ्ङऩे ऎऩ्ऩ, अदऱ्‌कु उत्तरमागुम् उत्तरार्त्तम्। :ऎऩ्बदु papa ऎऩ्बदिल् अन्व यिक्किऱदु। अनादि संसारत्तिल् इदुवरैयिल् ऎऩ्ऩिडत्तिल् उपाय त्तै ऎदिर्बार्त्तु निऩ्ऱाय्। इऩि ऎऩ् निलैमैयिल् विवेकियाऩ ऎऩ्ऩिडम् अदै यपेक्षिक्कामल् ऎऩ्ऱबडि। कोप्त्रुत्व् वरणविशिष्ट परन्यास मॆऩ्ऱु सॊल्वदऱ्‌कागवे उपायत्व प्रार्त्तऩै ऎऩ्ऱदु। उपायत्तु प्रार्दऩैयावदु पक्त्यादिरूप सात्योबाय स्तानत्तिल् निऩ्ऱु रक्षिक्क वेण्डुमॆऩ्गिऱ अपेक्षै अपेक्षैयॆऩ्बदु परन्यासम् सॆय्युम् पोदु नियमेन इरुक्कक्कूडियदे। कोप्त्रुत्व वरणरूप प्रार्त्तऩै योडु प्रार्ददैयाऩ ज्ञानत्तैच् चेर्त्ताल्दाऩ् एकज्ञानमागुम्। अदऱ्‌काग पक्ति स्तान निवेसत्तै प्रार्त्तनैक्कु विषयमाक्किऩाल् अन्द स्ताननिवेसम् परन्यासम् सॆय्दालॊऴिय चित्तिक्कादागैयाल् परन् यासम् किडैत्तुविडुमॆऩ्ऱु अदऱ्‌कागवे इदै यडक्कियदु, प्रपत्ति प्रयोगम् कोप्त्रुत्व वरणत्तोडु सेर्न्दु परन्यास विषयमागवे स्मृतिगळिलिरुप्पदऩ्ऱो। उपायत्व प्रार्त्तनै - अदावदु पक्ति स्ता न निवेस प्रार्त्तनै परन्यासत्तोडु सेर्न्दे यिरुप्पदाऩालुम् अनुष् टिक्क वेण्डिय अङ्गत्तिल् सेरविल्लै। इव्वपेक्षै यिल्लैयागिल् ईच्वरऩ् उपाय स्तानत्तिल् निऱ्‌पाऩा ऎऩ्ऩिल्, अपेक्षैयिल्लै यॆऩ्ऱु यार् सॊऩ्ऩदु? इदु परन्यास नियदमायिऱ्‌ऱे। ताऩागवे चित्तमाग विरुप्पदऱ्‌कु अनुष्टा नमॆदऱ्‌कु? अप्पडि यनुष्टिक्कुम्बडि विशेष वसरमुमिल्लैये। परदमुनि वचनादिगळ् कीऴ्क्कूऱियबडि अन्यदाचित्तम्। अदऩाल् ताऩ्-इरण्डैयुम् तऩित्तऩियाग अनुष्टिक्क वेण्डुम्बडि यिल्लामैयाल्दाऩ् इङ्गे त्वयादिगारत्तिल्, &amp;lsquo;इरण्डैयुम् सिलविडङ् गळिल् पिरियच्चॊऩ्ऩदु ऎव्वाऱु पॊरुन्दुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु केळ्वियुम् पलविद माऩ समादाऩङ्गळुम्।&#xA;इव्वाऱिऩ्ऱि उपायत्व प्रार्दनान्विद परन्यासमे प्रपत्ति ऎऩ्ऩिल्, न्यास विंसदियिल् सॊऩ्ऩ प्रयोजनम् सॊल्लवागादु। उपायत्व प्रार्त्तऩैयै अङ्गिदावच्चेदगम् (रिसुaवुक्) ऎऩ्ऱाल् अळिञ्जक् अङ्गत्तैविड वेऱागैयाले इदैयुम् अनुष्टित्तु कोप्त्रुत्व वरणत्तैयुम् तऩियाग अनुष्टिक्कुम्बडियाम्। इदु इष्टमे&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ कृतकृत्याधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/13_kRtakRtyAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/13_kRtakRtyAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कृतकृत्यादिगारम् १३।&#xA;समर्थे सर्वज्ञे सहजसुहृदि स्वीकृतभरे यदर्थे कर्तव्यं न पुनरिह यत्किञ्चिदपि नः । नियच्छन्तस्तस्मिन् निरुपधिमहानन्दजलधौ कृतार्थीकुर्मः स्वं कृपणमपि कैङ्कर्यधनिनः ॥ ३० निगमनम् सॆय्यप्पोगिऱार्। सु ऐ ऎ:- ऎऩ्ऱबडि सोगम् तीर्न्दिरुक्क वेण्डुम्। कम् सॆय्द पिऱगु सोगिक्कलागादु सोगत्तिऱ्‌कुक् कारणम् - कुयुक्तिगळाले कलक्कमुऱ्‌ऱु अनुबवित्ते तीरवेण्डुमागै याल् कर्माक्कळै निवृत्ति पण्णवुम् महाबुरुषार्त्तमाऩ मोक्षत् तै यळिक्कवुम् समर्त्तऩागाऩ् ऎऩ्ऱो। ईच्वरऩ् नम्मै मुक्य उपायम् सॆय्य अदिगारि ऎऩ्ऱु निऩैत्तु प्रपत्तियै स्वीकरिक्कमाट्टाऩॆऩ्ऱो। तत्कालत्तिल् अर्जुनऩुक्कुप् प्रीतिक्काग वञ्जरैयागच् चॊऩ्ऩ वार्त्तैयिऩ् पॊरुळै वास्तवमाग निऩैक्कलागादॆऩ्ऱो। अवऩ् कॊडुक्कुम् मोक्षमॆऩ्ऩुम् महानन्दमाऩदु नाम् सॆय्युम् प्रपत्ति यॆऩ्ऩुम् उपायत्ताल् वन्ददाल् तुक्कम् कलन्ददायुम् अस्त्तिरमायु मिरुक्कलामॆऩ्ऱो प्रमिप्पदाम्। सोगत्तिऩ् विरिवै : ऎऩ्ऱदऩ् उरैयिल् काण्ग। अत्तुडऩ्, प्रपत्ति पण्ण पिऱगु यावज्जीवम् ऎव् वळवो कृत्यङ्गळ् सॆय्य वेण्डियदायिरुक्क कृतकृत्यऩागक् कूडु मो ऎऩ्ऱुम् शङ्कैयुण्डागुम्। इवऱ्‌ऱै निवृत्ति सॆय्यप्पोगिऱार्। अदऩ् सङ्ग्रहम् मुदल् सलोकम्। ईच्वरऩुक्कु असामर्त्यमो प्रा न्दियो वञ्जनाबुत्तियो, अवऩळिक्कुम् महानन्दत्तिऱ्‌कु ऒरुविद माऩ कुऱैयो ऒऩ्ऱुमिल्लै ऎऩ्बदऱ्‌काग च्लोकत्तिल् विशेषणङ्गळ्। च्लोकार्त्तमावदु - ऎदÅ - ऎल्लाम् सॆय्य समर्त्तऩायुम्, ऎ-ऎल्लाम् नऩ्गु अऱिन्दवऩायुम्, ३gai - इयऱ्‌कैयाग नऩ्मऩमुडैयवऩुमाऩ पिराऩ् - नमदु परत्तै स्वीकरित्त पिऱगु। ई:-कृतकृत्य राऩ नमक्कु। g- इन्द वाऴ्नाळिल्, सऩ् - ऎन्द मोक्षबलत्तिऱ्‌काग ÇA:- मीण्डुम् कऩ्- सॆय्यप्पडवेण्डियदु रिगरिऩ् एदेऩुम् ऒऩ्ऱु कूड इल्लैयो, ऩ &amp;ndash; अन्दप् पलऩाऩ&#xA;कळ्-स्वाबाविग परमा नन्दक् कडलिलेये सर् - तऩ्ऩै&#xA;:-अडक्कुगिऩ्ऱवर्गळाय् वेऱॊऩ्ऱिल् नसै वरादबडि सॆय्गिऩ्ऱवर्गळाय् ताऩ् अबु -तत्समयम् परमानन्दम् पॆऱामैयाल् एऴैयायिरुन्दालुम् तऩ्ऩै कङ्कर्यधनिन:- कैङ्कर्यत्तै तनमाग उडैयवर्गळाय् तविगरि:- पुरुषार्त्तम् पॆऱ्‌ऱवर्गळाक्कुवोम्। मुऩ्बोलऩ्ऱि पुरुषार्त्तमागवे ऎल्लाम् सॆय्दु उपायत्तिऱ्‌काग ऒऩ्ऱुम् सॆय्यामल् तादवुदैयै रक्षिप्पो मॆऩ्ऱबडि। मोत्तिऱ्‌काग नमदु त्तै भगवाऩ् स्वीकरित्त पिऱगु&#xA;श्रीमदरस्यदरयसारम् (ाळ्) १३&#xA;४:५&#xA;इव्वुपायळळिजऩ् - ऎळिरुक्कु अनन्तरगालम् तॊडङ्गित् ताऩ् इदुक्कुक् कोलि(रि)ऩ कऩत्तैप् पऱ्‌ऱत् तऩक्कुक् करिऩर्णत्तिल् अन्वय मिल्लामैयालुम्, काळम् पारात्ताले तामागैयालुम्, ऎऩाय् ऩा कारऩ् “AI J७:&amp;quot; ऎऩ्ऱु अरुळिच्चॆय्गैयालुम् तऩक्कुप् पिऱन्द कायैप् पार्त्तु तऩ्ऩाय्, &amp;ldquo;कासिक् ऎऩ् MS&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ पडिये ताऩाऩ सर्वेच्वरऩ् &amp;ldquo;ऎक्कळ ऩ्ऩणि&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु ताऩत्तैप् पण्णुगैयाले, इप्पडि कऩुमाय् ऎऩ्ऩुमाय् काऩुमाऩ ईच्वरऩैप् पार्त्तुप्यिल् ऩु&#xA;अदऱ्‌काग नाम् सॆय्यवेण्डुवदु ऒऩ्ऱुमिल्लै यागैयाल् नाम् क्रु कृत्यर्। मोक्षमॆऩ्गिऱ परमानन्दमाऩदु प्रपत्तियिऩाल् उण्डु पण्णप्पडुवदल्ल। अनादि विऩैगळै विलक्क भगवाऩै पक्ति स्तानत् तिले निऱुत्तुवदु प्रपत्ति। विऩैगळ् विलगिऩाल् ओर् ऎ = कारणमिऩ्ऱि ये स्वबावमागवे महा नन्दम् पॆरुगुगिऱदु। महानन्दप् पॆरुक् काऩ तनत्तैक् कॊण्डु भगवाऩै उगप्पिक्क इप्पोदु मुडियामैयाल् नाम् एऴैयायिऩुम्, तत्कालत्तिल् सॆय्यक्कूडिय कैङ्कर्यमॆऩ्गिऱ तनम् प्राप्तमागैयाल् भगवाऩुक्कु उगप्पै उण्डुबण्ण मुडियुम्। आग नाम् कृतकृत्यर् पोल् कृतार्त्तरुम् आवोम्। इदऩ् विवरणम् इव् वुपायेत्यादि। इम् मुदल् वाक्यम् पॆरिय वाक्यमाय् कॊण्डाडप् पट्टिरुक्कुमॆऩ्ऱविडत्तिल् मुडिगिऱदु। इव्वुपाय विशेष निष्ट्टऩुक्कु निर्बरऩाय् निस्संसयऩुमाय् निर्प्पयऩुमाय्। ह्रुष्टमऩावाय् मुक्तदुल्य ऩाय् ऎऩ्डवै विशेषणङ्गळ्। इव्विशेषणङ्गळै मुऱैये उप्पादित्तु इदऩाल्कृतकृत्यत्वम्ग्रुदार् तत्वमिरण्डुम् उण्डॆऩ्गिऱार्। कृतकृत् यत्वमावदु उपायबूर्त्ति। कृतार् तत्वम् - पुरुषार्त्त पूर्त्ति। उपायबूर्त्ति निच्चयमिरुन्दाल् सोगमऱ्‌ऱिरुप्पाऩ्। अदऩाल् वीदसोगऩै कृतकृत् यऩ् ऎऩ्गिऱदु। &amp;lsquo;अनन्तर कालम् तॊडङ्गि&amp;rsquo; ऎऩ्बदऱ्‌कु - अडुत्त क्षणम् तॊडङ्गि ऎऩ्गिऱ पॊरुळाम्। आगैयाल् पिऱ्‌कालमॆल्लामे अनन्तरगाल मागैयाल् तॊडङ्गि ऎऩ्बदॆऩ् ऎऩ्गिऱ शङ्कैक्कु इडम् इल्लै। कोरिय पलम् -मोक्षम्। तऩक्कु ऎऩ्ऱदाले ईच्वरऩुक्कु स्वीकारम् मुदलाऩ कर्दव्यमुण्डु ऎऩ्ऱु अऱिवित्तबडि। सासगाऩाऩ् इदि। एऩ् ऎऩ्बदऱ्‌कु - असचेतनमाऩ पक्त्यादिगळ् मुक्य उपाय मागा; अदऱ्‌कु मुऩ्ऩमे यिरुन्दु अवऱ्‌ऱैच् चॆय्वित्तु मुडिविल् ऒरु प्रदाद सङ्गल्प्पम् सॆय्गिऱ ऎऩ्ऩैये कावुमागक्कॊळ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पॊरुळ् कीदाबाष्यत्तिल् मुदल् योजनैयिल्। इदु ताऩ् चित्तोबायत्वेन&#xA;तुदाऩ् स्वीकृतऩाऩ ऎऩ्बदऱ्‌कुप् पॊरुळागुम्। इदु सिजऩ्रिऩ् ऎऩ्गिऱ सङ्गल् प्पत्तिऱ्‌कु हेतुवाग इङ्गुच् चॊल्लत्तगुम्। आऩालुम् प्रपत्ति परमाऩ योजनैयिल् वर् ऎ ऎऩ्बदऱ्‌कु &amp;lsquo;सात्योबायमागवुम् ऎऩ्ऩै स्वीकरि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पॊरुळ् अवच्यमागैयाल् अदऱ्‌किणङ्ग चित्तबदमिरा&#xA;-५४&#xA;४२६&#xA;ळऩत्तुडऩ (१३)&#xA;माय्, ईऩ्सऩुमाय्, कडैयऱ विट्ट करङ्गळैयुम् काम्बऱ विट्ट उपायान्दरङ्गळैयुम् अदाऩ् अयत्तमाग करियैप् पॆऱुमा पोले ताऩ् पॆऱप्पुगु(पो)किऱ कळऩित्तैयुम् पार्त्तु ऐयावाय्। मल्दाऩाऩ ऎऩ्ऱुमिरुक्कलाम्। अल्लदु ऎ ऎ ऎऩ्गिऱ पडिये ऎऩ्बदऱ्‌कु &amp;lsquo;उपाय पूदऩुमाऩ&amp;rsquo; ऎऩ्ऱविडत्तिल् अन्वयम् कॊळ् ळलाम्।&#xA;हृष्टमनाः (ERT: ऎऩ्बदै उप्पादिक्किऱार् कडै इदि। कडै अऱ वासनै पोग ऎऩ्बर्। समीपदेशत्तैयुम् मिदियादबडि ऎऩ्ऱु करुत्तु उरैप्पदाल् वासनै ऎऩ्बदऱ्‌कु वेऱु पुरुषार्त्तङ्गळिऩ् वासनै ऎऩ्ऱु पॊरुळ्। अवऱ्‌ऱिऩ् कन्दम् वीसुमिडम् कडैयिडम्। अदु कूड पडादबडि विडप्पट्टऩ ऐच्वर्य कैवल्य पुरुषार्त्तङ्गळ् ऎऩ्ऱदाम्। अप्पुरुषार्त्तङ्गळैविडुवदु अदऩ् उपायङ्गळैयुम् विडुवदेयागुम्। आगै याल् उपायान्दरङ्गळैयुम् ऎऩ्बदऱ्‌कु पक्त्यादि मोक्षोबायङ्गळैयुम् ऎऩ्बदु पॊरुळ्। काम्बु- तॊक्कु अदावदु पू, काय्, पऴम् इवऱ्‌ऱुक्कु मूलमाय् इवऱ्‌ऱै विऴामल् पिडित्तिरुक्कुम् अंसम्, जुरम् ऎऩ्बर् वड मॊऴियिल्। अदु - अऱ विडप्पट्ट। उपायोबायङ्गळोडु विडप्पट्ट ऎऩ्ऱबडि, &amp;lsquo;qfऩ्सि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तॊडङ्गि कीदैयिल् सॊऩ्ऩबडि अदऩ् कीऴाऩ कऩिऩ् सगाणङ्गळोडु सेर्त्तु विडप्पट्ट ऎऩ्ऱबडि। आबास पुरुषार्त्तङ्गळै यॆल्लाम् विट्टोम्। महाबुरुषार्त्तङ्गळैप् पॆऱप्पोगिऱोम्। अदैयुम् वॆगु जन्मङ्गळाल् सादिक्कक् कूडिय पक्ति तदुपायङ्गळिल् इऴिन्दु कालहरणम् पण्णामे क्षणगाल सात्यमाऩ प्रपत्तियाले पॆऱ नडन्दु कॊण्डोमॆऩ्ऱु मऩत्तिल् मिक्क मगिऴ्च्चि।&#xA;इऩि मुक्त तुल्यऩ् ऎऩ्बदै उबबादिक्किऱार् तेवर्षि इदि, &amp;ldquo;इवऩ् कृतकृत्यऩाग आगिविट्टबडियाल् मोक्षत्तिऱ्‌कु ऒऩ्ऱुम् सॆय्य वेण्डा। वेऱु पुरुषार्त्तङ्गळै विट्टबडियाल् अवऱ्‌ऱिऱ्‌काग काम् यङ्गळ् सॆय्यवेण्डा। अदऩाल् काम्यङ्गळाऩ देवतान्दर कर्मङ् गळुम् विडबट्टऩवाम्। काम्यङ्गळ् वेण्डाद पोदु अवऱ्‌ऱिऩ् अदि कारम् पॆऱुगैक्काग नित्य नैमित्तिग कर्मङ्गळुम् वेण्डा। आऩा लुम् अवै सॆय्यप्पड वेण्डुमॆऩ्ऩिल् - अङ्गु देवतान्दर वाचक पदङ्गळ् निरम्बियिरुप्पदाल्, अवर्गळै यारादित्तदागुम्। तुल्य न्याय माय्, तेवरुणम् पितृरुणम् मुदलाऩवऱ्‌ऱैप् परिहरित्तु अवर्गळु टैय प्रीतियुम् सम्बादिक्क वेण्डियदागुम्। इदऩाल् वेऱु पुरुषार्त्त ङ्गळै इडैयिल् पॆऱवागिल् मोक्षत्तिल् नोक्कु मन्दमागुम्। आगैयाल् शास्त्रीयङ्गळै यॆल्लाम् विट्टु यदेश्चमाय् निषित्त व्यापारमिऩ्ऱि लौगिग कार्यङ्गळैक् कैङ्कर्यमागच् चॆय्वगेयाम्&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ पुत्तियै निवर्त्तिप्पदऱ्‌काग क्कप्वु: ऎऩ्ऱु च्लोकत्तिल् कूऱियदु। इदै इङ्गे विरित्तु उरैक्किऱार्। उत्तर कृत्यादिगारत्तिलुम् शास्त्रीय नियम&#xA;श्रीमत्रहस्यत्रयसारम् (कुदवु) १३ देवर्षिभूतात्मनृणां पितॄणां न किङ्करी नायमृणी च राजन् । सर्वात्मना यः शरणं शरण्यं नारायणं लोकगुरुं प्रपन्नः ॥&amp;quot;&#xA;४२७&#xA;ऎऩ्गिऱ च्लोकत्तिऩ्बडिये ऎऩ्ऱाऱ्‌ पोले पेरिट्टुक् कॊण्डिरुक्किऱ राऩरैप्पऱ्‌ऱ ऒरोर् अवसरङ्गळिले&#xA;नादिगारत्तिलुम् सॊल्लप्पड वेण्डियवऱ्‌ऱै इङ्गे सॊल्वदु कृत कृत्यऩॆऩ्ऱु वैदिग व्यापारत्तोडु निऱ्‌कामल् शास्त्रीय नियमङ् ळैच् चॆय्दु वन्दाल् इप्पडि अवच्यम् सॆय्यवेण्डिय करुत्यङ्ग ळिरुप्पदाल् अवऱ्‌ऱैच् चॆय्याद पोदु मोहानिक्कु इडम् वरुमा कैयाल् कृतकृत्यत्वम् ऎङ्ङऩे चित्तिक्कुमॆऩ्गिऱ आक्षेपत्तैप् परिहरिक्कवाम्। वैदिग कर्मङ्गळ् इवऩाल् सॆय्यप्पडुमवै देवता। न्दर आरादङ्गळागा ऎऩ्ऱु परिहरिक्किऱार् मुदलिल्, ऎऩ्गिऱ च्लो कम् पिरारम् ५-४१। a:-ऎवऩ् ऎळिऩव प्रकारत्तालुम् प्राबग ऩागवुम् प्राप्यमागवुम् सर्वकर्म समारात्यऩागवुम् सर्वहित प्रवर्त्तग ऩागवुम् ऎऩ्-रक्षणसमर्त्तऩाऩ, किगरच्-ऎल्लोरुक्कुम् पितावुमाऩ&#xA;क&#xA;कळ् - नारायणऩै जुत् राजु सरणमडैन्दाऩो, ऎयुम्-इवऩ् तेवर्गळुक् कुम् रिषिगळुक्कुम्, पूदङ्गळॆऩ्गिऱ आत्माक्कळुक्कुम् एर्- मनुष्यर्गळुक् कुम् तीरार् - पितृक्कळुक्कुम् ई frकx:- ऊऴियऩागाऩ्। रागत्तिऩाले महा पूदङ्गळैक् कॊळ्ळामल् सिल सचेतनर्गळैक् कॊळ्ळवेण्डुमॆऩ्ऱऱि विक्क आत्मबदम्। म् कळुम् अळवुम् पुरवु पुदुम् fपुरम् ऎऩ्बवऱ्‌ऱैच् चॆय्वदाल् इवऩ् अवर्गळुक्कुक् किङ्गरऩागि अवर्गळिऩ् उगप्पुक्काग अवर्गळै यारादिप्पदऱ्‌क्कागच् चॆय्गिऱवऩ् आगाऩ्। &amp;lsquo;G हलवा जायते, ब्रह्मचर्येण ऋषिभ्यः, यज्ञेन देवेभ्यः, € fqa:&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ वाक्यत्तिल् रिषिगळिऩ् कडऩ् तीर्प्पदऱ्‌काग वेदात्यय नम्, तेव रुणत्तिऱ्‌काग यज्ञानुष्टानम्, पितृरुणत्तिऱ्‌काग प्रजोत्पादनम् ऎऩ्ऱ पडि अवर्गळ् कडऩ् तीर्प्पदऱ्‌काग अवऱ्‌ऱैच् चॆय्यवेण्डु मॆऩ्बदुमिल्लै। लोक्गुरुवाय् अवर्गळुक्कुम् मेलाय् अवर्गळुक्कुम् अन्तर्यामियाऩ नारायणऩैये सर्वात्मना प्रपन्नऩागैयाले सर्वगार्यत्तालुम् अवऩुक्के प्रीति युण्डुबण्ण वेण्डुमागै याल् ऎदैयुम् अवऩुक्कागवे सॆय्यवेण्डुम् अन्दन्द विधिगळिल् वेऱु देवतावाचक पदङ्गळुम् अन्तर्यामियाऩ अवऩैच् चॊल्लुव ताल् अदे शास्त्रार्त्तमागुमॆऩ्ऱवाऱु इन्द च्लोकार्त्तत्तैये विशदमाग उरैक्किऱार् Uā इत्यादिना। पिरमऩुक्कु प्रजाबदि ऎऩ्ऱुम्, सिवऩुक्कुप् पशुपति ऎऩ्ऱुम् पॆयर् इरुप्पदाल् पसु ऎऩ्ऱ सॊल् पत्तसचेतनरैच् चॊल्वदाल् अन्द प्रजैगळ् स्वामिगळाऩ अवर्गळुक्कु अडिमै सॆय्यवेण्डावो ऎऩ्ऱु केट्पवऩिऩ् करुत्ताम्। इदऱ्‌कु विडै-अवर्गळुम् प्राकृत शरीरम् पॆऱ्‌ऱु क्षेत्रज्ञराय् धर्मवच्यराय् समा नरायिरुप्पदाले अवर्गळुक्कु नाम् निलैयाऩ&#xA;।&#xA;४२८&#xA;ळरिऩत्तुडऩ् (१३)&#xA;कैक्कूलि पोले सिल सारिङ्गळडियाग ऎऴुदामऱैयिले एऱिट्टुक्किडक्किऱ अडिमैदीट्टुम्, मुदल् माळादे पॊलिसै यिट्टुप् पो(रु)किऱ तऩिसु तीट्टुम् किऴित्तवऩागैयाले, कळाऩ&#xA;ळिङ्गङ्गळिल्&#xA;अडिमैयाग। माट्टोम्। सिऱ्‌सिल समयङ्गळिले सिऱ्‌सिल पलऩ् पॆऱ वेण्डिय कारणमाग &amp;lsquo;ऎऩक्कुक् कूलियागच् चिल पलऩ् कळैक् कॊडु; नाऩ् उऩक्कु यागादिगळैच् चॆय्वदॆऩ्गिऱ अडिमैत् तॊऴिल् सॆय्गिगिऱेऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱवाऱु नाम् केट्पदु अडिमैच् चीट्टाग वेदङ्गळिले कुऱिक्कप्पट्टदागुम्। अदु अवर्गळिडत्तिल् नाम् सिल वऱ्‌ऱैक् केट्टदाल् वन्ददागुम् अदऩाल् अवर्गळ्विषयत्तिल् तास्यम् अनुबादिगमागादु। इङ्गे सप्तार्त्तमिव्वाऱु- पेरिट्टुक् कॊण् डिरुक्किऱ ऎऩ्बदाल् प्रजाबदि ऎऩ्ऱाऱ्‌ पोऩ्ऱ पॆयर्गळ् इरुप्पिऩुम् अवर्गळ् उण्मैयाऩ स्वामिगळागारॆऩ्ऱऱिवित्तबडि। ओरोर् अवसरङ्गळिले= तऩक्कु सिल पलऩ्गळ् वेण्डुमाऩ कालङ्गळिले। कैक्कूलि - वेलैक्काग अव्वव्पोदु वाङ्गुम् पणम्। वाङ्गिऩ पिऱगुम् सॆय्यलाम्। कूलि पोले यॆऩ्बदु - उबादिगळ् ऎऩ्बदोडु सेरुम्। उबादिगळावऩ - तेवदैगळैक् केट्टुप् पॆऱ्‌ऱ अंसङ्गळ्।मुऩ्ऩे वाङ्गुगिऱबडियाल् सीट्टुऎऴुदिक् कॊडुक्क वेण्डियदा यिरुक्किऱदु। ऎऴुदा मऱैगळिले = वेदङ्गळिले। मऱैगळ् श्रुतिगळागै याले केट्टे यऱिय वेण्डियवै; ऎऴुदिप् पडिक्कक् कूडियवैयल्ल। अदऩाल् ऎऴुदा मऱैगळ्। ऎऴुदप्पट्ट पत्रम् पोल् ऎऴुदादवै निलैयाऩ प्रमाणमागा ऎऩ्ऱु इङ्गे व्यङ्ग्यमागिऱदु। अडिमैत् तीट्टु- अडिमै विषयमाऩ सीट्टु। सक्रत्तिऱ्‌कुत्&#xA;सक्रत्तिऱ्‌कुत् तगरम्। इदऱ्‌कु किऴित्तवऩ् ऎऩ्ऱविडत्तिल् अन्वयम्। प्रमाण च्लोकत्तिल् ईfRE :। ऎऩ्बदाल् प्रबन्धऩ् तेवगिङ्गरऩल्लऩ् ऎऩ्ऱुसॊल्लप्पट्टदाल् इवऩ् विषयत्तिल् सीट्टु किऴिक्कप्पट्टदाम्। नित्य नैमित्तिग कर्माक्कळिलुम् अवर्गळिऩ् पेरिरुन्दालुम् अवर्गळिडम् कडऩ्बट्टवऩागमाट्टाऩ्। आगैयाल् अवऱ्‌ऱैच् चॆय्वदु कडऩ्बट्टदालल्ल। &amp;lsquo;ऎर् &amp;rsquo; ऎ&amp;rsquo; ऎऩ्बदु नित्य नैमित्तिगानुष्टानक् कडऩैयुम् सॊल्लुम्। इदऱ्‌काऩ वाक्यङ्गळ् तऩिसुत् तीट्टु = कडऩ् पत्तिरम्। तऩिसु= कडऩ्, तीट्टु= सीट्टु। मुदल् माळादे - कडऩाऩ मूलदऩत्तिल् सिऱिदुम् कऴियादे; अदऱ्‌कु ऎदिराग मूलदऩमे अदिगमागुम् अळविल्। पॊलिसै इट्टुप् पोरुगिऱ = वट्टि यै वळर्त्तिक्कॊण्डिरुक्किऱ कडऩ् पत्रम्। अवर्गळुक्कु इवऩ् ऎव् वळवु सॆय्दालुम्, वट्टियैक् कऴिक्कवे पो तादबडियाल् मूलम् माळ् वदऱ्‌कु इडमिल्लै। अवर्गळुक्कु ऒऩ्ऱुम् सॆय्यवेण्डामॆऩ्ऱदाल् इच्चीट्टुम् किऴिक्कप्पट्टदु। आऩालुम् नित्य नैमित्तिगङ्गळै विडलागा तॆऩ्ऱु &amp;lsquo;सर्वात्मना&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ उत्तरार्त्त विवरणत्तिऱ्‌काग मेले&#xA;।इतरदेवदैगळ् आरात्यरल्लरागैयाल् काम्य कर्मङ्गळैप्श्रीमत्रहस्यत्रयसारम् (तद७) १३&#xA;अवर्गळ् पेर् सॊल्लुम्बोदु-&#xA;४२९&#xA;&amp;ldquo;ये यजन्ति पितॄन् देवान् ब्राह्मणान् सहुताशनान् । सबै यूतान्तरात्मानं विष्णुमेव थअमित से ॥&#xA;कळिल् ईरिल्गळ् अऱुदियिट्टबडिये, ऎऩत्सगर् राजावुक्कुच् चट्टै मेले मालैयैयुम् आबरणत्तैयुम् इट्टालुम् सट्टैयिल् तुवक्कऱ्‌ऱु&#xA;परमैगान्दि विट्टुविडुवदुबोल्, नित्य नैमित्तिगङ्गळैयुम् विडला मॆऩ्ऱु निऩैक्कलागादु। अवै नित्यङ्गळुम् नैमिगङ्गळुमायिरुप्पदाल् इवऩुम् सॆय्दे यागवेण्डुम्। &amp;lsquo;क&amp;rsquo; ऎऩ्ऱाऱ्‌ पोऩ्ऱ वै नित्यङ्गळ्। &amp;lsquo;sa ara&amp;rsquo;। &amp;lsquo;ऎदु ara&amp;rsquo; ऎऩ्ऱाऱ्‌ पोल् सिल। समयम् अनियदमाग एऱ्‌पडुम् निमित्तङ्गळै यिट्टुच् चॆय्यवेण्डियवै नैमित्तिगङ्गळ्। अङ्गु उत्तेच्यमागत् तोऩ्ऱुम् तेवदैगळ् इव ऩुक्कु आरात्यरल्लरागिलुम् अवऱ्‌ऱै ऎम्बॆरुमाऩै युत्तेचित्ते सॆय्य वेण्डुम्। इदु मुऩ्च्लोक उत्तरार्त्तत्तिल् करुदप्पट्टदेयाऩालुम् स्पष्टमागविरामैयाल् वेऱु प्रमाणमॆडुत्तु विवरिक्किऱार्ळि इत्यादिदा। च्लोकार्त्तमावदु-ये= ऎन्दप् परमैगान्दिगळ् पितृक् कळैयुम् तेवदैगळैयुम् ब्राह्मणर्गळैयुम् अग्नियैयुम् कूऱि यागम् सॆय्गिऩ्ऱऩरो, अवर्गळ् अन्द पित्रादिगळुक्कु अन्तर्यामियाग विष्णु वैये आरादिक्किऱार्गळॆऩ्ऱदु। परमैगान्दियल्लादवर्गळ्। परमात् मावै यऱिया तवर्गळ् सॆय्युम् यागादिगळ्गूड विष्णुवुक्कु उण्मै यिल् आरादऩमागैयाल् परमैगान्दि ऎऩ्ऱ सॊल्लै एऩ् सेर्क्क वेण्डुमॆऩ्ऩिल् - विष्णुवैयुम् ऎऩ्ऩामल् रत् = विष्णुवैये&#xA;पु ऎऩ्ऱिरुप्पदाल् अवै विष्णुमात्रारादऩमागै परमैगान्दि विषयत् तिलेये। अप्पडियागिल् रि ऎऩ्ऱु पित्रादिगळै यारादिक्किऱा रॆऩ्ऩलागुमो वॆऩ्ऩिल् - अव् वाक्यत्तिऱ्‌कु अवर्गळै युत्तेचित्तु यागम् सॆय्गिऱार्गळॆऩ्ऱ पॊरुळल्ल; पित्रादि सॊऱ्‌कळैक् कूऱि यागम् सॆय्गिऱार्गळ् ऎऩ्ऱदे। अच् चॊऱ्‌कळैच् चॊल्लियिरुक्क विष्णुवुक्कु आरादनमागै ऎङ्ङऩे यॆऩ्ऩिल्, इदऱ्‌कागवे, &amp;ldquo;अन्तरात्मादम्&amp;rdquo; ऎऩ् : ऱदु। पित्रादि सप्तङ्गळ् पित्रादिगळुक्कु अन्तर्यामियाऩ विष्णुवै युम् सॊल्लुगिऩ्ऱऩवागिलुम् विशेषणमाग अवर्गळैयुम् सॊल्वदाल् अवर्गळुम् आरात्यर्गळाग वेण्डावो ऎऩ्ऩवेण्डा। एवगारत् तिऩाल् अवर्गळ् विलक्कप्पट्टार्गळे। अऱुदियिट्टबडिये= मुडिवु सॆय्दबडिये। सॊऱ्‌कळ् अवऩैयुम् सॊल्लुम्बोदु निमन्त्रिद प्रा ह्मण पोजन न्यायत्ताले तेवदैगळ् अव्वाराद नङ्गळैप् पॆऱु वदु ताऩे पॊरुन्दुमॆऩ्गिऱ केळ्वियैप् परिहरिक्किऱ त्रुष्टान्दम् अरुळिच्चॆय्गिऱार् ऎऩ्दि। राजसेवगर्- अरसऩिडम् ऊऴियम् सॆय्गिऩ्ऱ वर्। अवर्गळ् मालैयैयुम् आबरणत्तैयुम् राजाविऩ् प्रीतिक्कागवे इडुगिऱार्गळाऩालुम् अवर्गळ् इडुवदु सट्टैयिऩ् मेलेये। सट्टैक्कु&#xA;अऴगु उण्डाग वेण्डुमॆऩ्ऱु सट्टैयिल् मदिप्पु वैत्तुच्&#xA;२३०&#xA;वगैदु&#xA;कदुडऩ् (१३)&#xA;राजाविऩ् प्रीतिये प्रयोजनमागत् तॆळिन्दिरुक्कुमा पोले (लवुम्,) पुर कळिलुम् ऩिरत्तिलुम्, &amp;ldquo;जागागऩऩिऩऩ् अa:&amp;rdquo; ऎऩ्&#xA;सॆय्यविल्लै। अदुबोल् पित्रादि सॊऱ्‌कळैच् चॊऩ्ऩालुम् अवर्गळै युत्तेसिप्पदिल्लै। असेद नमाऩ सट्टै अदऩाल् प्रीति यडैवदिल्लै। इवर्गळ् अळिक्कुम् वस्तुक्कळुम् पित्रादिगळ् पॆऱुम्बडियावदिल्लै। उत्तेचित्त इडत्तिऱ्‌कुत् ताऩे वस्तुक्कळ् पोय्सेरुम्। इदै यऱि विक्क &amp;lsquo;सट्टैयिल् तुवक्कऱ्‌ऱु&amp;rsquo; इत्यादि, तेवदैगळैयुम् उत्तेचित्तु यागङ्गळ् सॆय्य वेण्डिय अदिगारिगळुमुण्डु। अवर्गळिल् ऎम्बॆरुमाऩै अऱियादवर्गळुमुळर्। अवऩै अन्तरात्मा ऎऩ्ऱु अऱिन्दालुम् तेव तैगळैक् कुऱित्तुच् चॆय्गिऩ्ऱवर्गळुमुळर्। अङ्गे देवतान्दरयजन मागिऱबडियाल् निमन्त्रिद ब्राह्मण पोजन न्यायम् उण्डु। इङ्गु ळ्ळ विशेषमावदु-प्राह्णादिगळिडत्तिल् पित्रादिगळै यावाहनम् सॆय्दु अवर्गळ् पुजिक्कादबडि पित्रादिगळे इवऱ्‌ऱैक् कॊळ्ळ वेण्डु मॆऩ्ऱु च्रात्तम् सॆय्यवागादु; इङ्गु अप्रत्यक्षमाऩ तेवदैगळैच् चॊल्लुम् सॊऱ्‌कळै मट्टुम् सॊल्वदाल् इवै देवतान्दरङ्गळिल् सेरवेण्डुमॆऩ्ऱु उत्तेसमे यिरामल् अन्तर्यामियै मट्टुम् उत्ते चित्तुच् चॆय्यलाम्। सट्टैयिल् तुवक्कऱ्‌ऱु - कञ्जुगार्त्तमऩ् ऱिक्के। [तॆळिन्दिरुक्कुमाप्पोले; पोले ऎऩ्ऱबाडमे उसिदम्;पोलवुम् ऎऩ्ऱ पाडान्दरम् स्वरस्मऩ्ऱु।] इदॆल्लाम् मुऩ् च्लोकत्तिल् एवगारत् ताल् अऱिविक्कप्पट्टिरुन्दालुम् ाामावदऱ्‌काग मऱ्‌ऱुम् प्रमाणङ्गळै यॆडुक्किऱार्। रदि, पारदत्तिल् यागङ्गळिल् मुक्यमाऩ भागत्तै ऎम्बॆरुमाऩ् कॊळ्ळुगिऱाऩॆऩ्बदै विरिवागक्कूऱुवदऱ्‌कु एऱ्‌पट्टदु यज्ञ - अक्रह; - अत्यायम्। प्रह्म रुत्रादि तेवदैगळ् ताङ्गळ् सॆय्युम् लोकनिर्वाहत्तैच् चॆव्वऩे सॆय्विप्पदऱ्‌कु ऎम्बॆरुमाऩै प्रार्त्तिक्क अवऩिडम् सॆऩ्ऱऩर्। अप्पोदु वैष्णवयागमॊऩ्ऱु सॆय्युम्बडियुम्, अदिल् अवरवर् तमक्कु मुडिन्दवरैयिल् तऩ्ऩुडैय आरादनत्तै नडत्तुम्बडियुम् ऎम्बॆरुमाऩ् नियमिक्क अवर्गळ् अव् वाऱे अनुष्टित्तार्गळ्। पिऱगु ऎम्बॆरुमाऩ् अवर्गळुक्कु उपदेशित्त तरवदु- उङ्गळिल् यार् ऎव्वळवु आरादऩैयै नडत्तिऩारो अवर्क्कु अदऱ्‌कुत् तक्कप्पडि यागत्तिल् भागत्तैप् पॆऱुम्बडि वेदत्तिल् अमैत्तुळ्ळेऩ्। प्रवृत्तिधर्मम्, निव्रुत्धर्ममॆऩ्गिऱ इरण्डिल् मोक्षम् तविर वेऱु पलऩुक्कागुमवै प्रवृत्तिधर्मङ्गळ्। अवऱ्‌ ऱैच् चॆय्बवर् उङ्गळुक्कु आरादिप्पवरावर्। अवर्गळ् अळिक्कुम् अम् सङ्गळ् उङ्गळुक्कुप् पुष्टिगरमाय् लोकनिर्वाहत्तिऱ्‌कु आगुम्। पिरम ऩुम् रुत्रऩुम् वरप्रधान सक्तियै विशेषमागप् पॆऱुवार्गळ्। निव् रुत्ति धर्ममॆऩ्बदु मुमुक्कळ् निष्काममागच् चॆय्युम् सॆयल्। अद ऩाल् ताऩे आरादिक्कप्पडुवेऩ्। अदु देवतान्दरत् तुवक्कऱ्‌ऱिरुक्कु&#xA;श्रीमदरजजयन्यसारम् () १३।&#xA;४३१&#xA;किऱ सूत्रत्तिलुम् सॊल्लुगिऱबडिये, तेवर्गळ् पितृक्कळ् ऎऩ्गिऱ सट्टैगळोडु तुवक्कऱ अव्वो सप्तङ्गळ् कळ्गऩङ्गळाले&#xA;मॆऩ्ऱवाऱु।श्रीहस्तीदि। हस्तिगिरिमाहात्म्यत्तिलुळ्ळदु- पिरमऩ् सॆय्द अच्वमेदयागत्तिल् अग्निमत्तियिल् वीऱ्‌ऱिरुन्दुगॊण्डु ऎम्बॆरु माऩे ऎल्ला हविस्सुक्कळैयुम् उट्कॊण्डार्। तेवदैगळ् पिरम ऩिडम्, &amp;lsquo;तेवरीर् ऎङ्गळ् पॆयरैच् चॊल्लि यनुष्टिक्कुम्बोदुम् अव् वविस्सुक्कळ् ऎङ्गळिडम् सेरविल्लैये; एऩ्?&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु विऩविऩार्गळ्। अदऱ्‌कुप् पिरमऩ् पणित्तदावदु- नाऩ् ऒरु नाळुम् उङ्गळै यारादिक्क प्रसक्तियिल्लै, मऱ्‌ऱवरिलुम् मोक्षत्तिऱ्‌काग अनुष्टिप्पवरुक्कु नीङ्गळ् आरात्यरागमाट्टीर्। उङ्गळै इडैयिट्टु ऎम्बॆरुमाऩ् तृप्तियडैव तॆऩ्बदु काम्यमागच्&#xA;काम्यमागच् चॆय्बवरिऩ् कर्माक्कळिलेये।&#xA;मुमुक्षुक्कळ् सॆय्युम् कर्माक्कळिल् हविस्सुक्कळै अवऩे नेरागक् कॊळ्ळुगिऱा ऩॆऩ्ऱवाऱु। कीऴे &amp;lsquo;ऩ् aaka&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ च्लोकत्तिल् अगन्यादि सप्तङ्गळ् तेवदैगळैच् चॊल्लि अन्तर्यामियाऩ ऎम्बॆरुमाऩैच् चॊल्वऩ वाऩा लुम् अवर्गळ् आरात्यर्गळ् अल्लरॆऩ्ऱार्। यज्ञाक्रहरात्यायम्, हस्तिगिरि माहात्मयम् इत्यादिगळिऱ्‌ सॊऩ्ऩ यज्ञङ्गळैच् चेर्न्द देवतान्दरच् चॊऱ्‌कळिलुम् अव्वाऱे सिल वागलाम्; देवतान्दरङ्गळै अन्वयिक्कक् कूडिय विशेषणङ्गळिरुक्कुमिडत्तिल्, अदावदु - काऎऩ - कळ्ळिगमुळ्ळ सॊऱ्‌कळिल् देवतान्दरङ्गळैच् चॊल्लिये यागवेण् डुमे। आऩालुम् ऎङ्गु देवतान्दरत्तैच् चॊल्लवेण्डिय निर्बन्द मिल्लैयो, अङ्गु अक्न्यादि पदङ्गळ् ऎऩ्ऎॆ ऎऩ्ऱाऱ्‌ पोऩ्ऱ योगसक्ति याले नेरागवे ऎम्बॆरुमाऩैच् चॊल्लुमॆऩ्बदिलुम् अव् अत्यायादि कळुक्कु नोक्कॆऩ्ग। इव्वर्त्तत्तिल् देवतान्दरारात्यत्व शङ्कैक्कु अवगासमेयिल्लै। इदैये, &amp;lsquo;सट्टैगळोडुदॊडक्कऱ्‌ऱ अव्वो सप्त ङ्गळ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩप्पोगिऱार्। मुऩ्ऩे सट्टैयिल् तुवक्कऱ्‌ऱु ऎऩ्ऱु माला- आबरणादि अर्प्पणम् सट्टैक्कु आगाददु पोल्, सॊल् देवतान्दरत् तैच् चॊऩ्ऩालुम् हविस्सिऩ् अर्प्पणम् देवतान्दरत्तिऱ्‌कु आगा तॆऩ्ऱार्, इप्पोदु सट्टैयाऩ देवतान्दरङ्गळोडु सप्तत्तिऱ्‌के तुवक्किल्लै यॆऩ्गिऱार्। नेराग भगवाऩैये सप्तङ्गळ्बोले सॊल्लुगिऩ्ऱऩ ऎऩ्ऱबडि। नेरागच् चॊल्लुम् ऎऩ्बदऱ्‌कु प्रमाणम् प्रह्मसूत्रम् &amp;lsquo;साङ्&amp;rsquo; इदि। ऎfपु ऎऩ्बदाले अवच्यमाऩ इडङ्गळिल् देवतान्दर त्वारावागवुम् सॊल्लुमॆऩ्ऱदागुम्। मऱ्‌ऱविडङ्गळिल् साक्षात्तागवे सॊल्लुमॆऩ्ऱु जैमि निये यरुळिऩार्। अवयव सक्ति पौष्कल्यमावदु- ऩ् ऎऩ्बदऱ्‌कु, मेलुक्कुक् कॊण्डुबोगिऱाऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पॊरुळ्। इदु अग्निदेवदा विषयमाऩाल् अरिसि मुदलाऩवै&#xA;संसारियै मोक्ष्म्&#xA;कॊदिक्कुम् पोदु कीऴिलिरुन्दु मेलुक्कुक् कॊण्डुबोगुमळविले&#xA;सप्तसक्ति निऱ्‌कुम्। ईच्वरऩैच् चॊल्वदाऩाल्&#xA;४३२&#xA;कत्तुडऩ् (१३)&#xA;ईच्वरऩ्बक्कलिले ऎाङ्गळ्बोल निऱ्‌किऱ निलैयैयुम् कण्डु, अवऱ्‌ऱिऩुडैय रिर्गळिल् परिसुगळाऩ जारिसुगळुक्कुप्पोले तऩ् ऎङ्गरिगवुम् कुलैयादे निऱ्‌किऱ पडियै निरूपित्तुत् तऩ् सुञ्-जगई- रिच्च-रळळिगरत्तुक्कु पिरसुामाग, अडिमै कॊळ्ळ कात्तिरुक्किऱ अरिवाऩ शेषियिऩुडैय शास्त्रषेध-भावानुवापरिपालन रूप के मुख क्रं मजगळिक्क ऎngकराऩ मुक्तरैप् पोले करिगऩाय्क् कॊण्डु सगरऩऩाय् सल ताऩॆऩ्ऱुम् ञगळविऴरिक्याले ताऩ्ऩॆऩ् ऱुम् ऎगङ्गळालुम् रिईदरालुम् कॊण्डाडप्पट्टिरुक्कुम्। इवऩुडैय इन्दक् कादणईत्तै &amp;ldquo;सऩ् का कालणि ईसऩ्ure: कॊण्डुबोगुम् अळवुक्काऩ व्यापारम् मॊत्तत्तिलुम् सप्तसक्ति सॆल्लुम्,नारयणादिसप्तङ्गळ् पोले इदि। अवै रूडियागक् कॊण्डाल् देवतान्दरत्तैच् चॊल्लवे यागा। योगसक्तियैक् कॊण्डालुम् देवतान्दरङ्गळ् विसेष्यमागा। निलैयैयुम् ऎऩ्ऱ उम्मैयाल् अन्तर् यामिबरमाऩ अर्थत्तैच् चॊल्वदुम् कॊळ्ळप्पडुगिऱदु। एााऩिदि। देवतान्दरत्तैच् चॊल्लुम् सॊऱ्‌कळैविट्टु ऎम्बॆरुमाऩैये सॊल्लक् कूडिय शुद्धमाऩ वासुदेव- नारायणादि सप्तङ्गळैक् कॊण्डे आरादिप्पवरावार्, तिरुप्पाऱ्‌कडलुक्कु अप्पुऱमुळ्ळ च्वेद त्वीबत्तिले वळिक्कुम् भागवदर्गळ्, देवतान्दरयजनम् पण्णुबवर्गळुक्कु शुद्ध याजिगळुडैय निलै कूडुमो ऎऩ्ऩ- धर्मङ्गळ् ऒव्वॊरु तसैयिल् ऒव्वॊरु विदमायिरुक्कु मॆऩ्बदैप् पल पडियाले निरूपिक्किऱार् ऎऩ्ग। ऒरे जीवऩुक्कु, पिऱन्द वर्णत्तिऱ्‌कुत् तक्कवाऱु धर्मम् वॆव्वेऱागिऱदु। ब्राह्मणादिगळुक्कु उबनय नादिगळ्। प्रह्मसारि-रारि आच्रमत्तिऱ्‌कु अऩुगुणमाग aragaरिगळ्,तिऱ्‌कु अनुगुण माग स्नान च्रात्तादिगळ्। कुणादिबेदत्तालुम् धर्मबेदम्। अरसरसु: तऩगळ् अऩिa ऎऩ्ऱु वयोsवस्त्ताविशेषत्तिल् वैदिग अग्नि आदा नम्। स्त्रीसन्निदारत्तिल् ऒळबासनादि। श्रीवत्सगोत्रत्तिल् पञ्जावत्तम्। इप्पडि सॆऩाक्-कुप्पुगळुक्कीडाग धर्मबेदम् शास्त्र सम्मदम्। अदुबोलवे प्रपन्न - अप्रपन्नागत्तिऱ्‌कु जवुसिगरिक्कळुम् कीऴ्क्कूऱिय प्रमाण पलत्ताले तगुमॆऩ्ऱबडि। अव्वाऱु सॆय्दाल्दाऩ् कैङ्कर्यमागुम्। भगवाऩुडैय आज्ञानु ज्ञादिगळै मीऱिऩाल् कैङ्कर्यमागादु। मुक्तर्गळ् अवऩ् तिरुवुळ्ळ त्तै नेरागक् कण्डु वॆव्वेऱु विदमागक् कैङ्कर्यम् सॆय्गिऩ्ऱऩर्। नमक्कु अवऩदु तिरुवुळ्ळम् काण शास्त्रमे कण्णागुम्, इप्पडि कैङ् गर्यमे सॆय्वदाल् मुक्त समाऩऩागिऱाऩ्। अदिगारारम्बत्तिल् तॊडङ् गिऩ वाक्यत्तै मुडिक्किऱार् &amp;lsquo;कॊण्डाडप् पॆऱ्‌ऱिरुक्कुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। &amp;lsquo;अाऩ ऎऩ्गिऱ कत्यवाक्यम् ऎम्बॆरुमाऩ्। ऎम्बॆरुमाऩारैप् पार्त्तुच् चॊऩ्ऩदु। &amp;lsquo;सॆऩासऩ् ऎऩIfug&amp;rsquo; ऎऩ्विषयमाऩ अऱिवु,&#xA;&amp;lsquo;मज्ज्ञानदधनप्राप्तिषु&amp;rsquo;&#xA;अऱिवु, साक्षात्कारम्&#xA;अनुगुणमाग&#xA;(१)&#xA;रीमदरसैयदरयसारम् ( १३&#xA;४३३&#xA;MAE&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु त्तिले रारिरत्तरुळिऩार्। इदुक्कुक् करुत्तु- कागागुम् अळरिसोमडियागवुण्डाऩ पासfाले संसरित्तुप् पोन्द नमक्कु ऎ७erज्याऩ पावुयडियाग उण्डाऩ ळिगात्ताले वन्द जात्ताले ईम् पिऱन्द पिऩ्बु, जागारङ्गळिल् इदुक्कु मेल् ऒऩ्ऱिल्लामैयाले तक्कळै यॆल्लाम् क्षमित्तु, तीर्न्द अडियवर् तम्मैत् तिरुत्तिप् पणि कॊळ्ळवल्ल ऩ :रि तऩ् ेऱागत् ताऩे रक्षिक्कुमॆऩ्ऱु तेऱिवुऩ्ऩायिरु ऎऩ्गै, इदु &amp;ldquo;ज एसु:&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ सत्तिलुम् तीर्न्द पॊरुळ्। इवऩुक्कुप् परिवुक्कु मुऩ्बुऱ्‌ऱ ळक्कम् अळिगालत्तिले सॊरुगु(सेरु) कैयाले मुऩ्बु सोगित्तिलऩागि ळिङ्गारियल्लामैयाले &amp;ldquo;rararā कळिळा:&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ न्यायत्ताले&#xA;उण्डागादु, सवुगा पण्णिऩाऩागत् तऩ्ऩै निऩैत्तिरुन्द पिऩ्बु ऎरिगयिले नॆगिऴ्च्चि&#xA;मुडिविल् ऎऩ्ऩैप् पॆऱुगै ऎऩ्ऱवऱ्‌ऱिल्, :- नेरुमो, नेरादो ऎऩ्गिऱ संसयमऱ्‌ऱवऩाय्, UR - प्रयत्तमिऩ्ऱि अनायासमाय् वीऱ्‌ ऱिरु; ऎरिऩ् ईर् तगवु, &amp;lsquo;पुरिगळक् र् ऩिगळ् ऎऩ्ऱु अबे क्षित्त मूऩ्ऱुम् चित्तिक्कुमॆऩ्ऱबडि। मऱ्‌ऱ प्रपन्नर्गळुक्कुम् अळ ात्ताले मरणगालत्तिल् ज्ञानदर्शनादिगळ् उण्डागुम्। इन्द एरवाक्यत्तिऱ्‌कु प्रपत्तियनुष्टानत्तिऱ्‌कुप् पिऩ्बु सोसिक्कामलिरुक्क वेण्डुमॆऩ्बदिले नोक्कु। इदै विवरित्तु उरैक्किऱार् इदुक्कु इत्यादियाल्। सऩाऩ-जाऩऩत्ताले = रगसऩमागप् पॆऱ्‌ऱ त्वयत्तै उच्चरिप्पदाले। प्रपत्ति यनुष्टा नगालत्तिले ओराचार्यर् ओदुविक्क ओद वेण्डुमॆऩ्ऱ निर्बन्दमिल्लै श्रीबाष्यगारर् अऩुष्टित्त पोदु अव् वाऱु नडक्कविल्लैये। तीर्न्द अडियवर् तम्मै = तऩक्कागवे अऱ्‌ऱुत् तीर्न्द अनन्यराऩ तासर्गळै, तिरुत्ति = देहसम्बन्दमिऩ्ऱि परिशुद्ध राक्कि, पणि कॊळ्ळवल्ल-कैङ्कर्यत्तिऱ्‌काग स्वीकरिक्क वल्लऩाऩ। कीऴे कत्यत्तै उदाहरित्तार्; अदिगारार्त्तत्तै रहस्यत्रयत्तिल् काण् पिप्पदु वऴक्कमागैयाल् इङ्गे HI एई: ऎऩ्ऱुम् अंसत्तैक् कुऱिक्किऱार्। मोक्षत्तिऱ्‌काग प्रपत्तियै विधिक्कवेण्डियदु अवच्यमागुम्। प्रपत्ति यै यनुष्टित्तवऩ् पिऩ्ऩे सोगित्तालुम् पल चित्तिक्कु हा नियिल्लै यागैयाले एा: ऎऩ्&#xA;एसु: ऎऩ्ऱु ऎदऱ्‌कुच् चॊल्लवेण्डुम्। कृतकृत्य ऩागत् तऩ्ऩै अनुसन्दिक्कामल् पोऩाल् ताऩ् ऎऩ्ऩ। मुदलिल् सोगिक्का मलिरुन्दे प्रपत्ति पण्णुगिऱवऩुम् उण्डागैयाल् ऎ: ऎऩ्ऱु अवऩैप् पार्त्तुच् चॊल्लक्कूडुमो ऎऩ्ऩ - मुऩ्ऩे सोगम् वेण्डुम्; पिऩ्ऩे सोगम् कूडादु ऎऩ्बदै&#xA;ऎऩ्बदै उबबादिक्किऱार् इवऩुक्कु इदि। पण्णिऩाऩागत् तऩ्ऩै निऩैत्तिरुन्द इदि। पिऩ्ऩे सोगिक्किऱवऩुक्कु मुऩ्ऩे उपायम् पूर्त्ति यिल्लामैयाल् &amp;lsquo;पण्णिऩ पिऩ्बु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु प्र योगिक्कविलैलै। नॆगिऴ्च्चियावदु- तळर्चि; मन्द विच्वासम्: काऩिक्-&#xA;~ ५५&#xA;४३४&#xA;ताले&#xA;ऎण्णत्तुडऩ् (१)&#xA;युडैयऩाय् वित्ताऩागिल्, &amp;ldquo;कारिarara कावळऩळra:&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ न्यायत् पुऩल्लामैयाले नगम् उपायबूर्त्तिसाडेक्षमाय्क् कॊण्डु ऎऩक्कुमॆऩ् ऱऱियलाम्। मुऩ्बु रसगळ्गऩाय्, पिऩ्बु &amp;ldquo;at एऎ:&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु faवुक्किऱबडिये सिऩ्गऩाऩवऩ् तादजीऩॆऩ्ऱु अऱियलाम्। मऩ्ऩवर् विण्णवर् वाऩोरिऱैयॊऩ्ऱुम् वाऩ्गरुत्तोर् अऩ्ऩवर् वेळ्वियऩैत्तु मुडित्तऩर् अऩ्बुडैयार्क्कु&#xA;अदऩाल्&#xA;एदेऩुम् ऒरु कारणमिरामऱ्‌पोऩालुम् कार्यमुण्डागादु मुऩ्ऩे कण{Arā करियुगम् ऎऩ्ऱार्। कार्यमिल्लामैयैक् कण्डु &amp;lsquo;कार्यमुण्डागामैयाल् मुऩ्ऩे कारणमिल्लै&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तॆरिगिऱ&#xA;तॆऩ्बर्। अङ्गे कारणमे यिल्लै ऎऩ्ऩत् तगादु: पल कारणङ्गळ् सेरक् कार्यमुण्डागिऱबडियाल् एदेऩुम् ऒरु कारणम् मट्टुमिरामै यालेये कार्यम् उण्डागामलिरुक्कलाम्। ऎल्लाक् कारणमुम् सेरविल्लै ऎऩ्ऱु ताऩ् सॊल्ललाम्। अदुदाऩ् सामक्रियबावम्। अदऩाल् कारि - ळत्तैक् कण्डु ऊहिक्कप्पडुगिऱदु सामक्रियबावमॆऩ्ऱार्; कारणा पालमॆऩ्ऱु सॊल्लविल्लै। इङ्गु कार्यमावदु सोगमिल्लामैयुम् कृतकृत्यत्तु पुत्तियुम्। मन्द विच्वासऩाय् तऩ्ऩै&#xA;तऩ्ऩै कृतकृत्यऩाग निऩैक्कामलिरुन्दाल् इवऩुक्कु उपायम् पूर्त्तियागविल्लै इऩिये महाविच्वासऩागिप् पूर्णऩाग वेण्डुमॆऩ्ऱबडि&#xA;आगैयाल्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ स्वनिष्ठाभिज्ञानाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/14_svaniShThAbhijnAnAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/14_svaniShThAbhijnAnAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;स्वनिष्ट्टाबिज्ञानादिगारम् १४&#xA;स्वरूपोपायार्थेष्ववितथनिविष्टस्थिरमतेः स्वनिष्ठाभिज्ञानं सुभगमपवर्गादुपनतात् । प्रथिम्ना यस्याssदौ प्रभवति विनीतः स्थगयितुं गभीरान् दुष्पूरान् गगनमहतश्छिद्रभिवद्दान् ॥&#xA;नैमित्तिक्कङ्गळै देवतान्दर सम्बन्दम् नेरुमॆऩ्ऱु विडलागादॆऩ् किऱार् ऎऩ् -रवु-आऩालुम् IC-इव्वुलगिल् fat:- सर्वेच्वरऩुडैय&#xA;ऎरिग कऩ:- आज्ञै ऎऩ्गिऱ अणैयाऩदु एऩ्:-विवेकमुळ्ळ प्रपन्नर् कळाल् अi - मुडिवु वरैयिल् काक्कप्पडुगिऱदु। इव्वदिगारत्तिल् कृतकृत्यदै, कृतार्दत्तै इव्विरण्डुम् कूऱुवदाम्। नित्य कर्मा नुष्टानम् उपायमागक् कूडियदागैयाल् इदु वेण्डामॆऩ्ऱु विडा मल्, कृतकृत्यऩागैयाले उपायमागक् कॊळ्ळामल् स्वयम् प्रयो ऐनमागच् चॆय्दु कृतार्त्तऩाग वेण्डुमॆऩ्ऱु अरुळिऩार्। इन्द नित्य नैमित्तिग विषयम् मेले उत्तर कृत्यादिगारत्तिलुम् शास्त्रीय नियमनादिगारत्तिलुम् मीण्डुम् कूऱप्पॆऱुम्। कृतार्त्तदैक्कागच् चॆय्वदेयऩ्ऱि वेऱिल्लै;- उपायम् सॆय्दाय्विट्टदॆऩ्बदु वदिगारार्त्तम्,&#xA;कृतकृत्यादिगारम् मुऱ्‌ऱुम्। श्रीमते निगमान्दगुरवे नम: स्वनिष्टाबिज्ञानादिगारम् १४।&#xA;इव्&#xA;स्वनिष्टाबि ज्ञानमावदु-ताऩिरुक्कवेण्डुम् निलै तऩक्किरुक्किऩ्ऱ तॆऩ्बदऱ्‌कु अऱिगुऱियाऩ अडैयाळङ्गळ्। इव्वदिगार मुडिविल् अव् वो अडैयाऩङ्गळाले ऎऩ्ऱु अरुळप्पोगिऱार्। इव्वडैयाळत् तैक् कॊण्डु तऩ् निलैयै उणर्न्दवऩुक्कु वेऱॊऩ्ऱाल् अच्चमो वेऱोरिडत्तिल् प्रीतियो उण्डागादॆऩ्ऱु मुडिविल् अरुळप्पोगिऱार्। तऩ् निलैयावदु ऎऩ्ऩ, अदऱ्‌कडैयाळम् ऎदु, अदै यऱिवदाल् वरुम् अनुकूलम् यादु ऎऩ्बदै विरित्तुरैक्कप् पोगिऱाराय् च्लोकत्तिल् सङ्ग्रहिक्किऱार् अा &amp;ndash; देहादिगळैविड वेऱाय् परमात्म शेष माऩ तऩ् आत्म स्वरूपत्तिलुम्, ई - ताऩ् अनुष्टित्त प्रपत्ति यॆऩ्गिऱ उपायत्तिलुम्, सर् - तऩ् पुरुषार्त्तमाऩ मोक्ष विषयत्तिलुम् ऎरिगऩ - माऱाट्टमिरादबडि A-पुगुन्दुळ्ळ fut - पिऱरालसैक्क मुडि याद, ऩ् - पुत्तियै युडैयवऩुक्कु, रिgr-इन्द तत्तुवहितबुरुषार्त्त&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५ उत्तरकृत्याधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/15_uttarakRtyAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/15_uttarakRtyAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;उत्तरकृत्यादिगारम् १५।&#xA;१०१०१&#xA;सन्दोषार्थं विमृशति मुहुः सद्भिरध्यात्मविद्यां&#xA;नित्यं ते निशमयति च स्वादु सुव्याहृतानि । अङ्गीकुर्वन् अनघललितां वृत्तिमादेहपातात्&#xA;दृष्टादृष्टस्वभरविगमे दत्तदृष्टिः प्रपन्नः ॥ ३४।&#xA;अरिळ् - शेषियिऩाल् अळिक्कप्पट्ट र् - परिवट्टमाग पावित्तु तऩ:-आज्ञानुज्ञा कैङ्कर्यमुळ्ळवर्गळाय् इरुक्कुम् आयुळै ईसु - कऴिक्किऩ्ऱऩर्। प्रपत्तिक्कु मुऩ्ऩे पोगार्त्तमाग कार्यम् सॆय्दवर्गळ् अदऱ्‌कुप् पिऱगु भगवदऩुबव कैङ्कर्यरूप मोम् पॆऱप्पोगिऱवर्गळाय् ज्ञानभक्ति कैङ्कर्यप् पयिर्चिक्काग इङ्गे स्ताबिक्कप्पट्टिरुप्पदाल् अदऱ्‌कुत् तत्त्तुवहित पुरुषार्त्त निष्टै कारणमा यिरुप्पदाल् इन्निष्टैयाम् परिवट्टम् सिरस्सिल् अणिन्दु अवऩुक्काऩ कार्यङ्गळैये सॆय्बवरा यिरुक्क वेण्डुमॆऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु। स्वनिष्टाबि ज्ञानादिगारम् मुऱ्‌ऱुम् श्रीमते निगमान्दगुरवे नम:&#xA;१०१०१&#xA;श्रीमते निगमान्दगुरवे नम:&#xA;उत्तरकृत्यादिगारम् अदिगारार्त्त सङ्ग्रहमाग मुदल् च्लोकम्।&#xA;पत्तियै यनुष्टित्तवऩ् ससqiara- देह अवळा नम् वरैयिल् g- ऐहिग पलत्तिऱ्‌काऩ -देहयात्रैक्काऩ, अET- इङ्गुक् काणप्पडाद मोक्षत्तिऱ्‌कुमाऩ - ताऩ् सॆय्यवेण्डुम् कार्यङ्गळुडैय ार्- तऩ्ऩै विट्टु अगऩ्ऱमैयिल् सऩि:-कण्णोट्टमुळ्ळवऩाय्, अाऩिगर्- अबरादम् कलसादु भगवत् प्रीत्यर्त्तमाय् पोक्यमाऩ ति्र्-आसरण प्रकारत्तै आज्ञा कैङ्कर्यादिगळै ऎऩ् ई-स्वीकरित्तवऩाय् अणवु ai - उपनिषत् सूत्रबाष्यादि रूपमाऩ जीवबरमात्म विद्यैयै ऐबिऎऩ्-संसय निवृत्तियाल् वरुम् प्रीतिक्कागवुम्, सत्तुक्कळुडैय उगप्पुक्कागवुम् सरि - नल्लवर्गळोडु ऴु:- अडिक्कडि ईरऩि-आराय्व ताम्। ईर् - ऎप्पोदुम्, अत्यात्म विद्यैयै सन्दोषार्दम् ऎऩ् ।श्रीमत्रहस्यत्रयसारम् (ST) १५&#xA;४४९&#xA;प्रवस नम् सॆय्वदाम्। र्- अरुळिच्चॆयल्गळैयुम् मऱ्‌ऱ श्रीसुक्ति कळैयुम् सारु-पोक्यमाग, अगिञ्जऩाऩ तऩक्कु इदु किडैत्तदे ऎऩ्ऱु सन्दोषत्तुडऩ् काणि - केट्पदुमाम्। उत्तर कृत्यमावदु प्रपत्तिक्कुप् पिऩ्ऩे सॆय्यवेण्डिय कार्यम्।&#xA;सॆय्यवेण्डिय कार्यम्। इन्द प्रपत्तियाल् मुक्योबायमाऩ पक्तियॆऩ्गिऱ पारत्तै भगवाऩिडम् अर्प्पणंसॆय्दु विट्टबडियाल् अदु कृत्यमऩ्ऱु। ऐहिग पोगत्तिऱ्‌काग अदिगमाग अलैवदु मोरुचिक्कु ऎवुगमागैयाले देहयात्रै कर्मा तीनै याऩदु पोदुमॆऩ्ऱु विडप्पट्टदाल् अदुवुम् कृत्यमऩ्ऱु। निषित्त कार्यङ्गळ् भगवत् प्रदिगूलमागैयाल् विडप्पट्टऩ्। आग qेa- जलूरि वजार् तयारिa: &amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि आज्ञानुज्ञा कैङ्कर्य वृत्ति यैये इवऩ् अङ्गीगरिप्पदाम्। इप्पडि नित्य कर्मानुष्टानम् सॆय्दु कॊण्डे ळिगळा कगङ्ग ऎऩ्गिऱबडि कैङ्गर् यम् पोक्यमागैक्काग ज्ञा नभक्तिगळै वृत्ति सॆय्यवेण्डियदु अवच्यमागैयाल् वेदान्द विद्यैयै यदिगरिप्पदु अवच्यम्, अदु कडिनमाय् पल सन्देहङ्गळुक्कु इडमायिरुप्पदाल् तॆळिवु वरुवदऱ्‌ काग Are: aur Gs are: च् () ऩग कऩलुळ अवरिऩ्रिल् वाऴुरि: अणēarक,(४-२-)ऎऩ्ऱु सळ्ळत्तिल् कूऱियबडि अडिक्कडि सत्तुक्कळोडु कलन्दु विसारित्तुत् तॆळियवेण्डुम्, तॆरिन्ददै नॆरुङ् गियवर्गळुक्कु नित्यम् प्रवचनम् सॆय्यवेण्डुम्। &amp;lsquo;मुऩ् अगिञ्जऩऩाय् प्रपत्ति सॆय्दोम्; इप्पोदु ज्ञानदनम् निऱैन्दु विट्टदु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु कर्वप्पडामल् नाम् क्रहित्तदु समुत्रत्तिल् कोष्पदमॆऩ्ऱु तऩ्ऩु टैय आकिञ्चन्यत्तै प्रदिष्ट्टिदमाक्किक् कॊण्डु अऴगागच् चॊल् लुम् पॆरियोर्गळुडैय मॊऴिगळैयुम् आदरत्तुडऩ् केट्कवेण्डुम्। तऩ्ऩुडैय कुलगोत्र वेदाच्रमावस्त् तादिगळुक्कु ईडागत् ताऩ् अनुष्टिक्क वेण्डियवऱ्‌ऱैत् तॆळिय वेण्डुमॆऩ्ऱबडि इङ्गे ē-&#xA;ऎऩ्ऱु संस्कृत विद्यै+ळैयुम् ऐऩ ऎऩ्ऱु तिव्य प्र पन्दङ्गळैयुम् क्रहिप्पदुमुण्डु। क्रन्दङ्गळै यॆल्लाम् अत्यात्म वित्याबदत्ताले क्रुहित्तुक्कॊण्डु ऩ ऎऩ्ऱ पदत्तिऩाले&#xA;सुव्याहत तात्कालिगमाऩ पॆरियोर्गळिऩ् उपदेश-उबन्यासादिगळै क्रहिप्पदु माम्। विमर्सनम् मुदलाऩ मूऩ्ऱु क्रियैगळिलुम् ऎल्लाम् कर्मावागलाम्। ऎल्लामे विमर्सनप्रवचनविशेषच्रवण विषयमागलामे।क्रु तकृत्यारि कात्तिलुम् इव्वुत्तर कृत्यादिगारत्तिलुम् मेले शास्त्रीय नियम नादिगारत्तिलुम्। मूऩ्ऱुदरम् नित्य कर्मावैच् चॊल्लवेण्डियदॆऩ् ऎऩ्ऩिल्- कीऴे कृतकृत्यऩागिल् नित्य कर्मानुष्टानम् वेण्डावे। अदु देवतान्दर आरादनमायिरुप्पदालुम् तगादु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु विऩविय परमात्ममात्र आरादनमागक् कैङ्कर्यमागच् चॆय्यवेण्डु मॆऩ्ऱार्। अङ्गु &amp;ldquo;ाळिग f: अळक्कु: जूङ्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु नित्यकर्मा&#xA;पोदु&#xA;५-५७&#xA;४५०&#xA;ळऩत्तुडऩ् (१५)&#xA;इप्पडि तदॆऩऩाय् रियैत् तॆळिन्दु ऎऩ्सत्तोडिरुन्दगालम्, पऴन् दिरुविडैयाट्टत्तिले सिऱिदिडत्तै यडैत्तुक् कॊण्डिरुप्पारैप्&#xA;नुष्टानत्तै प्रधानमाग मुडित्तार्, इन्द अदिगारत्तिल् अव्वनु ष्टानम् उबयवेदान्द क्रन्दङ्गळिल् विशेषबरिसयम् सॆय्दु वन्द ज्ञानभक्ति पूर्वकमागविरुक्क वेण्डुमॆऩ्गिऱार्। शास्त्रीय नियम नादि कारत्तिल्, &amp;lsquo;विशेष ज्ञा नमुळ्ळवऩ् मुक्तरैप् पोले यदेश्चम् सॆय्य लामे, शास्त्रीयमे ऎऩ्गिऱ निर्बन्दमॆऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ शङ्कैबैप् परिहरिक्किऱारॆऩ्ग।&#xA;इप्पडि इत्यादि ऒरु पॆरिय वाक्यमागुम्। कृतज्ञऩा यिरुक्कवुम् प्राप्तम् ऎऩ्गिऱ विडत्तिले मुडियुम् अदऩ् पिऱगु इव्वुत्तरकृत्यत्तिल् प्रदा नमाऩवै इरण्डु मा नलङ्गळ्, इरण्डु वासिगङ्गळ्, इरण्डु कायिगङ्गळ् ऎऩ्ऩप्पोगिऱार्, मुदलाऩ महावाक्यत्तिल् &amp;ldquo;उत्तर कृत् यम् इरुक्कुम्बडि” ऎऩ्ऱ वरैयिलाऩदऱ्‌कु। १ मुऩ्ऩडि पार्त्तु नडक्क वुम्। २ अवलम्बित्तुक् कॊण्डु पोरवुम्। ३ वासनैगळै माऱ्‌ऱि वैक्कवुम्, ४ उगन्दु पण्णवुम्, ५ परत्व सौलप्यादिगळुक्कु अनु रूपमाऩ वृत्तियैप् पण्णवुम्। ६ न्यायार्जिदद्रव्यङ्गळाले नडत्तवुम्।? निऩैत्तिरुक्कवुम् ८ अवर् पक्कलिले कृतज्ञऩायिरुक्कवुम् ९ अव्विषयत्तिलुम् कृत ज्ञऩायिरुक्कवुम् ऎऩ्गिऱ ऒऩ्बदोडु सेर्त्तु प्राप्तमॆऩ्बदोडु अन्वयम् सॆय्ग। इन्द ऒऩ्बदु अंसङ्गळुम् इरुन् दाल्दाऩ् आज्ञा - अनुज्ञारूपमाऩ उत्तर कृत्यम् निलैक्कुमॆऩ्ऱ ताम्। आग उत्तर कृत्यमिरुक्कुम्बडि ऎऩ्बदऱ्‌कु, उत्तर कृत्यम् निलैत्तु निऱ्‌पदऱ्‌काग ऎऩ्ऱु पॊरुळागिऱदु। कृतकृत्यऩाऩवऩुक्कु सत्सहवासमुम् विशद ज्ञान सम्बादनमुम् मुक्यम् ऎऩ्बदिले इव्वदि कारत्तुक्कु नोक्कु। तॊडक्कत्तिल् उळ्ळ इप्पडि ऎऩ्गिऱ सॊल् लुक्कु तुवक्कुण्डु इरुक्किऱ ऎऩ्ऱवरैयिलाऩ सॊऱ्‌कळिल् अन्वयम्।&#xA;इव्वदिगारिक्कु त्रुष्टान्दमागिऱवरैक् काट्टुगिऱार्। पऴम् तिरु इत् यादियाल्। तिरुविडैयाट्टम् ऎऩ्ऱविडत्तिल् तिरु इडैयाट्टम् ऎऩ् ऱुम् तिरु विडैयाट्टम् ऎऩ्ऱुम् पिरिवाम्। इडैयाट्टम् ऎऩ्बदऱ्‌कु इडम् - स्तलम् ऎऩ्ऱु पॊरुळ्। अप्पोदु। ताऩ् वळित्तिरुन्द पॆरिय इल्लत्तिल् सिऱिदु अंसत्तै विट्टु वासंसॆय्बवर्गळ् पोल् ऎऩ्ऱबॊरु ळागुम्। तिरु ऎऩ्बदु मेऩ्मैयैक् कुऱिक्कुम्, महाऩ्गळाऩ मुऩ्ऩोर्गळ् वासम् पण्ण इडत्तिल् मदिप्पु वैत्तु ओरंसत्तैत् तमक्कागक् कॊण्डवर् ऎऩ्ऱबडि (अल्लदु तिरु ऎऩ्बदाल् भगवाऩैच् चेर्न्द इडम् ऎऩ्बदाम्। तिव्यदेशङ्गळिल् भगवाऩुडैय इडङ्गळिलेये वाडगैक्कु क्षेत्रवाळिगळ् कुडियिरुप्पदुण्डु,) विडैयाट्टम् ऎऩ्ऱ पोदु विडै = व्रुषबम् : एर् उऴुमिडम् विडैयाट्टम्। तिरुविडै याट्टमावदु भगवत्क्षेत्रम्, कोयिल्माऩ्यम् पोऩ्ऱदु। क्रुषि&#xA;१&#xA;श्रीमत्रहस्यत्रयसारम् (CUTतऩ) १५।&#xA;४५१&#xA;पोले, ऒरुबडि तुवक्कऱ्‌ऱु ऒरुबडि तुवक्कुण्डिरुक्किऱ इव्वदिगारिक्कु- मुक्तरुडैय कविबुरैबोल रसमागैयाले ऎऩ्ऩिसु माय्, ळावु- frसाय्, कर्त्तुक्कु असऩमागणम् तलैक्कट्टवेण्डुम्बडि सङ्गिलित् तुवक्काय्, सुक्कुक् कारणमुमाय् कार्यमुमाय्, &amp;ldquo;वाचित्तुङ् गेट्टुम् वणङ्गि वऴिबट्टुम् पूचित्तुम् पोक्कि&#xA;पण्णुवदऱ्‌काग अदैक् कॊण्डॆऩ्ऱबडि। पऴैय&#xA;पऴैय क्षेत्रत्तिल् पोदुमॆऩ्ऱु सिल भागत्तोडु निऱ्‌पर्। मऱ्‌ऱ भागत्तिल् तुवक्कै विडुवर्। इवरै त्रुष्टान्दमागच् चॊऩ्ऩदु-इवर्गळुक्कु इदु भगवाऩुडैय सॊत्ते यागुम् नमदु अऩ्ऱु ऎऩ्ऱु उलगिल् विवेकमिरुप्पदु स्पष्टम्। अदुबोल् प्रबन्धऩ् शरीरत्तोडु इरुन्द कालम्, शरीरम् पन्दुवर्क्कम् मुदलाऩवऱ्‌ऱिल् वेण्डुमळवु कॊण्डु ताऩ् सॆय्युम् भगवत् कैङ् गर्यत्तुक्कु सम्बन्दप्पडाद अंसत्तोडु तुवक्कै विडुगिऱाऩ्। इप्पडि यिरुक्कुम् अदिगारिक्कु ऎऩ्ऱबडि। इन्द अदिगारिक्कु ऎऩ्ऱ सॊल्लुक्कु उत्तरकृत्यमिरुक्कुम्बडि ऎऩ्ऱविडत्तिल् अन्वयम्। अदऱ्‌कु विशेषणम्। स्वरूपा नुरूपगालक्षेपार्त्तमाऩ ऎऩ्ऱदु। स्वरूपानुरूपेत्या तिक्कु प्रमाण प्रदर्शनम्। वाचित्तुम् केट्टुम् इत्यादि। इन्द इडत् तिल् अरुळिच्चॆयल्गळै मुऩ्ऩमॆडुत्तु अदऱ्‌कुप् पिऱगे वडमॊऴि प्रमाणङ्गळै ऎडुत्तरुळ्वदु विशेषम्। च्लोकत्तिल् सॊऩ्ऩ अंसङ् गळुक्कु अरुळिच्चॆयल्गळिल् आदारमिल्लै यॆऩ्गिऱ मदियैप् पोक्कु वदऱ्‌काग इप् पडि याम्। इन्द उत्तर कृत्यत्तुक्के मुदलिल् स्वयम् प्रयोजनमाय् ऎऩ्ऱु तॊडङ्गि, कार्यमुमाय् ऎऩ्ऱवरैयिलाऩ विसे षणङ्गळ्। सुगमुम् तुक्क निवृत्तियुम् ताऩे स्वयम्ब्रयोजन् मागुम्; उत्तर कृत्यम् स्वयम् प्रयोजऩमागुमो ऎऩ्बदऱ्‌कुप् परि हारमाम् मुक्तरुडैय इत्यादि, कालविशेषेदि। सन्द्योबास नादिगळुक्कु कालम् व्यवस्त्तिदमायिऱ्‌ऱे, अबिगमन उबादा नादि पञ्ज कालङ्गळैयुम् कॊळ्वदाल् पाष्यगार सम्ब्रदायस्तराऩ प्रपन्नरुक्कु श्रीबाञ्जरात्रमुम् सेर्वदाल् अदिग शास्त्र सम्बन्दमे यागुम्। अवसर लाबार्त्तम् = अवगासम् पॆऱुवदऱ्‌काग, उबादा नगाल कार्यम् अदिगमिराद नाळिल् अबिगमन कालत्तै वळर्त्तलाम्; अदु अदिगमागिल् इदैक् कुऱैक्कलाम्। इप्पडि ऎङ्गुम् कण्डुगॊळ्वदु। सङ्गिलित्तुवक्काय्- सङ्गिलिगळै ऒऩ्ऱोडॊऩ्ऱु इणैत्तिरुप्पदु पोल् प्रादस्सङ्ग वादिगळैयुम् अबिगमन उबादा नादिगळैयुम् इणैत्तिरुप्पदाल् इडैयिल् वेऱु कार्यम् पुगादॆऩ्ऱबडि। कारणमुमाय् कार्यमुमाय्। ऒरुनाळ् सॆय्ददैक् कण्डु स्वामियाऩ भगवाऩ् प्रीति यडैन्दु मऱुनाळ् सॆय्य अनुग्रहिप्पदाल् उत्तर कृत्यत्तुक्कु कारणत्वमुम् कार्यत् वमुमाम्। वाचित्तुम् इदि। नाऩ्मुगऩ् तिरुवन्दादि, ६३। तरित्तिरुन्देऩ् ऎऩ्ऱु पासुरत् तॊडक्कम्, &amp;ldquo;तरित्तिरुन्देऩ् आगवे तारागणप् पोर्&#xA;।&#xA;४५२&#xA;ळणत्तुडऩ् (१३)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६ पुरुषार्थ-काष्ठाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/16_puruShArtha-kAShThAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/16_puruShArtha-kAShThAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;पुरुषार्त्तगाष्ट्टादिगासम् १६&#xA;४७७&#xA;खतन्त्रस्वामित्वात् स्वबहुमतिपात्रेषु नियतं श्रियः कान्तो देवः स खलु विनियुङ्क्ते चिदचितौ । यथालोकाम्नायं यतिपतिमुखैरा हितधियां ततो नः कैर्ये तदभिमतपर्यन्तमभवत् ॥&#xA;पविक्किऱार्गळ्। ऒरु प्रियै पॆरिय कण्णाडियैत् तुडैत्तुत् तऩ्ऩैप् पार्क्कच् चॆऩ्ऱविडत्तिल् तऩ् पिऩ्ऩे भर्त्ता प्रीतियिऩाल् वन्दु निऩ्ऱ ताल् तऩ्ऩोडे सेर्त्तु अवऩैक् कण्डु प्रीतियुडऩ् तऩ् कैयिलिरुक्कुम् पुष्पच् चण्डुमु तलाऩवऱ्‌ऱैक् कण्णाडियिल् अवऩैप् पार्त्तवण्णमे पिऩ्बुऱमाग अवऩ्मेल् उबसारमाग ऎऱिन्दु अवऩुडऩ्गळिक्किऩ्ऱदुबोल्, प्रपन्नऩुम् तिरुवष्टारमागिऱ कण्णाडियिल् &amp;lsquo;नाऩ् भगवाऩुक्कु अडिमैयाऩवऩ्; नाऩ् भगवाऩ् पॊरुट्टे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु वाक्यार्त्तम् अऱि युम् पोदु तऩ्ऩैयुम् तऩक्कुप् पिऩ्ऩे ऎम्बॆरुमाऩैयुम् तॆळिन्दु अडिमैयाऩ कैङ्कर्यङ्गळै अवऩै युत्तेचित्तुच् चॆय्दु सन्दोष मडैगिऱाऩ् ऎऩ्ऱबडि।&#xA;उत्तर कृत्यादिगारम् मुऱ्‌ऱुम्।&#xA;श्रीमते निगमान्द कुरवे नम: पुरुषार्त्त काष्टादिगारम्। १६&#xA;स्वयम्बुरुषार्त्तमाऩ भगवत् कैङ्कर्यमाग उत्तर कृत्यत्तैच् चॆय्य वेण्डुमॆऩ्ऱार् कीऴ्। भागवद कैङ्कर्यम् अदऱ्‌कुम् मेलाऩ तॆऩ्गिऱार् इङ्गु। &amp;lsquo;भगवाऩ् स्वामियाग प्रमाण चित्तमागैयाले भगवत् कैङ्कर्यम् युक्तमाऩालुम्, भागवद कैङ्कर्यम् अवसियमॆऩ्&#xA;पदे प्रमाणिगमागामलिरुक्क अदु सिऱन्ददुमागुमो? उलगिल् ऎल्लो रुक्कुमे भगवच्चेषत्वमिरुप्पदाल् ऎल्लोरुक्कुम् कैङ्कर्यम् सॆय्य वेण्डुमे ऎऩ्ऩवेण्डा; भगवाऩ् स्वामियायिरुप्पदे इदऱ्‌कुम्गारण मायिरुक्किऱदॆऩ्ऱु लोक-वेद-सम्ब्रदायङ्गळैक् कॊण्डु निरूपिक्कप् पोगिऱाराय् च्लोकत्तिल् सङ्ग्रहिक्किऱार्aa। ा:- श्रीमहा लक्ष्मिक्कु ऎ८:- प्रियऩाय् ऎ:-जगत्व्यापारलीलऩाऩ ऐ:- अन्द नारा यणऩ् क - ऒरुवरुक्कु अदीनमागामल् सचेतनासचेतन स्वामि यायिरुप्पदाल् faळ्- सेद नासेद नङ्गळै aaga - तऩ्ऩुडैय वॆगुमदिक्कुप् पात्रमाऩ सिल भागवदर्गळ् विषयत्तिल् Ani-अवच्य मागवे ऎऩक् रु-शेषमाक्कुगिऱाऩ् अल्लवा। सुसु :- आगैयिऩाल् एऩ-&#xA;४७८&#xA;बार&#xA;णत्तुडऩ् (१६)&#xA;।&#xA;इङ्गु अवुक्कत्तै पक्कप्पामागच् चॊल्लुगैक्कु अडि ऎऩ् ऎऩ्ऩिल्, &amp;ldquo;afar :स्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु सॊऩियत्तिले अरुळिच्चॆय्दबडिये ऎऩैप्पऱ्‌ऱ, सगऩाऩ इवऩ् अरियाम् पण्णप् giaऩ्। अव्वदिशयन्दाऩ् वस्तुसक्तियै&#xA;कगार - उलगिलुळ्ळ राज न्यायत्तैयुम् वेदत्तैयुम् अनुसरित्तु :- शेषत्व लक्षणत्तै निष्कर्षित्तु अनुष्टानत्तुक्कुक् कॊण्डु वन्द श्रीबाष्यगारर् मुदलाऩ पूर्वर्गळाले aa उण्डुबण्णप्पट्ट पुत्तियै युडैय ई- नमक्कु क्कच् कैङ्कर्यमुम्&#xA;-भगवाऩुक्कु इष्टमाऩ भागवदर्गळ् वरैयिलाग - चित्तित्तदाम्, शास्त्र मूलमाग भागवद शेषत्वम् वन्दबोदु भाग वदकैङ्कर्यमुम् ताऩे चित्तिक्कुम्। अदु मिगच् चिऱन्ददे ऎऩ्बदऱ्‌कु लोकवेदङ्गळुम् प्रमाणमागिऩ्ऱऩवॆऩ्ऱबडि सचेतनर्गळुक्कुम् असेदऩङ्गळुक्कुम् पॊदुवाऩ शेषत्वम् पाष्यगारर् अरुळिच्चॆय्ददु &amp;lsquo;: ऎऩ्जिऩाग&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु जैमि नि सूत्रमाम्। अङ्गे परार्त्तत्व मावदु परउत्तेच्यगत्वम्, वेऱॊऩ्ऱुक्काग विरुक्कै, इदऱ्‌कु विवरणमागुम् इन्द वाक्यम्। स्वर्गत्तिऱ्‌कु यागम् शेषम्। यागत् तिऱ्‌कु प्रया जादि धर्मङ्गळ् शेषम्। ईच्वरऩुक्कु सेद नासेद नम् शेषम् ऎऩ्ऱविडङ्गळ् मुऴुमैयिलुम् इदऱ्‌कु समन्वयम् काण्ग। वस्तु ऎदऱ्‌कु शेषमागिऱदो अदै शेषि ऎऩ्गिऱदु। इङ्गे परसप्तत्ताले शेषि यैक् कॊळ्ळवेण्डुम्। स्वर्गत्तैक् कॊण्डाल् स्वर्गत्तिल् यजमा न ऩुक्कुत् तक्कवाऱु अदिसयत्तै युण्डु पण्णुवदऱ्‌काग उबादेयत्वम्= अनुष्टिक्कप्पडुगै यागत्तुक्कु स्वरूपमागैयाल् यागम् शेषमागिऱदु। इन्द इच्चै यजमाऩऩिडमुळ्ळदु। यागत्तैप् परसप्तत्ताले कॊण्डाल् अदऱ्‌कु अदिसयत्तै = विशेष सक्तियै उण्डुबण्ण वेण्डुमॆऩ्गिऱ इच्चैयिऩाल् प्रयाजादिगळै अनुष्टिक्किऱबडियाल् अवै यागत्तिऱ्‌कु शेषमाम्। ईच्वरऩ्,ताऩ् अदिसयम्बॆऱवेण्डुमॆऩ्गिऱ इच्चैयिऩाल् सेद नासेद नङ्गळै स्वीकरित्तुळ्ळाऩ्। सचेतनासेद नङ्गळ् व्यापरिप्पदु अवऩ् इच्चैयाल्। इन्द तत्तुवम् तॆरिन्दे शेषऩा यिरुक्कक् कूडिय जीवऩ्&#xA;जीवऩ् परमात्मावुक्कागवॆऩ्ऱे ऎल्लाम् सॆय्युम् पोदु इन्द इच्चै अन्द जीवऩुक्कुम् उण्डॆऩ्ऩलाम्। कडैसियाग &amp;lsquo;qea€āळाग qaaक&amp;rsquo;ऎऩ्ऱु च्रुदप्रागासिगादि कळिल् एऱ्‌पट्ट निष्कर्षमाम्। इदऩाल् शेषिक्कु अदिसयत्तै युण्डु पण्णुवदु शेषम् ऎऩ्ऱु इव्वळवे तॆरिवदाल् शरीरम् आत्मावुक्कु शेषमायिरुप्पदुबोल् ऎल्ला सचेतनर्गळुम् ईच्वरऩुक्कु शरीरमायिरुप्प ताल् वरुम् अदिसयमे पोदुमे; पुत्ति पूर्वकमाग अवऩ् प्रीतिक्काग ऎऩ् किऱ ऎण्णत्तुडऩ् जीवऩ् नडन्दु कॊण्डु शेषमागवेण्डुमॆऩ्बदु ऎऩ् ऎऩ्बदऱ्‌कुप् परिहारमाग अव्वदिशयन्दाऩ् इत्यादि। इदिलिरुन्देश्रीमत्रहस्यत्रयसारम् (मुगाgr) १६&#xA;४७९&#xA;त्तु वरवेणुम्। आऩाल् जीवऩुक्कुप् परऩैप् पऱ्‌ऱ U सामाऩ अदिसयम् ऎदु ऎऩ्ऱु पार्त्तविडत्तिल् काल अळवुम् पण्णु कै इवऩुक्कुम् ऎत्तुक्कुम् पॊदुवायिरुन्ददु। इवऩ् शेषिक्कु विशेषित्तुप् पण्णुम् अदिसयम् सारात्तालेयायिरुक्कुम्।&#xA;अदिल् इवऩ्&#xA;सरिáक्कुम् पोदु ळवाय् ऩाऩ ईच्वर ऩुक्कु लीलारस मात्रत्तै युण्डाक्कि अम्मुगत्ताले असगाम्;&#xA;कfÅक्कुम्बोदु, &amp;ldquo;एसि ऎऩि तऩऩ्&#xA;तऩase TTA: ऎरिस्&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱबडिये ईच्वरऩुक्कु सन्दोषत्तैयुण्डाक्कि अव ऩुडैयऩ्गाळिसाऎङ्गळ् कुमरिरादबडि अम्मुगत्ताले &amp;ldquo;सC:&#xA;ēa&amp;rsquo;&#xA;मेले ईच्वराबिप्रायत्तै आराय्न्दु सॆय्यवेण्डुमॆऩ्ऱु तॆरिविक्कप् पोवदऱ्‌कु पीडिगै। असचेतन वस्तुवुक्कु उळ्ळ व्यापारमॆल्लाम् पुत्ति पूर्वकमल्ल। आगैयाल् अङ्गु शेषत्वम् अव्वळवालेये। जीव व्यापारङ्गळ् अनेकमाग पुत्ति पूर्वकमागवे यिरुप्पदाल् अन्द व्या पारङ्गळुम् शेषत्वत्तुक्कु उपयोगियाग वेण्डुम्। अन्द पुत्तियिल्, अदिसयम् सॆय्यवेण्डुम् ऎऩ्गिऱ अंसम् ऎल्लाविडत्तिलुम् सेरादु। नास्तिगऩ् सॆय्युम्बोदु, इदु ईच्वरऩुक्काग ऎऩ्ऱु सॆय् वदिल्लैये। आस्तिगर्गळ् सॆय्युम् निषित्त व्यापारङ्गळुम् ईच्वर ऩुक्काग। वागा। अनेकमाग लौगिग व्यापारङ्गळै ईच्वरऩुक् ऎवरुम् निऩैप्पदुमिल्लै। देवतान्दरङ्गळै उत्तेचित्तुच् चॆय्युम्बोदुम् ईच्वरऩुक्काग ऎऩ्ऱु उत्तेसिप्पदिल्लै।&#xA;काग&#xA;आऩालुम् इ व्यापारङ्गळॆल्लाम् ईच्वरऩाल् अवऩवऩ्कर्मावुक्कु अनुगुणमागत् तऩ्ऩाल्नेरिलो देवतान्दरादि मूलमागवो सॆय्विक्कप्पडुगिऱबडियाल् अदऩाल् तऩक्कु लीलारसत्तै अवऩ् विरुम्बियिरुक्किऱबडियाल् नास्ति कादिगळुम् तङ्गळ् व्यापारत्ताले ईच्वर शेषर्गळागक् कुऱैयिल्लै, इदैयरुळिच् चॆय्गिऱार् अदिल् इत्यादियाल्। एऩ् कु। इदि। पा।सा। १९९।२५। सुबमाऩ कार्यत्तिल् अवऩ् सन्दोषप्पडुगिऱाऩ्। तर् पाबम् सॆय्दाल् परमशरीरियायिरुप्पदाले पाबप्रवर्त्तगऩाऩ अवऩ् लीलारसम् अनुबविप्पदाऩालुम् प्रीति यडैगिऱदिल्लै; निक्रहमे सॆय् वाऩ्।&#xA;संसारिगळॆल्लारुक्कुम् तम् व्यापारत्ताले ईच्वरऩुक्कु लीला रसत्तै युण्डाक्कुवदु समा नम्। शास्त्रीयमाऩ कार्यङ्गळ् सॆय्युम् पोदु सन्दोषत्तैयुम् उण्डुबण्णुवदु सिऱप्भागुम्। सन्दोषत् तुक्कुक् कारणम् ऎन्द तेवदैयै यारादित्तालुम् इवऩे नगप्रद ऩागैयाले इवऩुडैय ऒळदार्य वात्सल्यादि कुणङ्गळ् पयऩ्बडु वदेयाम्। कुमरिरादबडि-कुमरिरुत्तल्-वीणागै। कुमर् = वीण्। ईडु२।८।१। तऱ्‌कु अरिऎऩवुगऩामॆऩ्ऱदिल् अन्वयम्। अदिल् ईच्वरऩैये उत् तेचित्तु वेऱु पलऩुक्कागच् चॆय्दाल् &amp;lsquo;&amp;lt;i: कÂ áa&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु कॊण् डाडुदलुम् सॆय्वाऩ्। अप्पोदु अदिगसन्दोषमाम्। अम्मुगत्ताले&#xA;४८०।&#xA;ळत्तुडऩ् (१६)&#xA;ऎऩ्ऱु अवऩ् ताऩे कॊण्डाडुम्बडि अळिगा&#xA;अप्पडिये नित्यरुम् मुक्तरुम् ईच्वराबिप्रायत्तै साक्षात्करि त्तुप् पण्णुगिऱ कैङ्कर्यङ्गळाले एऩरिऩ् कारियग: ऎऩ्गिऱ पडिये ईर विशेषत्तै सरित्तु अम्मुगत्ताले ऎरावर्गळ्। इप् प्रकारम् ऎाऎत्ताले ऩरिऩत्तै अऱिन्दु कैङ्कर्यम् पण्णुगिऱ ताऩुक्कुम् समा नम्। इवऱ्‌ऱिल् ऎगऩङ्गळाले ईच्वरऩुक्कु कासागत्तै उण्डाक्कुम् पोदु तऩक्कु जाऩियळि मायिरुक्कुम्। ऎऩयिल् अत्तालुम् सगाऩ्यिल् ऎत्तालुम् ऩारिऩ्- ऎत्तैक् कण्डु नामाग सिक्कुम्बोदु ईच्वरऩुडैय किगरिगदळऩ् त्तुडऩे अक्कमागत् तऩक्कुम् agकळऩिम् उण्डाम्।&#xA;आऩबिऩ्बु सॆऩाऩ इवऩ् एरियऩ्सुमाग ऒरु रस पण्णुम्बोदु तऩ् पूळऩिमुम् अळिक्कमागवागिलुम् पुगुर(क)वेण्डियदाल् अदु वरुम् पोदु ऎऩ्ऩै विशेष मडियाग वरवेण्डुगैयाल् अदुक्काग सरि रत्तै आराय्न्दविडत्तिल्&#xA;अवऩुक्कु सर्वत्तिलुम्&#xA;अबिमदमायिरुन्ददु।&#xA;वाऩ&#xA;इव्वर्त्तत्तिल्&#xA;&amp;ldquo;q । सऩra qatक्&#xA;ति। सन्दोषत्तै युण्डुबण्णुवदे faqrामॆऩ्ऱबडि। g वैदिगर्गळ् विषयम् सॊल्लियायिऱ्‌ऱु। मऱ्‌ऱवर्विषयम् सॊल्लु किऱार् अप्पडिये इदि प्रकृतिमण्डलत्तिल् लीलारसम् परमबदत्तिल् सॆय्वदु सळरिवुगमाय् शेषत्व परतन्त्रत्वज्ञाऩबूर्त्तिमूलग मावदाल् ारसम्। इङ्गे सिलर्विषयत्तिले हर्षम्।&#xA;अङ्गे&#xA;ऎऩ्ऱ प्रहर्षम्, मुमुक्षक्कळायिरुप्पवर्गळिऩ् कार्यत्तिल् लीलारसम् कलन्द ारसम्। कर्मलमाऩ प्राकृतशरीरजादिक्किणङ्गच् चॆय्गिऱबडियाल् लीलारसक्कलप्पु। अवर्गळिले उपायमाग तगुमागच् चॆय्बवर्गळ् ऎऩ्गिऱ वासिक्किणङ्ग प्रीति तारदम्यम् कण्डुगॊळ्वदु।&#xA;इप्पडि रसप्रीति विसारमुगत्ताले शेषि उगन्ददैच् चॆय्वदु शेषलक्षणमागैयाले नास्तिक्यत्तै विट्टुच् चॆय्यवेण्डुमॆऩ्ऱु एऱ्‌पट्टदु। इप्पडि सॆय्याविडिल् अनर्त्तमुम् उण्डु ऎऩ्गिऱार् इवऱ्‌ ऱिल् इदि। कीऴ्च्चॊऩ्ऩ कार्य वगैगळिल् ऎऩ्ऱबडि। नास्तिक्यमिल्ला तारुक्कुप् पुरुषार्त्तमुण्डॆऩ्ऱार्; नित्य मुक्तादिगळ् ईच्वर प्रयोज नत्तैये उत्तेसिप्पदाल् तमक्कुप् पुरुषार्त्तमे वेण्डमाट्टार् कळे ऎऩ्ऩ, वेण्डामऱ्‌पोऩालुम् आनुषङ्गिगमागत् ताऩाग वरुम् ऎऩ्गिऱार् आनुषङ्गिगमाग इदि। तऩक्कु आनुषङ्गिगमागप् पुरुषार्त्तम् वरुम् कार्यमॆल्लाम् ईच्वरऩुक्कु अदिग प्रीतिक्कुक् कारणमागैयाले अवऱ्‌ऱै यऱिन्दु सॆय्यवेण्डुमॆऩ्गिऱार् आऩबिऩ्बु इदि। ऎन्दक् कर्मा विल् ईच्वरऩुक्कु अदिग प्रीतियुण्डु ऎऩ्बदै यऱिय नमक्कु ईच्वराबिप्राय त्तै यऱिविप्पदु शास्त्रमे। CraiaTA-इदि, पात्मोत्तरम् २९-८१।&#xA;श्रीमत्रहस्यत्रयसारम् (मुळåका १६।&#xA;४८१&#xA;तदीयाराधनं परम् ।&#xA;&amp;ldquo;मम मद्भकभक्तेषु प्रीतिरयधिका भवेत् । तस्मान्मद्भकभकाध पूजनीया विशेषतः ॥ &amp;ldquo;मद्भरुजनवात्सल्यं पूजायां चानुमोदनम् । मत्कथाश्रवणे भक्ति: खरनेमाङ्गविक्रिया ॥ स्वयमाराधने यत्नो ममाथै डम्भवर्जनम् । ममा-&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७ शास्त्रीय-नियमनाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/17_shAstrIya-niyamanAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/17_shAstrIya-niyamanAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;शास्त्रीयनियमनादिगारम् १७।&#xA;४९७&#xA;ऎऩ्ऱदु ऊऴिदो ऱूऴि ऎऩ्ऱदऩ् सुरुक्कम्, इप्पडि इत्तिरु वाय्मॊऴियिऩ् पॊरुळडक्कमाम्। इन्द च्लोकत्तिल् सिऱ्‌सिल पदङ् गळुक्कु वेऱु पॊरुळ् कॊळ्ळुम् उरैगळुम्&#xA;उरैगळुम् उण्डु इदु इत् तिरुवाय्मॊऴिक्किणङ्गिय पडि, इदिल् मुदल्बादत्तिऱ्‌कुप् पलविदम् पॊरुळ् कॊळ्ळुवदिल्, उत्तर सारास्लादि नियिल् इरुक्कुम् विद मुम् इरुबत्तिऩालायिरप्पडियिलुळ्ळविदमुम् कीऴे कूऱप्पट्टऩ। इऩि समावदु-राजादिगळ् कॊडुक्कुम् ऐच्वर्यम्, ३८- देवतान्दर मूलमाऩ ऐच्वर्यम्। OFAR-जमाऩ ऐच्वर्यम्। कैवल्यम् ऎळ्- तोम्। ऎfपु मोक्षम्। ax-ऎऩ्बदु &amp;lsquo;एरार् मुयल् विट्टुक् काक्कैप् पिऩ् पोव ते&amp;rsquo; ऎऩ्ऱवाऱाऩऐहिग विबवात्यदाररूप भगवत् कैङ्कर्यम् इत्यादि।&#xA;पुरुषार्त्त काष्ट्टादिगारम् मुऱ्‌ऱुम्।&#xA;श्रीमते निगमान्द कुरवे नम:&#xA;शास्त्रीय नियमनादिगारम् १७,&#xA;इव्वदिगारत्तिल् प्रबन्धऩुक्कु शास्त्रीय मार्गत्तिल् व्यवस्त्ता पनम् सॆय्यप्पडुगिऱदु। इङ्गुक् केळ्वियावदु- कीऴे कृतकृत्यादि कारत्तिले, &amp;lsquo;वेण्डिय उपायम् सॆय्दाय्विट्ट पडियाल इऩि मोक्ष पायमाग ऒऩ्ऱुम् सॆय्यलागादु। देवतान्दर सम्बन्दमुम् वेऱु पल ऩुक्कु आगुमाऩ पडियाले विडत्तगुन्ददु,ऎऩ्ऱु कूऱि अवच्यम् सॆय्य वेण्डिय नित्य नैमित्तिगङ्गळैयुम् देवतान्दर आराद नमागवुम् मोक्षोबायमागवुम् सॆय्यामल् भगवत् कैङ्कर्यमागच् चॆय्य वेण्डु मॆऩ्ऩप्पॆऱ्‌ऱदु। मेले स्व निष्टारिज्ञा नादिगारददिल् स्वरूप&#xA;उपाय&#xA;पुरुषार्त्तङ्गळिल्&#xA;निष्टै कुलैयामलिरुक्क वेण्डुमॆऩ्ऱ ताल् उपायमागक् कर्मानुष्टानमुम् वेऱु पलऩुक्कागक् कर्मानुष् टानमुम् कूडादॆऩ्बदु स्त्तिरप्पडुत्तप्पट्टदु मेले उत्तर कृत्या तिगारत्तिल् श्रीबाष्य प्रवचनादि अनुज्ञा कैङ्कर्यम् श्रीबाष्यगारर् अरुळिच्चॆय्दिरुप्पदै यनुसरित्तु। ज्ञान पक्त्यवृत्तिक्कागवुम् विशेष कैङ्कर्यङ्गळुक्कागवुम् प्रवर्त्तिक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु अनुज्ञा कैङ्कर्य विषयम् विशेषित्तुक् कूऱप्पॆऱ्‌ऱदु। इदै ऎaऩ् कऩि ऎऩ्ऱु तॊडङ्गि &amp;lsquo;सॊल्ल वेण्डुमवऱ्‌ऱिल् प्रधानम् त्वयम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ वरैयिलाऩ वाक्यङ्गळिलिरुन्दु तॆळियलाम् पिऱगु पुरुषार्त्त काष्ट्टैयाऩ भागवद कैङ्कर्यम् विवरिक्कप्पॆऱ्‌ऱदु। इवऱ्‌ऱिल् भगवत् भागवद कैङ्कर्यम् अनुज्ञारूपमाऩदु सर्व सम्मदम्। आज्ञारूप कैङ्कर्यम् आवच्यगमाग विरुन्दाल्दाऩे कैङ्कर्य रूपमागच् चॆय्य वेण्डुम्। उलगिल् ऎल्लोरुम् नित्य कर्मानुष्टानम् सॆय्वदु काम्य&#xA;४९८&#xA;ऎणत्तुडऩ् (१७)&#xA;मुकुन्दे निक्षिप्य खभरमनघो मुक्तवदसौ खतन्त्राज्ञासिद्धां स्वयमविधितखामिहृदयः । परित्यागे सद्यः स्वपरविविधानर्थजननात् अलङ्घयामा मोक्षादनुसरति शास्त्रीयसरणिम् ॥&#xA;उपायत्तिल् अदिगारम् पॆऱुवदऱ्‌काग। पक्तियोग निष्टऩुक्कु कईऩ् मोक्षार्त्त काम्यमाऩ पक्ति सॆय्यवेण्डियिरुप्पदाल् नित्य कर्मावै विडमुडियादु। प्रपन्नऩुक्कु&#xA;प्रबन्धऩुक्कु उयायम् पूर्त्तियाऩ पिऱगु सञ्जिद कर्मावुम् कऴिन्दु मुक्त साम्यमिरुप्पदाले आज्ञारूपकर्मानुष्टानत् तिऱ्‌कु प्रसक्ति एदु? श्रीबाष्य प्रवचनादि अनुज्ञा कैङ्कर्यन् दाऩे पाष्यगारर् अरुळिच्चॆय्दार्, अदऩाल् शास्त्रवच्यऩल्ला मल् तऩ्ऩिष्टप्पडि कैङ्कर्यम् सॆय्यलामॆऩ्ऱु तॆरिगिऱदे।सम्रुदि कळिलुम् अfa: जूa:qa: ऩ ऎ funAH: ऎऩ्ऱु तऩ्ऩिष्टप्पडि युम् इरुक्कलामॆऩ्ऱु प्रपन्नरै मऩत्तिल् करुदिक् कूऱियदागत् तॆरि किऱदु। आळवन्दारुम्, रिग रिच्चि करि:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु इष्टप्पडि सॆय्य लामॆऩ्ऱार् इत्यादि। इक् केळ्विक्कु श्रीबाष्यगारर् अरुळिच्चॆय्द सूक्तियिलिरुन्दे शास्त्रत्तैप् पिऩ्बऱ्‌ऱिये नडक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु विरिवागक् काट्टि, मऱ्‌ऱुम् प्रमाण वचनङ्गळैक् कॊण्डुम् परिहारम् सॆय्य पोगिऱाराय् च्लोसत्तिऩाल् सङ्ग्रहिक्किऱार् इदि, सलोकार्त्तमावदु- रिगरिच् ददाति इति मुकुन्दः। परम् पदत्तै यळिक्कुम् ऎम्बॆरुमाऩिडत्तिल् i uz-मोक्षार्त्तमागत्&#xA;*&#xA;ताऩ् सॆय्यवेण्डुम् पारत्तै न्यासम् सॆय्दु प्रबन्धऩाय्, अA सञ्जिद पुण्यबाबङ्गळ् कऴिन्दु, सग-मुक्तऩुक्कु समा नमाऩ aai - इन्द कैङ्कर्यादिगारि कगऩ् - ताऩ् faa सfाग;ā:- नाम् ऎऩ्ऩ सॆय्वदिल् शेषिक्कुत् तिरुवुळ्ळमुळ्ळदॆऩ्बदै मुक्तऩैप् पोले काणादवऩा यिरुप्पदाल् स्वतन्त्र आज्ञा चित्ताम्- स्वतन्त्रऩाऩ अवऩुडैय तिरुवुळ्ळत्तै अऱिविक्क अवऩुडैय आज्ञैयाग एऱ्‌ पट्टदुम्, रिऩळ् - नित्य नैमित्तिग कैङ्कर्यत्तै विट्टाल् ६५:- अप्पोदे (इप्पिऱविक्कुळ्ळेये) -तऩक्कुम् ऎई पिऱरुक्कुम् faas - पलविदमाऩ जादि-केडुगळ् GARla-एऱ्‌पडुवदाले (एऱ्‌पडुव तागच् चास्त्रमुम् कूऱियिरुप्पदाले) अरणर्- मीळवागाददुमाऩ एऩियुरिऩ् - शास्त्र मार्गत्तै अळra -वर्णाच्रम धर्मार्हमाऩ तऩ् देहत्तिलिरुन्दु विडुबडुमळवु अरणि- पिऩ्बऱ्‌ऱ वेण्डियव ऩागिऱाऩ्, अनुज्ञा कैङ्कर्यङ्गळुम् शास्त्र नॆऱियै विट्टुत् तऩ् इष्टप्पडि सॆय्यलागादु। आज्ञा कैङ्कर्यम् शास्त्रत्तै यदु सरित्तेयाग वेण्डुमॆऩ्ऱबडि।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८ अपराध-परिहाराधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/18_aparAdha-parihArAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/18_aparAdha-parihArAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अबरादबरिहारादिगारम् १८।&#xA;१०१०१&#xA;Are ५१३&#xA;अदे प्रामाणिगमॆऩ्ऱु कॊळ्ळलाम्। स्वप्नत्तिल् काण्बदुम् प्रमाणमागुम्, आदिबदत्ताल् उबश्रुतियैयुम् कॊळ्वदु। अदावदु वेऱु विषयत्तिऱ्‌कागप् पिऱर् सॊल्लिक्कॊण्डु पोगुम् वार्त्तै तऩ् कार्यत्तोडु सेर्त्तु इणैक्कुम्बडि अनुकूलमायिरुक्क अदैक् केट्पदु। इवऱ्‌ऱिल् ऎदुवुम् अनुष्टानत्तिऱ्‌कु प्रमाणमागलाम्।&#xA;शास्त्रीय नियमनादिगारम् मुऱ्‌ऱुम्। श्रीमते निगमान्द कुरवे नम: अबरादबरिहारादिगारम् १८&#xA;कीऴे शास्त्रीय नियमनादिगारत्तिल् ऎल्लाम् कैङ्कर्यमागच् चॆय् युम् प्रबन्धऩ् शास्त्र विधि निषेदङ्गळुक्कु उट्पट्टुच् चॆय्यवेण्डु मॆऩ्ऱुम्, मीऱिऩाल् भगवाऩुक्कु अप्रीतियुम् इवऩुक्कु अनिष्टानु पवमुम् उण्डॆऩ्ऱुम् निरूपिक्कप्पॆऱ्‌ऱदु। इदऩ् मेल्-&#xA;इप्पडि अबरादम् उण्डॆऩ्ऱाल् नरगहेतुवाऩ अबरादम् सॆय् ताल् अदु वरवेण्डियिरुप्पदाल् देहावसानत्तिल् मोक्षम् वरा मऱ्‌ पोम्। अप्पोदु मुऩ्सॆय्द प्रपत्ति निष्पलमाम्। तुल्य न्याय त्ताले वेऱु पिऱवियिलो इप्पिऱवियिलेयो अनुबविक्क वेण्डुम् क्लेसत्तिऱ्‌काऩ पाबङ्गळ् नेर्न्दालुम् प्रपत्ति पोय्विट्टदॆऩ् ऱॆण्ण वेण्डियदागुम्। आनुकूल्य सङ्कल्पत्तिऱ्‌कु नित्यकर्मादिगळ् अनुष्टियाद पोदु हानियुम्, प्रादिगूल्य वर्जनत्तुक्कुप् पाबङ्गळ् सॆय्दबोदु हा नियुम् वरुवदागक् कॊण्डु प्रपत्तिक्कु हानि सॊल्लवागुम्। आगैयाल् प्रबन्धऩुक्कु उत्तराङ्गळुम् पाबङ्ग ळागा। सिरियुar&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु विशेष वचनमिरुप्पदाल् श्रीबाष्य कारळर् असऩ ऎऩ्ऱु प्रार्त्तित्तदु पोल् प्रपत्ति पण्णुम् पोदु णत्तिऱ्‌कुम् सेर्त्तु प्रायच्चित्तमागप् पण्णलाम् आगै यालेये &amp;rsquo; ugar: ा रिच्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु यमलोक प्राप्ति यिल्लै यॆऩ्ऱदु। इहैव केचित् उपपलबा भवन्ति ऎऩ्ऱु सॊल्लिऱ्‌ऱे ऎऩिल्, अदु उत्तराग विषयमऩ्ऱु। इवऩ् अङ्गीगरित्त प्रारप्त शेषमागच् चिल क्लेसङ्गळै इङ्गु अनुबविप्पदाऩालुम् यमदेशम् पोवदिल्लै यॆऩ्ऱु अदऩ् पॊरुळागलाम्। आगैयाल् दोषबोक्य&#xA;-६५&#xA;५१४&#xA;ळञ्णत्तुडऩ् (१८)&#xA;स्वच्छखादुसदावदातसुभगां दैवादयं देहभृत् मालिन्यप्रशमाय माधवदयामन्दाकिनीं विन्दति यद्यप्येवमसावसारविषयस्रोतः प्रखतैः पुनः पङ्करेव कलङ्कय (ये) निजतनुं प्राज्ञैर्न संश्लिष्यते । ४०&#xA;ऩाऩ&#xA;भगवाऩुक्कु अप्रीतियुमिल्लै यॆऩ्ऩलाम्। अट्रीदि युण्डाऩा लुम् प्रीतिक्कागच् चॆय्युम् कैङ्कर्यत्तिले प्रीतिक्कु मेऱ्‌पड पलऩ् ऎप्पडि यिल्लैयो, अदुबोल् तुष्कर्मङ्गळिले प्रपन्नविषयत्तिले अप्रीतिक्कु मेलाग उबक्लेसङ्गळुमिल्लै यॆऩ्ऩलाम् अट्रीदि पॆऱवामै क्कागवे प्रह्म विदबसारम् कूडादॆऩ्बदुमामॆऩ्ऱॆल्लाम् आक्षेपम्, इव्वाक्षेपत्तैप् परिहरित्तुक्कॊण्डु अबरादम् उण्डॆऩ् ऱुम्, अदऩाल् प्रपत्तिक्कु अऴिविल्लै यॆऩ्ऱुम्, उबक्लेसङ्गळ् उण्डॆ ऩ्ऱुम्, परिहरिक्क मुक्यामुक्य प्रायच्चित्तङ्गळुम् उण्डॆऩ्ऱुम् इव् वदिगारत्तिल् निरूपिक्किऱार्। इदऱ्‌कु सङ्ग्रहच्लोकम् ६:१७- संसारबन्दमुळ्ळ ai-इन्द प्रबन्ध जीवऩ् अनादि पुण्य पाबलेबमागिऱ अऴुक्कैप् पोक्क ३ - निर्मलमाय् arg- पोक्यमाय्, स ऎप्पोदुम् शुद्धियैच् चॆय्वदाय् पार्-सिऱन्द कुणङ्गळुळ्ळदुमाऩ&#xA;करि-च्रिय:पदियिऩुडैय कारुण्य मागिऱ आगासगङ्गैयै स - पाक्यवसत्ताले, रिङ्ग। अडैन्दिरुक् किऱाऩ्। ऎऩ्ऱुम् तॆळिवायुम् मदुरमायुम् शुद्ध सत्तुवम् पोल् वॆळु त्तुप् पाबम् पोक्कुवदुम् सिऱन्द कुणङ्गळुक्कु इडमुमाऩ कङ्गैयै अऴुक्कैप् पोक्क ऒरुवऩ् अडैन्दु स्नानम् सॆय्दु अऴुक्कै नीक्किक् कॊळ्वदु पोल्, भगवाऩुडैय कुणान्दरङ्गळ् पोलऩ्ऱि हेयसम्बन्दम् सिऱिदुमिरामल् निर्मलमाय्, मिगवुम् पोक्यमाय् इयऱ्‌कैयिले तुक्क निवारणत्तिल् विशेषप् पॆरुमैबॆऱ्‌ऱदुमाऩ&#xA;अगिञ्जन रक्षणार्त्तमाऩ सिऱन्द तयैयै उपायमागक् कॊण्डु सञ्जिद कर्मावैयुम् प्रारप्त कर्माविल् सिल अंसङ्गळैयुम् पोक्कि शुद्धमागवे यिरुक्किऱाऩॆऩ्ऱबडि।&#xA;पूर्वार्त्तत्तिल् सॊऩ्ऩदै अनुवादम् सॆय्दु तिडप्पडुत्तुगिऱार्।&#xA;। प्रपत्तियिऩाल् सञ्जिदा पाबम् पोऩदे ऎऩ्ऱु तिडप् पडुत्तियदाल् अबरादियाऩ प्रबन्धऩुक्कुम् प्रपत्तिक्कु हा नियिल्लै यॆऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु।ऎऩ्ऱदाल्&#xA;ऱदायिऱ्‌ऱु।qafa ऎऩ्ऱदाल् अवरि ऎऩ्ऱु सेर्त्तुक् कॊळ्ळ वेण्डुम्। qgca: aria-इप्पडिदाऩ्; आऩालुम्, - इन्द प्रबन् नऩ् Ç:- मऱुबडियुम्। af, सारमऱ्‌ऱ विषया नुबवङ्गळागिऱ तॆळिवा यिरुक्कवागामल् कलक्कत्तिऱ्‌कुक् कारणमाऩ तेसङ्गळिले प्र वेसिक्कुम वॆळ्ळङ्गळाले : उण्डुबण् णप्पट्ट : एा -पाबङ् गळागिऱ पल सेऱ्‌ऱाल् ax- तऩ् स्वरूपमागिऱ शरीरत्तै सुग_ अऴुक्कुळ्ळ तागच् चॆय्दुगॊण्डु इदु तु।तोऩ्ऩ्ऎम्; अऴुक्काक्किक् कारणमागवॆऩ्ऱबडि; ऎर्:- अदै यऱिन्दवर्गळाल् ई - तॊडप्पडमाट्टाऩ्, सेर्त्तुक्कॊळ्ळप्पडमाट्टाऩ्,&#xA;कॊळ्ळुवदु&#xA;इप्पडि&#xA;श्रीमत्रहस्यत्रयसारम् (ळाr, १:&#xA;८१२ ५१$&#xA;कैळऎऩागैयाले कगासऩाऩ इव्वदि कारिक्कु। पिऩ्बु कारत्तिल्गमाऩ वुम् वरुगै पऱ्‌ऱिऩ क्क निऱक्कु ईगऩमासैयाले पिळ्ऩ्ऱु।&#xA;atmaत्ताले सिऎ - काऩ - असॆगमागवुम् ळऩगमागवुम् मुऩ्गळिलुम्&#xA;मुऩ्ऩे कङ्गैयिल् स्नानम् सॆय्दु अऴुक्कऱ्‌ऱवऩा यिरुन्दालुम् पिऩ् ऩे आबासमाऩ वॆळ्ळत्तिले इऴिन्दु मीण्डुम् शरीरत्तिल् सेऱु कॊण्डवऩायिरुन्दाल् अवऩै अव्वाऱु कण्डवर् ऎप्पडि तॊड माट्टार्गळो, अदुबोल् प्रपत्तियिल् मुऩ् पाबत्तैप् पोक्किऩ वऩायिरुन्दालुम् पिऩ्ऩे पाबम् सेरुमागिल् प्राज्ञर् अवऩोडु सेर विसैयार्। पाबम् सॆय्वदु पॆरियोर्गळुक्कु सम्दऩ्ऱॆऩ्ऱबडि। इङ्गे कऩवु-ऎऩ्ऱविडत्तिल् उरैगळिल् काणामऱ्‌ पोऩालुम् क ऎऩ्गिऱ पाडम् ओलैयिल् काण्गिऱदॆऩ्ऱु श्रीगोष्टीबुरम् श्रीसौ म्यनारायणार्य स्वामि अरुळिऩार्। अप्पोदु अारि ऎऩ्गिऱ अत्या हारमिल्लै, एऩ्ऩा ऎऩ्गिऱविडत्तिल् ऎऩ्बदै मट्टुम् सुग ऎऩ्ऱदोडु सेर्क्कवेण्डुम्; ऎऩ्ऱु पदङ्गळै माऱ्‌ऱिक् कॊळ्ळ वेण्डुम्। आग-रारि पूर्वार्त्तत्तिल् सॊऩ्ऩबडि यिरुन्दालुम् एा: ऎ&#xA;पुनः यदि कक्कच्च - मीण्डुम् तऩ्ऩै अऴुक्काक्किक् कॊळ्वाऩागिल्, प्राज्ञसम् च्लेषत्तैप् पॆऱाऩ् ऎऩ्ऱु ऒरे वाक्यमागुम् इप्पोदु।&#xA;प्रपन्नऩुक्कु पुत्तिपूर्वमाऩ अबरादङ्गळ् एऱ्‌पट्टालुम् प्रायच् चित्तंवेण्डा ऎऩ्गिऱ पक्षत्तै मेले विरिवाग निरसिक्कप् पोगिऱाराय् नेर्त्ताल् परिहारम् सॆय्य वेण्डुमॆऩ्बदै प्रमाण तर्क्कङ् गळैक् कॊण्डु मुऩ्ऩे स्त्ताबिक्किऱार्, प्रपत्तिक्कुप् पिऩ् वरुम् पाबङ्गळिल् प्रायच्चित्तम् सॆय्य वेण्डिय पाबम् इवै&#xA;इवै यॆऩ्ब तैयुम् विवेसऩम् सॆय्गिऱार् इप्पडि इत्यादियाल्, अबरादमाऩदु कैङ्कर्यमागादु। अऱ्‌पत्तिल् नसैयालागि अप्रीतिक्कुक् कारणमाऩवऱ्‌ऱै प्रीतिक्कागसात्तुविगत्यागत्तुडऩ् सॆय्यमुडियादु। शेषत्वज्ञानबूर्त्ति युडैयवऩुक्कु अबरादम् वरादेयॆऩ्ऩिल् - अदु उत्सर्क्कम्। इदऱ्‌कु अबवादमुम् अनुबवळित्तम्, अदऱ्‌कुक् कारणम् इवऩ् अङ्गीगरित्त प्रारप्तत्तिल् अडङ्गिय पाबकर्म विशेषमे। अदऩाल् वरुम् पाबम् इरण्डुविदम्। प्रायचित्तमिरामले, प्रपत्ति यॆऩ्गिऱ कारणत्ति ऩालेये पॊऱुक्कप्पडुमवैयुम्। प्रायच्चित्तम् सॆय्दाल् पॊऱुक्कप् पडुमवैयुम्; मुदल्वगैयै मुऩ्ऩे कुऱिक्किऱार् प्रारप्तेदि। कर्म विशेषवसत्ताले ऎऩ्बदऱ्‌कु वरुम् ऎऩ्गिऱ सॊल्लिल् अन्वयम्। मेल्वाक्यत्तिल् वन्दालुम् ऎऩ्गिऱ सॊल्लिलुम् इदै यनुसन् दिप्पदु, तेसवैगुण्यम् = स्ना नादिगळुक्कु अनुकूलमाऩ करि यिल्लाद इडम्। कारणम् तुर्बिक्षादिगालम्॥पुवुम् रोगम् वार्त्तगम् मुदलाऩवै। इन्निलैगळिल् पुत्ति पूर्वमागवे निषित्ता&#xA;।&#xA;५१६&#xA;ऎरित्तुडऩ् (१८)&#xA;वरुम् ऎळङ्गळुळ्ळवै ऎळिणमाय्क् कऴिन्दु पोम्। - ााङ्गळुक्कु अञ्जि अवैयुम् सऴियवेण्डुमॆऩ्ऱु प्रपत्ति पण्णादे, &amp;ldquo;पाम्बोडॊरु कूरैयिले पयिऩ्ऱाऱ्‌ पोले&amp;rdquo; प्रकृति योडे कूड इरुक्किऱ इवऩुक्कु सारि यिल्लामैयाले ऎऩ् राऩ ईषिगळुक्कुप् पोले gagकमागवुम् सिल स्वनिष्ट्टा विपरीत ङ्गळ् वन्दालुम्, ईत्ताऩ च्रिय:पदि रक्षणोन्मुगऩाय् निऱ्‌कै याले इव्विपरीता नुष्ट्टा नङ्गळ् मिऩ्ऩॊळि मात्रमाय्, निलैनिऱ्‌कु&#xA;नुष्टानम् नेरुम्, अदऩाल् विवेकिक्कु अनुदाबमिरुप्पदु सहजम्। प्रामादिगमावऩ- (प्रमादम् - अऱियामै ) तॆरियामल् सॆय्यप्पडु मवै। इन्द प्रामादिगम् जाक्रत्तसैयैप् पोल् उऱक्कम् स्व&#xA;पोल् नम् मुदलाऩ निलैमैगळिलुमुण्डु। स्वप्ऩत्तिल् पुत्ति पूर्वमाग विरुन्दालुम् प्रायच्चित्तम् वेण्डा। अच्लेष विषयमाय् = &amp;lsquo;ए g- ऎऩदवस सऩा ऎऩ्fकदामरैयिल् जलम् पोल् पाबमाऩदु उपायनिष्टऩिडत्तिल् लेबिक्कादु ऎऩ्ऱु पक्तिक्कुच् चॊऩ्ऩदु प्रपत्तिक्कुमागैयाल् ऎऩ्ऱदाम्। इप्पडि अच्लेष विषय माऩदाल् इदैप् पोक्क-ऎम्बॆरुमाऩिडम् प्रार्त्तिप्पदु वेण्डा। पुत्ति पूर्वमाऩ् पाबत्तुक्कु पयप्पडुगिऱवर् अदुक्कुक् कारणमाऩ प्रारप्त कर्माक्कळ् कऴिवदऱ्‌कागवुम् मोर्त्तमागप् पोल् प्रपत्ति सॆय्यलाम्। अप्पडि पण्णिऩाल् पाबम् वरादु। इदऱ्‌काग प्रपत्ति पण्णादवरुक्कु पुत्ति पूर्वबाबम् नेरुम्। आत्म कुणबूर्त्ति यिल्लाम लिरुन्दाल् अदिगमागवुम् नेरुम्, अदऱ्‌कुक् कारणम्। प्रकृतियोडु कूडियिरुप्पदे-प्रकृतियैच् चेर्न्द रजस्तमोगुण वच्यऩायिरुक्कै। पॆरियदिरुमॊऴियिल् &amp;lsquo;तूङ्गार् पिऱविक्कळ् इऩ्ऩम् पुगप्पॆय्दि वाङ्गा यॆऩ्ऱु सिन्दित्तु नाऩ् अदऱ्‌कञ्जि, पाम्बोडु ऒरु कूरैयिले पयिऩ्ऱाऱ्‌ पोले, ताङ्गादु उळ्ळम् तळ्ळुम् ऎऩ् तामरैक्कण्णा&amp;rsquo; ११-८-३। ऎऩ्ऱु अरुळियबडि रजस्सुम् तमस्सुम् निऱैन्द पिऱविगळे पुगुम् पडि सॆय्दु मीट्कामलिरुप्पायॆऩ्ऱु आऴ्वार् सिन्दित्तबडि अव्वळवु अच्चम् इरामऱ्‌ पोऩालुम् देहावसा नंवरैयिल् रजस्तम:प्रचुर माऩ वस्तुक्कळ् नडुविल् इत्देहत्तिलिरुप्पदाल् पाम्बु पऴगिवरुम् कूरैयिले (वीट्टिले) पऴगुवदाऱ्‌ पोल् ऎऩ्ऩ पाबम् नेरुमो ऎऩ्ऱु तुक्कम् पॊऱुक्कमाट्टामल् नॆञ्जु तडमाडुगिऱदॆऩ्ऱ निलै विवेकिक्कु उण्डावदाले, ऒरु समयम् पाम्बिऩाल् पोल् पाबम् नेरुम्। प्रबन्धऩुक्कु मेऱ्‌पड महाविवेकिगळाऩ रिषिगळुक्के तैर् यक्कुऱैविऩाल् इन्द्रिय परवसरागिप् पाबम् सॆय्य नेरुम्बोदु पिऱरुक्कुक् केट्क वेण्डुमो, आऩालुम् अच्चमुळ्ळवऩायिरुप्पदाल्, स्वाबाविग सौहार्दत्तोडु विशेषप्रीतियैयुम् पिराट्टियोडु सेर्न्द ईच्वरऩ् इवऩिडम् वैत्तिरुप्पदाल् पायुम् नीडिक्का&#xA;श्रीमत्रहस्यत्रयसारम् ( १८&#xA;५१७&#xA;मवैयऩ्ऱिक्के, अक्कालत्तिल् पिऱन्द ळिऩ्ऩमागिऱ इऴवैक् कडुग अनुसन्दित्तु समाग कणङ्गळ् पिऱन्दु, &amp;ldquo;क: ई- श्चित समाचरेत् । प्रायश्चितिरियं साउन यत् पुनः शरणं व्रजेत् ॥ उपायानामुपायत्व- स्वीकारेऽप्येतदेव हि ॥&amp;rdquo;&#xA;&amp;ldquo;अज्ञानादथवा शामादपराधेषु सत्स्वपि । प्रायश्चित्तं क्षमस्वेति प्रार्थनैकैव केवलम् ॥&amp;rdquo;,&#xA;।&#xA;तॆऩ्ऩलाम्। मिऩ्ऩॊळि मात्तिरमाय् - मिऩ्ऩलिऩ् ऒळिक्के समाऩमाय्। निलै निऱ्‌कुमवै यऩ्ऱिक्के = नीडिक्कुमवै यागा ऎऩ्ऱदोडु ऎऩ्ऱु पॊरुळ्।: इदऱ्‌कु &amp;lsquo;प्रायच्चित्तावलम्बदम् उण्डाम्&amp;rsquo; ऎऩ्बदोडु अन्वयम्। सगुमाय् निऱ्‌कै यॆऩ्बदु निलै निऱ्‌कामैयिलुम् प्रा यच्चित्तावलम्बनत्तिलुम् कारणमागुम्। सळिगल्लिऩमावदु। Sa ऩ्ऩळि पऩार् तरिरि ऎऩ्गिऱ नडुनिलैयिऩिऩ्ऱु नऴुवुगै। कडुग= सीक्किरमाग। पिऱन्दु-ऎऩ्बदऱ्‌कु पिऱन्दिरुक्क ऎऩ्ऱु पॊरुळ्। मेले समान कर्त्रुगमाऩ क्रियै यिल्लामैयाले ऎच्चत्तिरिबाम् प्रायच् चित्तत्तिऱ्‌कु प्रमाणम् अरुळिच् चॆय्गिऱार् अ। (ल। त। १७।९३।) निषित्तङ्गळैच् चॆय्यामल् काम्यङ्गळैयुम् सॆय्यामल् कर्मयोगादि कळिल् ऒऩ्ऱैयुम् मोक्षोबायमागच् चॆय्यामल्ऩ्गिऱ आज्ञानुज्ञा कैङ्कर्यत्तै मट्टुम् प्रबत्ऩ् सॆय्दु वरवेण्डुम्। क-निषित्त कर्मासरणम् एऱ्‌पट्टाल् UC:-उडऩे प्रायच्चित्तम् सॆय्वदु; अदु इप्पाबत्तिऱ्‌काग मीण्डुम् सरणागदि सॆय्वदे।कवर् पक्तियोग निष्टऩुक्कु उपायमागुमवऱ्‌ऱै-प्रबन्धऩ् उपायमागक् कॊण्डु अनुष्टित्तालुम्।&#xA;इन्द साणवर&#xA;णमे&#xA;प्रायच्चित्तमागुम्। इन्द वाक्यम् प्रपन्न विषयत्तिलेये स्-ष्टमाग अबराद परिहार वऴियैच् चॊल्लि यिरुप्पदाल्, अदु दोषमागादॆऩ्बदु तवऱागुम् अन्दन्द पाबत्तिऱ्‌कुत् तक्कवाऱु। वॆव्वेऱु प्रायच्चित्तम् विधिक्कप्पट्टिरुक्किऱदु: अदैच् चॆय्य सक्ति यऱ्‌ऱवऩ् प्रपत्तियैच् चॆय्यलाम्। इदु मोक्षार्त्तमऩ्ऱु। पिऱगु सॆय्द पाबत्तिऩ् परिहारत्तिऱ्‌के यागुम्। आगैयाल् इरण्डु प्रपत्ति सॆय्दाऩॆऩ्बदिल्लै। प्रबन्धऩ् कर्मयोगादिगळै उपायमाग वनुष् टित्ताल् प्रह्मास्त्रत्तिऱ्‌कु सममाऩ मुऩ् सॆय्द प्रपत्तियिल् विच् वासक् कुऱैवे अदऱ्‌कुक् कारणमावदाल् प्रपत्ति पलऩळिक्कादु। अदऱ्‌ काग उपायमाग ऒऩ्ऱै अनुष्टित्त दोषत्तै पोक्कप् प्रपत्ति सॆय्दाल् मुऩ् प्रपत्तिये पूर्णमाय् पलऩळिक्कक् कुऱै यिल्लै।&#xA;इङ्गु सम्ब्रदायत्तैयुम् अऱिविक्किऱार्। अर। वङ्गीच्वर कारिगै। अऱिविल्लामैयालो अऱिन्दिरुन्देयो अबरादङ्गळ् नेर्न् दिरुन्दालुम् क्षमिक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु प्रार्त्तऩै सॆय्वदाम्। पुत्ति पूर्वबाबत्तिऱ्‌के प्रायच्चित्तम् सॆय्य वेण्डियिरुक्क ळळाā ऎऩ्बदु पॊरुन्दुमो वॆऩ्ऩिल् - तॆरियामलिरुन्दाल् अन्द प्रामादिग पाब&#xA;५१८&#xA;कात्तुडऩ् (१८)&#xA;&amp;ldquo;विधितः स हि धर्मज्ञः शरणागतवत्सलः । तेन मैत्री भवतु ते यदि जीवितुमि छसि ॥ प्रलादयस्व त्वं चैनं शरणागतवत्लम् । मां चास्मै प्रयतो भूत्वा निर्यातयतु ईसि ॥” ळिगळिऱ्‌ सॊल्लुगिऱबडिये परिवुगाऩ् सरिसमुण्डाम्। वु- कारत्ताले याय् क्षमैगॊळ्ळुगैयुम् कैदप्पिऩबोदु&#xA;&amp;ldquo;स्वपुरुष नभिवीक्ष्य पाशहस्तं वदति यमः किल तस्य कर्णमूले ।&#xA;ऎऩ्ऱु&#xA;त्तिऱ्‌कु प्रायच्चित्तम् वेण्डा। तॆरिन्दे इदु पाबमऩ्ऱु निऩैत्तुच् चॆय्दाल् अदु पुत्तिपूर्वमे याऩालुम् पाबमॆऩ्ऱऱियामैयाल् अज्ञानत्ताल् सॆय्यप्पट्टदागुम्। अदऱ्‌कु पाबमॆऩ्ऱु तॆरिन्दु सॆय्ददऱ्‌कुप् पोल् प्रायच्चित्तमुण्डु। आरादनादिगळिल् इदु मुऩ्। इदु पिऩ् ऎऩ्गिऱ क्रमम् अऱियामल् माऱि पुत्ति पूर्वमागच् चॆय्दाल् अदऱ्‌कुम् प्रायच्चित्तमुण्डु,&#xA;faga: इत्यादि रा।सु २१-रावणऩुक्कु सीदैयिऩ् उपदेशम्। इदु प्रबन्ध विषयमा यिराविडिऩुम् पाबत्तिऱ्‌कु प्रायच्चित्तम् प्रपत्ति ऎऩ्ऱऱिविक्कुम्। g = अन्द रामऩ् ऎरिए:-ऎवऩ् सरणागदऩाऩालुम् काक्कवेण्डुमॆऩ्ऱ धर्मम् अऱिन्दवराय्, शास्त्रत्तिऱ्‌कागच् चॆय्व तॆऩ्ऱे यऩ्ऱि, सरणागदऩिडम् वात्सल्यमुम् उडैयवरॆऩ्ऱु विधितो ffat fr - अऱियप्पट्टवरऩ्ऱो? आगैयाल् नी जीविक्क विरुम्बुगिऱा यागिल्, उऩक्कु अवरोडु स्नेहम् इरुक्कट्टुम्; अनुकूलऩायिरामल्। सरणागदि सॆय्दाल् पलिक्कादु, आगैयाल् अवरै सरणागदिसॆय्दु क्षमिक्क वेण्डिक्कॊळ्; ai -परिशुद्धऩागि =प्रादिगूल्य पुत्तियैविट्टु ऎऩ्ऩैयुम् अवरिडम् ईरिगवुत्-मीण्डुम् समर्प्पिक्क अर्हऩावाय्, प्रदिगूल ऩागिल् सरणागदिक्कुप् पयऩिल्लै, uat v ऎऩ्ऱदाल् सरणागदऩ् मीण् डुम् अबरादम् सॆय्यलागादॆऩ्ऱुम् अऱिवित्तदाम्। पूर्वकर्मवसत् ताले पाबम् सॆय्वदु पोल्, अदऩालेये अनुदाबमुम् प्रायच्चित्त प्रवृत्तियुम् सिलर्क्कु इरामऱ्‌ पोगलामे, अप्पोदु नरगादिगळुम् अनुबविक्क वेण्डियदागुम्। अप्पडि पाबत्तै स्वीकरित्ताल् देहाव सानत्तिल् मोक्षम् इल्लैयाम्। अप्पडि नरग प्राप्तियिल्लै ऎऩ्ऩिल् मरबन्दऩुक्कु नरगहेतुवाऩ पाबमे पाबमागाद पोदु मऱ्‌ऱदु पाबमागुमो ऎऩ्ऩ, उत्तरम् अरुळिच्चॆय्गिऱार् a। कडिऩ प्र कृतियाय् = कडिऩस्वबावमुळ्ळवऩाय् ; अनुदाबत्ताले मऩम् उरुगाद वऩाय्; कैदप्पिऩ पोदु = विट्टबोदु। प्रपत्ति पण्णादवऩुळ्बड सर्व वैष्णवऩुक्कुम् नामसङ्गीर्त्तनम् नरगम् पोगादबडिक्कु उद वुम्; प्रपन्न विषयमागवे उळ्ळ वाक्यत्तैयुम् उदाहरिक्किऱार्। विष्णुबुराण वाक्यम् इरण्डु (३७);मेले वामन पुराणवाक् यम् (९४।) ई: इग- पयङ्गरऩाऩ यमऩे यऩ्ऱो। लाऩ्- पाबियै इऴुत्तुवरक् कैयिल् कयिऱ्‌ऱैक् कॊण्ड सरगऩ् - तऩ् MEऩै अरिसि- नालु पक्कमुळ्बड पार्त्तुक्कॊण्डु ऎऩ कळ्रत् अवऩुडैय कादु ओरत्&#xA;४श्रीमत्रहस्यत्रय सारम् (&#xA;१३&#xA;परिहर मधुसूदनप्रपक्षान् प्रभुहमन्यनृणां न वैष्णवानाम् ॥ &amp;ldquo;कमलनयन वासुदेव विष्णो धरणिधराच्युत शङ्खमक्रपाणे । मव शरणमितीग्यन्ति ये वै त्यज भट दूरतरेण तान् अपापान् ॥&#xA;५१९&#xA;ऎऩ्ऱु वैष्णव वामनादि पुराणङ्गळिल् पासुरङ्गळुक्कु मूलमाऩ ऎळियिऱ्‌ सॊल्लुगिऱबडिये एामिऩ् ऱिक्के &amp;ldquo;वेलिट्टुप् पाय वेण्डुमदु मुळ्ळिट्टुप् पाय्न्दु कऴियुम्&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ सणक्किले काऎऩ् तिल् पिऱरुक्कुत् तॆरियादबडि सॊल्लुगिऱाऩ्। ऎऩ्ऩवॆऩिल् -मदुसूदन ऩिडम् प्रपत्ति सॆय्दवर्गळै तूरत्तिले निऩ्ऱु विट्टुविडु, नाऩ् मऱ्‌ऱ मऩिदर्गळुक्के प्रबुवावेऩ्। वैष्णवर्गळुक्कु प्रबुवागमाट्टेऩ्। का। सॆन्दामरैक् कण्णा! वासुदेवा! विष्णुवे! पूमियै तरिप्प वऩे! अच्चुदऩे! सङ्ग सक्रङ्गळैक् कैयिल् कॊण्डवऩे! सरणमाग वेण्डुमॆऩ्ऱु ऎवर्गळ् fa - सॊल्मट्टु मुळ्ळवर्गळो। अदऩालेये पाबम् नीङ्गप्पॆऱ्‌ऱ अवर्गळै,ए पडऩे नी वॆगु तूरत्तिल् विट्टुविडु। - तेवऩाय् सार्ङ्गम् तरित्तवऩाय् परमप्रा प्यऩाऩ विष्णुवै&#xA;विष्णुवै यार् प्रपन्नर्गळो। अवर्गळुक्कु यमलोकम् सॆल्लुगै यिल्लै। ऎन्द नरगमुम् अवर्गळुक्कुत् तङ्गुमिडमागादु। इन्द श्रुतिवाक्यङ्गळुक्कु मूलमाऩ श्रुतियुमुण्डु। अ यमविषयं गच्छन्नः इहैव तेषां केचित् उपप्लवा जायन्ते । काणा भवन्ति खञ्जा भवन्ति afangar: uatta&amp;rsquo; इत्यादि। भागवदर्गळ् पुरिऎऩ्-यमलोकम् यमदेशम् सॆल्लमाट्टार्गळ्। नरगत्तिऱ्‌कुक् कारणमाऩ पाबङ्गळिरुन्दालुम् क - इव्वुलगिलेये सिल कष्टङ्गळे अवऱ्‌ऱुक्कुप् पलऩाग वरुम्। ऒरु कण् गुरुडरावार्गळ्। ऒरु काल् इल्लादवरावार्। तमक्कु अडङ् मक्कळै युडैयरावार् ऎऩ्ऱवाऱु। इन्द श्रुति-स्मृतिवस न ङ्गळ् सर्व श्रीवैष्णव विषयमाऩालुम् देहावसानत्तिल् मोक्ष त्तिऱ्‌काग प्रपत्ति पण्णिक्कॊण्डवर्गळैयुम् कूट्टिक् कॊळ्ळुम्। इवै पूर्वजन्म पाबविषयमे यऩ्ऱि उत्तरारविषयमऩ्ऱॆऩ्ब तऱ्‌कुम् प्रमाणमिल्लै। पिऩ्ऩाल् अबरादमुम् प्रायच्चित्तमुम् उण्डॆ ऩ्ऱु एऱ्‌पट्ट पिऱगु प्रायच्चित्तम् पण्णाद उत्तरागत्तिऱ्‌कुम् इदु सेरुम्। यमदेशगमनत्तै निषेदित्तु इङ्गु क्लेसङ्गळैच् चॊऩ्ऩ ताल् नरगहेतुक्कळाऩ पाबङ्गळुक्के इवै पलऩाम्। लगुसिक्षै युण्डॆऩ्ऱु एऱ्‌पट्ट पिऱगु ऒरे पाबत्तिऱ्‌कु अदिगारिक्कुत् तक्कबडि पलऩिल् एऱ्‌ऱत्ताऴ्वु तगुमे। सिन्दयन्दी ऎऩ्ऱ कोबगऩ्ऩिगै कण्णऩै यडैय मुडियामल् अवऩैच् चिन्दिक्किऱवळाय् ताऩ् सॆय्द पाबङ्गळुक् कॆल्लाम् पलऩैक् कण्णऩुडैय विच्लेष तुक्कत्तालेये पोक्किऩ वळाय् मोक्षम् सॆऩ्ऱाळॆऩ्ऱदु श्रीबागवदम्, वेलिट्टुप् पाय वेण्डु मदु - आयुद प्रयोगत्तिऩाले वदैत्तु अऴिक्कप्पड वेण्डिय कुऱ्‌ऱम्,&#xA;काद&#xA;५२०&#xA;ऎङ्गात्तुडऩ् (१?)&#xA;ऎऩ् ऎऩ्ऱु मुदलाग ओदुगिऱ इङ्गुत्तै उबक्लेसमुगत्ताले सिगै यऱुक्कुम् विरगुगळै मुऩ्ऩिट्टु सर्वेच्वरऩ् &amp;ndash; ळाले तणिन्द प्रादाबत्तैयुडैयऩाय्, मिगवुम् तण्डिक्क वेण्डुम्। अबरादत्तुक्कु, सेव्यऩाऩ ससिसऩ्, अडैयाळक्कारर्-अा:पूरि- ईरम् - कूऩर् - कुऱळर्-कुमारर्गळ् विषयत्तिल् अरवुङ्गळुक्कु ईडागवुम्, अPatafarcaणत्तुक्कु ईडागवुम्, Åqa-सिएजिबुगळाले प्रीति नडक्कच् चॆय्दे अवर्गळ् तप्पिऩदुक्कु क्षमै कॊळ्ळुगैक्कागवुम्, मेलैक्कुम् मुळ्ळिट्टुप् पाय्न्दु। मुळ्ळिऩाल् कुत्तप्पट्टदालेये अऴिक्कप्पट्टु, कऴियुम् = पोम्- इङ्गुत्तै = इङ्गे वरक्कूडिय। सिगैयऱुक्कुम् - सिगै यावदु कुडुमि;कुडुमि यॆडुप्पदु मनुष्यऩै वदैप्पदऱ्‌कु समा नम्, अदु पोल् पाबत्तिऩ् सारांसत्तैत् तॊलैक्किऩ्ऱ ऎऩ्ऱबडि। विरगुगळै। उपायङ्गळै, मुऩ्ऩिट्टु, ऎऩ्बदऱ्‌कु (तूरत्तिल्) ऒरु कण्णऴिवाले ऎऩ्बदोडु अन्वयम्। क्षमा = पॊऱुमै; प्रेम = अऩ्बु वात्सल्&#xA;यम् - दोषमिरुन्दुम् अदैप् पॊरुट्पडुत्तामै। तणिन्द-कुऱैन्द, उडैयऩाय् ऎऩ्बदऱ्‌कु रक्षित्तुविडुम् ऎऩ्बदोडु अन्वयम्। मिगवुम् इत्यादि।सॆय्युमा पोले ऎऩ्ऱवरैयिल् त्रुष्टान्द वाक्यम्। अब रादददिऱ्‌कु ऎऩ्बदऱ्‌कु सॆय्युम् ऎऩ्ऱविडत्तिल् अन्वयम्। परिहारमाग ऎऩ्ऱु सेर्त्तुक् कॊळ्वदु अडैयाळक्कारर्=राजा ऎऩ्बदऱ्‌कु अडैयाळमाऩ कुडै सामरम् मुदलाऩवऱ्‌ऱै तरित्तिरुप्पवर्गळ्। अल्लदु इवऩ् राजप्रुत्यऩ् ऎऩ्बदऱ्‌कु अडैयाळमाऩ सिल वस्तुक्कळै उडलिल् तरिप्पवर्। अन्दबुर परिजनम् = राजस्तरीगळिऩ् वेलैक्कारर्गळ्। कूऩर्- कूऩ् = मुदुगुवळैवु। कुऱळर्-कुळ्ळमायिरुप्पवर्गळ्। इव्विरुवरुम् राजसम्बन्दमिल्लादवर्गळुम् आगलाम्। विशेषप्पडियाग अरसऩाले पोषिक्कप्पडुगिऱवरुमागलाम्। अन्तरङ्गत्वम्= अरसऩुक्कु मिगवुम् नॆरुङ्गि इरुक्कै; आदिबदत्ताले पहिरङ्गत्वत्तै क्रहिप्पदु, अन्तरङ्गर्गळुक्कुळ्ळे कुमारर् अत्यन्त अन्तरङ्गर्। अन्द:पुर टरिजन त्तुक्कु अदैविड कुऱैवु। कूऩर्गुऱळर् अत्यन्तबहिरङ्गरॆऩ्ऱवाऱु तारदम्यम् काण्बदु। सम्बन्दङ्गळ् अडैयाळक्कारर् इत्यादि सॊऱ्‌कळिलिरुन्दे तॆरियुम्, ऎ:एल्जा - एऩ्वुम् - हिंसिक्कुम् तऩ्मै। अदऱ्‌कु नेर्माऱाऩ तयागुणम् आन्रुसंस्यम् सम्बन्दादिगळिरुन्दुम् सिऱिदावदु सिक्षै सॆय्यामल् राजा विडुवदिल्लै अदुबोल् ऎऩ्ऱबडि। प्रीति नडक्कच्चॆय्दे ऎऩ्बदऱ्‌कु प्रीति यऴियामलिरुन्द पोदिलुम् ऎऩ्ऱु पॊरुळ्। क्षमै कॊळ्ळुगैक्कागवुम् = अबरादत्तिऱ्‌कु सिक्षै सॆय्यमाट्टारॆऩ निऩैक्कामल्। क्षमै कॊण्डाल् तण्डिक्कामलिरुक्क लामॆऩ्ऱु&#xA;तॆरिन्दु अवर्गळ् नडन्दुगॊळ्ळुवदऱ्‌कागवुमॆऩ्ऱबडि। मेलैक्कुम् सिक्षैयागैक्कागवुम्। अबरादम् सॆय्दाल् तण्डऩै युण्डॆऩ्ऱु मेल् अबरादम् सॆय्यामलिरुक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु अवर्गळ्&#xA;VSLAT SOINUA&#xA;(creafter) १८&#xA;५२१&#xA;सिक्षैयागैक्कागवुम् मुगङ्गॊडादेयिरुत्तल्, सम्मट्टियिट्टडित्तल्, तळ्ळुवित्तल्, वासलिले तगैवित्तल्, सिऱिदु नाळ् सेवैयै विलक्कि विडुदल् सॆय्युमाप्पोले कागनयायत्ताले ऒरु कण्णऴिवाले इव् रिारै रक्षित्तुविडुम्।&#xA;इप्पडि साादरिगळै क्षमैगॊळ्ळप् पण्णुवित्तल्, कसरदऩ् कळुक्कु fकरमाऩ वरम् पण्णुगल् सॆय्गिऱविडमुम् मोऩ क्षमैयिऩ् रगाळगमॆऩ्ऱु। ईसगऩाऩ शेषि पक्कलिले तारदै नडक्कैक्काग, &amp;lsquo;त्तैयुम् क्षमिक्कुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सिलर् सॊऩ्ऩार्गळ्।&#xA;त्तिल् ऎऎम् पोले ऎळियवुम् rafरम् पण्णागबो नेगमाऩालुम्, पण्णिऩ स जम् कॊडा तॊऴियुमोवॆऩ्ऱु ऎरिक्क&#xA;तॆरिन्दु कॊळ्ळुवदऱ्‌कागवुम्। अरसऩ् सॆय्युम् सिऱु तण्डऩैयिऩ्प्रकार ङ्गळैच् चॊल्लुवदु मुगमित्यादि, मुगम् कॊडादे यिरुत्तल् = नेर् मुगमाय् अरसऩ् काणामलिरुप्पदु। सम्मट्टि-कुदिरै ओट्टुम् करुवि। तळ्ळिवित्तल्= उळ्ळिलिरुन्दु वॆळियिल् तळ्ळुवदु। वासलिले तगैवित्तल्- उळ्ळे विडामल् वासलिलेये निऱुत्तिवैत्तल्। सेवै = ऊऴियम्। ऒरु कण् अऴिवाले इदि, त्रुष्टान्दमाऩ कागासुरऩुक्कु इदु पॊरुन्दुम्। प्रकृतत्तिल् &amp;lsquo;क अafa; ऎ affa&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩ कण्णऴिवैक् कूऱियदु मऱ्‌ऱवऱ्‌ऱिऱ्‌कुम् उपलक्षणम्। कण्णऴिवाले ऎऩ्बदऱ्‌कु मेल् अबरादत्तैप् पोक्कि ऎऩ्ऱु सेर्त्तुक् कॊळ्वदु। रक्षित्तुविडुम्- अवच्यम् रक्षिक्कुम्।&#xA;इप्पडि प्रामाणिग पत्तै निरूपित्तुविट्टु पुत्ति पूर्वबाब त्तैयुम् प्रबन्धऩुक्कु क्षमिक्किऱाऩॆऩ्ऱु एकदेशिगळिल् सिलर् सॊऩ्ऩदु प्रमाण विरुत्तमायिरुप्पदाल् वेऱु तात्पर्यम् अरुळिच्चॆय्गिऱार्। इप्पडि इदि। क्षमिक्किऱाळ् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩदऱ्‌कु सिलरै क्षमै कॊळ् ळप्पण्णुविक्किऱाऩ्; इल्लैयागिल् क्षमैयिऩाल् रग तण्डऩै सॆय्याम लिरुक्किऱाऩ् ऎऩ्ऱु तात्पर्यम्। इप्पडि लगुदण्डत्तैच् चॆय्दे उत्त रागत्तैक् कऴिक्किऱाऩागिल् अदऱ्‌काग संसार सप्पन्दम् नीडिक्क वेण्डि यिरुप्पदाल् प्रपत्तियाऩदु पलऩळिक्कामऱ्‌ पोगुम् पोलुमॆऩ्बदैप् परिहरिक्किऱार् इदि। प्रपत्तिक्कु मुऩ् सॆय्ददाय् अनु पविक्क अङ्गीगरिक्कप्पट्ट प्रारप्तकर्मत्तैप् पोल् अऩुबविक्क वेण्डिय त्तिऱ्‌कु प्रपत्ति प्रबावत्तालेये क्षमैगॊण्डु लगुदण्डम् सॆय्युम् पोदु प्रपत्ति ऎप्पडि पलऩळिक्कामलिरुक्कुम्? संसारसम्बन्दम् नीडिक्कुमे यॆऩ्ऩिल् - अनियदायुस्सुक्कु नीडिक्क लाम्। अप्पोदुम् देहावसानत्तिल् वेणुमॆऩ्ऱु केट्टदऱ्‌कु हानियिल्लै। नियदायुस्सावाऩ् इवऩुक्कु इववळवु ताऩ् आयुट् कालमॆऩ्ऱु व्यवस्त्तै पॆऱ्‌ऱवऩ्। अनियदायुस्सावाऩ् आयुष् कालत्तिऱ्‌कुळ् सिल कण्डङ्गळुडैयवऩाय् इन्द कण्डम् तवऱिऩाल्&#xA;५-६६&#xA;५२२&#xA;ळणत्तुडऩ् (१८)&#xA;वॊण्णादु, पॆरुङ्गायम् वैत्त मरङ्गळुक्कु अगारियङ्गळाले वाट्टत्तुक्कुक् करमुळ्ळ मात्रम् इङ्गुम् इवर्गळ् संसार। त्तिऩुडैय रिळ्ळिऩिऩ् पिऱक्कैक्कु कणमे उळ्ळदु। इत् देहानन्दरम् मोक्षम् पॆऱवेणुमॆऩ्ऱु अपेक्षित्तालुम् अनियदा युस्सुक्कळाय् ायिरुप्पार्क्कु कागत्तियाले काम् वरुम् नियदायुस्सुक्कळुक्कु उळ्ळ आयुस्सुक्कुळ्ळे कत्तुविडुम्।&#xA;३९&#xA;नऩनिऩ् वाऩ् ति ऎ:&amp;rdquo; ऎऩ्ऱ पिऩ्बुम् उण्डाऩ राक्षसिगळुडैय&#xA;मेलुम् सिल कालमिरुक्कलामॆऩ्ऱु अव्यवस्त्तैयाग आयुळ् एऱ्‌पडु त्तप्पट्टवऩ्। पॆरुङ्गायमिदि। पच्चैमरङ्गळ् वाडवेण्डुमॆऩ्ऱु पॆरुङ्गायम् वैप्पदाम्। मिगवुम् ईरमाऩ इडमागिल् वाट्टम् विळम्बित्तु, इल्लैयेल् विरैविल् ऎऩ्बर्। उळ्ळमात्रम् = उळ्ळ अळवाग। नियद अनि यद आयुस्ऎऩ्गिऱ वासियऱियामल्,ऎप्पडि वैषम्यमॆऩ्ऱुसङ्गिप्पवऩुक्कु अन्द पेदत्तै यऱिविक्किऱार् इत्देहेदि, विळम्ब अक्षमराय् इदि देहावसानत्तिऱ्‌कु मेल् संसारत्तै विरुम्बामैयाल् ऎल्लोरुम् विळम्बम् पॊऱादवरे। अवरिल् सिलर् अनियदायस्सुक्कळ्। अवर्गळुक्कु देहान्दर मूलमाऩ विळम्बम् किडैयादालुम् कॆण्डत्तैप् पोक्कि इदे देहत्तिल् आयुर्वृत्तियैच् चॆय्दु पाबबला नुबवत्तिऱ्‌काग ईच्व रऩ् विळम्बम् इसैयलाम्। इत्तगैयविषयत्तैक् कॊण्डु ऎऩ् (ig: ऎऩ्ऱदु।uagसऴुक्कळुक्कु= आयुर्वृत्ति सॆय्यवागादबडि आयुळ् निलै युळ्ळवर्गळुक्कु। उत्तरागत्तिऱ्‌कु लगुदण्डम् उण्डॆऩ्ऱाल् श्रीमत्रामा मण विरोदमॆऩ्ऱु शङ्कै असरिरि। क:- उङ्गळुक्कु नाऩ् आत् कालत्तिल् सरणमागक् कडवेऩॆऩ्ऱु पिराट्टि त्रिजडासरणागदिगगुप् पलऩाग नेराग राक्षसिगळुक्के अरुळिच्चॆय्द वार्त्तै। इदि, प्राप्तप्यं तु दशायोगात् मयैतदिति निश्चितम् । दासीनां रावणस्याद्दं कर्षधामीह दुर्बला ॥ नाऩ् सॆय्द कर्माविऩ् पलाऩुबवदशैयाऩबडियाले ऎऩक्कु इदु नेर वेण्डियदॆऩ्ऱ निच्चयत्ताल् पॊऱुक्किऱेऩ्। अवर्गळ् ताङ्गळागच् चॆय्यामल् रावणऩुक्कु अडिमैयायिरुन्दु सॆय्ददालुम् पॊऱुक्किऱेऩ्। अवर्गळै हिञ्चित्ताल् अदैक्कण्डु सहिक्क मनोबलमिऩ्मैयाम्गुणच् चिऱप्पालुम् पॊऱुक्किऱेऩ्। इदऩाल् अवर्गळ् ताङ्गळागच् चॆय्दा लुम् पॊऱुक्कवेण्डियदु तगुमॆऩ् ऱबडि। ऎऩार् इदि। इन्द स्त्रीगळ् नीर् निऩैत्तबडि पाबिगळायिरुन्दालुम्, नाऩ् निऩैत्तबडि नल्लवर्गळा यिरुन्दालुम्, वदत्तिऱ्‌कु अर्हर्गळायिरुन्दालुम् करुणै पुरिवदे तगुम्। इदु शास्त्र नम्बिक्कैयुळ्ळ शिष्टर्गळिऩ् मार्गमॆऩ् ऱबडि इदऱ्‌कु मुऩ्ऩे रावणऩाल् एवप्पट्टुच् चॆय्दार्गळ्; अवर्गळिडम् कुऱ्‌ऱमिल्लैयॆऩ्ऱाळ्। इप्पोदु कुऱ्‌ऱमिरुन्दु वतार्हर्गळाऩालुम् इरक्कमे कॊळ्ळवेण्डुमॆऩ्गिऱाळ्। स्वबावत्तिल् पाबिगळायिरु&#xA;६५२&#xA;श्रीमत्रहस्यत्रयसारम् (e) १८।&#xA;$२३&#xA;ऎऩ्गिऱबडिये पिराट्टिक्कु माविषयमायिऱ्‌ऱिल्लैयो वॆऩ्ऩिल् अव्विडत्तिलुम् अवर्गळुक्कुत् तिरुवडि नलियप् पुगु(पो)किऱारॆऩ्गिऱ पयम् विळैन्दु नलिवुक्कु विलक्कु उण्डाऩबडियाले, वाळाले ओङ्गि विडुमाप् पोले पुलमुम् क्षमैयुम् farकुम्। आगैयाल् प्रपन्नऩुक्कु जूऩ्-&#xA;वुम् इरयादॆऩ्ऱु विशेषित्तुच् चॊल्लुवदॊरु प्रमाणमिऩ् ऱिक्के यिरुक्क, इवऩुक्कुप् पिऩ्बु ऒळियवुम् पिऱन्दालुम् क्षमै कॊळ्ळवेण्डावॆऩ्ऱुम्, क्षमै कॊळ्ळाविडिलुम् मिल्लैयॆऩ्ऱुम्, जारुक्कु[म्] रारुगत्तुक्कु fरम् वारादॆऩ्ऱुम्। ळिल्ऎळिर्गळाले वरुम् इङ्गुददैक् कैङ्कर्यत्तुक्कु&#xA;सॆय्यामल्&#xA;न्दो नल्लवरायिरुन्दो परप्रेरणैयाल् पुत्ति कॆट्टु वतार्हर् कळाऩालुम् काक्कवेण्डुमॆऩ्ऱबडि। इदऱ्‌कुक् कारणम् अवर्गळ् सरणा गति सॆय्दिरुप्पदे ऎऩ्ऱु तिरुवुळ्ळत्तिलिरुन्दालुम् पॊदुवागक् कूऱ वेण्डुमॆऩ्गिऱ कारणत्तिऩाल् अदैच् चॊल्लविल्लै। इऩि वतार्हर् कळाऩ इवर्गळ् सरणागदि सॆय्यामल् पाबिगळागवेयिरुन्दालुम् सॆय्दु सुबर्गळायिरुन्दालुम् अरुळे कार्यमॆऩ्ऱदाम्।&#xA;ईIC - ऩि। कुऱ्‌ऱमिल्लादवर् यार्। ऎप्पडियावदु कुऱ्‌ऱत्तै उपेक्षिक्क वऴि तेडवेण्डुम्। ऒरु पडियुम् मुडियविल्लैयागिल् अप्पोदे तण्डऩै। केळ्वियैप् परिहरिक्किऱार् अव्विडत्तिलुम् इत्यादियाल्।&#xA;इत्यादियाल् नलियप् पुगुगिऱार् - हिंसिक्कप् पोगिऱार्। इन्द स्त्रीगळैच् चित्रवदै सॆय्य विरुम्बुगिऱेऩॆऩ्ऱु पल च्लोकङ्गळाले इवर् विरिवागक् कूऱियदै अवर्गळुम् केट्टऩरे: अदऩाल् अच्चम् चित्तम्। वाळाले इदि। वॆट्ट ऎऩ्ऱु शेषबूरणम्। वाळ् - कत्ति। वॆट्टुवदऱ्‌काग ओङ्गिक् कऴुत्तुवरैयिल् कॊणर्न्दु वॆट्टामल् विट्टाल्। अदुवरैयिल् अच्चमिरुन्दबडियाल् तुक्काऩुबवमागिऱदु। विट्टबडियाल् विशेष विबत् तिल्लै। &amp;ldquo;शेषिबक्कलिल् कृतज्ञदै नडक्कैक्काग&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु मुऩ् सॊऩ्ऩदै निगमिक्किऱार् आगैयाल् इदि। मोक्षत्तुक्काम् प्रपत्ति यैये पुत्तिपूर्वकमाऩ उत्तरबाबत्तिऱ्‌कागवुम् सॆय्वदु प्रमाण वचनत्तैक् कॊण्डा। स्वेच्चैयाय् युक्ति मात्रत्तिऩाला? प्रमाण मिल्लै यॆऩ्ऱार्। इङ्गु विशेषित्तु ऎऩ्ऱदाल् : ऎऩ्ऱ सामा न्यवस नम् पोदादु। अदु ारिगबाबविषयमागिविडुम्; पुत्तिपूर्व उत्तरावुत्तैये कुऱिक्कुम् वचनम् वेण्डुमॆऩ्ऱदाम्। विळम्बा क्षमरुक्कुम्: विळम्बाक्षमरुक्कु ऎऩ्ऱदे पोदुम्। देहावसानत्तिऱ्‌कु मेलाऩ विळम्बत्तै इसैवदिल्लै। आयुर्वृत्तियाल् वन्द विळम्बम् दोषमागादॆऩ्ऱु चित्तान्दि पक्षम्। उम् ऎऩ्ऱुम् पाडमिरुन्दाल् विळम्ब क्षमरुक्कु ऒग विळम्बम् तगुम्; विळम्बामरुक्कुम् विळम्बम् सॊल्वदु तगादॆऩ्ऱु सङ्गिक्किऱवऩ् करुत्तै उम्मैयाल् कुऱित्त ताम्। सुकृत विशेषादि ऎऩ्गिऱ आदिबदत्ताल् मोक्षार्त्त प्रपत्ति&#xA;५२४&#xA;तुडऩ् (१३)&#xA;तिऎङ्गळ् वारावॆऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱ पक्षङ्गळ् सरण्यऩुडैय कुणङ् गळैयुम् सरणागदियिऩुडैय णात्तैयुम् सॊल्लुगैक्कागवत्तऩै।&#xA;इप्पडियल्लाद पोदु रqईराऩ पूर्वर्गळुडैय gर्क्कुम्, रारैप्पऱ्‌ऱवे fसम् विधिक्किऱ शास्त्रत्तुक्कुम्, मोक्षम् पॆऱु कैक्कुक् कालम् कुऱित्तुळि पण्णादे अरगाळिलाळरुमाय् [१]कारुमायिरुप्पार्क्कु fकवुम् सॊल्लुगिऱ प्रमाणङ्गळुक्कुम् सेरादु। &amp;ldquo;सर्वपापेभ्यो मोक्षयिष्यामि” ऎऩ्ऱु सामान्ये न&#xA;सॊल्लच्&#xA;चॆय्युम् पोदे विशेष कैङ्कर्यत्तिऱ्‌कुम् अनुग्रहिक्कुम्बडि प्रार् त्तित्तुक् कॊळ्वदैक् कुऱित्तदाम्। अप्पडिवरुम् कैङ्कर्यत्तै&#xA;पादिक्कादॆऩ्ऱदाम् अवर्गळ्&#xA;पक्षम्&#xA;पुत्तिपूर्वाबरादम्गूड सादग प्रमाणमिल्लै यॆऩ्ऱार्; ऎऩग प्रमाणमाग आचारमुम् पल वाक्यङ्गळुम् इरुक्किऩ्ऱऩ वॆऩ्गिऱार् इप्पडि यल्लाद इदि। पूर्वर् कळैये यॆऩ्ऱदाल् अर्वासी नानुष्टानम् ऎङ्ग प्रमाणमागादॆऩ्ऱु तॆरिवित्तदाम्। ऎऩग शास्त्रमावऩ -प्रबन्धरुक्कु पाबप्रायच्चित्त विदायग शास्त्रमुम्। उत्तराऩत्तुक्कुप् पला नुबवत्तैच् चॊल्लुम् शास्त्रमुम्, अबरादानुबव मूलमाग विळम्बम् सॊल्लुम् शास्त्रमुम्। प्रायच्चित्त शास्त्रम् &amp;lsquo;ाऩ् ava&amp;rsquo; ऎऩ्बदु, विळम्बामरायिरुन् दालुम् अनियदायुस्सुक्कळुक्कु विळम्बम् कीऴे कूऱप्पट्टदु। अवर्गळ् देहावसानत्तिल् ऎऩ्ऱु कालम् कुऱित्त प्रपन्नर्गळ्। इप्पोदु कालत्तैक् कुऱिक्कामल् प्रपत्ति पण्णि अबरादत्तिऩाल् विळम्बम् पॆऱु किऱवरैच् चॊल्लुगिऱदु। इदऱ्‌काऩ शास्त्रम् निर्याणादिगारत्तिल् &amp;lsquo;अपायाविरतः शश्वत् मां चैव शरणं गतः । तनूकृत्या खिलं पापं मामाप्नोति नरः शनैः ॥&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु कुऱिक्कप्पॆऱुम्। कालम् कोलादे प्रपत्ति पण्णुगिऱवर् विळम्बक्षमरा, विळम्बामरा वॆऩ्ऩिल्, इव्विडत्तिल् इरण्डु पाड मुम् काण्गिऱदु। विळम्बक्षमरॆऩ्बदु सुगमाय्प् पॊरुन्दुम्, कालम् कुऱिक्कामऱ्‌ पोऩालुम्, प्रारप्तत्तिऩ्&#xA;प्रारप्तत्तिऩ् मुडिविल् मोक्षम् पॆऱला मॆऩ्ऱु पक्तियिलिऴियामल्, प्रपत्ति पण्णबडियाले इवरुक्कुप् पुनर् जन्मम् अनिष्टमागामऱ्‌ पोऩालुम् पक्तऩळवुक्कु विळम्बमिष्टमिल्लै यागैयाल् इवरे विळम्बामरुमागलाम्। अदऩालेये निर्याणादि कारत्तिल् प्रमाणवाक्यत्तिलुळ्ळ ऎर् ऎऩ्गिऱ सॊल्लुक्कु अणळि विळम्बमॆऩ्ऱु करुत्तुक् कूऱप्पॆऱ्‌ऱदु। मऱ्‌ऱदै अङ्गे काण्ग।&#xA;प्रपत्ति पण्णिऩवऩुक्कु उत्तरावुम् लेबियादागिल् इवऩुम् विळम्बा क्षमऩागैयाले पाबबलऩ् अळिक्कप्पडामलिरुक्कवेण्डुम्; प्रायच् चित्त विधिक्कु वेऱु तात्पर्यम् सॊल्लवॊण्णादॆऩ्बदै स्ताबिप् पदऱ्‌काग अन्द प्रायच्चित्तविधि ऎऩ्ūा: ऎऩ्बदऱ्‌कु अबवादमॆऩ् किऱार् क।मोक्षार्त्त प्रपत्तिये पुत्ति पूर्वोत्तर पाबत्तिऱ्‌कुम् निवर्त्तगमागिल् मऱ्‌ऱॊरु प्रायच्चित्तविधि वेण्डावे। विधित्तदाल्&#xA;श्रीमत्रहस्यत्रयसारम् (are) १८&#xA;परिहारमागप्&#xA;५२५&#xA;नियमित्&#xA;सॆय्देयुम्, &amp;ldquo;ersa क ळ &amp;quot; ऎऩ्ऱु वि ेषिक्कैयाले ऎरिगत्तुक्कुप् म् समायिऱ्‌ऱु। gई:ऎणरियै fक्किऱ वचनत्तै अडियिले सऩमळिग ऎऎत्तुक्कुम्&#xA;पण्णादार्विषयत्तिले तालो ऎऩ्ऩ वॊण्णादु: gafात्तैयुम् पऱ्‌ऱ प्रपत्ति टण्ण लामॆऩ्ऱु विशेषित्तुक् कग पण्णुवदॊरु वचनम् उण्डागिलिऱे इप्पडि नियमिक्कलावदु? इप् प्रपत्ति ऎऩत्तुक्कुम् परिहार मॆऩ्ऱु&#xA;अऱिन्दाल् इच् चॆट्टै विडुवारैयुम् किडैयामैयाले&#xA;वु&#xA;सर्वसदत्तिऱ्‌कु सङ्गोसम् तॆरिगिऱदु। वेऱु करुत्तुक् कूऱलामॆऩ्ऱु सङ्गित्तुप् परिहरिक्किऱार् gfcऩ्। प्रपत्ति ऩ maas माऩालुम् देहावसा नत्तिले मोक्षम् केट्पवऩुक्कु अदऱ्‌कुप् पिऱगु अनुबविक्क वेण्डिय कर्मङ्गळिऩ् निवृत्तिये इष्टमागैयाल् अदै मट्टुम् अदु निवर्त्तिप्पिक्किऱदु। अदुबोल् देहावसानत्तिऱ्‌कुळ् पुत्ति पूर्वोत्तरागत्तिऱ्‌कुम् निवृत्तियैक् केट्टाल् ताऩ् अदऩाल् निरुत्तियागुम्। केट्कादवऩ् पाबबलत्तै यनुबविक्क वेण्डियिरुप्प ताल् अवऩुक्काग प्रायच्चित्तत्तै विधित्तदॆऩ्ऩलामॆऩ्ऱु शङ्कै इदऩ् परिहारत्तिऱ्‌कुक् कारणम् अरुळिच्चॆय्गिऱार् fa। पिऩ्ऩाल् सॆय्युम् पाबत्तैयुम् पॊऱुप्पदऱ्‌काग प्रपत्ति सॆय्यलामॆऩ्गिऱ विशेषवचनत्तैक् कॊण्डु अव्वाऱु सॆय्वदा, अल्लदु प्रपत्तिक्कु अदुविषयत्तिलुम् प्रबावमिरुक्किऱदॆऩ्ऱु नामाग विमर्चित्ता? स्पष्ट वचनमिरामैयाल् मुदऱ्‌पक्षमिल्लै। इरण्डावदु पत्तिल् प्रपत्ति ऎल्लाम् अळिक्कुमागैयाले ऒरुवऩ् पिऱ्‌कालत्तिय कैङ्कर्यत्तै प्रार्त्तऩै पण्णुवदुबोल् पलविदमाऩ पाबङ्गळैच् चॆय्य सक्ति यैयुम् रागत्तैयुमळित्तु अवऱ्‌ऱाल् वरुम् ताऱ्‌कालिग इऩ्बङ्गळैयुम् अनुबविप्पित्तु मेले तुक्कङ्गळ् वरादबडि यरुळ्बुरिय वेण्डुमॆऩ् ऱुम् केट्कलामॆऩ्ऩलाम्, अदु आनुकूल्य निलैक्कु विरुत्तमॆऩ्ऩिल्- पाबम् पण्णुवदैत् तडुक्कामल् रुचिवैत्तु सॆय्यप्पोगिऱ पाबत्तिऱ्‌कु क्षमै कॊळ्ळवेण्डुमॆऩ्ऱु केट्पदुम् अदऱ्‌कु विरुत्तमे। आगैया लेये अदुविषयमाग स्पष्टवाक्यम् वेण्डुम्। अदिरामैयाल् पुन:प्र पत्तिक्के विधियिरुप्पदाल् सामान्य वाक्यत्तिऱ्‌कु पुत्ति पूर्वोत्तरागम् विषयमागादु;&#xA;अदु इतर विषयमॆऩ्ऱे तॆरिगिऱदु, उत्तरावु त्तैच् चेर्क्कामल् मोक्षार्त्त प्रपत्ति सॆय्दवर् विषयत्तिले पुन: प्रपत्ति वाक्यमॆऩ्बदुम् तवऱु। मुदऱ्‌प्रपत्तियिलेये उत्तराग त्तैयुम् कूट्टक्कूडुमागिल् इप्पडि लगुवाग इष्टचित्ति वरुगिऱबोदु इदैक्कूट्टामल् प्रपत्तियै यार्दाऩ् सॆय्वर्? आगैयाल् पुन: प्र पत्तिवाक्यम् वीणागुमॆऩ्गिऱार् इ प्पत्ति इदि। सॆट्टै - सॆट्टा वदु अदिगत्तिऩालाग वेण्डुम् कार्यत्तै अल्बत्तिऩालेये निर्वहि&#xA;५२६&#xA;सरियामाम्। ऎरिऎक्कवॊण्णादु। इप्पडि&#xA;तुडऩ् (१८)&#xA;रत्तळवैप् पऱ्‌ऱि त्तै&#xA;तै ऎरिवुक्किल् सळिरऩुक्कुम् एदुक्कुम् ऎऎमिल्लैयाम्। gaga ऎत्तिलुम् ऎऩ्गरिक्कळाऩ प्पदु इरण्डु प्रपत्तियिरामल् ऒरु प्रपत्तियालेये यिरण्डैयुम् सादिप्पदु इङ्गुच् चॆट्टु। इदै यारुम् विडमाट्टार्गळ्। पुत्ति पूर् वोत्तरागम् वेण्डामॆऩ्बवर् विडलामे ऎऩ्ऩिल्, अदु पलवगै यायिरुप्पदाल् एदेऩुम् ऒरु पाबम् इष्टमागवे यिरुक्कुम्। आऩालुम् अदैच् चॆय्यामलिरुप्पदु अदऩ् मूलम् वरुम् पॆरुङ्गेट्टिलिरुन्दु अञ्जि यॆऩ्ऩल् वेण्डुम्। केडिल्लै यागिल् अदऩाल् वरुम् ताक्कालिग सुगत्तै यारिऴप्पार्? इव्वाक्यत्तिल् परिहारमॆऩ्ऱ सॊल्लाल् ऒरु विषयमऱिविक्कप्पडुगिऱदु-प्रायच्चित्तमाऩदु पाबनिवृत्तिक्काग। पाबनिवृत्ति यॆऩ्ऱाल् उळ्ळ पाबत्तैप् पोक्कुवदेयाम्। पाबम् वरादबडि सॆय्वदु ऎऩ्ऱु पॊरुळल्ल। अदऩाल् प्रत्यवाय परिहार त्तिऱ्‌काग नित्य कर्मानुष्टानमॆऩ्बदु पोल् पाबबरिहारत्तिऱ्‌काग प्रपत्ति यॆऩ्ऱाल् पाबम् वारामैक्काग ऎऩ्ऱदाम्। पाबगार्यम् इवऩुक्कु इष्टमागैयाल् अदु वरामैक्कागवॆऩ्ऱु सॊल्ल पाबम् सॆय्दाल् अदु मूलमाग निक्रहम् वारामैक्काग। ऎऩ्ऩ वेण्डुम्।&#xA;ऎरियरिऩ् ऎऩ्गिऱविडत्तिल्&#xA;सर्वपापेभ्यो मोक्षयिष्यामि सप्तम् स्वरसमाग पाबनिरुत्तियैच् चॊल्लुमल्लदु पाबम् वारामैयैच् चॊल्लादु। आगैयाल् सर्वबदत्ताल् उत्तरबाबत्तैक् कॊळ्ळवियलादु। प्रामादिग उत्तरागत्तैक् कॊळ्ळवेण्डुमे यॆऩ् ऩिल्, अदऩुडैय अच्लेषम् वेऱु वाक्यत्ताल् ताऩे चित्तमॆऩ्ग। अदै यनुष्टिक्किऱवऩ् उत्तेसिप्पदागक् कॊण्डालुम् अदु सॊल्ल वॊण्णादॆऩ्गिऱार् अरिेऩ् ऎऩ्बदु&#xA;सामान्येति, आहवनीये जुहोति&#xA;सामान्य वाक्यम्।ए ऎऩ्बदु विशेषवाक्यम्। विशेषवस नत्ताल् पदत्तिल् = अडिवैप्पिल् सॆय्यवेण्डुम् होमत्तै आहव नीयाक्ऩियिल् सॆय्व तिल्लै। अप्पडि सॆय्वदऱ्‌कु एवुगम् विशेषवस नम्। सामान्यवस नम् पादिक्कप्पडुम्। अदुबोल् इङ्गु पुन: प्रपत्ति वचनत्ताले पूर्वत्तिल् सेर्क्कै पादिक्कप्पडुमे यल्लदु, पुन:प्रपत्ति पादिक्कप्पडादु, &amp;lsquo;ए स्काळारि यॆऩ्ऱु सॊऩ्ऩदाल् पाबम् वन्द पिऱगु सॆय्य वेण्डुमे यल्लदु अच्लेषत्तिऱ्‌काग प्रपत्ति कूडादॆऩ्ऱे अऱिवित्त ताम्। मीऱिऩाल् वचनम् अप्रमाणमे।&#xA;लागादु।&#xA;मोक्ष&#xA;इदै यिसैन्दाल् मऱ्‌ऱॊरु अनिष्टत्तैयुम् अऱिविक्किऱार् इप्पडि ति।पक्तियोग निष्टऩुक्कु &amp;lsquo;ऎs Ar: जॆवसå&amp;rsquo; ळर् करि a Fzर् ऎऩ्ऱु इरण्डुम् पलमागक् कूऱप्पट्टिरुप्पदाल् अङ्गुम् ifcar ra ऎऩ्गिऱ वाक्यत्तै पादित्तु पुत्ति पूर्वबाबत्तिऱ्‌कु अच्लेषत्तैयुम् कूट्टवागुम्। अदु पाष्यादि विरुत्तम्। पक्तऩैविड प्रपन्नऩुक्कु&#xA;श्रीमत्रहस्यत्रयसारम् (UCC १८।&#xA;इवर्गळ् इरुवर्क्कुम् u=arकळिल्लै यॆऩ्ऩुमिडम्-&#xA;८२८&#xA;५२७&#xA;&amp;ldquo;यस्मिन् कस्मिन् कुले जाता यत्रकुम निवासिनः । वासुदेवरता नित्यं यमलोकं न यान्ति ते ॥&amp;rdquo; कत्ताले fाम्। ऒरु पाबन्दाऩे कवुगाणिगत्ताले रणगगर्वत्तायिरुक्कुमॆऩ्ऩुमिडम् ईऩिaरगम्&#xA;A&#xA;इव्वर्त्तम् Tiagaकळिऱ्‌पोले काळियालुम् उबबन्दम्, न प्राग्वद् बुद्धिपूर्वाद्ये न चात्यन्तमनु नि )ग्रहः । लघुण्डः प्रपद्धस्य राजपुत्त्रापराधवत् ॥&#xA;यमवच्यत्वादिगळिल्लामै ऎऩ्गि&#xA;ऎऩ्गिऱ विशेषम् पोले उत्तर पाबा च्लेषमुम् ऒरु विशेषमागट्टुमे यॆऩ्बदैप् परिहरिक्किऱार् जूऩि&#xA;बुद्धीति। यमवच्यत्वमिल्लै यॆऩ्बदु पक्तऩुक्कुमॆऩ्बदऱ्‌कु प्रमाणम् रि इत्यादि। ऎक्कुलत्तिल् पिऱन्दवरुम् ऎत्तेसत्तिल् वळिप्पवरुम् वासु~ तेवऩैये प्राप्यमाग ऎप्पोदुम् कॊण्डवरागिल् यमलोकम् सॆल्लार्। नरगत्तिऱ्‌काऩ पाबम् सॆय्दिरुन्दालुम् अदऩ् परिहारत्तिऱ्‌काग नाम् सङ्गीर्त्तनम् सॆय्दारागिल् नरगम् पोगारॆऩ्ऱबोदु पक्तर्गळुक्कु अदु चित्तम्। fr tatar: ऎऩ्गिऱ सॊल्लुक्किणङ्ग इङ्गे परमैगान्दिगळाऩ ऎऩ्ऱु विशेषणमाम्। इन्द च्लोकत्तिल् कळ: ऎऩ्ऱु पॊदुवागविरुप्पदाल् प्रपन्नऩै मट्टुम् कॊळ्वदु तगादु। यमलोकम् सॆल्लमाट्टार्गळॆऩ्ऱदाल् अदऱ्‌कु प्रदियाग इङ्गे सिल तुक्कङ्गळै यनुबविप्परॆऩ्ऱु तॆरिगिऱदु। ऒरे विदमाऩ पाबत्तिऱ्‌कुप् परमैगान्दिविषयत्तिल् पलऩ् कुऱैवु। पिऱरुक्कु मिगुमॆऩ्ऱ वासि कूडुमो; इदैविड इवर्गळुक्कुप् पाबबलऩे यिल्लै ऎऩ्बदे उसिद मागलामॆऩ्बदैप् परिहरिक्किऱार् ऒरु पाबमिदि। जादीदि। प्रह्महत्ति यॆऩ्बदु ब्राह्मण कृतमाऩाल् टऩ्ऩिरण्डु वरुषम् सॆय्युम् व्रद विशेषत्तालेये अन्द दोषम् पोगिऱदु, सूत्रऩुक्कु नालुमडङ्गु अदिगमॆऩ्ऱदाल् एएए uraमुम् मुम् तॆरिगिऱदु। पॊय् सॊल्लु&#xA;करगमुम् वदु मुदलाऩवै अहिताक्नि। अनाहिताक्नि यॆऩ्गिऱ कुणबेसत्ताले वासियुळ्ळ तागिऱदु। ज्ञान अज्ञान प्रयुदमागवुम् वासि तॆरिगिऱदु, अदुबोल् परमैगान्दि अबरमैगान्दि यॆऩ्गिऱ पेदमुम् तगुम्। काण्बिक्किऱार् इव्वर्त्तमिदि आदिबदत्ताले अन्दट्पुर परिज नाबरादत्तैक् कॊळ्वदु। इङ्गे राजपुत्र अबराद ऎऩ्बदऱ्‌कु मऱ्‌ऱॊरुविदमुम् उरै सॆय्वर्। राजपुत्रऩे वेट्टैयिल् कैदट्पिप् पोऩदाल् राजपुत्रऩॆऩ्ऱु अऱियप्पडादबोदु अवऩ् सॆय्द पाबत्तिऱ्‌कु एऱ्‌पट्ट सिक्षै अवऩ् पुत्र ऎऩऩ्ऱु अऱियप्पट्ट पिऱगु कुऱैक्कप्पडुगिऱदु। अदुबोल् प्रबन्धऩाऩ पिऱगु यमलोक कमनमिरामल् वेऱु सिक्षै इदुविषयमाऩ इवर् अरुळिच्चॆय्युम् कारिगै ऎऩ। पुत्तिपूर्वमाऩ पाबत्तिल् प्रबन्धऩुक्कु Araa = अप्र पन्दऩायिरुन्द पोदुबोल् ई ES:- सिक्षै पिल्लै। अत्यन्त अनुक्र हमुमिल्लै, (स्वीकारादिगळाल्) राजपुत्रऩाऩवऩुडैय अबरादत्तिऱ्‌कुप्&#xA;लोकन्यायत्तैयुम्&#xA;५२८&#xA;सत्तुडऩ् (१८)&#xA;आगैयाल् अदिगारानुरूपमाग करनगमुम् वारामैक्कागप् g७: ऎद क्कप्पडुगिऱदु। tताराऩ कारुक्कु कात्तुक्कागवुम्&#xA;पोले परबन्दऩुक्कुम् सिक्षै लगुवागुम्। इक् सारिगैयिल् : ऎऩ्ऱ पाडमे उरैगळुक्कु सम्मदमाऩदु। नम् पितृबादरुडैय श्रीगोस त्तिल् ऎरिदु: ऎऩ्ऱु सोदिक्कप्पट्टिरुक्किऱदु। अबरादप्पट्टवऩुक्कु अदिग अनुग्रहत्तुक्कु ऎऩ्ऩ प्रसक्ति। अदिग निक्रहमुमिल्लै; अडि योडु अनिक्रहमुमिल्लै; पिऩ्ऩे लगुवामॆऩ्ऱु अप्पोदु पॊरुळ्। इङ्गे &amp;lsquo;ज्ञानलाय् ऎ&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मऱुबडियुम् सरणागदि सॆय्यॆऩ्ऱदाले मोक्षार्त्तमाऩ सरणागदियै मीण्डुम् सॆय्यवेण्डुम् मुऩ् सॆय्द सारणागदि नष्टमॆऩ्ऱु तॆरिगिऱदे। अप्पोदु इप् पाबत्तुक्कु मट्टुम् इदु प्रायच्चित्त मॆप्पडियागुम्?मेलुम् अप्रपन्नऩुक्कु इन्दबाबत्तिऱ्‌कु सरणागदि प्रायच्चित्तमऩ्ऱे। वेऱु ताऩे। अदैये इवऩुम् सॆय्य लायिरुक्क इदै ऎदऱ्‌कु विधिक्क वेण्डुमॆऩ्गिऱ सन् ैयैप् परिहरिक्क निऩैत्तु अरुळिच्चॆय्गिऱार् आगैयाल् इदि। ई: ऎऩ्ऱ सॊल्लाऩदु मोक्षार्त्त सरणागदि ताऩॆऩ्ऱु अऱिविक्कमाट्टादु। प्रायचित्त प्र पत्ति पण्णादवऩुक्कुम् पाप्पलमाऩ सिक्षै यनुबवित्तु मोक्षप्राप्ति प्रमाण चित्तमागैयाल् मुऩ् प्रपत्तिक्कु अऴिविल्लैये इदु वेऱु प्रपत्तियाऩालुम् प्रपत्ति यॆऩ्गिऱ सामान्यागारत्क्ै कॊण्डु Çई:- ऎऩ्ऱदाम्। जिरदिसया कैयाले ऎदो ऎऩ्ऱ दोषमिल्लै यॆऩ्ऱु तॆरिविप्पदऱ्‌कागवे gई: ऎऩ्ऱदु अप्रबन्धऩ् सॆय्युम् प्रायचित्तमे इवऩुम् सॆय्यलामेऎऩ्ऩिल् अवऩ् पाबम्गुरुवागैयालेरळळिसम्। इदु लगुवागैयाले लगुप्रायच्चित्तम् तगुमॆऩ्गिऱ ऒळसित्यत्तै इव्वस नम् काट्टुमॆऩ्ऱबडि। आऩालुम् प्रपत्ति यॆऩ्बदु ऎङ्गुमे मुक्यो पायमागादे। अदु प्रार्त्तऩै मट्टुमऩ्ऱि परन्यास रूपमागैयालेमुक्य कार्यम् सॆय्यमाट्टादवऩुक्के यऩ्ऱोप्रपत्ति।इप्पडियिरुक्क सक्तासक्त सर्वसादारणमाग पुन:प्रपत्तियै विधिक्कक् कूडुमोवॆऩ्ऩ समादानम् अरुळुगिऱार्। शिष्टदयेदि। पाबम् इरुविदमागुम्। रहस्य पाबमॆऩ् ऱुम् पिऱर् सिलर् अऱिन्ददॆऩ्ऱुम्। रहस्य पाबत्तिऱ्‌कु लगुप्रायच् चित्तमुम्, प्रसिद्धमाऩ - पिऱरऱिन्द पाबत्तिऱ्‌कु गुरु प्रायच्चित्तमुम् विधिक्कप्पट्टदु, प्रबन्धऩ् पण्ण पाबम् प्रसिद्धमागविरुन्दाल् अदै निमित्तमागक् कॊण्डु नैमित्तिगमाऩ प्रायच्चित्तमे सॆय्य वेण्डियिरुन्दालुम् अदु विळम्ब सात्यमायिरुप्पदालुम् अनेक पाब ङ्गळ् सेर्न्दिरुक्किऱबडियालुम् अऩैत्तुक्कुम् सेर्न्दु ऒरु प्रायच्चित्तम् अगप्पडाददाले सीक्रमाग भगवन्निगरह निवृत्तिक्काग अगदिगमाग प्रपत्तियैये सॆय्गिऱाऩ्। आऩाल् अवऩ् शिष्टऩॆऩ्ऱु मदिक्कप्पड इरुन्दाल् अदावदु इवऩ् सॆय्वदैक् कण्डु पिऱरुम् अप्पडिये सॆय्य इऴियुम्बडि प्रसिद्धऩायिरुन्दाल् गुरुप्रायच्चित्तमे सॆय्वदु,&#xA;एश्रीमत्रहस्यत्रयसारम् (&#xA;ऩिसङ्गळिल् अऩिगसमाम्।&#xA;१८&#xA;५२९&#xA;अदु तविरुगैयुम् मुऩ् सॊऩ्ऩ आज्ञा तिलङ्गऩमाम्&#xA;क्कु सेवै तप्पिऩ पोदु - faकमाऩ al करिबुगळैयुम् इऴन्दु HRaएमुम् उण्डामाप् पोले&#xA;रिसाम् इरण्डु पडि अनर्त्तम्।&#xA;त्ताले सरत्तैयुम् पऱ्‌ऱ अडियिले राााम् पण्णि ऩालो ऎऩ्ऩिल्- इदु उपासनत्तैयुम् एत्तुक्कुम् परिहार&#xA;पण्णिऩालो।&#xA;सयुम् अदुक्कुच् चेरप् पण्णिऩालो ऎऩ्गिऱ ऎसयाले ाऩम्। इरुवरुक्कुम् इप्पडियागिडुंवॆऩ्गै&#xA;मागप्&#xA;अदु अवऩदु पाबनिवृत्तिच्कुप् पोल् लोकसङ्ग्रहुगदिऱ्‌कुम् आगिऱदु। आनुकूल मिति क्क a ऎऩ्ऱदु इदऱ्‌कुमाम्&#xA;प्र&#xA;चित्त प्रायच्चित्तङ्गळिलुम् मुगय रिणवगैगळ् उण्डु। यळिगये ऒऩ्ऱै यऩुष्टिप्पदाम्। अवऩ् सॆय्द पाबम् रहस्यमागिल् रहस्य प्रायच्चित्तमो प्रपत्तियो पोदुम्। अङ्गे लोकसङ्गरहत् तिक्कु प्रसक्ति यिल्लैये। शिष्टऩागच् चॊल्लप्पडुगिऩऱवऩ् पोग मऱ्‌ऱ पेरुक्कुम्, यारायिऩुम् असक्तरुक्कुम् पॊदुवाग इव्वाक्यम् प्रपत्तियैये सॊल्लिऱ्‌ऱु।&#xA;सक्तऩाय् शिष्टऩाऩवऩुक्कु प्रसिद्ध प्रायच्चित्तत्तै इदु विलक्कादागैयाल् अवऩुक्कु अदु अवच्यमे यॆऩ्गिऱार् अदु तविरुगैयुम् इदि ऩ सॆय्द पाबत्तिऱ्‌कु प्रायच् चित्तम् सॆय्यामल् सिक्षैयऩुबविप्पदऱ्‌कुम् तुणिन्दिरुक्कै शिष्ट&#xA;ऩुक्कुत् तगादु। अदुवुम् ओर् अबरादमागुम्।&#xA;आज्ञा तिलङ्गनत्तिल् इरुविदमाऩ रष्टङ्गळैच् चॊल्लुसिऱार् ऎरिक्क्कु इदि। राजस्त्रीगळुक्कु तलै पिऩ्ऩल् पोऩ्ऱ अलङ्गारम् सॆय्वदऱ्‌केऱ्‌पट्टवळ्&#xA;अवळ् अलङ्गारत्तिऱ्‌कागप् टरि ळ&#xA;द्रव्यम् मुदलाऩवऱ्‌ऱै राजस्, रीक्कु उपयोगप्पडुत्तुम्बोदु ताऩुम् सिऱिदु अनुबविप्पदु सहजम्। अव्वेलैयै इऴन्दाल् अन्द द्रव्याऩुबवत्तै इऴप्पदुम् पयम्बोल् ऒरु नष्टमागुम्, भगवदा ज्ञैयै मीऱिऩाल्, असैच् चॆय्दाल् वरुम् प्रीतियै इऴप्पदुम् मीऱिऩदालुण्डाऩ अट्रीदि पॆऱुवदुम् आग इरुविद नष्टमाम्।&#xA;इव्वळवाल् पुत्तिपूर्वोत्तरागत्तै पूर्वप्रपत्तियिले सेर्क्क प्रमाणमिल्लै यॆऩ्ऱु निरूपित्त पडि। प्रमाणमिराविडिऩुम् प्रबल पाबनिवर्त्तगमाऩ प्रपत्ति इदैयुम् परिहरिक्कक् कूडुमॆऩ्ऱु ताऩागक् कूट्टुवदाऩाल् इदे न्यायम् उपासनत्तिऱ्‌कुम् वरक्कूडुमागैयाले पूर्वाचार्य क्रन्द विरोद मऩ्गिऱार्। उपासनम् प्रायच्चित्तमाऩालुम् प्रारप्त निवर्त्तनसक्ति अदऱ्‌किल्लैये असऩाल् प्रपत्तिक्कुच् चॊल्वदु उपासनत्तिऱ्‌कुमॆऩ्ऱु प्रदिबन्दि(ऎ) तगादॆऩ्ऩिल्। अदऱ्‌काग उपास नत्तैविट्टु अङ्गप्रपत्तियैक् कॊण्डु प्रदिबन्दियैच्&#xA;प्रदिबन्दियैच् चॊऩ्ऩ ताम्। पक्तिक्कु वेण्डिय अनुकूलङ्गळै सादिप्पदऱ्‌कु अङ्गप्रपत्ति&#xA;B-६७&#xA;५३०&#xA;ऎण्णत्तुडऩ् (१८)&#xA;ळऩरिगामागैयाले अऩाम्; रिरिगळाऩर्गळुडैय जात्तुक्कुम् faकऩम्। आगैयाले विशेष वस नमिल्लामैयाले iga&amp;rdquo; ऩङ्गळ् कणक्किले &amp;ldquo;निमित्तम् उदित्तालल्लदु&#xA;नैमि&#xA;सॆय्युम्बोदु मेले पण्णप्पोगिऱ पाबङ्गळुक्कुम् अच्लेषम् वेण्डुमॆऩ्बदैयुम् सेर्त्तु उपाससऩुम् प्रपत्ति सॆय्वदागु मॆऩ्ऱबडि। sufयावदु- ओरिडत्तिल् दोषमिसैन्दाल् मऱ्‌ऱोरिड त्तिलुम् अत्तगैय दोषम् इसैयुम्बडियामॆऩ्ऱु दोषारोब णम्।&#xA;पाष्यादिगळिल्दाऩ्। उपासनत्तिऱ्‌कु पुत्तिपूर्वोत्तरावु परिहारमुम् पलऩाग एऩ् कॊळ्ळविल्लै यॆऩ्ऩ, अदऱ्‌कु उबनिषऩ् मूलमाग एऱ्‌पट्ट पक्तर्गळिऩ् अनुष्टानमुम् जूरियऩिऩगयुमुम् कारणमॆऩ्ऱु अऱिविक्किऱार्॥ इवरुडैय उबाक्यानम् सान् दोक्यत्तिल्। प्रह्म वित्ताऩ उषस्ति याऩैप्भागर्गळ् वळिक्कुम् क्राम त्तिल् अदिव्रुष्टियिऩाले एऱ्‌पट्ट क्षरमत्तिऩाल् आहारमिल्लामल् तवित्तु ऒरु याऩैप्भागऩ् कुल्माषम् (कारामणि) ऎऩ्ऩुम् ताऩ्यत्तैच् चुण्डि पात्रत्तिल् वैत्तुक् कॊण्डु उण्गिऱ पोदु टसियिऩाल् अवऩै आहारम् केट्क, अवऩ् ताऩ् वैत्तु उण्गिऱ द्रव्यम् तविर वेऱि ल्लैये यॆऩ्ऱु वरुन्द, अदिले सिऱिदळिक्कुम्बडि इवर् केट्क अप्पडि ये अदै अवऩ् अळित्तुविट्टाऩ्। इवर् अदिल् ऎडुत्तुक्कॊण्डु प्राणदारणत्तिऱ्‌कु वेण्डुमळवु पुचित्तु मिगुन्ददैप् पत्नियिडम् कॊडुत्तार्। अवऩ् ताऩ् अरुन्दुम् तण्णीरैयुम् पात्रत्तुडऩ् कॊडुक्क। अदु वेण्डा। ऎच्चिल् ऎऩ्ऱार् इवर्। कुल्माषम् ऎच्चि लल्लवोवॆऩ्ऱु केट्टाऩ्। प्राणाबत्तायिरुन्ददाल् अदै मट्टुम् कॊण्डेऩ्; इऩि&#xA;अव्वाबत्तिल्लैयागैयाल् इदैक् कॊळ्वदु तगादॆऩ्ऱार् इदऩिऩ्ऱु। प्राण संसयमुण्डागुम् कालम् तविर ऱु कालत्तिल् निषित्त पोजनम् कूडादॆऩ्ऱ शास्त्रत्तिऱ्‌कु अञ्जि इवर् नडन्ददागिऱदु। उपासनमे पुत्तिपूर्व उत्तर पाबत्तैयुम् परिहरिक्कुमागिल् इवर् अञ्जवेण्डावे। ऎऩवे मोक्षोबायत्तिले उत्तर पाबबरिहारत्तैक् कूट्टुवदुम् तगादु। इन्द न्यायत्तैक् कॊण्डु ताऩ् प्रायच्चित्त प्रपत्तियै विधित्तदु। इप्पडि पुन:प्रपत्ति शास्त्रमे उत्तराजु परिहारत्तैच् चेर्प्पदऱ्‌कु ऎऩग शास्त्रमुमागुम्। मऱ्‌ऱॊरु युक्तियुम् कूऱिक्कॊण्डे इव्विसारगदै मुडिक्किऱार् आगै याले इदि; प्रायच्चित्तमावदु।&#xA;&amp;lsquo;तर्- Aaq: ऎच् f क&amp;rsquo; इत्यादि प्रमाणत्ताल् पाबम् पण्णिऩ वऩुक्कु अनुदाबम् पिऱन्दबोदु सॆय्युम् कार्यमाम्। असऩाल् अदै नैमित्तिगमॆऩ्बार्गळ्। निमित्तम् वरादबोदु नैमित्तिगम् सॆय्य प्रसक्तियिल्लै मोक्षार्त्त प्रपत्ति सॆय्युम्बोदु उत्तरगाल पाब मिल्लै यागैयाल् अदै निमित्तमाक्कि पूर्वप्रपत्तियै प्रायच्&#xA;वे&#xA;(८-३&#xA;श्रीमत्रहस्यत्रयसारम् (src) १८।&#xA;A ५३१ त्तिगम् प्राप्तमऩ्ऱु&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ सयम् ऒरिऩाaळत्तिल् ऎरिसमागादु। आऩबिऩ्बु ing कात्तुक्कु अञ्जिऩाऩागिल् अदुक्कुक् कारणमाऩ&#xA;रत्तुक्कुप् रूम् पण्णप् प्राप्तम्। &amp;ldquo;सऩळिगस &amp;quot; ऎऩ्ऱार्गळिऱे&#xA;चित्तमाक्कुवदु ऎङ्ङऩे? अदऩाले ताऩ् पाबम् वन्द पिऱगु पुन: प्रपत्तियै विधित्तदु। ऎल्ला नैमित्तिगत्तुक्कुमुळ्ळ रीदिदाऩ् पुत्ति पूर्वोत्तराग परिहारत्तुक्ञमागुम्। इप्पडि। पाबम् सॆय्य विरुम्बिऩ वऩुक्कु पाबबलऩैप् परिहरिक्क पुन: प्रपत्ति विधिप्पदाऩालुम् निर्विक्न कैङ्कर्यम् उत्तरगालत्तिल् नडक्कुम्बडि सिल प्रपन्नर्गळ् केट्टुक् कॊळ्गिऱार्गळे, अवर्गळुक्कु इप्पडि पिऩ्ऩे पाबम् सॆय्य विळैन् दाल् ऎप्पडि निर्विक्नमाग कैङ्कर्यम् चित्तिक्कुमॆऩ्बदऱ्‌कु समादा नम् सॊल्लुगिऱार् आऩ पिऩ्बु इदि। पाबम् सॆय्य इसैन्दिरुन्दाल् मुऩ् सॊऩ्ऩबडिये याम्। पाबम् सॆय्वदऱ्‌कुक् कारणम् पूर्वजन्मत्तिल् सॆय्दिरुक्कुम् पाबारम्बग पाबम्। देहावसा नत्तिऱ्‌कुळ्ळे पाबत्तै युण्डुबण्णुम् अन्द पाबारम्बग पाबत्तैयुम्, सेहावसा नत्तिऱ्‌कुप् पिऱगाऩ प्रारप्त कर्मत्तैप् पोले निवृत्ति सॆय्युम्बडि इवऩ् मोक्षार्त्त प्रपत्तियिल् केट्कलाम्। अप्पोदु क्षुत्रबलत्तिल् नसै युम् पाबासरणमुम् एऱ्‌पडामल् निर्विक्न कैङ्कर्यम् नडत्तलामॆऩ्ऱ पडि, पक्ति योगत्ताल् पोक्कवागाद टाबारम्बग पाबत्तैयुम् प्र पत्ति पोक्कुमॆऩ्बदऱ्‌कु प्रमाणम् काट्टुगिऱार्-ळिगळिऩ्।&#xA;सात्य पक्तियावदु प्रपत्ति। अदु सञ्जिद कर्मावै मट्टु मऩ्ऱि प्रारप्त कर्मावैयुम् पोक्कुम्। अदऩाल् अदु जि। पक्तियिऩुम् सिऱन्ददु। तु तैत्तरीयोब निषत्तिले मानसमॆऩ्गिऱ पक्तियोगम् वरैयिल् तवङ्गळैक् कूऱि ऎऩग कडिगळ् कgaratafetarg: ऎऩ् ऱु मेम्बट्टदाग ऒदप्पॆऱ्‌ऱदु। इदु ३ळिग: कवुfकऎ नाशिनी ऎऩ्ऱ पूर्वार्त्तत्ताल् तॆळिवागुम्। सात्य प्रपत्तियॆऩ्ऱु&#xA;कऱ्‌कु ऎदऩाल् पॆयरॆऩ्ऩिल् - ऎऩ रिग: जू: ळ ऎऩ्ऱु पहु व्रीहियाय् तऩ्ऩाल् सात्यमाऩ पक्तियै युडैयदु (पक्तिक्कु सादगमा यिरुप्पदु) ऎऩ्ऱदाम्। इदऩाल् अङ्ग प्रपत्तियाय् पक्तिक्कु सादगमाऩ प्रपत्तिये प्रदा नमाग अऩुष्टिक्कप्पट्टाल् ळिगक्कु मेलागि सञ्जिद त्तैयुम् प्रारप्तत्तैयुम् पोक्कुमॆऩ्ऱऱिवित्तदाम्। अदिगारिविबा कादिगारत्तिल् प्रपन्नऩुम् कगळिगयिरुप्पदालेये पक्तऩॆऩ्ऱु सॊल् लप्पडलामॆऩ्ऱरुळियदाल्, सात्य पक्ति यॆऩ्बदऱ्‌कु उपायमागामल्&#xA;माऩ पक्ति ऎऩ्ऱु पॊरुळ् तेऱुवदाल् प्रबन्धऩिडम् पक्ति यिरुक्किऱदु; अदावदु तऩ् किरि: अळिग: ऎऩ्गिऱ उयर्न्द मदिप्पुड ऩुळ्ळ अऩ्बु। इदु पक्तियोगत्तिल् उपायगोडियिल् सेरुम् अदऩाल् ताऩ् त्वेष मयमाऩ ध्यानददिऱ्‌कु मोक्षसादनत्वमिल्लै। अदऩाल्&#xA;५३२&#xA;त्तुडऩ् (&amp;lsquo;८)&#xA;&amp;ldquo;जन्मान्तरकृतं पापं ध्य धिरूपेण बाधते । तच्छान्तिरौ धैदनिजं होमार्चनादिभिः ॥&amp;rdquo; सरिगळिल् पगळिलुम् अगप्पडप् सॊल्लप्पट्ट तिऱे आगैयाल्&#xA;कत्तुक्कु अञ्जि रारि पण्णिऩाऩागिल्&#xA;अप्पोदु ऎ कार्गररमुम् उदियादु&#xA;&amp;lsquo;&amp;lsquo;ता= &amp;amp;ar algरसासर् ५।पि:&amp;rdquo; कळिऱ्‌पडिये ऎऩक्कु&#xA;ताऩ् अन्द उपासऩत्तै पक्तियॆऩ्ऱे व्यवहरिप्पदु, प्रपत्ति उपाय माम् पोदु अदु वेऱॊऩ्ऱै यपेक्षिक्कामैयाले प्रीतियॆऩ्बदु स्वयम् प्रयोजनमे यागुम्; उपायमाग/तॆऩ्ऱ करुत्तुमाम्। इऩि पक्ति यॆऩ्बदऱ्‌कु पक्ति स्ता नाबन्द वस्तु ऎऩ्ऱु पॊरुळ्: ईच्वरऩ् पक्ति स्तानत्तिलागिऱाऩ्। प्रपत्तियुम् पक्तियोडु विकल्पिक्कप्पट्टदाल् पक्ति स्ता नक्तिल् आगिऱदु।आग ईच्वरऩ् चित्तभक्ति, प्रपत्ति सात्य माऩ पक्ति मॆऩ्बदुमाम्।&#xA;प्रारप्त कर्मावैप् पोक्कुवदऱ्‌काग प्रपत्तियाऩदु पक्तियैविड सिऱन्ददायिरुक्कवेण्डुमॆऩ्बदिल्लै; सिऱ्‌सिल प्रारप्त्त कर्मावैप्&#xA;इन्द&#xA;पोक्क सादारण उपायङ्गळुम् उण्डॆऩ्गिऱार् जन्मत्तिल् वरुम् व्यादियाऩदु मुऩ् जन्मत्तिल् सॆय्द पाबत्तिऩाला किऱदु। पाबमे व्यादियाय् वन्दु पादिक्किऱदु। वियादियाऩ पिऱगु अदैप् पोक्कुवदु औषदत्तालागुम्। अन्द व्यादि तॊडरामैक् काग अल्लदु व्यादिये वारामैक्काग अदु मूलमाऩ पाबत्तैप् पोक्क वेण्डुमाऩाल् तानङ्गळ्, जपम् होमम्, पूजै, पारायणम् मुदलाऩवऱ्‌ऱैच् चॆय्यलामॆऩ्ऱदाल् ता नादिगळ् पाबम् पोक्कुवदु पोल् प्रपत्तियुम् पोक्कुम्। च्लोकत्तिल् आदिबदत्ताल् प्रपत्तियुम् कॊळ्ळप्पडुम्, इऩ्ऩ पाबम्, इत्तऩै पाबम् ऎऩ्ऱु तॆरियादबोदु ऎव्वळवु तानम् जपम् होममॆऩ्ऱु सॊल्ल मुडियादागैयाल्। पूर्व कर्म नासगमाऩ मुक्योबाय स्तानत्तिले प्रपत्तियैच् चॆय्यला मॆऩ्ऱु उट्करुत्तु। अञ्जि = पाबारम्बग पाबम् पलित्तालॆऩ्ऩ सॆय्व तॆऩ्ऱ अच्चत्तुडऩ्, सिलर् प्रबन्धऩुक्कु पूर्वजन्म पाबत्ताल् व्यादि मुदलाऩवै वरलामागिलुम् पाबम् वारादु। अवऩ् सॆय्युम् कार्यम् पाबम् पोल् तोऩ्ऱिऩालुम् पाबमागादु ऎऩ्ऱु निऩैप्पार्। इदु तवऱॆऩ्बदै प्रबन्धऩुक्कुम् मेम्बट्ट करुत्माऩिऩ् वरलाऱ्‌ऱैक् कॊण्डु निरूपिक्किऱार् इदि। ऎम्बॆरुमाऩुक्कु करुत्माऩ् परम् पदत्तिलुम् तासऩ्, तोऴऩ्, वाहनम्, वीऱ्‌ऱिरुक्कुम् आसनम्, कॊडि यॆऩ्ऱ पल विदमागिक् कैङ्कर्यम् सॆय्गिऩ्ऱवर्। इवर् तऩ्ऩैविड ऎव्वळवो कुऱैवाऩ साण्डिलि यॆऩ्गिऱ ऒरु सिऱन्द अम्मैविषय त्तिल् सात्तुविगमाग एदो निऩैत्तार्। अन्द निऩैवु अवरिडत्तिल् सिऱन्द मदिप्पु वैत्तिरुन्दबडियाल् सत्तुवगुण मूलमाग वन्ददे; तुर्गुण मूलमल्ल। अदुवुम् ऒरु कुऱ्‌ऱमायिऱ्‌ऱु। अन्दक् कुऱ्‌ऱमे&#xA;श्रीमत्रहस्यत्रयसारम् (T१८&#xA;५३३&#xA;सगरगमुम् कलमॆऩ्ऩुमिडम् ऎरिळिले ङ्गम्। सर्वेच्वरऩैप् वोले सूरि ळुम् अवतरित्ताल् पण्णि कै सामाग अरबिगळैच् नडत्तिप् पो(रु)वर्गळ्।&#xA;पॆरिय अनर्त्तत्तै विळैवित्तदु। आगैयाल् कीऴ्प्पट्टवरिडमुम् ऎवरु क्कुम् अबरादमे यागुम्। अव्&#xA;अव् वरलाऱ्‌ऱिऩ् विवरमावदु- साण्डिलि यॆऩ्गिऱ ऒरु भागवद स्त्री कडल्नडुविल् ओर् त्वीबत्तिल् वळित्तिरुन् दाळ्। रॆऩ्ऩुम् रिषि तम् गुरुवाऩ विच्वामित्ररुक्कु गुरुदक्षिणै समर्प्पिक्क विरुम्बि अवरै निर्बत्तित्तदिल् अवर्। कोबत्तिऩाल् ऒरु कादु कऱुप्पाऩ वॆळ्ळैक्कुदिरैगळ् ऎण्णूऱु कॊणर्न्दु कॊडु ऎऩ्ऱु कूऱियदाल्वरुणदेवदैयिऩिडम् अवऱ्‌ऱैप्पॆऱवेण्डुमॆऩ्ऱु अदऱ्‌कागत् तम् उडऩ्बिऱन्दाळिऩ् मगऩाऩ वैनदेयऩै तम्मै वरुण ऩिडम् कॊण्डुविडच् चॊऩ्ऩदाल्। अवर् रिसारै ऎडुत्तुक् कॊण्डु वरुणलोकम् सॆल्लुम् पोदु वऴियिल्&#xA;वऴियिल् साण्डिलि यिरुक्कुम् आच्रम त्तिल् तङ्गि अवळाल् उबसरिक्कप्पट्टु अवळिडम् विशेष मदिप्पु वैत्तु, इन्द महानुबावै इन्द त्वीबान्दरत्तै विट्टु मुम्मूर्त्तिगळ् वळिक्कुमिडम् पोऩ्ऱ पुण्य स्तलत्तिल् इरुक्कै तगुमॆऩ्ऱु निऩैत् तुक् कॊण्डे उऱङ्गिऩार्। ऎऴुन्ददुम् पार्त्ताल् तऩ् सिऱगु मुद लाऩवै ऎल्लाम् पोय् केवल मांसमाय् ताम् इरुप्पदैक् कवऩित् तार्। अदऩ् मेल् तम्मुडैय ऎण्णत्तिऩाल्&#xA;ऎण्णत्तिऩाल् वन्द अनर्त्तमिदु ऎऩ्ऱु अऱिन्दु साण्डिलियै नमस्करित्तु क्षमै कॊळ्ळवेण्डि, अळैनुग्रहत्ताल् मीण्डुम् अऴगिय उरुक्कॊण्डुच् चॆऩ्ऱार् ऎऩ्ऱ ताम्। आदिबदत्तिऩाले सनगादिगळिडम् अबरादप्पट्टु मूऩ्ऱु आसुर ऐन्मम् पॆऱवेण्डियिरुन्द विष्णुलोक त्वारबालगर्गळिऩ् वृत्तान् दादिगळैक् कॊळ्ग। पत्तर्गळाऩ वैष्णवर्गळुक्कु अबरादमुण्डा ऩालुम् नित्य सूरियाय् सर्वज्ञऩाऩ करुत्माऩुक्कु अबराद प्रव्रु त्तियुम् सिक्षैयुम् कूडुमो ऎऩ्ऩ अरुळिच्चॆयगिऱार् सर्वेच्वरऩै। इदि। रामकृष्णाक्यवतारङ्गळिल् अकर्मवच्यऩाऩ सर्वेच्वरऩ् अबि नयम् सॆय्गिऱाप् पोल् नित्यसूरिगळुम् सिल अबिनयम् सॆय्वर्। अदु लोकत्तिल् हिताहित विवेकत्तिऱ्‌कागुम्। ऎम्बॆरुमाऩुक्कु अन्तरङ् गरुम् कुऱ्‌ऱम् सॆय्दाल् सिक्षैक्कु आळ वर् ऎऩ्ऱ तत्तुवत्तै अऱिविप् पदऱ्‌काग विन्दैक्कु मगऩाय् ऎऩारुक्कु ऎरित्सराय् अवतरित्त करुत्माऩ् इव्वाऱु&#xA;नडन्दुगॊण्डार्। अवर्गळे दोषबरिहारत्तिऱ्‌काग। प्रपत्ति सॆय्दार्गळाऩाल् मऱ्‌ऱवर् ऎप्पडि प्रायच्चित्तम् सॆय्याम लिरुक्कत् तगुम्।&#xA;पाबारम्बग पाबमाऩदु ऎव्वऴियाग पाबत्तिऱ्‌कुक् कारणमागिऱ तो अव्वऴियै विलक्कवेण्डुम्; अदु तुष्करमागत् तोऩ्ऱिऩाल्&#xA;५३४&#xA;आगैयाल्&#xA;णत्तुडऩ् (१८)&#xA;अयिऴैवामैक्कागवुम्, अदुक्कागप्&#xA;यादल् मोदल् gefईबामैक्कागवुम् मेल्, वरुम् अबरादङ्गळ् वेरऱुक्कुम् विरगु पार्क्कवेणुम्। ऎाऎङ्गळ् ऎल्लावऱ्‌ऱुक्कुम् अडि अविवेकम्। अदिल् रामाऩ अविवेकम्&#xA;मऩ&#xA;सळैच् चुमक्कैयुम्। araरमाऩ agaऎरिगळैच् चुम क्कैयुम् इव् अविवेकत्तै अऱुच्कैक्कुत् तॆळिवाळायिरुप्पदु एऱ्‌ऱच् चुरुक्कमऱद तऩ्ऩळविलुण्डाऩ तॆळिवु।&#xA;।&#xA;अविषेकप्रभुःख देनिं दानस्य निवर्तन् । अर्थ कामापचाराणानबानो मूलनं भवेत् ॥&#xA;पाबारम्बग पाबत्तैये पोक्कवेण्डुमॆऩ् ऱऱिविप्पदऱ्‌काग अव् वऴियै विलक्कुगिऱार् आगैयाल् इदि। पाबमाऩदु अविवेकंवायि लागवे पाबत्तै युण्डुबण्णुगिऱदु। विवेकमुण्डागिल् पाबम् कार्य करमागादु। आग अविवेकमे वेर्; अदे अडि। अन्द अविवेकम् इरुविदमॆऩ्गऱार् अदिल् इदि। असिगदि। सुमक्कैयावदु-तऩक्कुळ्ळ&#xA;ताग&#xA;तॆळि&#xA;प्रमित्तल्। देहात्म प्रममुळ्ळवऩ् देहत्तिलुळ्ळ GTkā- कळैत् तऩक्कुळ्ळदाग प्रमिप्पाऩ्। तऩ्ऩै ईच्वरऩाग प्रमि प्पवऩ् तऩक्कु स्व निष्टत्वादिगळ् उण्डॆऩ्ऱु निऩैप्पाऩ्।&#xA;समावदु कईळवुम्।&#xA;मावदुम्€र्- मावदु अन्डऩुक्कु शेषमागामै: इदॆल्लाम् स्वतन्त्रात्म प्रमम्। इव् अविवेकम् आत्म विषयमाऩ शुद्ध विवेकत्ताले विलगुम् वाळ् - तॆळिवुऱ्‌ऱ निर्मलमाऩ कत्ति एऱ्‌ऱच् चुरुक्कमऱ - ईच्वरधर्म त्तैक् कॊळ्वदु एऱ्‌ऱम्। असचेतन धर्मत्तैक् कॊळ्वदु सुरुक्कम्। तऩ्ऩळविल्-जुर विषयत्तिल् भगवच्चेषऩाय् ज्ञानानन्द अबहद पाप्मदवादि रूपऩागत् तऩ्ऩैत् तॆळिय वेण्डुमॆऩ्ऱबडि। इत् तॆळिविऩाल् वरुम् पडऩैक् कारिगैयिऩाल् अऱिविक्किऱार्। कीऴ्क्कूऱिय तॆळि वैक् कॊण्डु fकाऩ अपचारगारणमाऩ अविवेकादिगळै निवृत्ति सॆय्दाल् अपचारङ्गळ् विळैयावॆऩ्ऱबडि। मुऩ् वाक्यत्तिले इरण्डु विदमाऩ अविवेकम् सॊल्लप्पट्टदु। देहात्म ट्रममुम् स्वदन्द् रात्म प्रममुम्। अवऱ्‌ऱिल् मुदल्प्रमत्तै अविवेक पदत्तालुम् इरण् डावदु प्रमत्तै प्रबुत्व पदत्तालुम् कारिगैयिल् पिरित्तुक् कूऱियदाग उरैप्पर्। इरण्डु ट्रमङ्गळैयुम् इङ्गुम् अविवेक पदत्तालेये कॊण्डाल् प्रबुत्वम् वेऱागलाम्। तऩ्ऩै ईच्वरऩाग निऩैक्कामल् स्व तन्द्रऩाग मट्टुम् निऩैप्पदु अविवेकम्। हिरण्य कसिबुवैप् पोल् तऩ्ऩैये सर्वेच्वरऩाग निऩैप्पदु प्पुम् अदु पोल् यारिडत्तिल् अपचारप्पडुगिऱाऩो। अवरै तऩक्क ती नमागवुम् तऩ्ऩै अवर् विषय त्तिल प्रबुवागवुम् निऩैप्पदुम् इङ्गे कूऱप्पडलाम्, निऱ्‌क; इङ्गे अविवेक -प्रबुत्वादिगळुक्कु निदानमाऩ अदावदु कारणमाऩ पूर्व ऐन्म पाबत्तै निवृत्ति सॆय्वदाले ऎऩ्ऱुम् पॊरुळुरैप्पर्।&#xA;श्रीमत्रहस्यत्रयसारम् ( १८&#xA;पू&#xA;३३५&#xA;इवैयॆल्लावऱ्‌ऱुक्कुम् अडि&#xA;मायिरुप्पदॊरु ऒरि मागै याले अदिऩुडैय निवृत्तिक्कुमाग अडियिले प्रपत्ति पण्णुदल्। इदुक्कॆऩ्ऱु पिऩ्बु ऒरु प्रपत्ति पण्णुदल् सॆय्दार्क्कु इवैयॆल् लाम् ऎङ्गळाम्।&#xA;इप्पडि इवऩुक्कुप् परिहरणीयङ्गळाऩवऱ्‌ऱिल्&#xA;ले MEAाम् परमॆऩ्ऩुमिडत्तै, &amp;ldquo;रत् तरिक्क सै स्तदवस्थाः धृते:&amp;rdquo;&#xA;पो&#xA;ऎऩ्गिऱ ऎऩ्गिऱ सूत्रत्तिले पाष्यगारर् अरुळिच्चॆय्दार्।&#xA;कीऴे। &amp;lsquo;अबरादङ्गळ् अऩैत्तुक्कुम् अडि अविवेकम्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ वाक्यत्तिल् अडियॆऩ्ऱ सॊल्ले इङ्गु friईऩ ऎऩ्ऩप्पट्टदु; आग इदु कीऴ्च् चॊऩ्ऩवऱ्‌ऱिऩ् सङ्च्रहम् आगैयाल् समा नादिगरणमाय् अवुक्क&#xA;यागिऱ निदानत्तै पॆऩ्ऱुम् उरैप्पर्। इप्पोदु इवै यॆल्लात्तुक्कुमॆऩ्बदाल् कीऴ्च्कूऱिडवै यॆल्लावऱ्‌ऱैयुम् कॊळ्वदु पॊरुन्दुम्। जजीगररऩर् ऎऩ्बदऱ्‌कु अर्थगामङ्गळडियाग वरुम् अपचारङ्गळॆऩ्ऱु पॊरुळ्, कीऴदिगारत्तिले अर्थगामङ्गळैक् कारण माग ऎम्बॆरुमाऩार् अरुळिच्चॆय्दारे। इदु मऱ्‌ऱ अपचारङ्गळुक्कुम् उपलक्षणम्।य् =रिहरिक्कप्पडाद पोदु पलऩळिक्कुम् तरुणम् पॆऱ्‌ऱदाय्। अडियिले -मोक्षार्त्तमनुष्टिक्कुम् पोदे&#xA;इप्पडि प्रपन्नऩ् पुत्तिपूर्वमाऩ सर्वबात्तिऱ्‌कुम् अञ्ज वेण्डुमॆऩ्ऱदु कूडुमो। कीऴे साण्डिल्य वृत्तान्दम् सॊऩ्ऩदु पोल् श्रीबाक्ष्टगाररुम् भागवदाबसारत्तै ताऩे अबरादमागक् कूऱियुळ्ळार्। पच्ति यॆऩ्गिऱ उपायम् निष्पन्नमागाद पच्तिऩे रग निष्टऩुक्के अदुमट्टुम् अ-रादमाऩाल् प्रपत्ति यॆऩ्गिऱ उ ईयम् पूर्त्तियाऩवऩुक्कु वेऱॊऩ्ऱुम् अबरादमागुमो ऎऩ्गिऱ शङ्कै यैप् परिहरिक्किऱार् इप्पडि इदि कीऴे नाम् कूऱि वन्ददुम् पाष्य कारर् अरुळिच्चॆय्ददुम् भागवदाबसारम् मिगक्कॊडियदा मॆऩ्गिऱ कारणत्तिऩालाम्। रावुदि त्रार्त्तमावदु - काम्यमाऩ उपासऩै कळैप् पोले सरिगङगमोक्षददैप् पलमागक् कॊण्ड उबा सऩैगळुक्कुम् ४E:- उडऩे उण्डागै यॆऩ्गिऱ व्यवस्त्तै इल्लै a := प्रदिबन्द समिरुन्दाल् तामदिक्कै, यॆऩ्गिऱ निलैयुम् अऱियप्पट्टिरुक्कऱ टियाल् सूत्रत्तिल् इच्चॊल्लै इरुगरम् प्रयो कित्तदु।अत्यायत्तिऩ् मुडि वैक् काट्टुवदऱ्‌कागवाम्। कीऴे उषस्ति मुद लाऩारिऩ् वरुत्तान्दत्ताल् मऱ्‌ऱ पाडमुम् प्रदिबन्दग-ॆऩददॆरियवरुम्।&#xA;प्रदा नमाग भागवदाबसारम् कूऱप्पॆऱ्‌ऱदु आऩालुम् भागवदर्ग ळॆल्लारैयुम् ऎव्विदत्तिलुम् समराग निऩैप्पदुम् अ-सारम् सिल भागवदर्गळिडत्तिल् प्रणामादि-ळाऩ सिलवऱ्‌ऱै पट्टुम् निषेदित्तिरुक् गुरु पसवदबरादत्तु सगुप् पोल् भागवदाडसारत्तुच्कुम् भगवाऩि मे क्षमैगॊळ्ळ मुडियादागैयाले अन्द भागवदर् इरुक्कुम्बोदु&#xA;५३६&#xA;वरुणत्तुडऩ् (१८)&#xA;आऩबिऩ्बु ऎरिक् - रा - एसरिगळाले ३ ताराऩ टिा-ऩई-ए -क- ळुक्कुम् सऩक्कुम् कळुम् पुरगाऩ्ऩामु ामा यिरुन्दालुम् जासाjuमाऩ ऎऎरिक्कळुडैयवुम्, ओ&#xA;टैयवुम्,&#xA;A&#xA;स&#xA;कळुडैयवुम् वैषम्यप्पोले भगवत्मङ्कप- कमाऩ aeजगत्ताले रिगगङ्गळाऩ सगरि एकर् ङ्गळै अ- वरिगळच्तिल् असोसमाऩ पडिये तिरस्करिक्क निऩैयादॊऴिबवुम्, सऩङ् ळाले भागवदर् तिऱत्तिल् &amp;lsquo;अऩathaif&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ न्यायत्ताले ऎ-रि्तरिऩ् विशेषङ्गळुक्कु सÜ नियममुण्&#xA;अवरिडमे क्षमै कॊळ्ळवेण्डियदु मुक्यमागैयाल् अव्वबरादम् कॊडियदायिरुक्क अदैप् परिहरिप्पदु मुक्यमॆऩ्बदै यरुळिच्चॆय्सिऱार् आऩबिऩ्बु इत्यादियाल्। इव्वाक्यत्तिऱ्‌कु ईरमॆऩ्गिऱ पदत्तोडु मुडिवाम्।निऩैयादु ऒऴि वुम्, कुऱैयऱ्‌ऱिरुक्कवुम्, चित्तमॆऩ्ऱिरुक्कवुम् पॊरुन्दिप् पोरवुम् ऎऩ्ऱ सॊऱ्‌कळुम् -प्राप्तमॆऩ्ऱदोडु सेरुम्। जादि - णादि इदि। इवऱ्‌ऱिल् ऒव्वॊऩ्ऱु इरुन्दालुम् उत्कर्षमे। सिल रिडम् पलवुम् सेरुम्। परासरादिगळ् ब्राह्मणराऩ प्रबन्धरुक्कु ए÷ज तीबराऩालुम् मऱ्‌ऱवरैविड जादियिल् उदकृष्टरे यावार् रिषि त्वाद जादियैक् कॊळ्ळिल् नम्मिऩु उदकृष्टरावर्। कुणङ्गळावऩ-&#xA;असाबुगळ्: वृत्तम्-आचारम् तवम् मुसलाऩवै&#xA;भगवत् परि च्चहमाऩ = भगवत् सडीबनदम् पॆऱ्‌ऱिरुक्किऱऩ् तगऩ् कैळ् उत् कृष्टम्। रिगळ् ऎागरिर्गळ् अवऱ्‌ऱैविड निकृष्टम्। g&#xA;जत्तिल् नालु वर्णत्तारुक्कुम् ऎऱ्‌पट्ट धर्मङ्गळ्बडि अवळ् कृतयुगत्तिल् नडन्दुवन्दालुम् पिऱगु असूयै एऱ्‌पट्टसॆऩ्ऱ तै विरिवागच् चॊल्लुम् पासमिरुप्पदु कीदाबाष्य तात्टर्य सन्दरि परिचयस्मिकं कर्म शूद्रस्यैतत् स्वभावजम ऎऩ्गिऱविडत्तिल् उदाहरिक् कप्पट्टिरुक्किऱदु। अदिल सॊऩ्ऩबडि क्षरियादिगळ् उत्कर्ष-अबगर् षङ्गळैत् तिरस्करित्तदु पोल् नाम् भागवदर्गळुक्कुळ् उळ्ळ षाबगर्षङ्गळैत् तिरस्करिक्क निऩैक्कामलिरुप्पदे नमक्कु उसिदमाऩदु।&#xA;उत्कर्&#xA;ऎल्ला आत्माक्कळुम् काराय् समरायिरुन्दालुम् सिलरुक्कु वेद अत्ययनादिगळिल् अनुमतियुम्, सिलरुक्कुक् कूडादॆऩ्ऱ निषेसमुम् तत्कालत्तिल् अवर्गळुक्कु एऱ्‌पट्टिरुक्कक् कूडिय देह सम्बन्दम् कारणमाग वन्ददाम्। अग्नि ऒऩ्ऱायिरुन्दालुम् महाऩ् कळुडैय क्रुहगदिल् अक्ऩि कॊळ्ळप्पडुगिऱदु श्मशानादि प्रदेश नॆरुप्पु मऱुक्कप्पडुगिऱदु इप्पडिसिलरुक्कु अत्यय नादिगळिल् प्रवृत्तियुम् सिलबेरुक्कु अदिल् तडैयुम् अवरवर् देहम् कारणमागविरुप्पदऱ्‌काग भागवदर्गळै नाम् भागवदत्व मूलमागएऱ्‌पट्ट उत्कर्षत्तैप्पॊरुट् पडुत्तामल् निहीनमागप् पार्गच्कूडादु। सिलर् तुरासररायिरुन्गालुम् अरळद - वेऱु पलऩुक्काग वेऱॊऩ्ऱै&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९ स्थान-विशेषाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/19_sthAna-visheShAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/19_sthAna-visheShAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;स्त्तानविशेषादिगारम् १९।&#xA;१००११&#xA;८४७&#xA;यत्त्रैकाग्रथं भवति भगवत्पाद सेवार्चनादेः यतैकान्त्यव्यवसितधियो यस्य कस्यापि लाभः । वासस्थानं तदिह कृतिनां भाति वैकुण्ठकल्पं प्रायो देशा मुनिभिरुदिताः प्रायिकौचित्यबन्तः॥ इरुन्द नाळ् इप्पडि åरयईसमाग करियिल युम् ईयुमुडैयवऩाय् &amp;lsquo;रगाससि त अळ कमऩदिल्: १&#xA;fव ऎऩ्ऩुम्बडियायिरुक्किऱ परमैगा नदिक्कु जीडिक्कु ईराळमाग Ts&#xA;मुऩ् सॊऩ्ऩवै मुमुक्षवुक्कु असादारणमाम्। अव्विडङ्गळुम् परमै कान्दि निलैक्कु सवुगमाक्कुङ्गालत्तिल् ऎङ्गे वळिप्पदु ? योगक्षेमत् तिऱ्‌कु सौकर्यमिल्लादविडत्तिल् ऎप्पडि वळिप्पदु। ऎऩ्गिऱ केळ् विक्कु उत्तरम् अरुळिच्चॆय्गिऱार् इङ्गु। च्लोकम् कळि - ऎन्द इडत् तिल् ऎम्बॆरुमाऩुडैय तिरुवडियिल् सेवैक्कुम्, आरादनम् मुदलाऩ वऱ्‌ऱुक्कुम् ऎगारा-मऩदुक्कुऒरेनोक्कु-वेऱु सिन्दैयऱ्‌ऱिऴिन्दिरुक्कै एऱ्‌पडुमो ऎन्दविडत्तिल् देवतान्दर-प्रयोजनान्दर रुचियऱ्‌ऱु एकान्ति निलैयिल् तिडव्यवसायमुळ्ळ ऒरु महाऩैयावदु सहवासत् तिऱ्‌कुप् पॆऱवागुमो अन्द स्त्तानमे भगवत्भागवद सम्बन्दमुळ्ळ तायिरुप्पदाल् प्रपत्ति सॆय्द पाक्यसालिगळुक्कु वासस्ता नमाय् वैगुण्डत्तुक्कु समाऩमागत् तोऩ्ऱुवदाम्। a ऎऩ्ऱ सॊल् ऒऩ् ऱे पोदुम्; भगवत् सेवै, भागवदसङ्गम् इरण्डिल् ऒऩ्ऱिरुन् दालुम् पोदुमॆऩ्ऱऱिविक्क मीण्डुम् aa ऎऩ्ऱदु। करिऎ :- महर्षिगळाले रिवु-afaqara: पल तगुदिगळुळ्ळवैगळाऩ x१४: ऎऩ:-पल तेसङ्गळ् ऩि: पुराणादिगळिल् कुऱिक्कप्पट्टऩ। अयोत्यादि मुक्तिदेशङ्गळे वेण्डुमॆऩ्बदिल्लै। ऒळसित्यमिराद पोदु कॊविल् ऎऩ्ऱु मेले सॊल्लप्पडुगिऱबडि अन्द तेसङ्गळुम् विडप्पडुम्; इतर तेसङ्गळुम् स्वीकरिक्कप्पडुम्। सिल वेऱुदेशङ्गळुम् अवर्गळाले सॊल्लप्पट्टऩवे। A - अनेकमाग ऎरिग-अनेकमाऩ ऒळसित्यमुळ्ळवै यॆऩ्ऱु सेर्त्ताल् iu: ऎऩ्बदु वीणागुम्। ऒळसित्यङ्गळ् पलवॆऩ्ऱुम् पल तेसङ्गळ् ऎऩ्ऱुम् सॊल्वदिल् पुनरुक्तियिल्लै। ara ar: = अनेकमागच् चॊल्लप्पट्टऩ ऎऩ्ऱाल् सिलवऱ्‌ऱैये विट्टिरुक्किऱार्गळॆऩ्ऱदागुम्। सॊऩ्ऩवऱ्‌ऱै विड विट्टवैयुम् अदिगमागविरुक्कलाम्। तुॊ ऎदिगै ऎऩ्ऱु तॊडङ् गिच् चिऱ्‌सिल तेसङ्गळै मट्टुम् सॊऩ्ऩऩरे।&#xA;रग इदि।देवतान्दर सङ्गमऱ्‌ऱवर् अवरुडैय क्रामम्,कुलम्, व्रु त्ति मुदलाऩवऱ्‌ऱैक् कॊण्डु सॊल्लत् तक्कवरागार्। विष्णुसम्बन्द त्तै इट्टे सॊल्लत्तक्कवर्, अवरुक्कु विष्णु ताऩे Rrat Aai ऩ्&#xA;५४८&#xA;णत्तुडऩ् (१९)&#xA;ऎम् ऎदॆऩ्ऩिल् - अरिगरिक्क इऩङ्गळ् ञाऩत्ताले इप्पोदु ऩागगङ्गळाऩबडियाल ऎऩ्जम् saigaमाऩ इडत्तिले वसिप्पा ऩॆऩ्गिऱदुवे इप्पोदैक्कु सादिरम्। अव्विडङ्गळ् तम्मिलुम् &amp;ldquo;करुन् दडमुगिल्वण्णऩैक् कडैक्कॊण्डु कैदॊऴुम् पत्तर्गळिरुन्द वूरिलिरुक्कुम् माऩिडरॆत्तवङ्गळ् सॆय्दार्गॊलो&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱबडिये&#xA;समाऩ तरम् मुमुक्षवुक्कुप् रिऩागुम्।&#xA;&amp;ldquo;कलौ जगत्पतिं विष्णुं सर्वस्रष्टारमीश्वरम् । नार्चयिष्यन्ति मैत्रेय पाषण्डोपहता जनाः ॥&amp;rdquo; ऎऩ्ऩच् चॆय्दे,&#xA;ऎऩ्ऱबडि सर्वबन्दुवुम् कुलमुम् कोत्रमुम् क्राममुम्, प्राबगमुम् प्राप् यमुमाऩ ऎल्लामावाऩ्। क्रामगुलादिगळैक् कॊण्डु सॊल्लवेण्डा मॆऩ्ऱदाल् &amp;lsquo;रिवुग: कादा: क: a qua &amp;amp; किळa :&#xA;अवित्यारूप प्रकृति सम्बन्दम् हेयमागैयाल् प्राकृत ऐन मयमाऩ क्रामादि वासम् कूडादॆऩ्ऱु तॆरिगिऱबडियाल् ऎदु वास्तान मागुम्? अङ्गे ऎव्विद रुत्तियिलिरुप्पदॆऩ्ऱु केळ्वि, अरिãfa। रिसि : ऩ् fafaraa: ऎऩ्ऱु विन्द्यत्तुक्कुम् इमयत् तिऱ्‌कुम् इडैयिलुळ्ळ आर्यावर्त्त मॆऩ्बदे। मुदऩ्मुदलिल् मऩ् वादिगळाल् कॊळ्ळप्पट्टदु। सादुर्वर्ण्य धर्मम् अङ्गेये स्त्ताबिक्कप्पट्टदादलिऩ्। स्त्तलम् पोदामैयाल् वेऱु तेसङ्गळुम् स्वीकरिक्कप्पट्टऩ। इप्पोदुम् अन्द तेसङ्गळिल् वर्णाच्रम धर्म ङ्गळ् सरियाग नडक्कामैयिऩाल् वेऱु तेसमे उबादेयम् = स्वीकरिक्कत् तक्कदागुम्। आर्यावर्त्तादिगळ् अनेक विबवावतारस्त्ता नमायिरुन्द पडियाल् अद।ऎऩवुम् पॆऱ्‌ऱिरुन्दऩ। वैष्णवत्वमिरामल् वर्णा च्रम धर्मङ्गळ् मट्टुम् उळ्ळविडत्तिल् इरुप्पदाल् प्राकृत सम्बन्दमे अदिगमागुम्। A sreear gकळ् : ऎऩ्ऱबडि भगव तारादनरूपमाग वर्णाच्रम धर्मानुष्टानम् सॆय्यक्कूडिय इडमे वैष्णवऩुक्कु वासार्हमागुम्। इदैये पॆरियाऴ्वार् (४-४-७) गुरुन्दु ऒऩ्ऱु&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ पासुरत्तिल् तिरुगोट्टियूरिल् &amp;lsquo;कऱुत्तुम् पॆरु त्तुमुळ्ळ मेगत्तिऩ् स्वबावमुळ्ळ पिराऩै तिडात्यवसायत्तुडऩ् सेवित्तु वरुम् पक्तर्गळ् वसिक्कुम् तिव्यदेशत्तिल् वासम् सॆय्युम् मऩिदर्गळ् सॆय्दुळ्ळ तवङ्गळ् वाक्कुक्कॆट्टा ऎऩ्ऱु अरुळिऩार्। इदऩाल् तिरुक्कोट्टियूर्बोऩ्ऱ ऎल्ला तिव्यदेशङ्गळुम् वास् योक्यमॆऩ्ऱु तॆरिगिऱदु। आर्यावर्त्तादि तेसङ्गळैप् तक्षिणदेशमुम् प्रबल वैष्णव सम्बन्दम् पॆऱ्‌ऱिरुप्पदु श्रीबागव तत्तिलुम् प्रसिद्धम्। वडदेशत्तिल् विष्णुविऩुडैय आरादनम् कलि यिले कुऱैयुमॆऩ्बदै अन्द तेसत्तिल् वळित्तिरुन्द परासर महर् षिये पेसियुळ्ळार् क इदि। वि।पु ६-१-५०। मैत्रेयरे! कलियिल् मऩिदर्गळ् पाषण्डिगळाले कॆडुक्कप्पट्टु जगत्तुक्कु स्वामियुम्&#xA;पोवेश्रीमत्सहण्यत्रयसारम् रिे १९&#xA;&amp;ldquo;कली बलु भविष्यति नारायणपरायणाः । कचित् कचिन्महाभागा द्रमिदेषु च भूरिशः ॥ तम्रपर्णी नदी यज्ञ कृतमाला पर्यावनी । कावेरी च महाभागा प्रतीची च महानदी ॥&#xA;५४९&#xA;वे पिबन्ति जलं तासां मनुजा मनुजेश्वर । प्रायो मक्का भगवति व सुदेवे ऽमलाशयाः ॥&amp;rdquo; सऩर्गळिले कगळत्तिल् वराससर्गळ् वळिक्कुम् ऎम् सॊल्लुगै याले इन्द तूददिल् इप् प्रदेशङ्गळिल् aaसमाऩ ऊगङ्गळे रिऩगङ्गळ्। तिरुनारायणीयत्तिल्&#xA;&amp;ldquo;एकपादस्थिते धर्मे यत्र कत्रन गामिनि । कथं वस्तव्यमस्मः भिर्भगवंस्तत् वदस्व नः ।&#xA;पडैप्पवऩुम् नियन्तावुमाऩ विष्णुवै अव्वाऱु अऱियामैयाल् आरादिक्कमाट्टारॆऩ्ऱारे। अन्द तेसत्तिल् अप्पडि यिरुन्दालुम् अक् कलियिलेये तॆऩ्देशत्तिल् अदिगमागवुम्, वडदेशत्तिल् सिऱ्‌सिल विडङ्गळिलुम् श्रीवैष्णव सम्बत्तिरुक्कुमॆऩ्ऱु श्रीबागवदत्तिल् व्यक्तमाय् पारासर्यराऩ व्यासर् अरुळिऩार्। सऩ् इदि।&#xA;कऩ्इदि। कलि यिले यऩ्ऱो नारायणऩैये परमप्राप्यमागक् कॊण्ड महाबाक्य सालिगळ् इङ्गुच् चिऱ्‌सिल विडत्तिलुम्, तमिऴ्नाडुगळिल् वॆगुवागवुम् तोऩ्ऱुवार्गळ्। तमिऴ्नाट्टिल् तलङ्गळैक् कुऱिक्किऱार् ताम्रपर्णीति। ताम्रबर्णि ऎऩ्गिऱ नदियुम्, कृतमाउ यॆऩ्गिऱ वैगैयाऱुम्, पाला ऱुम्। ळ - मिगच्चिऱप्पु वाय्न्द कावेरियुम्, ळ्- मेऱ्‌कु मुगमाग प्रवहिक्कुम् - पॆरियाऱुम्। - ऎङ्गॆङ्गु उळवो&#xA;aa&#xA;ऎऩ्ऱु आऴ्वार्गळै मऩत्तिऱ्‌ कॊण्डे व्यासर् इव्विडङ्गळैक् कुऱित्तरु ळिऩारॆऩ्ग। अवर्गळिल् नम्माऴ्वार् सिऱन्दवरागैयाल् अवरवतारस्त्तल माऩ ताम्रबर्णि मुदलिल् कुऱिक्कप्पॆऱ्‌ऱदु। वैसैयिल् कोदादेवि युम् अवर् तन्दैयाऩ पॆरियाऴ्वारुम्, पालाऱ्‌ऱिऩ् करैयिल् मुदलाऴ्वार् कळुम् तिरुमऴिसैयाऴ्वारुम्। टॆरियाऱ्‌ऱिल् कुलसेगरप्पॆरुमाळुम्। काविरिक्करैयिल् मऱ्‌ऱ आऴ्वार्गळुम् आचार्यर्गळुमॆऩ आराय्न्दु कॊळ्वदु। अत्तीर्त्त माऩ्मियम् कूऱप्पडुगिऱदु । मनुष्य च्रे&#xA;afa। ष्टऩे! अन्द नदिगळिल् तीर्त्तत्तै ऎवर्गळ् अरुन्दुगिऱार्गळो अवर्गळ् निर्मल मऩ मुडैयराय् षाट्कुण्य पूर्णऩाऩ वासुदेव ऩिडत्तिल् पॆरुम्बालुम् पक्तर्गळावार्। अप्पडिप्पट्ट इडङ्गळाऩ पडियाले अङ्गे आऴ्वार्गळ् अवतरित्तऩर्। अदऩ्बिऩ् अन्द स्त्तल् ङ्गळुक्कु माऩ्मियम् सॊल्लामले विळङ्गुगिऱदु। अत्तीर्दङ्गळ् उळ्ळ वरैयिल् अवै परमैगान्दिगळुक्कु वासत्तुक्कुत् तगुदियुऱ्‌ऱ तेसङ् गळागुमॆऩ्ऱु च्लोकत्तिऩ् करुत्तु। इन्द तेसङ्गळिलुम् एदेऩुम् कारणत्तिऩाल् भागवदर् वळिक्कामलिरुक्कुम् पोदु अवऱ्‌ऱैक् कॊळ्ळ लागादॆऩ्ऱऱिविप्पदऱ्‌काग इत्तेसङ्गळिल् भागवदबरिगृहीतमाऩ स्तलङ्गळे। ऎऩ्ऱु अरुळिऩार्। शुद्ध स्तलमुम् आस्तिग परिक्रह मिल्लाद पोदु विडत्तक्कदॆऩ्डदै पारदत्तिलिरुन्दु निरूपिक्किऱार्। तिरुनारायणीयत्तिल् इदि, मुदलिल् नालु पादङ्गळोडिरुन्द धर्ममॆऩ्&#xA;५५०&#xA;तुडऩ् (१९)&#xA;ऎऩ्ऱु सुaर्गळुम् जूरिगळुम् विण्णप्पम् सॆय्य,&#xA;&amp;ldquo;गुरवो यत्र पूज्यन्ते साधुवृत्ताः शमान्विताः । वस्तव्यं तत्र युष्माभियैव धर्मो न हीयते ॥ यज्ञ वेदाश्च यज्ञःश्च तपः सायं दमस्तथा । हिंसा व धर्मसंयुक्ता प्रचरेयुः सुरोत्तमाः ॥ स वे देशो हि वः सेव्यो मा वोऽधर्मः पदा स्पृशेत्”&#xA;ऎऩ्ऱु भगवाऩ् अरुळिच्चॆय्दाऩ्। अव्विडङ्गळ् तम्मिल् उगन्दरुळिऩ कऩवङ्गळिले तऩक्कुक् कैङ्कर्यत्तुक्कु सौकर्यमुळ्ळ इडत्तिले faऎम् पण्ण -सम्, इत्तै&#xA;&amp;ldquo;@HIT®&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु ऎङ्गळाऩ पासु ऎङ्गळुक्कु सॆऩ्ऩिमाग अरुळिच्चॆय्दार्।&#xA;किऱ व्रुषबमाऩदु कलियिल् मूऩ्ऱुबादङ्गळ् पोय् ऒरु कालोडिरुप्प तागि वेऱिडमे सॆल्लुवदाऩ पोदु। पऴैय इडत्तिल् नाङ्गळ् ऎप्पडि वळिप्पदु? ऎम्बॆरुमाऩे! ऎङ्गळुक्कुच् चॊल्लवेण्डुमॆऩ्ऱु वेण् डिऩर्। [धर्मत्तिऱ्‌कु नालु काल्गळ् पलविडत्तिल् पलविदम् कूऱप्पॆऱुम्। श्रीबागवदत्तिल् (१-१७-२४) सg:वऩ् सजा ऎऩ्ऱुम् सत्यम् इप्पोदु उळ्ळ पादमॆऩ्ऱुम् सॊल्लप्पट्टदु। तबोज्ञान यज्ञदाऩङ्गळ् पादङ्गळ्; ताऩम् इप्पोदुळ्ळ पादमॆऩ्ऱदु न्यायगुसुमाञ्जलि।) इदऱ्‌कु उत्तरम् मुसु: इत्यादि। सदासारमुळ्ळवराय् सान्दि कुण पूर्णराय्त् तत्तुव उपदेशगर्गळाऩ आचार्यर्गळ् ऎङ्गे आरादिक्कप् पडुगिऱार्गळो, अङ्गे नीङ्गळ् वळिप्पदाम्। ऎङ्गु धर्मम् कुऱैयाम लिरुक्कुमो; वेदङगळ्, यज्ञङ्गळ्, तवम्, उण्मै, इन्द्रिय निक्रहम्, धर्मरूपमाऩ हिंसै (हिक्सै पोल् तोऩ्ऱिऩालुम् उण्मैयिल् अहिंसैयाऩ धर्मम्) इवऱ्‌ऱिऱ्‌कु प्रसारमिरुक्कुमो; अन्द तेसत्तै नीङ्गळ् अडैयवेण्डुम्। अप्पोदु उङ्गळिडम् अधर्मत्तिऩ् काल् पडादु।अधर्मम् उङ्गळै मिदिक्कादॆऩ्ऱार्। इव्वाऱु भागवद परिक्रह मुळ्ळ स्त्तलङ्गळुक्कुच् चॆल्ललामॆऩ्बदै सप्रमाणमाग अरुळिऩार्। मुदल् सलोकत्तिल् भगवत्कैङ्कर्यम् ऎल्लोरुक्कुम् पॊदुवागै याले अदै मुदलिऱ्‌ कूऱि, ज्ञानक् कुऱैवुळ्ळ प्रपन्नर् भागवदर् वळिक्कुमिडत्तै ज्ञानत्तिऱ्‌काग वादरिक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु अदैयुम् पिऱगु अरुळिऩार्। अप्पडि उळ्ळ तेसङ्गळिल् तऩक्कु वाससौ कर्यम् ऎङ्गु ऎऩ्बदैयुम् कवऩिक्क वेण्डुमॆऩ्गिऱार् अव्विडङ्गळ् तम्मिल् इदि। &amp;lsquo;इडङ्गळ् तम्मिल्&amp;rsquo; ऎऩ्बदऱ्‌कु इडङ्गळिले ऎऩ्ऱे पॊरुळ् श्रीरङ्गम् ऒऩ्ऱैये श्रीबाष्यगारर् अरुळिच्चॆय्दारे यॆऩ्ऩ, अदु मऱ्‌ऱ क्षेत्रङ्गळुक्कुम् उपलक्षणमॆऩ्गिऱार्&#xA;उपलक्षणमॆऩ्गिऱार् इत्तै इदि। सऩ्ऩमाग = उदाहरणम् काट्टुवदऱ्‌काग। ऎऩ्ऩ ऩ् इदि। वेऱु पल इडङ्गळ् इरुन्दालुम् नीर् इरुक्कुमिडमे देहावसा नंवरैयिल् इडमागलामॆऩ्बदऱ्‌काग अत्पु ऎऩ्ऱु कूऱुबवराय् अन्द इडम् श्रीरङ्ग माऩबडियाल् जि ऎऩ्ऱु विवरित्तार्। इदऩाल् अवरवर्गळ् तङ्गुम् तिव्य तेसमे तगुम्। सौकर्यमिल्लैयागिल् वेऱिडम् सॆल्ललामॆऩ्ऱु&#xA;श्रीमत्रहस्यत्रयलारम् (ळि) १९।&#xA;जाऩङ्गळे विवेकिक्कु ऩाऩामॆऩ्ऩुमिडत्तै&#xA;اعد&#xA;&amp;ldquo;यज्ञ नारायणो देवः परमात्मा सनातनः । तत् पुण्यं तत् परं ब्रह्म तत् तीर्थे मत् तपोवनः ॥&#xA;ra&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु चित्तिल् पिऩ्यात्रैयिलुम्, &amp;ldquo;गोमन्तः पर्वतो राजन् सुमहान् सर्वधातुमान् । बसते भगवान् यक्ष भीमान् कमल- छोचनः ॥ मोक्षिभिः संस्तुतो नित्यं प्रभुर्नारायणो हरिः ।&amp;rdquo;&#xA;ऎऩ्ऱु सत्तिलुम् महर्षि अरुळिच्चॆय्दाऩ् च्रीवाल्मीगिबगवाऩालुम् &amp;ldquo;सुभगश्चित्रकूटौऽसौ गिराओोपमो गिरिः । यस्मिन् वसति काकुःस्थः कुबेर इव नन्दने&amp;rdquo;&#xA;कुऱिक्कप्पॆऱ्‌ऱदु। मुदलिल् सादुर्वर्ण्य उत्पत्तिस्त्तानमाऩ आर्या वर्त्तत्तैक् कूऱिऩार्। भागवदर्गळ् वळिक्कुमिडमुम् आचार्यर्गळ् आरा तिक्कप्पडुमिडमुम्, विशेषमागत् तमिऴ्नाडुम् वासस्ता नमाग वर्णिक्कप् पट्टऩ। नालुवर्णङ्गळुडैय धर्मम् इरामऱ्‌ पोऩालुम् प्राह् मण - अब्राह्मण धर्ममावदु इरुप्पदैक् कॊण्डु इवऱ्‌ऱै आदरिक्कलामॆऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु।&#xA;कीऴ्च्चॊऩ्ऩ वाक्यत्ताल् काळि: ऎऩ्ऱ भगवत्स्त्तलत्तिऱ्‌कु विशेषमागप्रमाणम्दॆरियामैयाल् अदैविळक्कत् तॊडङ्गुगिऱार् कङ्गळे इदि।प्रपन्नऩाऩ पिऱगुमोक्ष पलऩुक्काग अङ्गेवळिप्पलैयाऩालुम्बगवदकैङ्कर्यम्मट्टुमऩ्ऱिसर्वसादारण माग वेऱु पलऩुमुण्डॆऩ्ऱऱिविक्किऱार्।ura-८८-२७ल् पूर्वार्त्तम्। रणमॆऩ्ऱदु २८ल् पूर्वार्त्तम्। ऎऩ्ऱदु ३०ल् पूर्वार्त्तम् नार् धर्मबुत्ररुक्कुच्चॊल्वदु ।प्रुगुमहर्षि तवम् पुरिन्द मलैक्कुप् पिऱगु पदर्याच्रमत्तै प्रस्तावित्तु अदु नारायणाच्रमम् अदुवे पर प्रह्म स्वरूपम्, परमशुद्धमाऩदॆऩ्ऱदोडु। अङ्गे तेवरिषि चित्तादि कळ् वळिक्किऱार्गळॆऩ्ऱदाल् वासस्त्ताऩमॆऩ्ऱदाम्। इत्यादि।&#xA;सञ्जयर् त्रुदराष्ट्ररुक्कु पूमि विस्तारम् सॊल्लुम् पोदु (पीष्म पर्वम् १२-८) क्रौञ्जत्वीबत्तिल् सादुर्वर्ण्यमुळ्ळदाऩ ऒरु मलै यैच् चॊल्लिविट्टु वर्णप्पॊडिगळुम् सुवर्णादिगळुमुळ्ळ कोमन्द मॆऩ्गिऱ मलै सॆन्दामरैक् कण्णऩाऩ तिरुमालुक्किडमाय् मुमुक्षु£ क्कळ् निऱैन्दिरुप्पदॆऩ्ऱार्। इदऩाल् भगवत्क्षेत्रम् मुमुक्षक्कळुक्कु वासस्ता नमॆऩ्ऱदाम्। जुऩ इदि। सित्रगूडम् एऱुम्बोदु परदऩु टैय वार्त्तै।&#xA;सित्रगूडमॆऩ्ऩुम् इम् मलैयाऩदु सौबाक्यम्&#xA;पॆऱ्‌ऱु राजत्तुक्कु सयाऩमागिऱदॆऩ्ऱार्&#xA;मावदु इमयमलै यॆऩ्बर् सिलर्। अप्पोदु महादबस्विगळ् वळिक्कक्कूडिय इमय मलैक्कु समाऩमाऩ इम् मलै इप्पोदु अदैविड सौबाक्यम् पॆऱ्‌ऱदु रामऩ् ऎऴुन्दरुळि यिरुप्पदालॆऩ्ऱु करुत्ताम्। frferaम् तिरुमलै यॆऩ्ऱ पक्षत्तिल् रामऩ् ऎऴुन्दरुळियदाल् सौबाक्यम् पॆऱ्‌ऱु तिरु वेङ्गडत्तुक्कु समाऩमायिऱ्‌ऱॆऩ्ऱ पॊरुळाम्। इन्द मलैयिल् श्रीरामऩ् इन्द्रऩुडैय नन्दऩवऩत्तिल् कुबेरऩ् वळिप्पदु पोल्&#xA;५५२&#xA;ऎण्णत्तुडऩ् (९)&#xA;सूसिक्कप्पट्टदु।जिगळिलुम्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२० निर्याणाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/20_niryANAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/20_niryANAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;निर्याणादिगारम् २०।&#xA;१११&#xA;५६१&#xA;मनसि करणग्रामं प्राणे मनः पुरुषे च तं झटिति घटयन् भूतेष्वेनं परे च तमात्मनि ।&#xA;एऩञर्- उत्तममॆऩ्गिऱ कौरवत्तै ई ऎ - तरिप्पदिल्लै। TSfq- अवऱ्‌ऱैविड वेऱाऩ मायै त्वारगै यॆऩ्गिऱ इरुवगैयाऩ रि पट्टणमुम् ई ua - मदिक्कगूडियदल्ल। g ऎऩ्ऱ सॊल् ऩे g ऎऩ्ऱ च्लोकत्तिऱ्‌ पोल् ऎल्लावऱ्‌ऱिऱ्‌कुम् सेरुम् मान्या = मदिक्कप् पडुमदॆऩ्ऱाले त्वारवदिक्कु मिक्क एऱ्‌ऱम् करुदप्पॆऱुम्, ऎऩ्ऱ सॊल्लाऩदु ए ऎऩ्गिऱ अक्षरत्तै यडैयाद पोदु Hē ऎऩवाम्। इप्पडियुम् मायाबुरि कुऱिक्कप्पॆऱुम्, मूऩ्ऱुबादत्तिऱ्‌ सॊऩ्ऩदऱ्‌कुक् कारणम् कूऱुगिऱार् ऎ इदि - ऎन्द नगरियाऩदु। वैगुण्ड&#xA;नादऩ् विषयमाऩ कऩ ऎ— सॊल्लमुदत्तिऩ् वूर्- सुवै यऱिवारिऩ् ऎऩ् मऩत्तिऱ्‌कुबिडिप्भागिऱदिल्लैयो, वैगुण्ड पदत् तिऩाले, प्राप्यमाऩ परमबदत्तै प्रदा नमाक्कि वरुम् भगवत् कदैक्कु मुक्यत्वम् कुऱित्तदागुम्। इप्पडि परमैगान्दिगळाऩ सत्तुक्कळिऩ् सङ्गत्तिऱ्‌कुत् तक्कदागाददागिल् सुप्रसिद्धमाऩ मुक्तिक्षेत्रङ् गळुम् विडप्पडुमॆऩ्ऱ पोदु मऱ्‌ऱ क्षेत्र विषयत्तिल् संसयम् एदॆऩ्ऱबडि।&#xA;आग भगवत् क्षेत्रत्तैविड सत्सङ्गमुळ्ळ इडमे च्रेष्टम्।&#xA;स्ता न विशेषादिगारम् मुऱ्‌ऱुम्।&#xA;१०१०&#xA;श्रीमते निगमान्द कुरवे नम:&#xA;निर्याणादिगारम् २०।&#xA;कीऴ्क् कुऱित्त सिऱन्द स्तलङ्गळिलो अल्लदु अगदिगमाग एदे मॊरु इडत्तिलो आयुळ् मुडिवु वरैयिल् वळिप्पवऩुक्कु देहावसा नत्तिल् देहत्तिलिरुन्दु पुऱप्पडुम्बोदु मोक्षम् पॆऱुदऱ्‌कुत् तक्क ऎरियिेल् परवेसिप्पदऱ्‌कु मुऩ् वेण्डुमवऱ्‌ऱै ईच्वरऩ् सॆय्दु वैक्किऱाऩॆऩ्बदु इव्वदिगारार्त्तम्, अदिगारार्त्त सङ्ग्रह च्लोकम् a। इन्द च्लोकत्तिऱ्‌ सॊऩ्ऩ अंसम् मरणमडैयुम् प्रजैगळॆल्लोरुक्कुमे टॊदुवाऩदु। sur:- च्रिय:पदियाऩवऩ्। मरणमडैयुम् तरुवायिल् जीवऩुडैय काऎÚA-इन्द्रियक् कुवियलै, पत्तु इन्दिरियङ्गळैयुम् ऎfata-विरैवाग ईरिसु-मऩददिलुम्, TA:-इन्द्रि यङ्गळोडु सेर्न्द मऩत्तै। ऎसु-प्राणवायुविलुम्, - अप्पडिप् पट्ट प्राणऩै, एवु - मरणमडैयुम् जीवऩिडत्तिलुम् र् - इप्पडि&#xA;र-७१&#xA;५६२&#xA;ळत्तुडऩ् (२०)&#xA;स्वविदविदुषोरित्थं साधारणे सरणेर्मुखैः (खे) नयति परतो नाडीमेदैर्यथोचितमीश्वरः ॥&#xA;सेर्न्द जीवऩै åg - मरणगालत्तिल् कत्तिऩिऩ्ऱु कडैन्दॆडुक् कप्पट्ट [सूक्ष्म पञ्जपूदङ्गळालाऩ सूक्ष्म शरीरत्तिलुम् Ü२- सेर्प्पवऩाय्, इप्पडि सेर्न्दु वेऱिडम् सॆल्ल सूक्ष्म शरीरत्तिऱ्‌कु आत्मावाय् प्रधानमाग निऩ्ऱ - अन्द जीवऩै -परदेवदैयाय् हार्दऩाऩ NTEutf ऎ -तऩ्ऩिडत्तिलुम् ऎIu-सेर्प्पवऩाय्, जूऩ् - इव् वाऱाऩ उत्क्रान्दि क्रममाऩदु रिगळ्:&amp;ndash;प्रह्ममाऩ तऩ्ऩै यऱिन्दवऩुक्कुम्। अदावदु पक्ति प्रपत्ति वित्या निष्टऩुक्कुम्, अवित् वाऩागिऱ संसारिक्कुम् सर्—पॊदुवाय् नडन्दिरुक्कुम् पोदु, एā:- अदऱ्‌कुमेल् अन्द जीवात्मावै पुfर्-अवऩ् सॆल्लवेण्डिय स्तान त्तिऱ्‌कुत् तक्कवाऱु ऎऩ्:-अन्द स्त्ता नम् सेर्क्कवाऩ वऴिक्कु ऎ:- वायिलाऩ ईसिऩर्:- वॆव्वेऱु नाडि वऴियाग ईळि कॊण्डु पोगिऱाऩ्। मरणमडैयुमॆल्लोरैयुम् प्राणेन्द्रियङ्गळोडु सेर्त्तुप् पञ्जपूदङ्गळोडुम् सेर्त्तुत् तऩ्ऩिडत्तिल् सेर्प्पदु वरै पॊदु वागुम्। मुक्ति यडैगिऩ्ऱवऩुम् अत्वैदि निऩैप्पदु पोल् इङ्गे मुक्ति पॆऱामल् अर्चिरादि मार्गत्ताले वैगुन्दम् पोग वेण्डि यिरुप्पदाल् इप्पडि पूदेन्द्रियङ्गळोडु सेर्प्पदॆऩ्बदु अवच्यम् उण्डॆऩ्ऱबडि। इन्द च्लोकत्तिल् रिऩ्ऱु तॊडङ्गि सॊल्लप्पट्ट ऒव्वोरंसमुम् सारीरगत्तिल् ४-२ल् तऩित्तऩि अदिगरण त्ताले विसारित्तु स्त्ताबिक्कप्पट्टिरुप्पदु, स्वर्गलोकम् पोग सिरिच्चवुम्। अन्द मार्गमूलम् स्वर्गत्तिल् पल लोकम् पोगिऱवरुक्कु अङ्गङ्गे वऴि वेऱुबडुम्। नरगम् पोगिऱवर् वऴि वेऱु। इव्विरु वऴियिल्लामले संसारिगळागप् पिऱक्कप् पोगिऱवरुमुण्डॆऩ्ऱदु सारि रगम्। अददऱ्‌कुत् तगुन्दबडि शरीरत्तिलुळ्ळ नाडिगळिल् ऒव्वॊऩ्ऱै वायिलाग अवऩे वगुत्तिरुक्किऱाऩ्। अदिऱ्‌ पुगुन्द पोदे पोमिडम् तॆरियवरुम्, इदु पोल् मोक्षम् सॆल्गिऱवरुक्कुम् अर्चिरादि मार्गम् सॆल्ल सुषुम्ना ऎऩ्गिऱ मत्यमनाडियिल् प्रवेशम् सॆय्दु वैप्पाऩ्, इन्द मोक्षनाडि मट्टुम् प्रह्म सूत्रत्तिल् कुऱिप्पिड पट्टदु। मऱ्‌ऱ नाडि विषयम् मेल् ऎडुक्कुम् पुराणादिगळिल् काण्बदु।&#xA;उत्तरार्दत्तिल् ऎळ् ऎऩ्बदऱ्‌कुऩ्ळि वळ अ&#xA;अरिस रिरिवुगळ् : ऎऩ्ऱु विक्रहम्, ऎऩ्ऱु कर्त्तावाऩ ईच्वरऩैच् चॊल्लुम्; जीवऩै अऴुत्ताले सॊल्लि अवऩुक्कन्दर्यामि यॆऩ्ऱु सॊल्ल वेण्डुमॆऩ्बदिल्लै। सरि ऎऩ्ऱु ऒऩ्ऱागच्चेर्त्तुप् पिऱगु ऎऩ्बदोडु विक्रहम् सॊल्वदिल् क्लेच् मिरुक्किऩ्ऱदु। इबदत्तोडे पदत्तिऱ्‌कु ऎजिऩगाळम्। अरिवुगगारत्तोडे&#xA;स्वबदत्तिऱ्‌कु त्विदीयादत्पुरुषमे तगुम्। सिल उरैगळिल् fo&#xA;ऎऩ्गिऱ पाडम् काण्गिऱदु- अप्पोदु मूलत्तिलो उरैयि&#xA;४०८&#xA;श्रीमत्रहस्यत्रयसारम् (नीरिऩ) २०।&#xA;५६३&#xA;इप्पडि &amp;ldquo;ऩ्गऎवऩ् सिऩ कळ्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु इवऩ् काल् पिडिक्क,&#xA;लो पाडम्&#xA;झर&#xA;उ&#xA;माऱियिरुक्क वेण्डुम्। ऐ ऎऩ्बदु सेरामऱ्‌ पोऩालुम् ऎऩ्ऱ पदत्तिऱ्‌के वित्या निष्टऩागाद संसारि ऎऩ्ऱु पॊरुळ् किडैक्कुम्। इङ्गे काऩऩ् ऎऩ्गिऱ विगेषणत्तिऱ्‌कु विसेष्यमाऩ पदम् वेण्डियिरुप्पदाल् सर्च्ऩ् ऎऩ्ऱु सप्तम्यन्दमाक्कि, वऴिक्कु मुगमाऩ निर्याणमाऩदु सादारणमायिरुक्कुम्बोदु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अनेक माग उरैक्किऩ् ऱऩर् इव्वदिगारत्तिल् मेले वरुम् श्रीसुक्तियिल्, &amp;ldquo;यमाऩ उत्क्रान्दि क्रमत्तै नडत्ति&amp;rdquo; ऎऩ्ऱुम्, &amp;ldquo;ळारि त्तिऱ्‌कु मुगङ्गळ ऩ नाडी विशेषङ्गळिल् पोगादबडि अर्चिरादि मार्गत्तिऱ्‌कु मुगमाऩ varक्याऩ प्रह्म नाडियिले&amp;rdquo; ऎऩ्ऱुमिरुप्पदाल् उत्क्रर्न्दिरमम् विसेष्यमॆऩ् ऱुम् ईरिरमॆऩ्बदु नाडिक्कुविशेषण मॆऩ्ऱुम् अऱिवित्तिरुप्पदाल् ऎऩ्ऩ् ऎऩ्गिऱ सारास्वादि निबाडम् पॊरुन्दुम्। इदु अदिलेये व्यक्तम्। इव् ऎऩ्गिऱ पदत्तिलेये इप्पडिप्पट्ट उत्क्रान्दि क्रममॆऩ्गिऱ पॊरुळैक् कॊळ्ळवेण्डुम्। कीऴे रिङ्गारत्तिले आज्ञानुज् ञाबरऩाऩ प्रबन्धऩुक्कु उपायबायङ्गळै विट्टु मत्यम वृत्ति यिलिरुप्पु अऱिविक्कप्पट्टुळ्ळदु। अव्वाऱिऩ्ऱि अबाय प्रसक्ति वन्दालुम् उपायान्दर सम्बन्दम् वन्दा लुम् अदऩाल् मोक्षत्तिऱ्‌कु विळम्बम् उण्डा इल्लैया ऎऩ्गिऱ विषय मुम् अबराद परिहारादिगारत्तिले सिऱिदु सॊल्लप्पट्टुळ्ळदु, इन्द उपायाबाय प्रसक्तिगळै देवतान्दर स्पर्शम्, मऱ्‌ऱ अबरादम्, उपाया न्दर प्रसक्ति ऎऩ मूऩ्ऱागक् कॊण्डु इम् मूऩ्ऱुक्कुम् कारणत् तैयुम् कार्यत्तैयुम् काट्टि विळम्बाविळम्ब सोदनम् सॆय्गिऱा रिङ्गु। सिल प्रमाण वाक्यत्तिले देहावसाऩत्तिऱ्‌कुप् पिऱगुम् विळम्बम् तॆरिगिऩ्ऱदे; अदु कूडुमा ऎऩ्बदऱ्‌कु समादाऩत्तै प्रदाऩमाक्कि इदैप् पणिप्पर्; इदऱ्‌कुप् पीडिगैयाम् मुदल् वाक्यम्। अनुरूपमाऩ वृत्ति ऎऩ्बदऱ्‌कु उपायाबाय सम्बन्दमिल्लाद मत्यमवृत्ति पॊरुळ्, पॆरुम्बालुम् उपायाबाय सम्बन्दमिरामले इरुप्पार्गळ्। आऩालुम् सिलरिडम् निलै कुलैयुमागैयाल् इदु विषयम् विसारिप्पदाम्। ओरिडत्तिले इरुक्कुम् पोदु इन्निलै निर्याणत्तिऱ्‌कु मुऩ्ऩे वरुवदागैयाल् इव् विसारम् इङ्गे वैत्तुक् कॊळ्ळप्पट्टदु। इवऩ् स्वबावत्तैप् पार्त्तालुम् ईच्वर स्वबावत्तैप् पार्त्तालुम् इवऩुक्कु निलै&#xA;वऩुक्कु निलै कुलैदल् अरिदॆऩ्गिऱार्। इव् वाक्य त्तिल् क्ऩ् जिदन्देश्लोकम् उऩ्ऩुडैय उलगमळन्द तिरुवडिगळै, प्रबुवे; नाऩ् सरणमडैन्देऩ्। नीयुम् विवा तिरुवडिगळुम् उलगमळन्दिरुक्कुम् पोदु ऎङ्गे यिरुन्दु नाऩ् सरणागदि पण्णालुम् अङ्गे नीयुम् उऩ् तिरुवडिगळुम् ऎङ्गुमिरुप्पदामॆऩ्ऱु करुत्तु, वऩ् कैयाल् तिरुवडिगळैप् पिडित्ताल् अवऩ् तऩ्ऩैप् पिडिक्कुम्&#xA;$६४&#xA;वणत्तुडऩ् (२०)&#xA;क ळिगदिai ऊादु:&amp;quot; ऎऩ्गिऱबडिये इवऩैक् कैप्पिडित्तु &amp;ldquo;रिलासु: ऎल्ला&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱबडिये सारिसरिसवऩाऩ सर्वेच्वरऩ् ताऩ् उगन्ददॊरु निलत्तिलेवैक्क, ळिळिऎक्याऩमहिषियैप्पोलोकासऩाय्त् तऩ् कत्तुक्कु अनुरूपमाऩ एयाड पोगुम् इव्ळिऩगर्,&#xA;इप्पडिप्पट्ट ळिङ्गर्गळिले&#xA;याले वरुम् ाोगङ्गळॆऩ्ऩ, अवै यडियाग वरुम् अरालिङ्गळॆऩ्ऩ; च्चु&#xA;यॆऩ्ऩ, अदडियाग अरिसमाऩ aaऩ्मॆऩ्ऩ; gat मॆऩ्ऩ, अदडियाग वरुम् सावुसऩ्यॆऩ्ऩ : इव् ऎलिवुम् पिऱन्द वर्गळुक्कुम् इवै पिऱवादे ऩत्तालुम् ऎळिऩयिल् टुग। लुम् नरमिल्लाद कैङ्कर्यत्तिले ळिळिसराय्प् पोन्दवर् कळुक्कुम् संसारत्तिऩिऩ्ऱुम् निर्याणत्तुक्कु निलैयिरुक्कुम् पडि ऎङ्ङऩे ऎऩ्ऩिल् -&#xA;ङ्गळिले&#xA;इव्विडत्तिल् इवर्गळुक्कुच् ऎळिगरिगळुक्कुप् पोले निलैनिऩ्ऱ&#xA;कैयैप् पिडित्तुत् तूक्कुगिऱाऩ् ऎऩ्गिऱार् । उपाय पक्तियाल् विलैक्कु वाङ्गप्पट्ट ईच्वरऩ् कैयैप् पिडिक्किऱवऩागिऱाऩ्। इदु सम् सारक्कडलिल् मूऴ्गित् तूक्किऩ कैयैप् पिडित्तुत् तूक्कुवदागुम्। अप् पोदु&#xA;ईच्वरऩ् कैयुम् इवऩुक्कु अवलम्बमाय्प् पिडिप्भागिऱदु। कैप्पिडिप्पदु = पाणिक्रहणम् विवाहत्तिलुमुण्डागैयाल् राजादि राजऩाल् कैबिडिक्कप्पट्ट प्रबन्धऩ् राजमहिषिक्कु समानमॆऩ्ऱार्। राजमहिषि मडिबिच्चैयॆडुक्कप् पुऱप्पडुवदु अरिदावदुबोल् प्रपन्नऩ् तऩ्ऩिलै कुलैन्दिरुप्पदु अरिदॆऩ्ऩलामॆऩ्ऱु करुत्तु। इव्वदिगारि ऎऩ्ऱ विडत्तिल् वाक्य मुडिवु। अप्पडि निलैगुलैदलुक्कुक् कारणम्- रिगळ् ऎऩ्गिऱार्। ऎदु विसित्रमागै पलवगैयायिरुक्कै, अबरादङ् गळुक्कु अहङ्कार ममकारङ्गळ् कारणम्, इतर उपाय सम्बन्दत्तिऱ्‌कु प्रयोजनान्दर रुचि कारणम्। अप्पोदु देवतान्दर स्पर्शमुम् अनेक मागच् चेरुम्। मोक्षार्त्तमाग उपायान्दरत्तिल् मऩप्पोक्कुक्कु पुत्ति तौर्बल्यम् कारणम्। सिलरुक्कु इन्दक् कारणङ्गळिरुन्दुम् कार्यम् तडै पडलाम्। इन्दक्कार्यङ्गळ् एऱ्‌पडादवर्गळुक्कु मोक्षबलऩ् तामदिक्क प्र सक्तियिल्लै। इवैएऱ्‌पट्टवर्गळिल् सिलरुक्कु विळम्बमुण्डु। इदुविषयम् अबराद परिहारादिगारत्तिल् ऒरुवाऱु सॊल्लप्पट्टदु। अन्द विळम्ब त्तिऱ्‌ सिल उट्पिरिवैच् चॊल्वदु इङ्गे मुक्यम्। अदऱ्‌कु मुऩ् कीऴ्क् कूऱियदु सिऱिदु विरिवाग उरैक्कप्पडुगिऱदु, पिऱन्दवर्गळुक्कुम् ऎऩ्बदऱ्‌कु विळम्बम् अविळम्बम् इरण्डिलुम् सम्बन्दम्। विशेषत् तालुम् ऎऩ्गिऱ पदङ्गळुक्कु विशेषत्तालो ऎऩ्ऱु पॊरुळ्।सित्र मिल्लाद- अबाय उपायङ्गळुक्कु अवगासमिल्लाद।&#xA;कीऴ्क्कूऱिय मूऩ्ऱु वैबरीत्यङ्गळैयुम् तऩित्तऩियाग अडैवाग विव रिक्किऱार् इव्विडत्तिल् इत्यादियाल्, अवहितराय् नडप्पार्-कवऩत्तुडऩ्&#xA;श्रीमत्रहस्यत्रयसारम् (ऎ) २०&#xA;५६५&#xA;करङ्गळ् पुगा(तु), ळिगराय् नडप्पार् इडऱुमाप्पोले ऎऩ्रेऩुम् ऒरुगाल् वरुम् अहङ्कार ममकारङ्गळ् कगळाय्प् पिऩ्बुऱ्‌ऱ तॆळिवाले कऴिन्दुबोम् अबरादङ्गळ् पिऱन्दाल् जण- ऎरियायुम् fraळियायुम् कोरि(लि)ऩ कालत्तुक्कुळ्ळे अगारम् पिऱक्कुम् पडि कोरत्तिले सॊऩ्ऩोम्।&#xA;मोक्षम् पॆऱुगैक्कुक् कालविशेषम् कुऱियादे ईराऩारैप् पऱ्‌ऱ, &amp;lsquo;qrar(a)faca:&#xA;ऊऩ् सु: । सारिक् एर् सारिऩ् रा: वर्:&amp;quot; अडिवैक्कुमिडम् पार्त्तु नडप्पवर्गळ्, इडऱुमाप् पोले - ऒरु समयम् इडऱुवार्गळ् ऎऩ्गिऱ विदम् पोल्;ऎऩ्ऱेऩुम्-ऎऩ्ऱैक्कावदु; विवेका तिगळाय् तॆळिवुण्डाम् वरैयिल् वरुगिऩ् ऱऩवाय्; तॆळिविऩाल् कऴियाद पोदु अबरादङ्गळ् पिऱक्कुम्। अदऱ्‌कु निस्तारम् = अदिलिरुन्दु&#xA;= विलगुगै सिलरुक्कु क्षामणम् वन्द पोदु; क्षामणमावदु- ईच्वरऩ् अमिप्पदऱ्‌कु अनुकूलमाऩ व्यापारम्। क्षाबण ऎऩ्ऱ पाडम् अशुद्धम्। क्षमणमिराद पोदु सिक्षैयुण्डाम्। ऎदुवुम् कोलिऩ कालत्तिऱ्‌कुळ्ळे = देहावासनादि कालत्तिल् ऎदिल् मोक्षम् केट् टाऩो, अन्दक् कालत्तिऱ्‌कुळ्ळे ऎऩ्ऱबडि। ऎल्ला अबरादत्तिऩिऩ्ऱुम् निस्तारमुण्डो, निक्षेपरक्षैयिऩ् मुडिविल् UBI UIUकळि रिञ्दिरै ऎऩ अरुळिऩारे यॆऩ्ऩिल्, प्रपत्ति पॆऱवागादबडि प्रह्म विदबसारम् सॆय्युमाऩालुम्, (पक्तियैप् पोल् प्रपत्ति तीर्गगाल सात्यमऩ्ऱागैयाल्) प्रपत्ति निष्पन्नमाऩ पिऱगु प्रह्म विदबसार मॆऩ्ऱ उत्तरागम् कोलिऩ कालत्तिले नगम् पॆऱलैत् तडुक्कवागा। अनियदायुस्सा यिरुप्पवऩुक्कु अदु पलऩ् विरैविल् वरत्तडैयागलाम्। नियदायुस्साऩवर्क्कु प्रबलमाऩ वादैगळै युण्डुबण्णलामे यल्लदु मोक्ष विरोदियागादु। अन्द भागवदाबसारमे भागवदर् मूल माऩ साबादि कारणमाय् अदु मूलमाय् तवहित पुत्तिवै परीत्यम् विच्वासबङ्गम् मुदलियऩ नेरुमागिल्, साङ्ग परबत्ति पूर्त्तिरूप- उपाय मिल्लै यागैयाल् पलऩिल्लै यॆऩ्ऩलाम्। इव्वळवुम् कीऴे चित्तित् तिरुन्दालुम् अबाय विषयत्तिल् सिलरुक्कु देहावसा नत्तिऩ् पिऱगुम् विळम्बम् तॆरिगिऱदे ऎऩ्ऱु केळ्वि। इदऱ्‌कु समादानम् मोक्षमित् यादि। उयाय प्रसक्तियुळ्ळवऩिडमुम् इव्वाऱु केळ्वियुम् उत्तरमुम् मेले वरुम्। लक्ष्मी तन्द्रत्तिल् १७ल् अबाय विषयमाऩ विळम्बम् सॊल्लुम् च्लोकम् १०२; उपाय विषयमाग विळम्बम् सॊल्वदु १०३। इव्विरण्डुम् देहावसा नत्तिऱ्‌कुप् पिऩ्ऩाऩ विळम्ब विषयमाग स्वरस मागत् तॆरिगिऱदु। मुदल् च्लोकत्तिल् मुदऱ्‌पदम् अबाय अविरद; ऎऩ् पदाम्। अपायात् विरतः,&#xA;क fā:, ऎऩ्ऱुम् पाडम्। सलोकार्त्तमावदु- :- संसार विरक्तऩाय् मुमुक्षुवाय्, र् एऩ् रग:-ऎऩ्ऩैच् चरणमागवुम् अडैन्दवऩ् पिऱगु अडिक्कडि सॆय्यप्पडुगिऱ qē-अबरादङ्&#xA;५६६&#xA;ऎऩ्ऱु&#xA;सॊल्लुगिऱदु।&#xA;निलैनिऱ्‌कवुण्डागादु।&#xA;वऩत्तुडऩ् (२०)&#xA;मुमुक्षवायिऴिन्दवऩायैाले काळि कार्क्कुप्पोले कयोडे कूड कळऩि कलन्दु वन्दाल् इवऩुक्कु हितबरऩाऩ ईच्वरऩ् &amp;ldquo;यान्चितोऽपि सदा भक्तैर्नाद्दितं कारयेद्धरिः&amp;rdquo;, &amp;ldquo;यध्यानुग्रहमिच्छामि धनं तस्य हराम्यहम्&amp;rdquo; इत्यादि&#xA;कळिऩिऩ्ऱु faxa:- ओया तवऩागि पिऱगु fata:-ओय्न्दवऩ् प्रायच् चित्तम् सॆय्याद पोदु, रिरुक् ळर् - सॆय्द पाबमॆल्लावऱ्‌ऱैयुम्&#xA;अखिलं स-सरणागदि प्रबावत्ताले लगुवाक्कि, लगु सिक्षैक्कुक् कारण LOIT&amp;amp;;:&#xA;ऎर्:- ऎऩ्ऱदाल् देहावसा नत्तिऱ्‌कुप् पिऱगुम् तामदम् तॆरिगिऩ्ऱदु। इदै इसैन्दु इदु कालविशेषम् कुऱियादे प्रपन्नर् विषयमॆऩ्गिऱार्। आर्त्तियिऩाल् देहावसानत्तिऱ्‌कु मुऩ्बेयो, अल् लदु ताऩे वरुम् देहावसान कालत्तिलो मोक्षम् वेण्डुमॆऩ्ऱु प्रपत्ति सॆय्दिरुन्दाल् अवऩुक्कु इप्पडि विळम्बम् वारादॆऩ्ऱबडि। आऩाल् इक् कालत्तिल् यारुम् कालम् कुऱिक्कामल् प्रपत्ति सॆय्वदिल्लैये यॆऩ्ऩिल् - देहावसानमॆऩ्ऱु कुऱिप्पिडाविट्टाल् ईच्वरऩ् जन्मान् दरम् कॊडुक्क नेरिट्टाल् अदु नास्तिगादि जन्ममाऩाल्, पूर्व प्रपत्ति विच्वासादिहा नियाम्। आस्तिग जन्ममायिरुन्दालुम् मुऩ्ऩे प्रपत्ति यनुष्टित्तदु अप्पोदु तॆरियादागैयाल् मुमुक्षवाय् उपायान्दर त्तिल् इऴिन्दाल् पूर्वप्रपत्ति कैविडुम्। इव्वाऱु अञ्जिक् कालम् कुऱित्ते सॆय्वर्। सिलर् कोबिगादिगळैप् पोले जादिस्मरर्गळाय् अदावदु पूर्वजन्मत्तिल् नडन्ददै स्मरिक्कक् कूडियवर्गळाय् पिऱप्पारागिल् मुऩ्ऩे कालम् कुऱियाद पोदु केडिल्लै।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२१ गतिविशेषाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/21_gativisheShAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/21_gativisheShAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;गतिविशेषादिगारम् २१।&#xA;ज्वलनदिवसज्योत्स्नापक्षोत्तरायणवत्सरान् पवनतपनप्रालेयांशून् क्रमादचिरथतिम् । जलधरपति देवाधीशं प्रजापतिमागतस्तरति विरजां दूरे वाचस्ततः परमद्भुतम् ॥&#xA;५८७&#xA;ऎडुक्क अदिलिऴिन्द तगप्पऩ् अदै ऎडुक्क मिक्क प्रयासै सॆय्वदु पोल् ईच्वरऩ् अनादियाय् विऴुन्द नम्मै ऎडुक्क अनादियागवे ऒव् वॊरु जन्मत्तिलुम् हार्दऩाय् अवतरित्तु &amp;lsquo;सऩ्म सऩ्मान्दरम् कात्तु, तक्क तरुणत्तिल् तक्कवाऱु ऎडुत्तु, पुऱप्पडच् चॆय्गिऱाऩ्। तागमाऩ पुरम् शरीरम्; इदै विट्टु अदाग मुम् पॆऱुविक्किऱाऩ्। इव्वळवु तामद मावदऱ्‌कुक् कारणम् नाम् मूऴ्गिप् पादाळम् पोय् सेर्न्ददे ऎऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु&#xA;निर्याणादिगारम् मुऱ्‌ऱुम् २० श्रीमते निगमान्दगुरवे नम: गति विशेषादिगारम् २१&#xA;सूर्यगिरणत्तैप् पिडित्तुक् कॊण्डु पुऱप्पट्टवऩ् ऎन्द मार्ग त्तिऩाले मुक्तिस्त्ता नम् पॆऱुगिऱाऩो। अन्द अर्चिरादि मार्गम् इङ्गे विरिवागक् कुऱिक्कप्पडुगिऱदु। इदे गतिविशेषम् = स्वर्गादि कळुक्कुप् पोगुम् मार्गत्तैक्काट्टिलुम् विलक्षणमाऩ मार्गम्, मार्ग त्तैच् चॊल्वदु इङ्गु प्रधानमाऩालुम् अङ्गे इवऩुक्कु वरुम् विशेष ङ्गळुम् इन्द गति मूलमाग मेले वरुम् विशेषमुम् कूड इङ्गे सॊल्लप्पडुगिऱऩ। अर्चिरादि मार्गमॆऩ्बदऱ्‌कु अग्नि तॊडक्कमाऩ मार्गम् ऎऩ्ऱु पॊरुळ् इङ्गे ारि पदत्तिऩाले नॆरुप्पु मुद लाऩ असचेतनवस्तु सॊल्लप्पडुगिऱऩवा; अवैगळ् मार्गत्तिल् तङ्गु मिडङ्गळा, अल्लदु अवै मार्गत्तिले यिरुक्कक्कूडिय अडैयाळङ् गळा ऎऩ्ऱु विसारित्तु अक्न्यादि पदङ्गळुक्कु अन्दन्द वस्तुवुक्कु अबिमा नियाऩ तेवदै पॊरुळ्। अन्द तेवदैगळ् आदिवाहिगर्गळ्। अदावदु अवरवर्गळिऩ् इडम् कडक्क अऴैत्तुप् पोगिऱवर्गळ्। अवर्ग ळऴैत्तुप् पोगुंवऴिये अर्चिरादि मार्गमॆऩ्ऱु प्रह्मसूत्रत्तिल् निर्णयिक्कप्पट्टदु। अप्पडि यऴैत्तुच् चॆल्लुगिऱवर्गळ् ऎत्तऩै पेर्गळ्, यारुक्कुप् पिऩ्ऩाल् यार् ऎऩ्बदै अडैवाग च्लोकत्तिल् सङ्ग्रहिक्किऱार् कवुग।क-अग्निदेवदैयैयुम् - पगल् तेवदै यैयुम्। टि-(निलवुळ्ळ पक्ष) शुक्लबक्ष तेवदैयैयुम्, उत्त रायण तेवदैयैयुम्। संवत्सर तेवदैयैयुम्, वायु, का७- सूर्यऩ्, ए-पऩिक्किरणऩाऩ चन्द्रऩ् इवर्गळैयुम्, अ&#xA;अचिरद्युर्ति-&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२२ परिपूर्णब्रह्मानुभवाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/22_paripUrNabrahmAnubhavAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/uttamUr-vIrarAghavaH/01/22_paripUrNabrahmAnubhavAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;परिपूर्णप्रह्मानुबवादिगारम्।&#xA;०१९१&#xA;वितमसि पदे लक्ष्मीकान्तं विचिन्नविभूर्तिकं सचिवगमितः सम्पथाऽऽविर्भवत्सहजाकृतिः । स्फुटतदपृथक्सिद्धिः सिद्धधद्गुणाष्टकतत्फलो भजति परमं साम्यं भोगे निवृत्तिकथोज्झितम् ॥ इक् कळत्ताले सॆऩ्ऱवऩुडैय रियुळ्ळााामिरुक्कुम्बडि ऎङ्ङऩे यॆऩ्ऩिल्-&amp;quot; अऩैत्तुलगुमुडैय वरविन्दलोसऩऩैत् तिऩैत्&#xA;रोहणम् वरैयिलाऩ ऎल्ला अंसङ्गळैयुम् सॊल्लियिरुन्दालुम् अवै यॆल्लाम् प्रह्मसूत्रम् नालावदु अत्यायम् नाऩ्गाम् पादत् तिऩ्बडि नगरियिल् सेर्न्दबडियाले कवुरत्तिल् सूत्र क्रमप्पडि नगङ्गळ् वरुम् वगैयै सङ्ग्रहिक्किऱार् सलोकत्तिल्; मुऩ्ऩमे सॊल्लियिरुप्पदाल् मणिप्रवाळत्तिल् इव् विवरम् विडप्पडुम्। रि&#xA;। मोम् सॆल्लुगिऱवऩ् Ína:- तऩ्ऩुडैय तोऴऩ्मार् कळाऩ आदिवाहिगर्गळाले अडैविक्कप्पट् -वऩाय् faassaaa: ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पट्ट रजस्तमोगुणङ्गळऱ्‌ऱ शुद्ध सत्वत्तिल् ळिळिऎसरिक्- लीलाविबूदि पोग विबूदि यॆऩ्गिऱ इरु विबूदिगळुक्कुम् स्वामियाय् लीलाविबूदियैविड विलक्षणमाऩ विबूदियै युडैयऩुमाऩ णिगर्-श्रीबदियै iva &amp;lsquo;gt ज्योतिरुपसम्पद्य&amp;rsquo; ऎऩ्ऱट्टि अडैन्दु अरिवुगळ:- तऩ्ऩिडत्तिल् ऎप्पोदुमिरुन्दुम् तोऩ्ऱामलिरुन्द कााङ्गळुडैय तोऱ्‌ऱम् पॆऱ्‌ऱाय् अडि:- ऎम्बॆरुमाऩोडु विट्टुप् पिरियामैयै - अदावदु नित्यमाऩ शेषत्व पारतन्त्रयङ्गळै अऱिन्दवऩाय् स्वातन्त्रयादि ऎजङ्गळै वीट्टु&#xA;कगडुग:-&#xA;h:- सत्यसङ्कल्पत्वम् वरैयिलाऩ ऎट्टु ब्राह्म एऎङ्गळुडैयवुम् अव्वॆट्टिऩ् कगमाऩ सत्य सङ्कल्प अप्राकृत&#xA;शरीर&#xA;मूलमाऩ सर्व कैङ्कर्यत्तिऩुडैयवुम् चित्ति युडैयवऩाय् ळा - आनन्दानुबवत्तिल्ार् ऎऩ् - सिऱिदुम् कुऱैयऱ्‌ऱ साम्यत्तै Fr कारिऩi पुनराव्रुददियिऩ् पेच्चे यिल्लादबडि ? - पॆऱुगिऱाऩ्।&#xA;इन्द च्लोकत्तिल् अडैवाग नालाम् पादत्तिऩ् ऎल्ला अदिगर णङ्गळिऩ् अर्थमुम् सुरुक्कप्पॆऱ्‌ऱऩ। इव्वर्त्तङ्गळॆल्लाम् कीऴे कूऱप्पट्टबडियाल् परिपूर्णत्वत्तै उबबादनम् सॆय्वदऱ्‌काग परम साम्यबदार्त्तत्तै वॆळियिडुगिऱार् इक्सदि इत्यादियाल्, अऩैत्तु तिरुवाय्मॊऴि ६।७-१०। निऩैक्किऱेऩॆऩ्ऱ पासुरम्। अऩैत्तु उलगु उम् उडैय - नित्य अनित्य जड अजड सर्उलोक ईच्वरऩाऩ, अरविन्द लोसऩऩै - सॆन्दामरैक् कण्णऩै। तिऩै तऩै उम् - तऩै यॆऩ्गिऱ&#xA;श्रीमदरहस्यत्रियसॊरम् (ऎञ्जाqa) २२&#xA;६०५&#xA;तऩैयुम् विडाळ्&amp;quot; कळिऱ्‌पडिये ऎऎ-सगाग-सारिऎण्गळिलुम्ऎऩ् जूऩै वईसङ्गळाऩ Faug-yr-for-ऩङ्गळिल् ऒऩ्ऱुम् कुऱैयामे करियमाग विषयीगरित्तुक् कॊण्डिरुक्कुम्। इव्ागावुम् ईच्वर ऩुक्कुम् इवऩुक्कुम् अणमागैयाले पणणम् सॊल्लुगिऱदु। &amp;ldquo;Git BOULD&amp;rdquo; STT WILD, Farfangagamitayar । A¶á &amp;lsquo;उणर् मुऴु नलम्&amp;quot; ऎऩ्ऱुम्, निरस्तातिशयाह्लादसुखभावैकलक्षणा । भेषजं&#xA;tarssafa ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱबडिये ज&#xA;ऩ्ऩमागप् ळाम्; मऱ्‌ऱुळ्ळवै ऎणमाबडि ऎङ्ङऩे यॆऩ्ऩिल् -&#xA;राजमहिषिक्कु राजा रऩाऩाल् अवऩुक्कु ऎरिरयासङ्गळाय् अवऩुडैय ळत्तुक्कु उऱुप्पाऩ ऩैाक्कळुम् इवळुक्कु अनुकूलमामाप्पोले इङ्गुम् कळाऩवै&#xA;समागक् कुऱैयिल्लै।&#xA;इप्पडि कळिगऩाय्क्कॊण्डु&#xA;यॆल्लाम्&#xA;ऩ् यऩॆऩ्ऩुमिडम्&#xA;इरुप्पा&#xA;धान्यत्तिऩ् अळवुगूड ; सिऱिदळवु मॆऩ्ऱबडि। विडाळ् - इन्द नायगि विडमाट्टाळ्; इदऱ्‌कु मुऩ्गालम् अनुबविक्कामलिरुन्दालुम् इऩि ऒऴिविल्गालमॆल्लाम् इरु विबूदिगळिलुम् सिऱु प्रदेशम्गूड विडामल् सर्व विशिष्टमाग ऎमबॆरुमाऩै अनुबवित्त वण्णमे ळॆऩ्ऱ मुक्त निलै इदऩ् पॊरुळ्। परमसाम्यमॆऩ्ऱाल्। ऎम्बॆरुमा ऩुक्कुळ्ळ सकल आगारङ्गळुम् इवऩुक्कु वरुमॆऩ्ऱ पॊरुळल्ल; आनन् दानुबवत्तिलेऱ्‌पट्ट साम्यमाऩदु परममाय्-ऎम्बॆरुमाऩोडु एऱ्‌ऱत् ताऴ्विऩ्ऱि यिरुक्कुमॆऩ्बदे पॊरुळॆऩ्गिऱार्। इव्वनुबवम् इदि। सर्वेच्वरऩै सर्व विशिष्टमाय् अनुबविप्पदु पोगमॆऩ्ऩक्कूडुमो अन्द सर्वत्तिल् साय् हेयमाऩवैयुम् सेरुमे यॆऩ्ऱु सङ्गिक् किऱार् उणर् इदि। मुऴु उणर् मुऴु नलम्-परमात्म स्वरूपम्। अबरिच्चिन्न ज्ञानानन्द मयमायिरुक्कुम्। अदऩाल् अवऩुडैय प्रा प्ति सुगमयमागुम्। अदैच् चॊल्वदु क वि।पु। ६-५-५९ c&#xA;उयर्वऱ उयर्न्द ऎदु-मगिऴ्च्चिक्कु उरिय, -आनन्दत्वमे यागिऱ ऎ-स्वरूपत्तै युडैयदाय्, रगा ऒऩ्ऱैये परमप्रयोऐन् मागक् कॊण्ड ऎऩिसगि-पिऩ् ऎप्पोदुमऴियाद ऎणiga:- ऎम्बॆरु माऩिऩ् अनुबवमे avi a -संसार व्यादिक्कु मरुन्दागक् कॊळ्ळप् पट्टदु। अनुबवगार्यमाऩ आह्लादत्तैच् चॊऩ्ऩदु अनुबव परी वाहमाऩ् कैङ्कर्यत्तैयुम् इदिल् सेर्प्पदऱ्‌काग। इव्वनुबवम् आत्यन्दिगमा यिरुप्पदाल् संसार व्यादिक्कु इडमे यिल्लैयॆऩ् ऱबडि। इदिल् जाऎऩfa: ऎऩ्ऱु ऎम्बॆरुमाऩै ताऩे पोक्यमागच् चॊऩ्ऩदु: हेयमाऩ विबूदियैक् कूट्टिऩाल् विषम् कलन्द तेऩ् पोल् णि मागुमे। मऱ्‌ऱवैयुम् तेऩे; विषमल्लवॆऩ्ऩिल्, अदु ऎङ्ङऩे ऎऩ्ऱु केळ्वि। उऱुप्पाऩ - करुवियाऩ, सादनमाऩ। इन्द राजन्यायत्ताले भगवाऩिडम् ऎल्लाम् ऎप्पडि पोक्यमॆऩ्ऩिल्, अरुळिच्चॆय्गिऱार् इप्पडि&#xA;६०६&#xA;परिणत्तुडा (२२)&#xA;क्कळिले करिसऩम्। इव्वर्त्तत्तै सारिङ्गणत्तिले ऎरित्&#xA;तरुळिऩार्। इवऱ्‌ऱिल् ईळिगळळददाले CRACqमागैयाले&#xA;क&#xA;इदि ऎऩ्ऩिऩ्गळ् मट्टुम् मुक्तऩुक्कु पोक्यमागलामॆऩ्बदिल्लै। भगवा ऩॆऩ्गिऱ पदत्तिऱ्‌कु ज्ञान ऐच्वर्यादि कुणङ्गळुडऩ् कूडिय परमात्मा वॆऩ्ऱु पॊरुळ्। काळिबुगळ् सर्वविषयम्। आग ऎळिय&#xA;ऎऩ्ऱाल् अदिल् सर्वमुम् सेरुम्। सर्वमुम् ऎम यागैयाल् विषक्कलप्पिल्लै यॆऩ्ऱु करुत्तु। श्रुतिस्मृतीति सर्व ह पश्यः पश्यति सर्वमा- रि: ऎऩ्गिऱ श्रुति, मुक्तऩ् ऎल्लावऱ्‌ऱैयुम् काण्गिऱाऩ्; ऎल्लाम् पोक्यमाग अऩुबविक्किऱाऩॆऩ्गिऱदु,यिल् &amp;lsquo;ऐळ ara&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तॊडङ्गि प्रुदिव्यादि विबूदिविशिष्टानुबवमे मऩुष्या नन्दमॆऩ्ऱु सॊल्लि अदै मेऩ्मेल् पॆरुक्किऩबडियाल् क ऎऩैक्काट्टिलुम् कागागाळदि ळागळ् अळगत्तैये KAARऩागच् चॊल्लुवदाल् सर्वमुम् पोक्यमागै तॆरिगिऱदु।ऎऩ्&#xA;तर्, च् चु:, ऎऩ्गिऱ वाक्यमुम् कार्यमाऩ वस्तुवैयुम् रस त्तिल् सेर्क्किऱदु। &amp;lsquo;ऎऩिक्कु काासऩ् अळिग&amp;rsquo; &amp;lsquo;ञागळि कसगऩ् अरसाट् इत्यादिगळुम् काण्ग। इप्पडि ऎल्लाम् ऎरमायिरुप्पदाले सर्व विशिष्टमाऩ प्रह्मत्तै निरतिशय सुगमाक्कि इदिल् अगप्पडा वस्तु ऒऩ्ऱुमिल्लै यॆऩ्ऱदु सरियिलुळ्ळ ऎ A aa&#xA;-स ऎऩ्ऱ वाक्यम्। एसावावदु पॆरिदु; ऎङ्गुम् परवियदु पिळिळियामाऩदु; अदु सुगमॆऩ्ऱाल् सर्वमुम् सुगमॆऩ्ऱुम् तेऱुम्। इन्द श्रुतिवाक्यत्तिऱ्‌कु, ऎदैक् काण्गिऱवऩ् वेऱॊऩ्ऱैक् काण्गिऱदिल्लैयो अदुवे पॆरिय सुग मॆऩ्ऱाल्, सुगमाऩ ऎम्बॆरुमाऩैक् काण्बवऩ् स्वर्गादिगळ् अल्ब सु कमागैयाले उपेक्षिक्किऱाऩॆऩ्ऱु परमात्म सुगत्तिऱ्‌कु उत्कर्ष त्तैच् चॊल्वदाग अर्थम् तोऱ्‌ऱुम्। अव्वाऱु उरैक्कामल् मो तिल्सर्वत्तैयुम् ऎम्बॆरुमाऩिल् उळ्ळडक्कि सर्वविशिष्ट प्रह्मत्तै नुबविक्किऱबडियाल् इदिलडङ्गाद तॊऩ्ऱुमिल्लै यागैयाले वेऱॊ ऩ्ऱैक् काण्बदिल्लै यॆऩ्ऱु पाष्यत्तिल् पॊरुळ् कूऱियदाल् ऎल्लाम् पोक्य कोडियिल् सेर्न्दिरुप्पदु स्पष्टम्, q: faciliseÇH[- ई ऎऩ्ऱबडि ट्रश्रुति मण्डलत्तिल् वैराक्यत्तोडिरुप्पवऩुक्के मोमागैयाल् प्रकृतियिऩिऩ्ऱु विडप्पट्टिरुक्कैये मोमॆऩ्ऱु वेऱिडम् सॆल्लवेण्डियिरुप्पदाल् त्याज्यमाऩ इदै मोक्षत्तिल् अऩुबविप्पदु तगुमो? अप्पडियाऩाल् नित्यविबूदियैप् पोले इदुवुम् परमबदमे यागुमे यॆऩ्ऩ- ऎल्लाम् प्राप्यमागैयाले पदमे। आऩा लुम्, मूऩ्ऱु पदत्तिऱ्‌कुप् QURवुम् मॆऩ्ऱु अदऩ् करुत्तैयुरैक् किऱार् इवऱ्‌ऱिल् इदि। परमबदत्तिऱ्‌कु मुक्यार्त्तम् परमात्म स्वरू मे। अदऱ्‌कुप् परमत्वम् एऱ्‌पडुगिऱदु वैगुण्डलोकत्तिलागैयाल्&#xA;श्रीमन्रहस्यत्रयसारम् (AT) २२&#xA;६०७&#xA;त्तैप् ाा मॆऩ्गिऱदु। इप्ऩुडैय परियारिरावुम् पॆऱु वदुमाय् ऒळिसमायिरुप्पदॊरु&#xA;त्तिले सॆऩ्ऱालागै माले अत्त ऩळिऎत्तैयुम् quायुमॆऩ्गिऱदु। इव्कळत्तुक्कु कासमाय्क् कॊण्डु मागैयाले पुळिसमाय्&#xA;माऩ तऩ् स्वरूपत्तैयुम् राााामॆऩ्गिऱदु। इवै मूऩ्ऱुक्कुम् मऱ्‌ऱुळ्ळवऱ्‌ऱुक्कुम् तळम् तिरियाम्।&#xA;इप्पडि परवुम् समाऩ ऩिऩियुम् स्व स्वरूपमुम् ऎयुमाऩालुम् प्रदिगूलमागप् णळगळिक्कुमाय् मुमुक्ष वुक्कुत् ईरमाग शास्त्रङ्गळिऱ्‌ सॊल्लप्पट्ट लीलाविबूदियिल् ऎसऩ् ङ्गळ् मुक्तऩुक्कु ऎऩमागक् कूडुमोवॆऩ्ऩिल् - अदिलुम् कुऱैयिल्उ, ऩुक्कु विसमाऩ पाल् पित्तम् समित्ताल् अनुकूलमामाप् पोलवुम्, पळ्ळऩाऩ पिताविऩुडैय सिऱैक्कूडम् सिऱै किडक्किऱ राजगुमारऩुक्कु अप्पोदु तऩमाय् राजा सिऱैक्कूडत्तिऩिऩ्ऱुम् पुऱप्पडविट्टु उगन्दु तणऩाऩाग वैत्तवळविल् सिऱैक्कूडमाऩ कोप्पुक् कुलैया तिरुक्कच्चॆय्दे पिताविऩ् यॆऩ्ऱु अनुकूलमामाप् पोलवुम्।&#xA;f fasa aur &amp;quot; ऎऩ्ऱुम्, &amp;rsquo; क रिऩ् कविऩ्&#xA;अदुवुम् परमबदम्, अव्वनुबवम् इवऩ् तऩ् शुद्धस्वरूपम् पॆऱ्‌ऱे पॆऱ वेण्डियिरुप्पदाल् स्वस्वरूपमुम् पूरणमाग अऩुबविक्कप्पडुवदाल्। तऩ् = जीवऩिऩ् स्वरूपमुम् परमबदम्। प्रकृति मण्डलम् परमबदमागा विट्टालुम् आनुकूल्यम् मट्टुमिरुप्पदाल् पदमागुम्। प्रदिगूलमायिरुन् ददुम् त्याज्यमागच् चॊल्लप्पडुवदुमाऩ लीलाविबूदिये अप्पोदु अनुकूलमागलाम्। इदऱ्‌कु इरण्डु त्रुष्टान्दम् इङ्गरुळुगिऱार् ऎऩ्&#xA;ऩुक्कु - पित्तरोगत्ताल् पीडिक्कप्पट्टवऩुक्कु; अप्पोदु-सिऱै यिल्गिडन्द पोदु प्रदिगूलमाय् = प्रदिगूलमायिरुन्दु, इदऱ्‌कु अनुकूल माय् ऎऩ्बदिल् अन्वयम्।कोप्पु - कट्टुक्कोप्पु - अमैप्पु, सिऱैक्कूडम् उळ्ळविडम् मट्टुम् पोक्यमागुमॆऩ्बदिल्लै। अव्वमैप्पु अव्वण्ण मिरुन्दालुम् पोक्यमागिऱदु। अदु तऩक्कु अदीनमाऩदाल् इष्टप्पडि पयऩ्बडुमॆऩ्ऱदालुमाम्। तविर मुऩ्बु पितावे प्रदिगूलमायिरुन्ददाल् अदुवुम् प्रदिगूलमायिऱ्‌ऱु। अवऩ् अनुकूलमाऩ पिऱगु अवऩुडैय तॆऩ्गिऱ नोक्किऩाल् अदुवुम् अनुकूलमागुम्। इन्द रीदि प्रकृतत् तिऱ्‌कु उबयुक्तमाऩदु। राजावुक्कु विबूदियायिरुन्दे ऒरुवऩ् राज कुमारऩुक्कु प्रदिगूलऩायिरुन्दाल् पिताविऩ् विबूदि यॆऩ्ऱु अनुकूलऩाग निऩैक्कप्पडुवाऩो? अदुबोल् प्रदिगूलमाऩ प्रबञ्जम् अनुकूलमाग निऩैक्कप्पडुमो ऎऩ्ऩिल् -प्रकृति मण्डलत्तिल् वस्तुक्कळे भगवत् सम्बन्द मिरादबोदे प्रदिगूलमाय् सम्बन्दमेऱ्‌पट्ट पिऱगु अनु कूलमायिरुप्पदैप् पलरिडम् काण्बदाल् अदुबोल् इङ्गुमागुम्; प्र पञ्जत्तिऱ्‌कु प्रदिगूलत् तऩ्मै नित्यमऩ्ऱॆऩ्गिऱार्। एf (रा) −-&#xA;६०३&#xA;त्तुडऩ् (२८)&#xA;तूर्: ऎसाजऩिऩ् fam लाच्चाAA &amp;quot; ऎऩ्ऱुम् &amp;ldquo;एऱाळुमिऱैयो&amp;rsquo; ऩिलुम् सॊल्लुगिऱबडिये अमिऩ् ऱिक्के ताऩ् निऩ्ऱ पोदु सारिञगरमागत् तऩक्कुप् ळिक्कमायुम् अगमायुम् तोऱ्‌ऱिऩ किऩ- रिरियिल् तॊऩिङ्गळ् मुक्तऩाय् frraaaळवुम् पण्णुगिऱवऩुक्कु aऩत्तिले सॊरुगुगै सारसुम्, इप्पडि ऎऩरुक्कुप् ऎगगमायुम् कमायुम्, सरीसवुमिल्ला तार्क्कु ऎऴुदगळैवुमायुमिरुक्कै अप्&#xA;कळुक्कु असिऩरिक्कम्।&#xA;इप्पडि सऩमाऩ आनुकूल्यत्तैयुडैत्ताऩ तऩ् पासुरङ्गळ् ऎल्लावऱ्‌ऱोडुम् कूडिऩ श्रीमाऩाऩ नारायणऩ् ळऩमॆऩ्ऩुमिडम् ऎन्द इडमाऩदु, नादा ५-उऩ्ऩोडु ऎऩक्कु वाय्क्कुमो, सुर्:- अदु ऎऩक्कु मिक्क सुगमाम्, ऎ:-ऎन्दविडम् a fi- उऩ्ऩै विट्टो, ऎ-अदु req:- पॆरुन्दुक्कमॆऩ्ऱाळ् सीदै पुऱप्पडुम् पोदु; असोग वनत्तिऱ्‌सॊऩ्ऩदु मेले ईs इदि काऩ्-पोरिल् परिवारत्तोडु तऩ्ऩै रक्षिक्कुम् रामऩै विट्टु राक्षसिगळ् नडुविल् वळिक्कुम् ऎऩक्कु ऎरि अवर् ई -उयिरिरुप्पदाल् प्रयोजनमिल्लै, वेऱु वस्तुक्कळालुम् पूषण ङ्गळालुम् प्रयोज नमिल्लै यॆऩ्ऱबडि इदऩाल् ऒरे इडम् ऒरेवस्तु ऒरे पूषणम् रामसम्बन्दमिरामैयाल् प्रिदिगूलमाय् रामसम्बन्दमुळ्ळ पोदु अनुकूलमावदु तॆरिगिऱदु अदुबोल् संसारियाऩ पोदु प्रदि कूलमाऩ प्रबञ्जम् मुक्तऩुक्कु अनुकूलमागुम्। नम्माऴ्वार् अनुबव त्तैयुम् कूऱुगिऱार् एऱाळुम् इदि तिरुवाय्मॊऴि। ४।८ एऱाळुम् इऱैयोऩुम् तिसैमुगऩुम् तिरुमगळुम् कूऱाळुम् तऩि उडम्बऩ्&amp;rdquo;- विरुड पवाहऩऩुम् नाऩ्मुगऩुम् टॆरियबिराट्टियुम् तऩ् तिरुमेऩियिल् पङ्गु कॊळ्ळुम्बडि सर्वबोक्यऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩ् कवाद मणिमामैयाऱ्‌ कुऱैविलमे। आदरिक्काद देहगान्दियिल् ऎऩक्कु अबेषैयिल्लै इप्पडि ऒव्वॊरु पाट्टिलुम् तऩक्किष्टमाऩवऱ्‌ऱैये ऎम्बॆरु&#xA;माऩ् सम्बन्दमिरामैयाल् वॆऱुक्किऱार्। सम्बन्दम् वन्दबोदु ऎल्लाम्। अनुकूलमागिऱदु। सॊल्लुगिऱ टिये ऎऩ्बदऱ्‌कु प्रदिगूलमायुमॆऩ्ब तोडु अन्वयम्। सम्च्लेष कालत्तिल् अनुकूलमाय्त् तोऱ्‌ऱुम्; आऩाल् प्रकृति मण्डलत्तिल् सम्च्लेषत्तिऱ्‌कुम् परमबदत्तिल् सम्च्लेष त्तिऱ्‌कुम् वासि यिरुप्पदाल् इङ्गे अऱ्‌पा नुकूलमायुम् अङ्गे पूर्णादु कूलमायुमिरुक्कुम्। सॊरुञगै - उळ्ळडङ्गि यिरुत्तल्, विरुत्तमाऩ स्वबावङ्गळ् ऒऩ्ऱुक्कुक् कूडुमो ऎऩ्ऩ विवरिक्किऱार् इप्पडि इदि। प्राकृत पदार्त्तङ्गळुक्कुम् ऎम्बॆरुमाऩुक्कुप् पोल् नमक्कु अदु कूलमायिरुक्कैये ईच्वरेच्चैयालेयाऩ स्वबावम्। अदु तु कर्मत् तिऩाल् मऱैक्कप्पट्टु प्रदिगूलमायुम्। स्वप्पा नुकूलमायुम् तॆरिगिऱदु। तत्त्वत्रयादिगारत्तिल् इदॆल्लाम् विरिवाग उरैक्कप्पट्टुळ्ळदु मन्त्रत्तिल् इप्पलत्तैक् कुऱिक्कुमिडत्तैक्काट्टुगिऱार् इप्पडि ऎदि।(S$)&#xA;श्रीमत्रहस्यत्रयसारम् (रसाञा&#xA;२९&#xA;६०९&#xA;तिरुमन्त्रत्तिलुम् त्वयत्तिलुम् ऎण्णङ्गळिले ऎरिऩ्सुम् मुऩ्बुसॊऩ्ऩ कैङ्कर्यम् इप्पडि afरिञात्ताले पिऱन्द किरिऩि ऎत्तुक्कुप् परी वाहमॆऩ्ऩुमिडत्तै रात्तिले पलगालुम् अरुळिच्चॆय्दार् सगायिल्&#xA;समाऩ यरिगळुम् कऩ्यगाङ्गळुमॆल्लाम् पुे -रु-णारुङ्गळागैयावे कर्गगमऩ्ऱिक्के क माऩ केवल कैङ्कर्यत्तिले पसासङ्गळ्। आगैयाल् ऎरियायऱ्‌ऱदु यरियागप्रिमॆऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु इव्एरळामुण्डाऩाल् पिऩ्बु ऒरु कालत्तिलुम् अऴियादॆऩ्ऩुमिडम्,&#xA;&amp;lsquo;राज् वा वगियिऩ् a:&amp;quot;, &amp;ldquo;arg मुऩ्सा णणऩ विरिगळिऩ् :!!&#xA;प्रकारङ्गळ् fत्तुक्कळ् सदुर्त्तिक्कु अर्थम् कैङ्कर्यमा अनुबवमा ऎऩ्ऩ अरुळिच्चॆय्गिऱार् मुऩ्बु इदि। नारायणऩुक्काग ऎऩ्ऱु सदुर्त्ति यिऩ् अर्थमाऩाल् अवऩुगप्पुम् अर्थमागिऱदु। अदु पूर्णानुबवत्तालुम् अदऩ् परीवाहमाऩ कैङ्कर्यत्तालुमागैयाल् ऎल्लाम् कुऱिक्कप्पडुम्। भगवाऩुक्कु शेषमागामल् पत्तऩिऩ् प्राकृत कार्यङ्गळ् पोऩ्ऱ पल कार्यङ्गळुम् मुक्तऩुक्कुक् कूऱप्पॆऱ्‌ऱऩवे; अवै ऎप्पडि अव् वनुबव परीवाहमाऩ कैङ्कर्यमागुमॆऩ्ऩ अरुळिच्चॆय्गिऱार् मुक्त तसैयिल् इदि। परमबदत्तिल् ऎऩ्ऩामल् मुक्तऩाऩ पिऱगु &amp;rsquo; ऎऩ्ऱदाल् मेल् सॊल्लुम् व्यापारङ्गळिल् सिल प्रकृति मण्डलत्तिले पॆऱक् कूडियवै यॆऩ्ऱु अऱिवित्तदाम्। &amp;rsquo; ा-ळ&amp;rsquo;यिळि ऎच्चळि करिक्- किळि ऎऩ्गिऱ श्रुतियिल् ऎणमावदु-सिरिप्पु अल्लदु-पोजनम्। ज्ञादिग ळोडु क्रीडैयुम्गूऱप्पट्टिरुक्किऱदु। कण्णबिराऩ्यादवर्गळोडुक्रीडै सॆय्ददु पोल् इवऩुक्कु क्रीडै यॆऩ्ऱाल्, सिलर् इवऩुक्कु ज्ञादियागै अवर्गळ्गुलत्तिल् इवऩ्बिऱन्दाल् ताऩे; अव्वाऱु पिऱप्पुक्कु अङ्गु अव कासमिल्लैयागैयाल् इदु अवतारस्त्तलत्तिले यागुम् अप्पोदुम् इदु प्राकृत पोगमागादु। अवऩै मऱन्दु इतर पोक्यत्तिल् रुचियाल् सॆय्वदु प्राकृत पोगमागुम्। सर्वविशिष्ट प्रह्मानुबवत्तिलडक्कि अवऩुडैय इच्चाबूर्त्तिक्कागच् चॆय्युम् एरिसम्बादनादिगळ् प्रा कृत पोगङ्गळागा। इदु विषयत्तिल् भगवदिच्चैयुम् अवऩदु कर्ममूल मल्ल। आऩाल् प्रकृतियिल् उण्डागुमवैये। इदै यऱिविप्पदऱ्‌कागवे ज्ञात्यादि सम्बादनङ्गळुमॆऩ्ऱु पिरित्तु अरुळिच्चॆय्ददु। ज्ञात् यादि ऎऩ्ऱ आदिबदत्ताल् सारिगळैक् कॊळ्वदु।&#xA;च्लोकत्तिल् rafaऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩ अबुनरावृत्तियै विळक्कुगिऱार्। इव्वनुबवम् इदि। सरि। (अहिर् ३७) fa:- उपाय त्तै सादित्तवऩ् ऎन्द इडत्तिलिरुन्दु तिरुम्बाऩो अन्दप् परम पदम् मुक्तऩालडैयप्पडुम्; तिरुम्बुवदिल्लै। स सागगै ऎऩ्ऱु वाक्यारम्बम्। रिळिग। कीदै, ८। १५, १६। महात्माक्कळाय् -ऎऩ्ऩै यडैन्दु ळ् ळिळिक्-परमबुरुषार्त्तत्तैप् पॆऱ्‌ऱवर्गळ् तुक्कङ्गळुक्कु इरुप्&#xA;र-९७&#xA;६१०&#xA;परमबदत्तिल्&#xA;णत्तु&#xA;(२२)&#xA;ब्रह्मभुवनालोका: पुनरावर्तिनोऽर्जुन । मामुपेत्य तु कौन्तेय पुनर्जन्म न विद्यते ॥&amp;rdquo;, &amp;ldquo;यदा स केवलीभूतः षट्विंशमनुपश्यति । तदा स सर्वसिद्धत्वात् पुनर्जन्म न विन्दति ॥&amp;rdquo; &amp;ldquo;गत्वा गत्वा निवर्तन्ते चन्द्रसूर्यादयो ग्रहाः । अद्यापि न निवर्तन्ते द्वादशाक्षरचिन्तकाः ॥&amp;rdquo; &amp;ldquo;वायिऩाल् नमो नारणावॆऩ्ऱु मत्तगत्तिडैक् कैगळैक् कूप्पिप् पोयि ऩाऱ्‌ पिऩ्ऩै यित् तिसैक्कॆऩ्ऱुम् पुणै कॊडुक्किलुम् पोगवॊट्टारे&amp;rdquo;&#xA;पिडमायुम् निलैयऱ्‌ऱदुमाऩ पुनर्जन्मत्तै अडैयार्। तिल् तुक्कत् तिऱ्‌किडमाऩ ऐन्ममिल्लै यॆऩ्ऱदाल्। अवतारमिरुक्कलामॆऩ्ऱु तोऩ्ऱु किऱदु। अर्जुऩा पिरमऩिऩ् लोकंवरैयिल् ऎल्ला लोकङ्गळुम् ई- ऎळिऎ:- अऴिगिऩ् ऱऩवै, (अऴिन्दऴिन्दु उण्डागिऩ्ऱऩवै): कुन्दी पुत्रऩे; ऎऩ्ऩै यडैन्दवऩुक्कुप् पुनर् जन्म प्राप्तियिल्लै। इदिल् परमात्मावुक्कु लोकमिरुक्किऱदु तॆरिगिऱदु। ति ति रू। ३२३-८१। जीवऩ् कवुऩ्:- कीऴ् इरुबत्तिऩालु तत्तुवङ्गळिल् सम्बन्दमऱ्‌ऱवऩाय् इरुबत्तियाऱावदु तत्तुवमाऩ परमात्मावैत् तॊडर्न्दु काण्गिऱवऩ् रसर्वागारत्तोडु चित्तऩा यिरुप्पदाल् मऱु पिऱवि पॆऱाऩ्। इदिल् जीवात्मावुक्कु स्वरूप प्राप्ति सॊल्लिऱ्‌ऱु। ऎ।वि।पु। १।०४०। चन्द्रसूर्यादि क्रहङ्गळ् पोय् पोय् वरुगिऩ्ऱऩ। त्वादसाक्षर मन्त्रत्तैक् कॊण्डु सिन्दित्तव र्गळ् ऎव्वळवु कालमागिलुम् तिरुम्बार्। इदिल् मन्त्रमहिमै सॊल् लिऱ्‌ऱु, ऎल्लाम् तिरुम्बामैक्कु प्रमाणम्, जीवऩुक्कुत् तिरुम्ब मऩम् वरादु; अदु मट्टुमल्ल; इदऱ्‌कु मेल् ईच्वरऩ् इवऩैत् तिरुम्ब वॊण्णादबडि सॆय्गिऱाऩॆऩ्गिऱार् वायिऩाल् इदि, पॆरिया। तिरु-४-५-२। सीयिऩाल् ऎऩ्ऱु पासुरवारम्बम्,&#xA;पासुरवारम्बम्, सी मुदलाऩ वादैयिऩाल् सोर्न्दु विऴुवदऱ्‌कु मुऩ्ऩे अदावदु शरीरमुम् वाक्कुम् स्वादीनमायिरुक्कुम् पोदु तिरुवष्टाक्षरत्तै वायिऩाल् सॊल्लि सिरस्सिऩ्मेल् क कळैक् कुवित्ताऩागिल्, मरणगालत्तिल् परमबदम् पोवाऩ्। अप्पडि पोऩाल् पिऱगु इन्दक् कीऴ्दिक्कुक्कु ऒरु नाळुम्। इवऩ् एदेऩुम् ईडु कॊडुत्तालुम् ऎम्बॆरुमाऩुम् मऱ्‌ऱवर्गळुम् इवऩ् कीऴे यिऱङ्ग सम्मदिक्कमाट्टार्गळ्। &amp;lsquo;पुणैगॊडुक्किलुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ताऩ् सॆय्युम् कैङ्कर्यत्तिऱ्‌कु वेऱु ऒरुवरै इवऩ् अमर्त्तिऩालुम् ऎऩ्ऱदाल् ईडु मुडियादॆऩ्ऱु तॆरिगिऱदु। इवऩे विरुम्बमाट्टाऩ्। ईडागवुम् ऒरुवरुम् अगप्पडमाट्टार्। भगवत्कैङ्कर्यम् तविर वेऱु कार्यत्ति लिरुप्पवऩै इक् कैङ्कर्यत्तुक्कु वैत्ताल्दाऩे ईडागुम्। ऎप्पोदुम् अवऩदु कैङ्कर्यत्तिलेये ऎल्लोरुमिरुप्पदाल् अवरिल् ऒरुवरै ईडाक्किऩाल् अवर् सॆय्दु वन्द कैङ्कर्यम् नडप्पदॆप्पडि? आगैयाल् ईडाग आळिल्लै। अवऩुण्डाऩालुम् ईच्वरऩ् सम्मदिप्पदिल्लै; मऱ्‌ऱ पेरुम् इसैयार् ऎऩ्ऱबडि। मुऩ्ऩे एणि वाङ्गि ऎऩ्ऱार्; इप्पोदु पोग ऒट्टारॆऩ्ऱार्, इप्पडि पोग ऒट्टार् ऎऩ्ऩलागुमो? ऎजरिसम्।&#xA;रीमदरहस्यदरयसारम (gu।२३&#xA;६११&#xA;परिबुगळिले परिगम्। ावुक्करिaसमाऩत्ताले विरिळिऩ् यिले पुगुन्दालुम् इव्वनुबवत्तुक्कु ऎदिरिगळ् पिऱवामैयाले मुऩ्बूरिसयिल्लैयॆऩ्गिऱदु।&#xA;इप्पडि ऎळिऎयिल्लाद इव्वनुबवम्बॆऱुवार्क्कु अळिगावलर ऩरिर्गळिल् इऩ्ऩदॆऩ्ऱु तॆरियादु। ऎरिगळुक्कुम् मोक्षमुण्डु।अप्पडि&#xA;पादनमॆऩ्ऱु कीऴे कूऱियबडि कीऴिऱङ्गि वरुवदुण्डे ऎऩ्ऩ अरुळिच् चॆय्गिऱार् ळिरि। लीलाविबूदियिल् विहारत्तिऱ्‌कागप् पुगुन्दालुम् अन्द विहारम्ागलमाय्। अवऩुगप्पुक्कावदाल् तऩक्कु&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
