<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०० on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/00/</link>
    <description>Recent content in &#43;०० on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/00/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ विज्ञापनमु</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/00/01_vijnApanamu/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/00/01_vijnApanamu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्री&#xA;श्रीमते रामानुजायनमः.&#xA;A&#xA;ईग्रन्धमनेक भागवतिनियमनानु सारमुगा, श्रीभाष्यकारुलु शिष्यप्रशि ष्युलगु, श्रीमत्परमहं सेत्यादि, श्रीमान् श्रीवङ्गिपुरं नम्बि गारुनु, श्रीरङ्गना रायणा चार्युल वारुनु, श्रीवादि केसरि अगिय मणवाळ जीयर् मॊदलगु वारु नु,श्रुतिस्मृति संहिता ध्यर्थमुल सङ्ग्रहिञ्चि रचियिञ्चिन याह्निक ग्रन्धमुललो नुण्डु पञ्चकालानुष्ठान क्रमणिकयुनु, गृहणीधर्म मुलुनु, पर्युषित भोजनमुनु, नूतिकाचण्डाला द्यधिष्ठित तार्रदि गृहपात्र वस्त्रधान्यादुल शुद्धिक्रममुनु शिष्टजनाग्रेसरु लुपन्यसिञ्चिन युपन्यासमुलुनु, विषयसूचिकयं दुदहरिं चबडिन य नेक विषयमुलुनु, श्रुतिस्मृतितिहास पुराणमुलु, उपनिषत्तुलु, उपस्मृ तुलु, भारद्वाजि वासिष्ट पराशर शौनक नारायण अगस्त्य संहितादुलु, भगवच्छा स्त्रमु, आश्वराचार्युल दिव्यप्रबन्धमुलु मॊदलगु ग्रन्धमुललो नुण्डु प्रमा णमुल ननुसरिञ्चि न नेक पण्डितुल यॊक्कयु, परमवैष्णव लक्षणमुनु ज्ञानभक्ति वै राग्य शीलुलै शान्तिदान्त्याध्यात्म गुण निधुलयि, साधुजना ग्रेसरुलगु, मॊद लियार्डाक् दासुलवारु, सामिनेनि पाथ&#xA;सारधि दासुलवारि सहायमु चे आचार्य&#xA;चे लब्धमगु नर्थमुलनु यधामतिगा रचियिञ्चि, साङ्गाखिल द्रविडसंस्कृत रूपवेद सारार्थ सङ्ग्रहमगु श्रीवचनभूषण दिव्यशास्त्रादि रहस्यमुलन्दुण्डियु, विलक्ष णमोदि कारमनु ग्रन्धमु नन्दुण्डियु, कॊन्नि परमार्थमुलनु सङ्ग्रहिञ्चि नीग्रन्धमुनकु सुपोद्घातमु गा जेर्चि पण्डितुलचे नामूलाग्रमुगा परिशीलिम्पिञ्चि शुद्धपत्रिकयन्दु विमर्शिम्पबडि, श्रीमत् परमहं नेत्यादि श्रीमान् श्री वानमामल श्री शठगोप रामानुज जीयर् स्वामुलवारि परिगृहीतमैन नीग्रन्धमु नन्देदेनि भ्रम&amp;quot; प्रमादादुलचे पालित्यमुलुण्डॆनेनि, जलमि श्रितमगु क्षीरमुनु मात्रमु परिग्रहिञ्चि, जलमु नु पेक्षिञ्चुहं समाट्कि सारासार विवेकचतुरुल यिन साधुजनुलगु परमभाग वतो त्तमुलट्टि पालित्यमुलनु नीशुद्ध पत्रिक यन्दु जूचुकॊनुटयेगाक, असङ्गतमै युण्डॆडु वानिनि सवरिञ्चि यनुग्रहिम्पवल युननि विनयमुतो ब्रार्धिञ्चॆदनु.&#xA;इट्लु, भागवत श्रीपाद रेणुवगु,&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ विषयसूचिक</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/00/02_viShayasUchika/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/00/02_viShayasUchika/</guid>
      <description>&lt;p&gt;विषयसङ्ख्य.&#xA;१ उपोद्घातमु&#xA;२ प्रपन्ना नुष्ठान भास्करमुनकु सङ्ग्रहमु&#xA;पराशरस्मृति,&#xA;पुट सङ्ख्य&#xA;१-८&#xA;तद्वाख्यानमुननुसरिञ्चि व्रायबडिनविषयमुलु.&#xA;3 प्रातःकालमुन मेल्कॊनुनपुडुनु सन्धिञ्चवलयुनवि&#xA;४ जलमल विसर्जनक्रममु&#xA;५ शौचक्रममु&#xA;६ शुद्धजलमुचे नोरुपुक्किलिञ्चु क्रममु&#xA;2 आचमनक्रममु&#xA;८ दन्तधावनक्रममु&#xA;स्नानक्रममु&#xA;१० ऊर्ध्वपुण्ण धारणमु&#xA;११ श्रीचूर्णप्रकाशिक&#xA;१२ पिराट्टि पॆरुमाळ्ळ तिरुमेनिकान्तुलनु श्रीचूर्णवर्ण प्रकाशिककु&#xA;2 3 3 9 9 2 x x&#xA;F&#xA;सदृशमुगा जूपुट 3१&#xA;१३ पिराट्टिकि-पद्मवर्णमुनु सदृशमुगा जूपुट १र पिराट्टिकि-हिरण्यवर्णमुनु सदृशमुगा जूपुट १५ पिराट्टिकि-बालार्क वर्णमुनु सदृशमुगा जूपुट १६, पिराट्टिकि-शरत्काल सध्याकालमुनं दुदयिञ्चिन&#xA;39&#xA;39&#xA;31&#xA;चन्द मण्डलमुनु सदृशमुगा जूपुट 3L&#xA;१७ पिराट्टिकि-अग्नि कान्तिनि सदृशमुगा जूपुट १८ श्रीचूर्णप्रकाशिक (निगमनमु)&#xA;१९ त प्तचक्राङ्कन प्रकरणमु&#xA;२० श्रीपिळ्ळलो कञ्जीयर् साधिञ्चिन श्रीवैष्णव समयाचार निष्कर्ष&#xA;२१ सात्विक ब्राह्मविद्याविलास सङ्ग्रहमु&#xA;२२ तत्व शेखरमन्दलि सङ्ग्रहमु&#xA;२3 दशमतदर्शन सङ्ग्रहमु&#xA;मुनन्दलि सङ्ग्रहमु&#xA;350&#xA;४३&#xA;४&#xA;23&#xA;23&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ शुद्धिपत्त्रिका</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/00/03_shuddhipattrikA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/00/03_shuddhipattrikA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;शुद्धमु. उपोद्घातमु.&#xA;द्धितानु. &amp;mdash;-&#xA;तानपद्यं ) निवृत्त.&#xA;ममभूत.&#xA;दीन..&#xA;श्रीरस्तु.&#xA;शुद्धपत्रिक.&#xA;ईग्रन्धारम्भमु मॊदलु मुगियु पर्यन्त मप्पुडप्पुडु मुद्रिम्प बडु फारमुलनु पण्डितुलचे चूडबडि दिद्दबडनन्दुन यिन्त बाहुळ्यमैन स्थालित्यमुलकु हेतुवैनवि, पिदप पण्डितुलचे नामूलाग्रमुगा परि शीलिम्पबडि यीशुद्धपत्रिक नेर्परचबडियॆगान, यीग्रन्धमु सेविञ्चु वार च्चटच्चट कानबडु स्खलित्यमुलनु नीशुद्धपत्रिकयन्दु चूचुकॊनवल युसनि प्रार्थिञ्चॆद.&#xA;पु. पङ्क्ति. आशुद्धमु.&#xA;२९ योस्याव्यक्षरि —योअस्याध्यक्ष ः.&#xA;3&#xA;१० दुतितानु&#xA;१ न्या&#xA;२२ गुणः&#xA;शतावद्य निवृत्ति&#xA;४ १७ मामभूत&#xA;६२० मादीनि.&#xA;गुणाः.&#xA;रॆण्डुनु त्याज्य कर्ममुलु रॆण्टि&#xA;पु. पङ्क्ति. आशुद्धमु.&#xA;२५ तिण्णुं&#xA;शुद्धमु . तिन्नुं.&#xA;र माणादुलु&#xA;मानुलु,&#xA;. ६ नट्टुलॊदिगि&#xA;नट्लॊदिगि.&#xA;नुवर्तिञ्चि&#xA;ननुवर्तिञ्चि.&#xA;कानन्दुकु&#xA;नन्दुकै.&#xA;१कै विधिनि षेधमुलु&#xA;उपायापाय&#xA;मुलै यॊक्क आन्वय&#xA;मुअसायमुलै.&#xA;७ १५ येनिषिद्दमे&#xA;निषेधिञ्चिनदिये.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ जगदाचार्यपरिगृहीतम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/00/04_jagadAchAryaparigRhItam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/00/04_jagadAchAryaparigRhItam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीरस्तु.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमद्वरवरमुनयेनमः. .&#xA;श्रीमत्परमहंस परिव्राजकोचार्यो भयवेदान्त प्रतिष्ठा पनाचार्युलैय् अखण्डमही मण्डलालङ्कार सुहीपालकोटीर घ टितमणीकिरण पटल पाटलित पादपीठपर्यं काचार्युलै, युभ यवेदान्त पारङ्गतुलै, सकलशास्त्रनिपुणुलै, सारासार विवेक चतुरुलै, श्रीमन्नाधया मुनयति वरादितत्सं प्रधायसिद्धुलै, ज्ञानभक्ति वैराग्यसम्पन्नुलै, शान्ति शमदमाद्यनन्त कल्याण गुण गणपरिपूर्णुलै, श्रीमद्भगवद्भाष्यकार सिद्धान्त निर्णायका चार्य सार्वभौमुलै वेञ्चेसि युण्डॆडु, श्रीमान्, श्रीवानमामल श्रीशठगोपरामानुजजीयर् स्वामुलवारु, प्राकु सर्वजितुनामसं पाल्गुणमासमु नन्दिच्चट चॆन्नपुरितो चेरिन तिरुवल्लिक्केणि मठमु नन्दु विजयमु चेसि युण्डगा नॊक काल विशेषमुन दासुनितो वार्तलाडु चुण्डुनपुडु, ईग्रन्धविषयमै प्रशंसिञ्चँगा, नपु डीग्रन्धमुनु स्वामि कटाक्षिम्प न पेक्षितुलैरि, अप्पटिकी ग्रन्धमु मुक्कालु भागमुनकु पैगाने नॆरवेरि युण्डिनन्दुन, अनन्तर मॊकदिवसमुन नी ग्रन्धमुनु स्वामि सन्निधिकि वेञ्चेपु चेसिकॊनि पोयि अवकाशमु कॊलदि यन्दु मुख्यमुगा ऊर्ध्व पुण्ण धार णमुनु, श्रीचूर्णप्रकाशिकयु मॊदलगु प्रकरणमुलनु सेविञ्चगा, स्वामि अत्यादरमुतो तिरुच्चॆवि शात्ति नन्दुगल सकलार्थमुलनु परिशीलिञ्चि, मिगुल नानन्दिञ्चि, मनदर्शनमुनकी ग्रन्धमु मिगुल नुपयुक्तमै युन्नदनि स्वामि तिरुप्पवळमु गुण्डा साधिञ्चिरि गान नीग्रन्धमु जगदाचार्य परिगृहीतमै युन्नदनुटकु सं&#xA;शयमु लेदु.&#xA;इट्लु,&#xA;भागवत विधेयुडगु, ज मॊदलि याडॊक् दासुडु,&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ उपोद्घातमु</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/00/05_upodghAtamu/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/00/05_upodghAtamu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;स्वरूपॊनुरूपमगु निरस्तातिशयाह्लाद सुखभावैक लक्षणमगु भगहा ता प्तियन्द पेठ,गलमुमुक्षुवुलकु, शिष्टाचार पारम्पर्यमवश्यानु पे यमुगान, तदनुष्ठानविधुलनु पन्यसिम्प, सुपक्रमिञ्चुटकु पूर्वमु, प्रथ म, मध्यम, चरम पर्व, प्रपन्नाधिकारुलकु, त्याज्यो पादय विवेकज्ञा समुकलुगुट, अत्यावश्यक मैनन्दुन, श्रीलक्ष्मी नाध पराङ्कुश परकालना ध यामुन यतिवर कूरनाध् गोविन्द भट्टारक लोकगुरु वरवरमुनि प्रभृतुलुपरमकृपचे, सकल चेतनो ज्जीव नार्ध मुग प्रवर्तिम्पजेसिन, श्रुति स्मृती तीहासपुराण, भगवच्चास्त्र, ब्रह्मसूत्र, द्राविड वेद, तदङ्गो पाङ्ग त त्त द्व्याख्यान मुलयन्दुनु, साङ्गाखिलद्रविड संस्कृत रूप वेदसारार्थ सङ्ग्रहमगु श्रीवचन भूषण दिव्यशास्त्रादि रहस्य ग्रन्थ मुल यन्दुनु, कॊन्नि परमार्ध मुलनु, &amp;ldquo;प्रपन्नानुस्थान भास्कर&amp;rdquo; मनु, नी ग्रन्थमुनकु, नुपोद्घातमु गा जेर्चबडि, तदनुष्ठान विधुलु, श्रुति स्मृति पुराणे तिहास प्रकरण ग्रन्थस्थमुलै युन्ननु, सर्व जनुलकु अग्राह्यमुलुगा नुण्डुटचे अप्रकाशकमुलै युन्न वानिन न्निटिनि सङ्ग्रहिञ्चि, मनपूर्वाचार्युलु सायिञ्चियुन्न सुलभ पद्धतुल नु तॆलुप बूनि, रचियिम्पबडु ई ग्रन्थमन्दु, स्थालित्यमुलु गलिगि युं ड वच्चुनु गान, “यत्सारभूतं तदुपासितव्यं हंसोयिथाक्षीर&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ सङ्ग्रहमु</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/00/06_sangrahamu/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kriyA/lokAchArya-shAkhA/emberumAnAr-dAsaH_prapannAnuShThAna-bhAskaraH/00/06_sangrahamu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;.8&#xA;प्रातः कालमुन प्रपन्नुडु मेल्कॊनि यञ्जलिहस्तुडै वाक्य गुरुपरम्परा पूर्वकमुगु द्वयमु मॊदलगुनवि यनुसन्धिञ्च वलयु.&#xA;9.&#xA;ملا&#xA;ملاح&#xA;अनन्तरमु जल मल विसर्जनमु चेसि विध्युक्त प्रकारमुग &amp;rsquo; मृत्ति कतो शौचमु जेसि नोरु पुक्किलिञ्चि दन्त धावनमु चेसि आचमनमु चेय&#xA;वलयु.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;&#xA;&lt;li&gt;तीर्धमाडुनपुडु, — “अयिरन्तोळ्” मॊदलै नवि यनु सन्धिञ्चि स्नानमुचेसि “श्रीमते रामानुजायनमः&amp;quot; यनि तुडुचुकॊनि मडिवस्त्र मु धरिञ्चि आचमनीयमु अङ्गन्यास करन्यासमुलु चेयवलयु.&#xA;४. तिरुमण् काप्पु धरिञ्चुनपुडु. — “श्रीमते नारायणायनमः” यनि स्थलशुद्धि चेसि यॊक यासनमुपै तिरुमणी पॆट्टॆनु वेञ्चेपु चेसि “श्री छू देव्यैनमः&amp;quot; यनि तिरुमणिकोपु अभिमन्त्रिञ्चि&#xA;श्रीशैलेशतनयनु प्रारं भिञ्ची तिरुप्पल्लाण्डु मॊदलैनवि तिरुमणि श्रीचूर्णमु धरिञ्चु पर्यन्तमु अनु सन्धिञ्चि तदनन्तरमु तिरुमुणित्ता ॥वडमुलु मॊदलैनवि धरिञ्चुकॊनि अञ्जलिहस्तुडै केशवादिनाममुलु मॊदलैनवि सेविञ्चवलयु.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रपन्नान स्थानभास्करमु, (सङ्ग्रहमु.)&#xA;कालक्षेपमु चेयुट. श्रीभगवद्विषयादि व्याख्यान ग्रन्ध काल चेपमु चेसि तीर्थ वडि चेर्चि तीर्थमु स्वीकरिञ्चि तिरुमणि पॆट्टॆनु कट्टि&#xA;युञ्चवलयु.&#xA;2. सन्निधि तिरुकाप्पुलु तॆऱचुट. — पॆरुमाळ्ळ सन्नरिकि नभिमु खमुगदण्डमु समर्पिञ्चि तिरुप्पळ्ळि यॆऱुच्चि मॊदलैनवि यनु सन्धिञ्चि “ना यक नायक” यनु पाशुरानु सन्धानमुतो मूडुनूरुलु चॆयितट्टि तिरुक्काव्पुलु तीसि तिरुवाल वट्टमु समर्पिञ्चि तिरुप्पळ्ळि शोधिञ्चि “नरिम लै &amp;ldquo;यनु पाशुरमुतो पॆरुमाळ्ळकु मन्त्रासनमु समर्पिञ्चि “अन्रिवु लग” मनु पाशुरमुतो मङ्गळा शासनमु चेसि वाक्यगुरु परम्परा दुलननु सन्धिञ्चवलयु..&#xA;3. सन्निधि पात्रलयन्दु तीर्धमु चेर्चुट तिरुक्का वेरि चॆम्बुलो, तीर्थ मुतिरुत्तुरायि मॊदलैन परिमळ द्रव्यमुलु चेर्चि चॆम्बुनु दक्षिणहस्त मुतो&#xA;मूसिकॊनि अयिदु मारुलु, उ त्तर वाक्यमु चेत अभिमन्त्रिञ्चि आती र्धमुनु सन्निधि पञ्चपात्रलयन्दु पूरिञ्चि तिरुत्तुजाय् चेर्चि अभि मं त्रिञ्चि पॆरुमाळ्ळु मॊदलगु वारिपै प्रोक्षिञ्चवलयु.&#xA;15.&#xA;स्वाचार्युनकु तिरुवाराधनमु समर्पिञ्चुट — आचार्युनकु पृथक्कु—गा नुण्डॆडु रॆण्डुसन्निधि पात्रलयन्दु आ तिरुक्कावेरि चॆम्बु यन्दुण्डु तीर्थमुचे पूरिञ्चि “अस्मद्गुरु भ्योनमः” यनि अर्घ्यपाद्या चमनीयमुनु, &amp;ldquo;वॆण्णयळन्द” यनु पाशुरमु चेत तिरु मञ्जनमुनु “वगयार्&amp;rdquo; अनु पाशुरमु चेत धूपमुनु, केशवादि नाममुल चेत तिरु मण् काव्पुनु “पूशुञ्चान्दु&amp;rdquo; अनु पाशुरमु चेत चात्तुपॊडि मॊदलैन वियु “परिवदुलीशन्” यनु पाशुरमुचेत धूपमुनु “वैयि तकळिया&amp;rsquo; यनु पाशुरमुचेत दीपमुनु पल्लाण्डु यनु पाशुरमु चेत कर्पूरमु नु. अर्घ्यपाद्याच मनीयमुलनु “शॆन् रार् कुडैयां&amp;quot; अनु पाशुरमु चेत मन्त्रपुष्पमुनु समर्पिञ्च वलयु.&#xA;F. आध्वाराचार्युलकु तिरुवाराधनमु समर्पिञ्चुट. स्वाचार्यु नगुविनियोगिम्पबडिन पृथक्कु&#xA;गानुण्डॆडु आ रॆण्डु सन्निधि पात्रलनु शोधिञ्चि&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
