<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;१ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/1/</link>
    <description>Recent content in &#43;१ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ आवृत्त्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/1/01_AvRttyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/1/01_AvRttyadhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;नाऩ्गाम् अध्यायम्&lt;br&gt;&#xA;मुदल् पादम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;१५१ आव्रुत्त्यदिगरणम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;lsquo;स्वर्क्कगामो यजेद&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुमिडत्तिल् पलावमर्शम् मुदलिल् एऱ्पडुवदाऩालुम् पलावाप्तियॆऩ्बदु सादऩोत्पत्तियै अङ्गीगरिक्क वेण्डियिरुप्पदालुम्, इदिल् उत्पत्तिक्रमत्तै अऩुसरित्तु मुदलत्यायत्तिल् साङ्गमाऩ वित्यै निरूबिक्कप्पट्टदु। इप्पोदु अन्द वित्यैयिऩ् पलत्तै निरूबिक्किऱार् ऎऩ्बदु नाऩ्गाम् अध्यायत्तिऱ्काऩ सङ्गदि। अन्द वित्याबलङ्गळाग उत्तरबाबम् ऒट्टामैयुम्, पूर्वबाबनाशमुम्, स्तूलदेहत्तिलिरुन्दु उत्क्रान्दि, अर्च्चिरादिगदि, तेशविशेषम् सॆऩ्ऱु एऱ्पडुम् परब्रह्माऩुबवम्, ऎऩ्ऱ नाऩ्गु पॊरुट्कळ् नाऩ्गु पादङ्गळाल् मुऱैये काट्टप्पडुगिऩ्ऱऩ ऎऩ्बदु पादसङ्गदि। मुऩ्ऩिरण्डु पादङ्गळिल् स्तूलदेहत्तिलिरुक्कुम् वित्वाऩुक्कु वित्याबलमाऩ पाबाश्लेषविनाशमुम्, उत्क्रणमुम् कूऱप्पडुगिऩ्ऱऩ। पिऩ्ऩिरण्डु पादङ्गळिल् उत्क्रान्दऩाऩ जीवऩुक्कु अर्च्चिरादिमार्क्कगमऩमुम्, ब्रह्मप्राप्तियुम् मुऱैये पेसप्पडुगिऩ्ऱऩ ऎऩ्बदु त्विगसङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;मुदल् पादम् मुदल् अदिगरणत्तिल् वित्यैक्कु मुऩ् सॊल्लप्पडादवैयाऩ त्याऩ, उबासऩै, पक्ति, तर्शऩसमाऩागारत्वम् ऎऩ्ऩुम् रूबङ्गळै निरूबिक्किऱार् - ऎऩ्ऱु अदिगरणसङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;आऩालुम्, इव्वर्त्तत्तै सादनात्यायत्तिल् निरूबिक्कामल् पलात्यायत्तिल् काट्टुवदु पॊरुन्दादु ऎऩ्ऱाल् - अह्दिल्लै। उबासऩत्तुक्कुम् मुक्तिक्कुम् सात्यसादऩबावम् तोऩ्ऱवुम्, पक्तियॆऩ्बदु निरदिशयप्रीदिरूबैयागैयाल् प(फ)लगोडियिलुम् अडङ्गुमॆऩ्ऱु काट्टवुम्, इङ्गु निरूबिप्पदिल् तोषमॊऩ्ऱुमिल्लैयॆऩ्बदाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ आत्मत्वोपासनाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/1/02_AtmatvopAsanAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/1/02_AtmatvopAsanAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१५२ आत्मत्वोबासऩादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;४७२ (सू) आत्मेदि तूबगच्चन्दि क्राहयन्दि स।&lt;br&gt;&#xA;उबासऩविषयऩाऩ परमबुरुषऩै तऩ् अन्दर्यामियॆऩ्ऱु उबासिक्कवेण्डुमॆऩ्ऱु समर्त्तिक्किऱार् ऎऩ्ऱु सङ्गदि। ब्रह्मम् उबासगऩाल् तऩ्ऩिल् वेऱुबट्टदाग उबासिक्कत्तक्कदा, अऩ्ऱि तऩ् आत्मावाग उबासिक्कत्तक्कदा ऎऩ्ऱु सम्शयम्। &amp;lsquo;अदिगन् दु पेदनिर्देशात्&amp;rsquo;, &amp;lsquo;अदिगोबदेशात् तु पादरायणस्यैवम्, तत्तर्शऩात्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ सूत्रङ्गळिल् उबासगऩाऩ जीवऩैक् काट्टिलुम् उबास्यऩाऩ ब्रह्मम् वेऱु ऎऩ्ऱु काट्टियुळ्ळबडियाल्, वेऱॆऩ्ऱे उबास्यम् ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। इदऩै निरसिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;४७२ (सू) आत्मेदि तूबगच्चन्दि क्राहयन्दि स।&lt;br&gt;&#xA;तुशप्तम् उऱुदिप्पॊरुळिल् वन्ददु। आत्मेदि तु - आत्मा ऎऩ्ऱे। उबासगऩ् उबास्यत्तैत् तऩ् आत्मा ऎऩ्ऱे उबासिक्कत्तगुम्। वेऱॊऩ्ऱायल्ल। एऩॆऩिल्, उबगच्चन्दि - &amp;lsquo;त्वम् वा अहमस्मि पगवो तेवदे । अहम् वै त्वमसि&amp;rsquo; मुदलिय श्रुदिगळ् कूऱियबडि पऴम् उबासगर्गळ् उबास्यवस्तुवैत् तङ्गळ् आत्मावागवे उबासित्तार्गळ् ऎऩ्ऱु करुत्तु। क्राहयन्दि स - &amp;lsquo;य आत्मनि तिष्टऩ् आत्मऩोऽन्दर: यमात्मा न वेद यस्यात्मा शरीरम् - य आत्माऩमन्दरो यमयदि स त आत्मान्दर्याम्यम्रुद:&amp;rsquo; मुदलिय वाक्यङ्गळुम्, उबास्यमुम् उबासगऩुम् वेऱाऩवै ऎऩ्ऱु काट्टिऩालुम् ब्रह्मत्तै उबासगऩुक्कु अन्दर्यामियॆऩ्ऱु पोदिक्किऩ्ऱऩ। मेलुम् &amp;lsquo;अदिगन् दु पेदनिर्देशात्&amp;rsquo; ऎऩ्बदु पोऩ्ऱवैयुम् ब्रह्मम् अन्दर्यामियिल्लैयॆऩ्ऱु तॆरिविक्कविल्लै, स्वरूबत्ताल् वेऱुबाट्टैये कूऱुगिऩ्ऱऩ। इप्पडि उबासगऩ् परमात्माविऩ् शरीरम् ऎऩ्ऱुम्, परमात्मा जीवऩुक्कु आत्मबूदऩ् ऎऩ्ऱुम् श्रुदि सॊल्वदालुम् अप्पडिये, &amp;lsquo;सर्वम् कल्विदम् ब्रह्म तज्जलाऩिदि शान्द उबासीद, सन्मूलास्सोम्येमा: सर्वा: प्रजा: सदायदना: सत्प्रदिष्टा: ॥॥ ऐददात्म्यमिदम् सर्वम्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱबडिये जीवऩ् ब्रह्मत्तिऱ्कु अदीऩमाऩ स्वरूबस्तिदिगळैयुडैयवऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्वदालुम् ब्रह्मत्तै स्वात्मशरीरगमाग अऩुसन्दिक्कुम्बोदु, तऩक्कुम् आत्मावागैयाले &amp;lsquo;अहम् ब्रह्मास्मि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अऩुसन्दिक्कवेण्डुम्। &amp;lsquo;मऩुष्यऩ् नाऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुमिडत्तिल्, तऩ् शरीरम् आत्माविऱ्कु प्रगारमागवेयिरुप्पदाल् अन्द शरीरवासगमाऩ मऩुष्यशप्तम् शरीरियाऩ जीवात्मावैक् कुऱिप्पदाय् मुडिवदुबोल् स्वात्मावुम् परमात्म शरीरमागैयाले तत्प्रगारत्वम् सित्तमादलिऩ्, अहम्बुत्तिशप्तङ्गळुम् परमात्माविलेये मुडिवुबॆऱुगिऩ्ऱऩ। इदऩाल् &amp;lsquo;अहम् ब्रह्म&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुदाऩे उबासिक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु कूऱप्पट्टदागिऱदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ प्रतीकाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/1/03_pratIkAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/1/03_pratIkAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१५३ प्रदीगादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;४७३ (सू) न प्रदीगे न हि स:।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि ब्रह्मोबासऩत्तिल् स्वात्मावॆऩ्ऱु उबासऩम् इन्द्रप्राणादिगरणत्तिल् सॊल्लप्पट्टदु। आऩालुम्, अहम्बुत्ति शप्तङ्गळुक्कु परमात्मा ऎऩ्ऱ पॊरुळिलेये मुडिवु ऎऩ्ऱ अर्त्तत्तै उऱुदिप्पडुत्त इङ्गु सॊल्लप्पट्टदु। इव्वाऱु &amp;lsquo;मऩो ब्रह्मेत्युबासीद&amp;rsquo; मुदलिय प्रदीगोबासऩङ्गळिल् ब्रह्मोबासऩम् सममागैयाले स्वात्मा ऎऩ्ऱ पुत्तियिल् उबासऩम् सॆय्यत्तक्कदु ऎऩ्ऱ शङ्गैयाल् सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;मनो ब्रह्म&amp;rsquo; मुदलिय प्रदीगोबासऩङ्गळिलुम् &amp;lsquo;मऩोऽहमस्मि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मऩम् मुदलियवऱ्ऱिलुम् स्वात्मा ऎऩ्ऱु अऩुसन्दाऩम् सॆय्यत्तक्कदा इल्लैया ऎऩ्ऱु सम्शयम्। &amp;lsquo;मऩो ब्रह्मेत्युबासीद&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मऩम् मुदलियवऱ्ऱिल् उबासऩत्तिऱ्कु ब्रह्मोबासऩम् सममागैयाल्, आत्मदया अऩुसन्दाऩम् सॆय्यत्तक्कदु, ऎऩ्बदु पूर्वबक्षम्। इदऩै निरसिक्किऱार् -&lt;br&gt;&#xA;४७३ (सू) न प्रदीगे न हि स:।&lt;br&gt;&#xA;न प्रदीगे - प्रदीगमाऩ मऩम् मुदलियवऱ्ऱिल् &amp;lsquo;मऩोऽहमस्मि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु आत्मदया उबासऩम् {सॆय्यक्कूडादु।} एऩॆऩिल्, न हि स: - अन्द प्रदीगमाऩ मऩम् मुदलियवै उबासगऩुक्कु आत्मावल्ल। प्रदीगोबासऩत्तिल् प्रदीगम्दाऩ् उबास्यमेयऩ्ऱि ब्रह्ममल्ल; ब्रह्मत्तुक्को ऎऩिल् त्रुष्टि विशेषणत्वमेयुळ्ळदु। इङ्गु प्रदीगमावदु अङ्गम्। सिदसिच्चरीरग ब्रह्मत्तिल् असित्तुम् एगदेशमागैयाल् विशिष्टब्रह्मत्तिल् एगदेशमाऩ अङ्गमॆऩ्ऱु करुत्तु। प्रदीगोबासऩम् ब्रह्मम् अल्लादवऱ्ऱिल् (ब्रह्ममॆऩ्ऱु तिरुष्टियिल् विदिप्पदाल्) ब्रह्ममॆऩ्ऱु अऩुसन्दाऩम् ऎऩ्ऱु करुत्तु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ आदित्यादिमत्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/1/04_AdityAdimatyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/1/04_AdityAdimatyadhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१५४ आदित्यादिमत्यदिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;४७५ (सू) आदित्यादिमदयश्साङ्ग उबबत्ते:।&lt;br&gt;&#xA;मुऩ् अदिगरणत्तिल् कीऴाऩ पॊरुळिल् मेलाऩ(वऩे?) त्रुष्टि सॆय्यत्तक्कदॆऩप्पट्टदु। अप्पडियागिल्, पलसादऩत्वेऩ उत्क्रुष्टमाऩ उत्कीदादियिल् आदित्यादि तिरुष्टि सॆय्यत्तक्कदु ऎऩ्ऩुम् शङ्गैयाल् सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;य एवासौ तबदि तमुत्कीदमुबासीद&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सान्दोक्यत्तिल् सॊल्गिऱबडि कर्माङ्गमाग उत्कीदत्तिल् उबासऩम् सॆय्युम् विषयत्तिल् उत्कीदादिगळिल् आदित्यादित्रुष्टि सॆय्वदा - आदित्यादिगळिल् उत्कीदादित्रुष्टि सॆय्वदा ऎऩ सम्शयम्? ताऴ्न्दवऩिडमे उयर्न्दोऩाग त्रुष्टि सॆय्यवेण्डुमॆऩ्ऱ न्यायत्ताले पलसादऩमॆऩ्बदाल् उयर्न्द कर्मत्तैविड कर्मशेषबूदमाऩ आदित्यादिदेवदै अबक्रुष्टमाऩबडियाल् आदित्यादिगळिडम् उत्कीदादित्रुष्टि सॆय्वदे मेल् ऎऩ्ऱ पूर्वबक्षत्तै इङ्गु निरसिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;४७५ (सू) आदित्यादिमदयश्साङ्ग उबबत्ते:।&lt;br&gt;&#xA;इदिल् &amp;lsquo;स&amp;rsquo;शप्तम् अवदारणत्तै(उऱुदियै)च् चॊल्गिऱदु। अङ्गे(अङ्गे) - क्रदुविऩ् अङ्गमाऩ उत्कीदादिगळिल्, आदित्यादिमदय एव - आदित्यादित्रुष्टिये सॆय्यत्तक्कदु। एऩॆऩिल्, उबबत्ते: - कर्मङ्गळ् पलऩैयळिप्पदुम् आदित्यादि तेवदाप्रीदियै मुऩ्ऩिट्टे वरुगिऱबडियाल्। अत्तेवदैगळुक्के उयर्वु पॊरुन्दुवदादलिऩ्, मुऩ् कूऱिय नियायत्ताल् कर्माङ्ग उत्कीदादियिल्दाऩ् आदित्यादिदिरुष्टिगळ् सॆय्यत्तक्कऩ।&lt;br&gt;&#xA;इङ्गोर् विसेषम्: इन्द सित्तान्दत्तिल् अऩ्यदाक्यादियुम् सत्क्यादियुम् पाष्यगारर् तिरुवुळ्ळम् पऱ्ऱियवै। अन्यदाक्यादि पक्षत्तिलुम्, सत्क्यादि पक्षत्तिलुम् त्रुष्टिविदियाऩ प्रगारम् एदॆऩ्ऱाल् सॊल्वोम्। सुक्तियिल् इदु वॆळ्ळि ऎऩ्ऱ ज्ञाऩम् - रजदत्वाबाववत् विसेष्यगत्व विसिष्ट रजदत्व प्रगारगत्व रूबमाऩ अऩ्यदाक्यादि लक्षणम् युक्तम् आऩाऱ्पोल्, इङ्गुम् करुडत्वाबाववत् स्वविसेष्यग करुडत्वप्रगारगमायुम् करुडोSहम् इत्यागारगमायुमुळ्ळ करुड त्रुष्टियिलुम् आदित्यत्वाबाववत् उत्कीद विसेष्यगादित्यत्व प्रगारमायुम् उत्कीद आदित्य इत्यागारगमायुमुळ्ळ आदित्यत्त्याऩत्तिलुम् अऩ्यदाक्यादि लक्षणम् पॊरुन्दुवदाल् अऩ्यवस्तुविल् अऩ्य त्रुष्टि पॊरुन्दुवदाम्। सत्क्यादिबक्षत्तिल् ऎल्ला ज्ञाऩङ्गळुम् यदार्त्तमे यादलाल्, वॆळ्ळियैप् पार्त्तु इदु वॆळ्ळि ऎऩ्ऱु तोऩ्ऱुम् यदार्त्त ज्ञाऩत्तिल्बोलवे, सुक्तियैक्कण्डु इदु वॆळ्ळि ऎऩ्ऱु तोऩ्ऱुम् अयदार्त्त ज्ञाऩत्तिऱ्कुम् तत्तत्विसेष्यगत्व विसिष्ट तत्प्रगारगत्व रूब यदार्त्तत्वम् सॊल्लत्तक्कदु। अदॆप्पडियॆऩ्ऱाल्,&lt;br&gt;&#xA;पञ्जीगरण प्रक्रियैयाल् सावयवत्रव्यत्तिल् अदऱ्कॊप्पाऩ वेऱु पॊरुळिऩ् अवयव एगदेसम् उळ्ळदॆऩ्ऱु च्रुदियिल् कुऱिप्पिडप् पट्टुळ्ळमैयाल्, सुक्तियिलुम्, रजदांसम् इरुप्पदाल् सुक्तियिल् इदु वॆळ्ळि ऎऩ्ऱ ज्ञाऩमुम्। रजदत्वम्बोल्, रजदविसेष्यमायुम्, रजदत्व प्रगारगमायुमिरुप्पदालुम्, यदार्त्तत्वम् पॊरुन्दुवदे। नाऩ् करुडऩ्, उत्क्कीदमे सूर्यऩ्: मऩमे ब्रह्मम् ऎऩ्ऱु त्रुष्टि विदि प्रगरणङ्गळिलोवॆऩ्ऱाल् - त्रुष्टि विसेषण पूदङ्गळाऩ करुडऩ्, आदित्यऩ्, ब्रह्मम् इवऱ्ऱिऱ्कु सावयवत्वम् ऎऩ्ऱ पिरसक्तियिल्लामैयाल् त्रुष्टियिल् विसेष्यमाऩ पुरुषऩ्, उत्कीदम्, मऩस् इवैगळिल् करुडादिगळिऩ् अवयवम् उण्डॆऩ्ऱु कूऱुवदु असक्यम्। आगैयाल्, अन्दन्द त्रुष्टिगळुक्कु करुडत्ववत् विसेष्यगत्वादिगळिल्लामैयाल् यदार्त्तत्वमिल्लै। ऎप्पडियेऩुम् यदार्त्तत्वम् सॊऩ्ऩाल् उत्कीदादिगळिल् आदित्यादि त्रुष्टिविदि ऎप्पडिक्कूडुम् ऎऩ्ऱाल् कूऱुवोम् : ऎङ्गु अवयवम् उळ्ळदो अङ्गुदाऩ् त्रव्यान्दरत्तिल् अवयवमिरुप्पदैक् कॊण्डु यदार्त्त मॆऩ्ऱु निर्वहिक्कलाम्। त्रव्यान्दरङ्गळिल् अवयवत्तिऱ्कु निबन्दऩमिल्लाद तेहात्माबिमाऩादिगळिल्, पेदत्तैक्किरहिक्काद तऩ्मैयुडऩ् कूडिय इरण्डु ज्ञाऩङ्गळायिरुप्पदाल् प्रबागरर् मदत्तैप्पोल् निर्वाहम् सॆय्यवेण्डुमॆऩ्बदु श्री पाष्यगाररिऩ् तिरुवुळ्ळम्। आगवे, नाऩ् करुडऩ् ऎऩ्ऩुम् त्याऩम्, अहम्द्वप्रगारग स्वात्मविसेष्यगमागिऱदु। करुडत्वप्रगारग करुड विसेष्यगमायुमॊरु ज्ञाऩम् आग इरुवगै ज्ञाऩम्, अप्पडिये उत्कीदत्व प्रगारगमायुम् -उत्कीद विसेष्यगमायुम्, आदित्यत्वप्रगारग आदित्य विसेष्यगमायुम् उळ्ळ इरण्डु ज्ञाऩङ्गळ्। आगवे करुडऩुक्कुम्, तऩक्कुम् उळ्ळ पेदत्तै क्रहिक्काद करुड विसेष्यगमायुम्। स्वात्म विसेष्यगमायुम् इरण्डु ज्ञाऩङ्गळ्। उत्कीद आदित्यबेदक्रहमऱ्ऱ उत्कीद विसेष्यग - आदित्यविसेष्यग ज्ञाऩत्वयमे त्रुष्टिविदि विहिदम् ऎऩ्ऱु करुत्तु। आदित्यादि तिरुष्टिगळुक्कु प्रान्दित्वम् आवच्यगम् आगैयाल् पेदाक्रहत्तोडु कूडिय इरण्डु ज्ञाऩङ्गळुक्कु प्रान्दित्वम् ऎप्पडियॆऩ्ऱाल्, प्राबागर मदत्तिल् सुक्तियैप् पार्त्तु इदु वॆळ्ळियॆऩ्ऱुम् ज्ञाऩत्तिऩ् क्रहणमायुम्। स्मरणमायुम् इरु ज्ञाऩङ्गळैयॊप्पुक्कॊण्डु अवऱ्ऱुळ् पेदत्तै - क्रहिक्कामै। सुक्ति - रजदङ्गळिल् असम्बन्दत्तै - क्रहिक्कामै, सुक्ति - रजदङ्गळिल् पेदत्तै क्रहिक्कामै इवैये प्रान्दियॆऩ्ऱु व्यवहरिक्कप् पडुगिऱदु। पेदाक्रहम् ऎऩ्ऩुम् अक्यादि कलन्द यदार्त्तक्यादिये सित्तान्दियुगन्ददु ऎऩ्बदाम्। इव्वाऱु ऎल्ला ज्ञाऩमुम् प्रमात्मगम् (सत्यम्) ऎऩ्ऱाल्, उलगिल् उळ्ळ प्रमै। प्रमम् ऎऩ्ऱ पेच्चु ऎप्पडिप् पॊरुन्दुम् ऎऩ्ऱाल् यदावस्तिदव्यवहाराऩुगुणमाऩ ज्ञाऩत्वम् प्रमैयिल् लक्षणम्। अयदावस्तिद व्यवहारहेदु पूद ज्ञाऩत्वम् ऎऩप्पडुम् प्रमत्तिऩ् लक्षणमुम् पॊरुन्दुम्। प्रक्रुदत्तिल् नाऩ् करुडऩ्, उत्कीदमे आदित्यऩ्, मऩमे ब्रह्मम्, इत्यादि त्रुष्टिगळुम्, अयदावस्तिद व्यवहाराऩुगुणैगळ् आगैयाल्, इवऱ्ऱिल् प्रान्दियिऩ् लक्षणम् नऩ्गु पॊरुन्दुम्। इदिल् ज्ञाऩमुम् व्यवहारमुम् अयदावस्तिदम् ऎऩ्ऱु पिऱर् तम् करुत्तु। व्यवहारम् मट्टुम् अयदावस्तिदमॆऩ्बदु नम् आसार्यर्गळिऩ् तिरुवुळ्ळम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ आसीनाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/1/05_AsInAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/1/05_AsInAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१५५ आसीऩादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;४७६ (सू) आसीऩस्सम्बवात्&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि प्रदीगादिगरणमुम् आदित्यादिमत्यदिगरणमुम् प्रसङ्गत्ताले वन्दऩ। इव्वदिगरणत्तिल् मुदलिल् कूऱिय पगवदुबासऩत्तुक्कु अबेक्षिदमाऩ आसऩादिगळ् सिन्दिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;इन्द ब्रह्मोबासऩत्तै उबासगऩ् आसऩत्तिलिरुन्दुगॊण्डे सॆय्यवेण्डुमा अऩ्ऱि इरुन्दो, निऩ्ऱो, पडुत्तो नडन्दुगॊण्डो सॆय्यलामा? ऎऩ्ऱु सम्शयम्। विशेषमाग एदुम् कूऱप्पडामैयाले नियममेदुमिल्लैयॆऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। इदऩै निरसऩम् सॆय्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;४७६ (सू) आसीऩ: सम्बवात्&lt;br&gt;&#xA;आसीऩ: - उट्कार्न्दुगॊण्डे उबासिक्कवेण्डुम्। सम्बवात् - उट्कार्न्दवऩुक्के मऩदिल् ओर्मैयेऱ्पडुवदाल् ऎऩ्ऱवाऱु। ओर्मैयिल्लाविट्टाल् उबासऩम् सम्बविक्कादु ऎऩ्बदु करुत्तु। आगवे, उट्कार्न्दे उबासऩम् सॆय्यवेण्डुम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;४७७ (सू) त्याऩाच्च&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;निदिध्यासितव्यः&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु उबासऩत्तै त्याऩरूबमागच् चॊल्वदाले मऩत्तिल् ओर्मै अवसियम्। आदलिऩ् उट्कार्न्दे उबासिक्क {वेण्डुम्। त्याऩमावदु - पगवाऩैत् तविऱ वेऱॊऩ्ऱुम् इडैयिल् कलसाद, ऎण्णॆयिऩ् तारैयैप्पोल् अऱुगाद निऩैविऩ् तॊडर्च्चि ऎऩ्ऱु करुत्तु।}&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ आप्रयाणाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/1/06_AprayANAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/1/06_AprayANAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१५६ आप्रयाणादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;४८१ (सू) आप्रयाणात् तत्राबि हि त्रुष्टम्।&lt;br&gt;&#xA;इन्द मोक्षसादऩमाऩ उबासऩम् ऒरे नाळिल् सॆय्यवेण्डियदा? कडैसि मूच्चुवरै तिऩमुम् सॆय्यवेण्डियदा ऎऩ्ऱु सम्शयम्। ऒरुनाळ् सॆय्दाले शास्त्रबलऩ् सित्तित्तु विडुवदाल् अदऩालेये मुडित्तुविडत्तक्कदु। आयुळ् उळ्ळवरै सॆय्य वेण्डुमॆऩ्ऱ श्रुदियोवॆऩ्ऱाल्, इदिल् विदियैक्कुऱिक्कुम् सॊल् इल्लामैयाल् पलत्तैक् कुऱिप्पदागक् कॊळ्ळत्तगुम् ऎऩ्बदु पूर्वबक्षम्। इत्तै निरसिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;४८१ (सू) आप्रयाणात् तत्राबि हि त्रुष्टम्&lt;br&gt;&#xA;आप्रयाणात् - मरणंवरै उबासऩम् सॆय्यत्तक्कदु। तत्राबि हि त्रुष्टम् - उबासऩ आरम्बम् मुदल् मरणंवरै मुऴुवदुम् उबासऩम् काणप्पडुगिऱदु। &amp;lsquo;स कल्वेवम् वर्त्तयऩ् यावदायुषम् ब्रह्मलोगमबिसम्बत्यदे&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् श्रुदियिल् विदिप्रत्ययमिल्लाविट्टालुम् उबासऩाव्रुत्तियाऩदु वेऱु प्रमाणत्ताल् किडैक्काददादलिऩ् उबासऩाव्रुत्तिविदियै एऱ्क वेण्डुमॆऩ्ऱु करुत्तु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ तदधिगमाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/1/07_tadadhigamAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/1/07_tadadhigamAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१३० तददिगमादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;४८२ (सू) तददिगमे उत्तरबूर्वागयोरश्लेषविनाशौ तत्व्यबदेशात्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;इप्पडि ब्रह्मवित्यास्वरूबत्तै निरूबित्तु तत्पलङ्गळाऩ पाबसम्बन्दमिऩ्मै - पाबत्तिऩ् नाशम् इवऱ्ऱै मेल् नाऩ्गु अदिगरणङ्गळाले निरूबिक्किऱार् ऎऩ्ऱु पेडिगासङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;ब्रह्मवित्यै स्वद: आऩन्दरूबैयागैयाल्, पलमागवे सेर्क्कत्तक्कदु - आदलिऩ्, अदऩ् स्वरूबत्तै आराय्वदुम् इन्द पलात्यायत्तिल् पॊरुन्दुवदेयाम्। ब्रह्मवित्तिऩ् वित्यारम्बत्तिऱ्कुप् पिऩ्ऩाल् वरुम् पाबङ्गळ् सम्बन्दिक्कामैयुम्, मुऩ्बुळ्ळ पाबङ्गळुक्कु विनाशमुम् एऱ्पडुमा एऱ्पडादा ऎऩ्ऱु सम्शयम्। &amp;lsquo;नाबुक्तम् क्षीयदे कर्म&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्गैयाल् अश्लेषविनाशश्रुदि - स्तुदिक्काग एऱ्पट्टदॆऩ्बदाल् - उण्मैयिल् अश्लेषमुम् विनाशमुम् सम्बविक्कमाट्टा ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। इदऩै निरसिक्किऱार् -&lt;br&gt;&#xA;४८२ (सू) तददिगमे उत्तरबूर्वागयोरश्लेषविनाशौ तत्व्यबदेशात्।&lt;br&gt;&#xA;तददिगमे - ब्रह्मवित्यैयै अऩुष्टित्तबोदु; उत्तरबूर्वागयो: - वित्याऩुष्टाऩत्तिऩ् मुन्दैय पिन्दैय पाबङ्गळुक्कु अश्लेषविनाशमुम् वरुम्। तत्व्यबदेशात् - अव्वाऱु श्रुदि सॊल्लुवदाल्, &amp;lsquo;एवम् पाबम् कर्म न श्लिष्यदे&amp;rsquo;, &amp;lsquo;एवम् हास्य सर्वे पाप्मान: प्रदूयन्दे&amp;rsquo; ऎऩ्बदु मुदलियवै अव्वाऱु कूऱुवऩ। इप्पडियागिल्, &amp;lsquo;नाबुक्तम् क्षीयदे कर्म&amp;rsquo; ऎऩ्बदऱ्कु ऎऩ्ऩ कदि ऎऩ्ऱाल्, सॆय्द कर्माक्कळुक्कु ब्रह्मवित्यादिगळाल् प्रायश्सित्तम् सॆय्दुगॊळ्ळाविडिल्, कर्मबलम् अऩुबवित्ते तीरवेण्डुमॆऩ्ऱु अदु पलऩ् तरुवदै उऱुदिप्पडुत्तुवदाल्, विरोदमिल्लै। इप्पडियाऩाल् ब्रह्मवित्यै सर्वबाबप्रायश्सित्तरूबैयादलिऩ् स्वर्क्कार्त्तम् सादऩमाग यागत्तै अऩुष्टिप्पदुबोल मुक्तिक्काग वेऱु सादऩत्तै यऩुष्टिक्क वेण्डामो ऎऩ्ऱाल् - कूऱुवोम्। स्वर्गाऩुबवम् कर्मावै उबादियागक् कॊण्डदु। आदलाल्, कर्मावैयऩुष्टिक्क वेण्डुम्। मुक्तियो ज्ञाऩसङ्गोसनिव्रुत्तियै मुदलिल् कॊण्ड ब्रह्माऩुबवत्तिऱ्कुत् तडैयाऩ ऎल्लाप् पाबङ्गळुक्कुम् प्रायश्सित्तमाऩ वित्याऩुष्टाऩत्ताल् शमऩमाऩवुडऩ् - सङ्गोसगारणमिल्लाददालुम्, ज्ञाऩसङ्गोसनिव्रुत्तिये मुक्तियादलालुम् स्वभावत्ताल् सित्तित्त विशिष्टब्रह्माऩुबवशक्ति तोऩ्ऱुगैयाल्, स्वर्क्कादिगळिलिरुन्दु वेऱुबाडु सित्तमागैयाल् वेऱु सादऩम् तेवैयिल्लैयॆऩ्ऱु करुत्तु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ इतराधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/1/08_itarAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/1/08_itarAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१३१ इदरादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;मुऩ्बु पाबत्तुक्कु अश्लेषमुम् विनाशमुम् कूऱप्पट्टऩ। इङ्गु सुक्रुदत्तिऱ्कुम् - अश्लेषविनाशङ्गळ् कूऱप्पडुगिऩ्ऱऩ ऎऩ्ऱु अदिदेशत्ताल् सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;४८३ (सू) इदरस्याप्येवमसम्श्लेष: पादे तु।&lt;br&gt;&#xA;पुण्यगर्माविऱ्कु अश्लेषविनाशम् कूडुमा कूडादा ऎऩ्ऱु सम्शयम्। पुण्यबलम् सुगरूबमागैयाल्, ब्रह्मवित्तुक्कु अनिष्टमिल्लामैयालुम्, पुण्यत्तिऩ् अश्लेषविनाशङ्गळ् कूडा ऎऩ्बदु पूर्वबक्षम्। अदऩै निरसिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;इदरस्याबि - पाबत्तिऩ्वेऱाऩ पुण्यत्तिऱ्कुम्, एवम् - पाबत्तुक्कुप् पोलवे, अश्लेषविनाशङ्गळ् सममाऩवै। पुण्यबलमाऩ स्वर्क्कमुम् मुमुक्षुवुक्कु अऩिष्टम् आगैयाल्, अनिष्टबलत्वमॆऩ्ऩुम् पाबत्तिऩ् लक्षणम् पुण्यत्तिलुम् सममागैयाल्, अगम् ऎऩप्पडुम् पुण्यङ्गळुक्कुम् अश्लेषमुम् विनाशमुम् युक्तङ्गळ्। वित्यैक्कु एऱ्ऱ मऴै, उणवु, आरोक्यम् मुदलियवऱ्ऱिऱ्कु हेदुवाऩ पुण्यत्तुक्कोवॆऩिल्, पादे तु - शरीरम् विऴुन्दुविट्टदुम् अऩिष्टमागैयाल् अश्लेषम् कूडुमॆऩ्बदाम्।&lt;br&gt;&#xA;इङ्गोर् विऩा - वित्वाऩिऩ् पूर्वसुक्रुदत्तुक्कुम् विनाशम् कूडुम् ऎऩ्बदु इरुक्कट्टुम्। विरक्तऩाऩ वित्वाऩ् काम्यङ्गळै विरुम्बामैयालुम्, ऒरु वेळै कवऩक्कुऱैवाल्, काम्यत्तैच् चॆय्दाऩागिलुम्, अदु पलिक्कवे सॆय्युम्। आगवे, उत्तर पुण्याश्लेषत्तिऱ्कु विषयमिल्लै। सर्वगाम्यङ्गळुम् पुत्तिबूर्वङ्गळेयादलिऩ्, अबुत्तिबूर्वक्रुदमाऩ पुण्यमुम् अश्लेषविषयमऩ्ऱु। वित्यैक्काग अऩुष्टित्तदाऩ सुक्रुदमोवॆऩ्ऱाल्, पलबूदैयाऩ वित्योत्पत्तियाल् तीर्क्कप्पट्टु विडुवदाल् उत्तरबुण्याश्लेषम् ऎप्पडिच् चॊल्लक्कूडुम् ऎऩ्ऱाल् कूऱुवोम्। वित्योत्पत्तिक्कागच् चॆय्द सुक्रुदङ्गळुक्कुळ् उबयुक्तमाऩ (ऎञ्जिय) शिष्टसुक्रुदत्तिऱ्कुम् मोहत्ताल् वेऱु पलत्तिऱ्कागच् चॆय्द सुक्रुदत्तिऱ्कुम् प्रबलमाऩ कर्माक्कळाल् तडै वरुम्। आदलिऩ् अप्पोदु पलऩैक्कॊडुक्काद अन्दक्कर्ममुम्, वित्वाऩिऩ् विषयत्तिल् स्ऩेहत्ताल् पिऱर् सॆय्द सुक्रुदमुम् वित्वाऩुक्कु अऩिष्टङ्गळागैयाल्, इवैये अश्लेष(असम्बन्द) विषयङ्गळागक् कूडुम् ऎऩ्बदाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ अनारब्धकार्याधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/1/09_anArabdhakAryAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/1/09_anArabdhakAryAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१३२ अनारप्तगार्यादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;४८४ (सू) अनारप्तगार्ये एव तु पूर्वे तदवदे:।&lt;br&gt;&#xA;पिरह्मवित्योत्पत्तिक्कु मुऩ्ऩुम् पिऩ्ऩुमुळ्ळ सुक्रुददुष्क्रुदङ्गळुक्कु अश्लेषमुम् विनाशमुम् कूऱप्पट्टऩ। इप्पोदु वित्यैक्कु मुऩ्बुळ्ळ प्रारप्तेदरमाऩ सुक्रुददुष्क्रुदङ्गळुक्कु मट्टुम् वित्यामाहात्म्यत्ताल् विनाशम् इङ्गु समर्त्तिक्कप्पडुगिऱदु {ऎऩ्ऱु सङ्गदि}।&lt;br&gt;&#xA;वित्योत्पत्तिक्कु मुऩ्बुळ्ळ पुण्यबाबङ्गळ् अऩैत्तिऱ्कु विनाशमुण्डा अल्लदु प्रारप्तत्तिऩैत् तविर्त्त कर्मङ्गळुक्कु मट्टुमा ऎऩ्ऱु सम्शयम्। &amp;lsquo;सर्वे पाप्मान: प्रदूयन्दे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पॊदुवाग कूऱियिरुप्पदाल्, ऎल्ला पाबङ्गळुक्कुम् विनाशम् कूडुमॆऩ्बदु पूर्वबक्षम्। अदै निरसिक्किऱार्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(सू) अनारप्तगार्ये एव तु पूर्वे तदवदे:।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;lsquo;तु&amp;rsquo;शप्तम् पक्षत्तै विलक्कुवदु। पूर्वे अनारप्तगार्ये एव - वित्योत्पत्तिक्कु मुन्दैय - प्रारप्तमल्लाद कर्माक्कळे नशिक्किऩ्ऱऩ। एऩॆऩिल्, तदवदे: - &amp;lsquo;तस्य तावदेव सिरम् यावत् न विमोक्ष्ये अद सम्बत्स्ये&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु वित्यै पूर्त्तियाऩवऩुक्कु उडलै विडुंवरै विळम्बमुण्डॆऩ्ऱु वेदम् कूऱुवदाल् - सर्वगर्मङ्गळुम् अऴिन्दिट्टाल् शरीरस्तिदिये सम्बविक्कादु। आदलिऩ् - शरीरत्तैत् तरिप्पदऱ्कुक् कारणमाऩ प्रारप्तगर्मम् तविर मऱ्ऱ अप्राप्तगर्मङ्गळुक्के नाशम् ऎऩ्ऱु तेऱिऱ्ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० अग्निहोत्राद्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/1/10_agnihotrAdyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/1/10_agnihotrAdyadhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१३३ अक्ऩिहोत्रात्यदिगरणम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;lsquo;इदरस्याप्येवमसम्श्लेष:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ सूत्रत्तिल् वित्याब(फ)लत्ताल् सुक्रुदत्तुक्कुम् अश्लेषम् कूऱप्पट्टदु। अक्ऩिहोत्रम् मुदलिय नित्यनैमित्तिगमाऩ तत्तम् आश्रमदर्मङ्गळुम्, पॊदुवाग सुक्रुदत्तिल् अडङ्गुवदाल्, अवऱ्ऱिऩ् पलङ्गळुक्कुम् अश्लेषम् वरत्तोऩ्ऱुवदाल् प(फ)लत्तिल् विरुप्पम् इल्लादवऩुक्कु अऩुष्टाऩम् सम्बविक्कादु ऎऩ्गिऱ शङ्गैयाल् सङ्गदि।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अक्निहोत्रम् मुदलिय आश्रमदर्ममाऩदु वित्वाऩाल् अऩुष्टिक्कत् तक्कदा इल्लैया ऎऩ्ऱु सम्शयम्। सुक्रुददुष्क्रुदङ्गळुक्कु अश्लेषविनाशम् सॊल्वदाल् अव्वाश्रम तर्मङ्गळुम्, सुक्रुदङ्गळागैयाले तत्पलत्तुक्कुम् अश्लेषम् वरत् तोऩ्ऱुवदाल् पयऩऱ्ऱ अक्ऩिहोत्रादिगळ् अऩुष्टिक्क वेण्डादवै ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। इत्तै निरसिक्किऱार्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;४८५ (सू) अक्ऩिहोत्रादि तु तत्कार्यायैव तत्तर्शऩात्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तुशप्तम् पूर्वबक्षत्तै विलक्कुगिऱदु। अक्ऩिहोत्रादि तु - अक्ऩिहोत्रादियाऩ सुक्रुदमाऩदु, तत्कार्यायैव - वित्योत्पत्तियॆऩ्ऩुम् कार्यत्तिऱ्कागवे अऩुष्टिक्कत्तक्कदु ऎऩ्ऱवाऱु। एऩॆऩिल्, तत्तर्शऩात् - &amp;lsquo;तमेदम् वेदानुवसऩेऩ&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु श्रुदियिल् अक्ऩिहोत्रादिदर्मङ्गळुक्कु वित्यासादऩत्वम् काणप्पडुवदाल् ऎऩ्ऱबडि। वित्यैयो नाळ्दोऱुम् सॆय्युम् अक्ऩिहोत्रादि-नित्यनैमित्तिगगर्मत्ताल् तेहत्तै विडुमळवुम् वळर वेण्डियिरुप्पदाल्, अदऱ्काग आश्रमदर्मत्तै अवश्यम् अऩुष्टिक्कवेण्डुम्। अप्पडि अऩुष्टिक्काविडिल् वित्यैये उण्डाग माट्टादॆऩ्बदु करुत्तु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ इतरक्षपणाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/1/11_itaraxapaNAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/1/11_itaraxapaNAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१३५ इदरक्षबणादिगरणम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;४८८ (सू) पोगेऩ त्विदरे क्षबयित्वाऽत सम्बत्यदे।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पलऩ् कॊडुक्कत् तॊडङ्गाद पुण्य पाबङ्गळुक्कु वित्यैयाले&lt;br&gt;&#xA;विनाशम् सॊल्लप्पट्टदु। इप्पोदु प्रारप्तगार्यङ्गळुक्कु वित्यै तोऩ्ऱिय शरीरत्तिऩ् मुडिविलेयो प्रारप्तगार्य शरीरान्दरत्तिऩ् मुडिविलो विनाशम् ऎऩ्ऱु अनियमत्तै स्ताबिक्किऱार् ऎऩ्ऱु सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;आरप्तगार्यङ्गळाऩ पुण्य पाबङ्गळ् वित्यायोऩिशरीरमुडिविल् अऴिगिऩ्ऱऩवा? अल्लदु अन्द शरीरावसाऩत्तिलावदु अडुत्त शरीरत्तिऩ् मुडिविलावदु अऴिगिऩ्ऱऩवॆऩ्ऱु अनियममा? ऎऩ्ऱु सम्शयम्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;यावन्न विमोक्ष्येऽत सम्बत्स्ये&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ब्रह्मत्तैयडैय शरीरमात्रत्ताल् विळम्बम् श्रुदमागैयाल्, वित्योत्पत्तियाऩ शरीरत्तिऩ् मुडिविलेये अऴिगिऩ्ऱऩ ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। इदऩै निरसिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;(सू) पोगेऩ त्विदरे क्षबयित्वाऽत सम्बत्यदे।&lt;br&gt;&#xA;तुशप्तम् पूर्वबक्षत्तै विलक्कुवदु। इदरे - आरप्तगार्यङ्गळाऩ पुण्यबाबङ्गळै, पोगेन क्षबयित्वा - पलाऩुबवत्ताल् पोक्कडित्तु, अद - पिऱगु, प्रारप्तगर्मावसाऩत्तिल्, सम्बत्यदे - ब्रह्मवित्ताऩवऩ्, परब्रह्मत्तैयडैगिऱाऩ् ऎऩ्बदाल् &amp;lsquo;यावन्न विमोक्ष्ये&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ श्रुदियुम् प्रारप्तगर्मत्तिऩ् मुडिविलेये मोक्षम् ऎऩ्बदैक् कूऱुगिऱदु। उबायम् निऱैवेऱियवऩुक्कु प्रारप्तत्तिऩ् पलमाऩ पुण्यबाबङ्गळ् ऎव्वळवु शरीरङ्गळाल् अऩुबविक्कत्तक्कऩवो अव्वळवु शरीरङ्गळैप् परिक्रहित्तु पुण्यबाबङ्गळै अऩुबवित्तुत् तीर्त्तुप् पिऩ्ऩरे मुक्तऩागिऱाऩॆऩ्ऱु करुत्तु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
