<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;४ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/4/</link>
    <description>Recent content in &#43;४ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>२८ संपद्याविर्भावाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/4/28_saMpadyAvirbhAvAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/4/28_saMpadyAvirbhAvAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;नाऩ्गाम् अध्यायम् नाऩ्गाम् पादम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;१५१ सम्बत्याविर्प्पावादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;५२४ (सू) सम्बत्याविर्बाव: स्वेन शप्तात्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;इप्पडि इव्वत्यायत्तिल् मुदल् पादत्तिल् पाबत्तिऩ् अश्लेषविनाशरूबमाऩ ब्रह्मवित्याबलत्तै निरूबित्तु, इरण्डाम् पादत्तिल् स्तूलदेहहाऩिरूबमाऩ वित्याबलत्तैयुम्, मूऩ्ऱाम् पादत्तिल् अर्च्चिरादिमार्क्कत्ताल् प्रक्रुदिमण्डलत्तै अदिक्रमित्तु, विरजैयैत् ताण्डिय पिऱ्पाडु सूक्ष्मदेहत्यागरूबमाऩ वित्याबलत्तैयुम् निरूबित्तार्। इऩि, नाऩ्गाम् पादत्तिल् प्रक्रुदिमण्डलत्तैक् कडन्द वित्वाऩुक्कु श्रीवैगुण्डत्तिल् आऩन्दमयदिव्यरत्ऩमण्डबत्तिले नित्यसूरिगळिऩ् कुऴात्तिल् पराङ्गुशादि पूर्वासार्यर् मुऩ्ऩिलैयिल् तिरुवऩन्दाऴ्वाऩ् ऎऩुम् पर्यङ्गत्तिल् ऎऴुन्दरुळियिरुक्कुम् श्रिय:पदियाऩ श्रीमन्नारायणऩिऩ् सालोक्यम्, सारूप्यम्, सायुज्यम् मुदलियवऱ्ऱै अडैन्दु परिबूर्णब्रह्माऩुबवम् ऎऩ्ऩुम् आऩन्दबरीवाहमागिय - सर्वदेश, काल, अवस्तैगळुक्कुम् एऱ्ऱ ऎल्लाक् कैङ्गर्यङ्गळैयुम् निरूबिक्किऱार् ऎऩ्ऱु पादसङ्गदि। {अदिल् मुऱ्पड मुक्तस्वरूबत्तै निरूबिक्किऱार् मुदल् अदिगरणत्तिले।}&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;एवमेवैष सम्ब्रसादोऽस्माच्चरीरात् समुत्ताय परम् ज्योदिरुबसम्बत्य स्वेऩ रूबेणाबिनिष्पत्यदे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ वाक्यत्तिल् परञ्ज्योदिस्सैयडैन्द जीवऩुक्कु स्वस्वरूब आविर्बावम् विळक्कप्पडुगिऱदा, सादिक्कप्पडुम् वेऱु रूबत्तोडु सम्बन्दम् विळक्कप्पडुगिऱदा ऎऩ्ऱु सम्शयम्। स्वरूबत्तुक्कु सुषुप्त्यादिदशैयिल् आऩन्दाऩुबवमिल्लामैयालुम्, स्वरूबम् मट्टुम् ऎप्पोदुम् आविर्बूदमागैयालुम् स्वर्क्कादिगळिल्बोल् सात्यमायुम् सुगत्तिऱ्के उऱैविडमायुमुळ्ळ तेहत्तोडु सम्बन्दम् विळक्कप्पडुगिऱदु। अदऩालेये &amp;lsquo;अबिनिष्पत्यदे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ शप्तम् मुक्कियार्त्तमुळ्ळदागुम् ऎऩ्बदु पूर्वबक्षम्। इदऩै निरसिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;५२४ (सू) सम्बत्याविर्बाव: स्वेन शप्तात्&lt;br&gt;&#xA;सम्बत्य - परम्ज्योदिस्सैयडैन्दु श्रीवैगुण्डत्तिल् आऩन्दमयदिव्यरत्ऩमण्डबत्तिल् तिरुवऩन्दाऴ्वाऩागिऱ तिव्यबर्यङ्गत्तिऩ् नडुवे ऎऴुन्दरुळियिरुक्कुम् श्रीदेवियुडऩ् {कूडियिरुक्कुम्} परमबुरुषऩै नॆरुङ्गि, आविर्प्पाव: - अबहदबाप्मत्वादि कुणविशिष्टमाऩ जीवऩ् स्वस्वरूबत्तुक्कु कर्मक्रुददेहसम्बन्दमूलमाग तिरोदाऩमऱ्ऱु सुरुक्कमऱ्ऱ ज्ञाऩगुणगऩाय् तोऩ्ऱुवरॆऩ्ऱु श्रुदियाल् प्रदिबादिक्कप्पडुमे तविर सात्यमाऩ तेहत्तिऩ् सम्बन्दमऩ्ऱु। एऩॆऩिल्, स्वेन शप्तात् - &amp;lsquo;स्वेऩ रूबेणाबिनिष्पत्यदे&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुमिडत्तिल् &amp;lsquo;स्वेऩ&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् विशेषणवासगशप्तम् इरुप्पदाल् ऎऩ्ऱबडि। इदऩाल् इङ्गु सात्यमाग असादारण रूबसम्बन्दम् करुदप्पट्टदाल्, अन्द रूबमुम् तऩक्कु असादारणमागैयाल् &amp;lsquo;स्वेऩ&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु विशेषिप्पदाल् पयऩिल्लैयॆऩ्ऱ निलै एऱ्पडुम् ऎऩ्बदु करुत्तु। आत्मावुक्कु स्वभावसित्तमाऩ रूबमे स्वशप्तार्त्तम् ऎऩ्बदु करुत्तु। इव्वर्त्तत्तै मेल् इरु सूत्रङ्गळुम् विळक्कुवऩ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२९ अविभागेनदृष्टत्वाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/4/29_avibhAgenadRShTatvAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/4/29_avibhAgenadRShTatvAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१५२ अविबागादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;५२७ (सू) अविबागेऩ त्रुष्टत्वात्&lt;br&gt;&#xA;मुक्तिदशैयिल् ऎल्ला पन्दङ्गळिलिरुन्दुम् विडुबट्ट जीवऩ् तऩ्ऩैप् परमात्माविडमिरुन्दु वेऱुबट्टवऩाग अऩुबविक्किऱाऩा {अल्लदु परमात्मप्रगारगमाग परमात्माविबक्तमाग} &amp;lsquo;अहम् ब्रह्मास्मि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु {अनुबविक्किऱाऩा ऎऩ्ऱु} सङ्गदि। इदुवे सम्शयमुम्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;निरञ्जऩ: परमम् साम्यमुबैदि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् &amp;lsquo;मम सादर्म्यमागदा:&amp;rsquo; ऎऩवुम् श्रुदि, स्म्रुदिगळ् जीवऩैयुम्, परमात्मावैयुम् पिरित्तुच् चॊल्वदाल् मुक्तऩ् तऩ्ऩै ब्रह्मत्तैविट्टुप् पिरिन्ददागवे अऩुबविक्किऱाऩ् ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। इदै निरसिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;५२७ (सू) अविबागेऩ त्रुष्टत्वात्&lt;br&gt;&#xA;अविबागेन - मुक्तऩ् तऩ् आत्मावुक्कुम् आत्मावाय् सर्वान्दर्यामियायुळ्ळ परमात्मावै &amp;lsquo;अहम् ब्रह्मास्मि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तऩ्ऩोडु इरण्डऱच् चेर्त्ते अऩुबविक्किऱाऩ्। ऎदऩाल्? त्रुष्टत्वात् - &amp;lsquo;आत्मेदि तूबगच्चन्दि क्राहयन्दि स&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ नियायप्पडि उबासऩदशैयिल् उळ्ळदुळ्ळवाऱु परमात्मावै आत्मावागक् कॊण्ड स्वात्मावै साक्षात्करिप्पदाल् ऎऩ्ऱबडि। आगवे उबासऩम् सॆय्दबडि पलऩ् आगैयाल्, पलदशैयिलुम्, मुक्तऩ् &amp;lsquo;अहम् ब्रह्मास्मि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अऩुबविक्कक् कुऱैयिल्लै। &amp;lsquo;तत्त्वमसि&amp;rsquo;, &amp;lsquo;अयमात्मा ब्रह्म&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु जीवऩुडऩ् सामाऩादिगरण्यमुम् (विशेषण विशेष्यबावम्) &amp;lsquo;य आत्मऩि तिष्टऩ् …। यस्यात्मा शरीरम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पट्ट शरीरात्मबावत्तै अडिप्पडैयागक् कॊण्डदु - आदलिऩ्, ब्रह्मशरीरमाऩ जीववासगशप्तङ्गळुम्, ब्रह्मम् वरै कुऱिप्पिडुवऩवादलिऩ्, &amp;lsquo;अहम् ब्रह्म&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ अऩुबवत्तिऱ्कुम् अहम् ब्रह्मात्मगऩ् ऎऩ्ऱे करुत्तु। इङ्गु स्वरूबत्ताल् इरुवरुक्कुम् ऐक्यम् पॊरुळल्ल; सादर्म्यम् सॊल्लुम् श्रुदियुम् परमात्मशरीरऩाऩ जीवऩुक्के ऎट्टु कुणङ्गळाल् परमात्मावुडऩ् साम्यत्तैच् चॊल्गिऱदु। &amp;lsquo;सोऽश्ऩुदे सर्वाऩ् कामाऩ् सह । ब्रह्मणा विबश्सिदा&amp;rsquo; मुदलिय श्रुदिगळुम् मुक्तऩ् ब्रह्मत्तिऩ् शरीरमादलिऩ्, अवऩुक्कु प्रगारबूदऩायिरुन्दे स्वात्मावाऩ परमात्मावै सगलगल्याणगुणविशिष्टऩाग अऩुबविक्किऱाऩ् ऎऩ्ऱु अर्त्तत्तैच् चॊल्लुगिऱदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३० ब्राह्माधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/4/30_brAhmAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/4/30_brAhmAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१५३ प्राह्मादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;५२८ (सू) प्राह्मेण जैमिऩिरुबऩ्यासादिप्य:&lt;br&gt;&#xA;प्रत्यगात्मावुक्कुप् परञ्ज्योदियैयडैन्दबिऩ् अवित्तैयॆऩुम् मऱैवु नीङ्गिविडुवदाल्, स्वरूबम् आविर्प्पविक्किऱदॆऩ्ऱु कूऱप्पट्टदु। ऎन्द स्वरूबत्तुडऩ् आविर्प्पविक्किऱाऩॆऩ्बदु इरुवगै श्रुदिगळाल् इरुवगैयाग विळक्कप्पडुगिऱदु {विळक्कप्पट्टिरुक्किऱबडियाल् विसारिक्कप्पडुगिऱदु?} ऎऩ सङ्गदि। इन्द जीवऩिऩ् स्वरूबम् अबहदबाप्मत्वादिगुणङ्गळ् ऎट्टुडऩ् कूडियदा, सैदऩ्यमात्रमा अल्लदु इव्विरण्डुम् स्वभावसित्तमा ऎऩ्ऱु सम्शयम्। अबहदबाप्मत्वादिगुणविशिष्टम् ऎऩ्ऱ पक्षत्तै मुदलिल् काट्टुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;५२८ (सू) प्राह्मेण जैमिऩिरुबऩ्यासादिप्य:&lt;br&gt;&#xA;प्राह्मेण - तहरवित्यैयिल् ब्रह्मत्तुक्कुक् कूऱिय अबहदबाप्मत्वादि कुणङ्गळुक्कु सममाऩ कुणङ्गळुडऩ् मुक्तस्वरूबम् आविर्प्पविक्किऱदॆऩ्ऱु, जैमिनि: - जैमिऩि करुदुगिऱार्। एऩॆऩिल्, उबन्यासादिप्य: - प्रजाबदिवाक्यत्तिल् जीवऩुक्कुम् इन्द कुणङ्गळ् उबऩ्यसिक्कप्पडुवदाल् ऎऩ्ऱबडि। आदिबदत्ताल् &amp;lsquo;जक्षत् क्रीडऩ् रममाण:&amp;rsquo; ऎऩ्बदु पोऩ्ऱ श्रुदिगळालुम् मुक्तऩुक्कु सत्यसङ्गल्बत्वम् मुदलियवै तोऩ्ऱुगिऩ्ऱऩ ऎऩ्ऱु करुत्तु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३१ संकल्पाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/4/31_saMkalpAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/4/31_saMkalpAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१५४ सङ्गल्बादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;५३१ (सू) सङ्गल्बादेव तत्च्रुदे:।&lt;br&gt;&#xA;मुक्तऩ् परब्रह्मत्तैयडैन्दु ज्ञाऩस्वरूबऩायुम् अबहदबाप्मत्वादि कुणाष्टगमुडैयवऩायुम् आविर्बविक्किऱाऩ् ऎऩ्ऱु कूऱप्पट्टदु। इप्पोदु अन्द मुक्तऩैक् कुऱित्तुच् चॊल्लप्पट्ट सत्यसङ्गल्बत्वम्, प्रयत्ऩमॆदैयुम् ऎदिर्बारादबडि सॆयलाऱ्ऱल् ऎऩ्ऱु स्ताबिक्कप्पडुगिऱदॆऩ्ऱु सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;परञ्ज्योदिरुबसम्बत्य स्वेन रूबेणाबिनिष्पत्यदे स उत्तम: पुरुष: । स तत्र पर्येदि जक्षत्क्रीडऩ् रममाण: स्त्रीबिर्वा यानैर्वा ज्ञादिबिर्वा। स यदि पित्रुलोगगामो पवदि सङ्गल्बादेवास्य पिदरस्समुत्तिष्टन्दि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मुक्तऩुक्कु विरुम्बुम् ज्ञादिगळ् पोऩ्ऱोर् ऎदिर्वरक्किडैप्पदु इवऩदु वॆऱुम् सङ्गल्बत्ताला, अऩ्ऱि उलगिल् वेऱु प्रयत्ऩत्तैयबेक्षिक्कुम् सङ्गल्बत्ताला ऎऩ्ऱु सम्शयम्। उलगिल् प्रयत्ऩान्दरत्तै ऎदिर्बार्त्ते कार्यम् निऱैवेऱुवदैक् काण्गिऱोम्। अदुबोल् इङ्गुम् सिऱिदु मुयऱ्सियै ऎदिर्बार्त्ते सङ्गल्बत्ताल् कार्यसित्ति ऎऩ्ऱुम्&amp;rsquo; सङ्गल्बादेव&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ एवगारत्तिऱ्कु &amp;lsquo;विज्ञाऩगऩ एव&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ इडत्तिल् पोल वेऱुगदि कल्बिक्कवेण्डुम् ऎऩ्ऱुम् पूर्वबक्षम्। अदऩै निरसिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;५३१ (सू) सङ्गल्बादेव तत्च्रुदे:।&lt;br&gt;&#xA;मुक्तऩुक्कु, {सङ्गल्बादेव -} तऩ् सङ्गल्बत्तालेये अऩैत्तुम् निऱैवेऱुगिऩ्ऱऩ। {ऎदऩाल्?} तत्च्रुदे: - सङ्ल्बत्तालेये इवऩ् पित्रुदेवदैगळ् ऎदिरिल् वन्दु विडुगिऩ्ऱऩर् ऎऩ्ऱु श्रुदि कूऱुवदाल्। &amp;lsquo;सङ्गल्बादेव&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ एवगारम् &amp;lsquo;विज्ञाऩगऩ एव&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ एवगारम्बोल सुरुक्कत्तैप् पॊऱुक्कादु। एऩॆऩिल्, &amp;lsquo;य आत्मा अबहदबाप्मा&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु वेऱु श्रुदियाल् किडैक्कुम् ज्ञाऩगुणगत्वत्तै निषेदिप्पदिल् अदऱ्कु सामर्त्यमिऩ्मैयाल्, अन्दगुणत्तैविट्टु जडत्वम् पोऩ्ऱ तऩ्मैयैये विलक्कुवदागुम्। प्रक्रुदत्तिल् सत्यगामत्वादिगळिऩ् उबन्यासत्तिल्बोल्, वेऱु ऎदैयुम् अबेक्षित्तु निऱ्कुम् सत्यगामत्वादिगळिलुम् (सङ्गल्बत्तिलुम्?) प्रमाणम् इल्लामैयाल् &amp;lsquo;सङ्गल्बादेव&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ एवगारम् वेऱॆदैयुम् अबेक्षिप्पदै विलक्कुगिऱदु। उलगत्तिलुम् अरसर् पोऩ्ऱवर्गट्कु सत्यसङ्गल्बमिल्लामैयाल् अवर्गळिऩ् सङ्गल्बत्तिऱ्कुत् तडैयुम् पिऱरै ऎदिर्बार्प्पदुम् उण्डु। परमबुरुषऩो सत्यसङ्गल्बऩागैयाले अवऩ् अरुळाल् परमसाम्यत्तै अडैन्द मुक्तऩुक्कुम् सत्यसङ्गल्बत्वम् कूडुम्। मऱ्ऱवर्गट्कु अव्वाऱु कूडादु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३२ अभावाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/4/32_abhAvAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/4/32_abhAvAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१५५ अबावादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;५३३ (सू) अबावम् पादरिराह ह्येवम्।&lt;br&gt;&#xA;मुक्तऩुक्कुत् तेहेन्द्रियादिगळ् उण्डा? इल्लैया ऎऩ्ऱु सम्शयम् वन्दाल्, विरुप्पप्पडि शरीरमॆडुत्तुक्कॊळ्ळलाम् ऎऩ्ऱिङ्गु सादिक्किऱारॆऩ्ऱु सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;मुक्तऩुक्कु शरीरम्, इन्द्रियङ्गळ् मुदलियऩ उण्डा? इल्लैया? सङ्गल्बत्तिऱ्केऱ्प अवै अनियदङ्गळा? ऎऩ्ऱु सम्शयम्।&lt;br&gt;&#xA;शरीरादिगळ् इल्लैयॆऩ्बदु मुदल् पक्षम्। उण्डॆऩ्बदु इरण्डावदु पक्षम्। अनियदमॆऩ्बदु मूऩ्ऱावदु;&lt;br&gt;&#xA;मुदलिल् मुदल् पक्षम्।&lt;br&gt;&#xA;५३३ (सू) अबावम् पादरिराह ह्येवम्।&lt;br&gt;&#xA;अबावम् पा(बा)तरि: - मुक्तऩुक्कु शरीरमिल्लैयॆऩ्ऱु पा(बा)तरि मुऩिवर् सॊल्गिऱार्। एऩ्? आह हि एवम् - &amp;lsquo;न हवै सशरीरस्य सद: प्रियाप्रिययो: अबहदिरस्ति । अशरीरम् वाव सन्दम् न प्रियाप्रिये स्प्रुशद:&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् श्रुदि मुक्तऩुक्कु शरीरमिल्लैयॆऩ्ऱे सॊल्गिऱदु ऎऩ्ऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३३ जगद्व्यापारवर्जाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/4/33_jagadvyApAravarjAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/4/33_jagadvyApAravarjAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१५६ जगत्व्याबारवर्जादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;इऩि सत्यसङ्गल्बऩाऩ जीवऩ् (मुक्तऩ्) जगत्स्रुष्टि मुदलियवऱ्ऱैयुडैय सर्वेश्वरऩागवुम् कूडुमा? अऩ्ऱि जगत्स्रुष्टि मुदलियवैयुम् सर्वेश्वरत्वमुमऱ्ऱ परमबुरुषाऩुबवमात्रत्तिलाऩ परमसाम्यम् मट्टुम् पॆऱुवाऩा? ऎऩ्ऱ सम्शयमे सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;सगलेदरविलक्षणऩायुम् अनवदिगादिशयमहाविबूदिगऩायुम् उळ्ळ परमबुरुषाऩुबवमेयुळ्ळदा अल्लदु जगत्स्रुष्ट्यादि जगन्नियमऩरूबलीलैयुमुण्डा ऎऩ्ऱु सम्शयम्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;निरञ्जऩ: परमम् साम्यमुबैदि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु परमसाम्यम् कूऱियुळ्ळमैयाल् जगन्नियमऩादिरूब लीलैयुम् उण्डॆऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। इदऩै निरसिक्किऱार्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;५४० (सू) जगत्व्याबारवर्जम् प्रगरणात् असन्दिहिदत्वाच्च।&lt;br&gt;&#xA;जगत्व्याबारवर्जम् - मुक्तऩुक्कु जगत्तिऩ् स्रुष्टि, नियमऩम् मुदलिय लीलैगळैत् तविर परिबूर्णब्रह्माऩुबवमात्रत्तिल् परमसाम्यमुळ्ळदु। प्रगरणात् - &amp;lsquo;यदो वा इमाऩि पूदाऩि जायन्दे&amp;rsquo;, &amp;lsquo;सदेव सोम्येदमक्र आसीत्&amp;rsquo;, &amp;lsquo;आत्मा वा इदमेग एवाक्र आसीत्&amp;rsquo; इत्यादि श्रुदिगळिल् परब्रह्मत्तै मट्टुम् उत्तेशित्तु जगत्व्याबारम् श्रुदमागैयाल् ऎऩ्ऱबडि। असन्निहिदत्वाच्च - अन्दन्द प्रगरणत्तिल् मुक्तऩुक्कु इडमिल्लामैयालुम् जगत्व्याबारम् नीङ्गलागवे ब्रह्माऩुबवमात्रत्तिल् परमसाम्यमॆऩ्ऱु सित्तम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
