<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;मूलम् on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/</link>
    <description>Recent content in &#43;मूलम् on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>तत्त्व त्रय सुळगम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/tattva_traya_suLagam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/tattva_traya_suLagam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१। तत्र्व त्रय कळगम् श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः तत्त्वत्रयचुलकम् (विळक्कम्- रह। विव। - २०६-२५४) तत्त्व त्रय सुळगम् अनात्म निरूबणादिगारम् (मुऩ्ऩुरै : सुळगम् ऎऩ्ऱ सॊल्लुक्कु उळ्ळङ्गै ऎऩ्ऱु पॊरुळ्। असेदऩम् - सेदनऩ्- ईच्वरऩ् ऎऩ्ऩुम् तत्तुवङ्गळैप् पऱ्ऱिय विषयङ्गळै उळ्ळङ्गैयिल् वैत्ताऱ् पोल् ऎळिदिल् काट्टुवदाल् इन्द रहस्यत्तिऱ्कु इप्पॆयर् वन्ददु।) १। अन्दमिलादि तेवऩऴि सॆय्दडैन्द अलैवेलै ओदमडैय सॆन्दमिऴ् नूल्वगुत्त सिऱुमामऩिच्चर् सिऱुगैच् चिरुङ्गैवदुबोल् सन्दमॆला मुरैप्प इवैयॆऩ्ऱु तङ्गळ् इदयत्तडक्कि, अडियोम् पन्दमॆलामऱुक्क अरुळ् तन्दुगन्दु परवुम् पॊरुळ्गळिवैये।&lt;br&gt;&#xA;२। श्रीमन् नारायणऩ् तिरुवडिगळैये उबायमागवुम् उबेयमावुम् पऱ्ऱुमवऩुक्कु मुऱ्पड प्रकृति-आत्म-भ्रान्तिa कळ् कऴियुम्बडि तत्त्वत्रयत्तै विवेगिक्क वेण्डुम्। २ तत्त्व-त्रय मॆऩ्ऱदु असेदनत्रव्यत्तैयुम्, जीवऩैयुम्, ईच्वरऩैयुम्। ३ असेदनमावदु - ज्ञात्रुत्वम्b इल्लाद वस्तु। इदऱ्कु व्याबारम् उण्डेयागिलुम् ज्ञात्रुत्वम् इल्लामैयाले स्व-बुद्धि-पूर्वक-प्रवृत्तिc लक्षणमाऩ कर्त्रुत्वमुम् भोक्तृत्वd मुम् इल्लै। ४ असेदनत्रव्यत्वम् ताऩ् त्रिगुणमॆऩ्ऱुम्, कालमॆऩ्ऱुम्, शुद्ध-सत्त्वमॆऩ्ऱुम् मूऩ्ऱु वगैया यिरुक्कुम्। ५ धर्मभूत-ज्ञान त्तुक्कुम् इवऱ्ऱुक्कुप् पोले अचेतन-द्रव्यत्व म् उण्डेयागिलुम् इदु सेदन- निरूबणत्तिले विसेषण माय्क् कॊण्डु निरूपितमाय् विडुगैयालुम् इवै मूऩ्ऱिऩुडैय निरूबणत्तुक्कु प्रयोजन- अदिसयम् उण्डागै यालुम् इवऱ्ऱैप् पिरित्तु निरूपित्तार्गळ्। ६ त्रिगुण-निरूबणम् पञ्चविंशक-विव्कादिe कळुक्कु उऱुप्पाम्&lt;br&gt;&#xA;३। काल - निरूबणम् ऐच्वर्यादिगळुडैय अनित्यतअध्यवसायa त्तुक्कुम्, कालत्ताल् कलङ्गाद विषयत्तैb आसैप् पडुगैक्कुम्, काल-उचित-कर्तव्य -विशेषc त्तैक् कालम् पॆऱच् चिन्दिक्कैक्कुम् उऱुप्पाम्। सुत्तस्त्त्व- निरूबणम् प्राप्य-प्रापकd ऩाऩ ईच्वरऩुडैय विशिष्ट-आकार-वेदनe त्तिले विनियुक्तf माम्। १ त्रिगुणमावदु - सत्त्व- रजस्- तमस्सुक्कळागिऱ गुण- त्रयत्तुक्कु आच्रयमायिरुप्पदॊरु द्रव्यम्। इदु कर्मवच्यरुक्कु पगवत्-स्वरूब-तिरोधानादिg कळैप् पण्णुम्। सत्त्वमावदु - प्रगास- सुखादि- हेदुवाऩ गुण विसेषम्। इदु सिलरुक्कु अत्यन्त-अतिशयित माय् मोक्ष उपयुक्त माम्। रजस्सावदु - राग-दुःखादि-हेतु वाऩ गुण विसेषम्। तमस्सावदु - प्रमादh आलस्य निद्रादि हेतुi वाऩ गुण विसेषम्। २ नियद- कालमाऩ स्वदन्द्र- सङ्गल्ब- विसेषत् ताले इवै मूऩ्ऱुम् समङ्गळाऩबोदु महाप्रळयम्, ऒरु सरीरत्तिल् वात-पित्त-कफ ङ्गळ् पोले उद्भव-अभिभवj त्ताले इवै विषमङ्गळाऩ पोदु महदाद-विकार ङ्गळ् उण्डाम्। इवऱ्ऱिल् वैषम्यम् अनन्त-प्रकार म्। ३ सममाऩ कुणत्रयत्तुक्कु आच्रयमाऩ द्रव्यम् मूल प्रक्रुदि। इङ्गु&lt;br&gt;&#xA;४। १। त्रिगुणं तज्जगद्योनिः । अचेतना पराक्षी च । २। सूऴ्न्दु अगऩ्ऱु आऴ्न्दु उयर्न्द १ इत्यादि कळै अनुसंधि प्पदु। इदु तऩ्ऩिले अदिसूक्ष्म माऩ परिणाम- विसेषङ्गळाले तमस् मुदलाऩ पिरिवुगळ् ऒदप् पडुगिऩ्ऱऩ। इन्द द्रव्यम् विषम परिणाममाऩ पोदु व्यक्तमॆऩ्ऱुम्, सम परिणाममाऩ पोदु अव्यक्त मॆऩ्ऱुम् पेर् पॆऱ्ऱिरुक्कुम्। व्यक्तम् महान् मुदलाय् पृथिवी-पर्यन्त माय् इरुबत्तु मूऩ्ऱु तत्त्वमायिरुक्कुम्। त्रिगुणत्तिल् इप्पडि परिणमियाद प्रदेसमुम्, परिणमित्त प्रदेसमुम् कडलिल् अलैयाद प्रदेसमुम्, अलैन्द प्रदेसमुम् पोले इरुक्कुम्। महदादि- विवगारम् इल्लाद प्रदेसत्तिलुम् प्रळयदसैयिऱ् पोले स्रुष्टि- तसैयिलुम् अदिसूक्ष्ममाऩ सत्रुस-विगार- सन्दानम्a नडक्कुम्। इप्पडि पिऱक्कुम् विषम- विगारङ्गळिल् प्रथम - विगारम्&lt;br&gt;&#xA;५। महान्। इदु ताऩ् आत्मावुक्कु मनस् अध्यa वसायत्तै उण्डाक्कुम् पोदु तुणैयागैयाले बुद्धि-लक्षण मॆऩ्ऱुम् सॊल्लप्पडुम्। इम् महान् गुण- वैषम्यत्ताले सात्त्विगमॆऩ्ऱुम्, राजसमॆऩ्ऱुम्, तामसमॆऩ्ऱुम् मूऩ्ऱु वगैयायिरुक्कुम्। १ इदऩिऩ्ऱुम् पिऱन्द विगार-विसेषम् अहङ्गारम् इदु अनात्मावाऩ देहत्तिले मनस् आत्मावुक्कु अहम् बुद्धि यैप् पण्णुम् पोदु तुणैयागैयाले अहङ्गार मॆऩ्ऱु पेर् पॆऱ्ऱदु। इव् अहङ्गारमुम् तऩक्कुक् कारणमाऩ महान् पोले अव्वडैवेb मूऩ्ऱु पडियायिरुक्कुम्। अदिल् सात्त्विग-अहङ्गारम् वैकारिक मॆऩ्ऱुम्, राजस- अहङ्गारम् तैजसमॆऩ्ऱुम्, तामस-अहङ्गारम् भूतादियॆऩ्ऱुम् पेर् पॆऱ्ऱिरुक्कुम्। इवऱ्ऱिल् इन्द्रियादि यायुम्। भूतादियायुमुळ्ळ अहङ्गारङ्गळुक्कु राजस-अहङ्गारम् प्रवर्तकमाय्क् कॊण्डु सहगारियाम्। २ सात्त्विग- अहङ्गारत्तिऩिऩ्ऱुम् पिऱन्द द्रव्यम् इन्द्रियम्। इदु आन्तरम् ऎऩ्ऱुम् बाह्यम् ऎऩ्ऱुम् इरण्डु पडि। आन्तमावदु- मनस्। इदु संसारिगळुडैय संकल्प-स्मृतयादि कळुक्कुत् ताऩे कारणमाय् बाह्य- इन्द्रियङ्गळुक्कुत् तुणैयुमायिरुक्कुम्। इदु ताऩे सिल इडङ्गळिले अध्यवसाय-अभिमान-चिन्तैg कळागिऱ पुरुष-बुद्धि- विसेषङ्गळुक्कुक्&lt;br&gt;&#xA;६। कारणमाऩ दशैयिल् बुद्धि-अहंकार-चित्त-शब्द ङ्गळालुम् सॊल्लप् पडुम्। इदु शब्दादि- विषय-सङ्गियाऩबोदु बन्ध-कारणम्। बाह्य- विषयङ्गळै विट्टु, वगुत्त विषयत्तिले प्रवणमाऩाल् मोक्ष- कारणम्। १ बाह्य-इन्द्रियङ्गळ् पत्तु। इवऱ्ऱिल् वाक्-पाणी-पाद-पायु-उपस्थa ङ्गळागिऱ कर्मेन्द्रियङ्गळ् ऐन्दुम् वचन-आदनादि-कार्यb ङ्गळुक्कु उऱुप्पाम्। श्रोत्र-त्वक्-चक्षुः-जिह्वा-घ्राणc ङ्गळागिऱ ज्ञानेन्द्रियङ्गळ् ऐन्दुम् शब्दादि-विषयङ्गळैक् काट्टुम्। इवऱ्ऱिल् त्वगिन्द्रियमुम्, चक्षुरिन्द्रियमुम् यथार्हd म् सिल द्रव्यङ्गळैयुम् ग्रहिक्कुम्। श्रोत्रादिकळ् ऐन्दुक्कुम् अडैवे आकाशादि भूत ङ्गळ् ऐन्दुम् आप्यायकe ङ्गळ्। अप्पडिये मनः - प्राण- वाक्कुक् कळुक्कुम् अडैवे पृथिवी-अप्-तेजस्सु क्कळ् आप्यायकङ्गळ्। २ तामस- अहङ्गारत्तिऩिऩ्ऱुम् अडैवे शब्दादि-तन्मात्रै कळै इडैयिट्टुक् कॊण्डु पञ्च-भूत ङ्गळ् पिऱक्कुम्। तन्मात्रैगळावऩ - कूrरत्तुक्कुम् दधिf क्कुम् नडुविल् ३ परिणामम् पोले वरुगिऱ सूक्ष्म-भूत-विसेषङ्गळ्। गुण वैषम्यत्ताले तन्मात्रैगळै अविसेषङ्गळॆऩ्ऱुम्, भूतङ्गळै विसेषङ्गळॆऩ्ऱुम् सॊल्लुम्। आकाशादि भूत ङ्गळ् ऐन्दुक्कुम् शब्दादि-गुण ङ्गळ् ऐन्दुम् उत्तरोत्तरं-अधिकङ्गळ् । अङ्गे पूनिलायवैन्दुमाय् ४ ऎऩ्गिऱ पाट्टै अनुसंधि प्पदु। तन्मात्रैगळुम् गुणङ्गळुम्&lt;br&gt;&#xA;७। वेऱेयायिरुक्कच् चिल इडङ्गळिले गुणङ्गळिऩ् पेराले तन्मात्तिरैगळै उपचरिa क्कुम्। इत् तत्त्वङ्गळ् पिऱक्कुमिडत्तिल् द्रव्यानेतर ङ्गळ् वरुवदिल्लै। ताळ-पलाश-ताटङ्कb -न्यायत्ताले अवस्थान्तरापत्तिc ये उळ्ळदु। पूर्व-अवस्था-विजातीय-अवस्थैd कळ् वन्द इडङ्गळिले तत्वान्तर मॆऩ्गिऱदु। पृथिवीत्यादि कळै विडादे वरुगिऱ अवस्थान्त ङ्गळिल् तत्वान्तर गणगै इल्लै। १ पृथिवी-पर्यन्त कळाऩ तत्त्वङ्गळै समष्टियॆऩ्ऱुम् इवऱ्ऱिल् एकदेशङ्गळैक् कूट्टि स्रुष्टिक्कुमवऱ्ऱै व्यष्टि यॆऩ्ऱुम् सॊल्लक् कडवदु। २ अण्डङ्गळुम्, आवरणङ्गळुम्e अण्डत्तुक्कुळ्ळाऩ ३ चतुर्दश-भुवनादि-वैचित्र्यङ्गळुम् पञ्चीकरणादि-प्रकारf ङ्गळुम् इरुक्कुम् पडि पुराणङ्गळिले परक्कक् कण्डु कॊळ्वदु। इत्येतद्भुवनं गतम्g ऎऩ्गिऱ च्लोगत्तै इङ्गे अनुसंधि प्पदु। पॊङ्गैम्बुलऩुम् इत्यादिकळिऱ् सॊऩ्ऩ तत्त्वङ्गळ् इरुबत्तिऩालिल् प्रकृति-महत्-अह्कारh ङ्गळुम् भूतङ्गळुम् सरीरत्तिऱ्कु उपाधान-द्रव्यi ङ्गळ्। इन्द्रियङ्गळ् पदिऩॊऩ्ऱुम् तऩित्तऩिये असंख्यातj ङ्गळाय्&lt;br&gt;&#xA;८। प्रतिपुरुषं भिन्नङ्गळाय् आभरणत्तिल् रत्नङ्गळ् पोले सरीरत्तै आच्रयित्तिरुक्किऩ्ऱऩ। १ सरीरमावदु - सेदनऩैक् कुऱित्तु आधेयतव-विधेयत्व-शेषत्व नियमत्ताले अपृथक्सिद्धa माऩ द्रव्य विसेषम्। त्रिगुण-विकार-वर्ग ङ्गळुक्कॆल्लाम् स्रुष्टि- प्रळयादि-काल नियमम् सास्त्रङ्गळिले कण्डुगॊळ्वदु। २ कालमावदु - गुण-त्रय-रहित माय् ऎदिर्- निगऴ्-कऴिवु इत्यादि व्यवहारङ्गळुक्कु विसेष-हेतुवाय् नित्य-विभुb वायिरुप्पदॊरु द्रव्यम्। क्षणम् मुदलागप् परार्ध-पर्यन्त माग कालचक्रं जगच्चक्रंc इत्यादिकळिऱ्पडिये चक्रम् पोले परिवर्तिd क्किऱवै ऎल्लाम् इदऩ् विभागङ्गळ्। रूपान्तरं तत् द्विज काल संज्ञम् १ इत्यादिकळाले इक्कालत्तिऱ्कु त्रिगुणादिकळिऱ् काट्टिलुम् वेऱुबाडु सॊल्लप्पडुगिऱदु। इदऩ् पडियै अऱिन्दाल्&lt;br&gt;&#xA;९। १ पऴुदेबलबगलुम् पोयिऩ ऎऩ्ऩादबडि स्वरूप-प्राप्त-वृत्तिa यिले त्वरिb क्क अडुक्कुम्। अप्पोदु २ कालस्य हि च मृत्योच्च ऎऩ्गिऱबडिये सर्व निर्वाहगऩाऩ भगवान् ३ कलौ कृतयुगं तस्य ऎऩ्गिऱबडिये कलियुगमॊऩ्ऱुमिऩ्ऱिक्के तऩ्ऩडियार्क्कु अरुळ् सॆय्युम्। लीला विभूतियिलुळ्ळ विकारङ्गळ् ऎल्लाम् इक्काल-विसेष- नियमत्तोडे कूडियिरुक्कुम्। शुद्ध-सत्त्वमाऩ परमबदत्तिलुळ्ळवै&lt;br&gt;&#xA;१०। १। कालं स पचतं तत्र न कालस्तत्र वै प्रभुः । इत्यादि कळिऱ्पडिये केवलम् ईच्वर-इच्छैयडियाग नडक्कुम्। १ शुद्ध- सत्त्वमावदु - रजस्-तमस्सूक्कळुक्कु आच्रय मऩ्ऱिक्के प्राक्रुद- सत्त्व- विलक्षणमाऩ सत्त्वगुणत्तिऱ्कु आच्रयमायिरुप्पदॊरु द्रव्यम्। इत्तै २ स्वसत्ताभासकं सत्चं गुणसत्चात् विलक्षणम् । ऎऩ्ऱु सॊल्लिऱ्ऱु। सिलर् इदै त्रिगुण कालङ्गळ् पोले जडa मॆऩ्ऱुम्, सिलर् स्वयम्ब्रगासमॆऩ्ऱुम् सॊल्लुवर्गळ्। २आत्मावुक्कुम् धर्मभूत- ज्ञानत्तुक्कुम् स्वयम्ब्रगासत्व मात्रम् समानमायिरुक्क। प्रत्यक्त्वb - विषयित्वादिc - वैषम्यङ्गळ् प्रमाण-बल त्ताले इसैयवेण्डिऩाऱ् पोले शुद्ध-सत्त्वमुम् स्वयम्ब्रगासमाऩालुम् इवै इरण्डिलुङ् ३काट्टिल् इदुक्कुत् तुल्य-योगक्षेम -प्रमाण-सिद्धd वैषम्यमॆल्लाम् कॊळ्ळलाम्।&lt;br&gt;&#xA;११। इदऩ् पडियैक् कण्डाल् चतुर्मुखादि पद ङ्गळुमॆल्लाम् निरयमाय्त्a तोऩ्ऱुम्बडि अत्यन्त भोग्य मायिरुक्कैयाले इत्तैप् परमबद मॆऩ्ऱुम्, अनुकूल स्वभावतै याले आनन्द मयमॆऩ्ऱुम्, षाड्गुण्य-प्रकाश-उपयोगादि-कळाले षाडगुण्यमय मॆऩ्ऱुम्, पञ्चोपनिषन्मन्त्र-प्रतिपाद्य मागैयाले पञ्चोपनिषन्मय मॆऩ्ऱुम्, अप्राकृत-पञ्च-भूत-आत्मक मागैयाले आनन्द मयमॆऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱदु। नित्यङ्गळाऩ भूतङ्गळुम् विग्रह-भूषण-आयुध-विमान-मण्डप-गोपुरादि कळुम् प्रचुरb ङ्गळाऩ पडियाले इत्तै नित्य-विभूति यॆऩ्गिऱदु। ईच्वरऩुक्कु नित्यरुक्कुम् नित्य-देहमुम् इदऩ् अवदारङ्गळुम् उण्डायिरुक्कुम्। मुक्तरुक्कु इच्छैयुळ्ळबोदु विग्रहादि-परिग्रहमुम्,माता-पित्रादि-सृष्टि कळुम् उण्डाम्। इवैयॆल्लाम् वसन्दउत्सवत्तिल् वेष-परिग्रहादिकळ् पोले सेषि उगन्द कैङ्गर्य- विसेषङ्गळ्। इन् पञ्चोपनिषयिल् मणियुरुविल् पूदमैन्दाय्१ ऎऩ्गिऱ आकाशादि-विभाग त्तै नित्यमाऩ शब्दादि-गुण- वैषम्यत्ताले कण्डुगॊळ्वदु।&lt;br&gt;&#xA;१२। १ त्रिगुणम् संसारि-जीवर्गळुक्कु बन्ध-स्थान माय्क् कीऴ् ऎङ्गुम् अनन्तa मायिरुक्कुमाप्पोले शुद्ध-सत्त्वमुम् इवर्गळुक्कु मुक्तिस्थान माय् मेल् ऎङ्गुम् अनन्तमायिरुक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;१३। मुक्कुणमायैयिऩ् मूवॆट्टिऩ् कीऴ्वरु मूवगैयुम् इक्कुणमिऩ्ऱि यिलङ्गिय कालच्चुऴियिऩमुम् नऱ्कुण मॊऩ्ऱुडै नागमुम् नारायणऩुडम्बाय्च् चिऱ्कुणमऱ्ऱवै यॆऩ्ऱुरैत्तार् ऎङ्गळ् तेसिगरे। आनात्म निरूबणादिगारम् मुऱ्ऱुम्।&lt;br&gt;&#xA;१४। जीव निरूबणुदिगारम् ऎऩदॆऩ्बदुम् याऩॆऩ्बदु मिऩ्ऱित् तऩदॆऩ्ऱु तऩ्ऩयुङ्गाणुदु - उऩदॆऩ्ऱु मादवत्ताल् मादवऱ्के वऩ्बरमाय् माय्प्पदऩिल् कैदवत्ताऩ् कैवळराऩ् काण्। जीवऩुवाऩ् - अणुत्व-पारतन्त्रादि-विशिष्ट ऩाऩ सेदनऩ्। इवऩुक्कुक् कतृत्व-भोक्तृत्वादि कळाले त्रिविध-अचेतन ङ्गळिऱ् काट्टिलुम्, आधेयत्व-विधेयत्व-शेषत्वादि कळाले ईच्वरऩैक् काट्टिलुम् वेऱुबाडु उण्डागिऱदु। अचित्तुक्कु महदादि-रूपेणa स्वरूब- परिणुममुम्, क्षेत्रज्ञरुक्कुb धर्मभूत-ज्ञानत्तिले सङ्कोच-विकासादि कळुम्, ईच्वरऩुक्कुम्-नित्यरुक्कुम्-मुक्तरुक्कुम् धर्मभूत-ज्ञानत्तिले&lt;br&gt;&#xA;१५। सङ्कल्पादि-अवस्था-विसेषङ्गळुम् अव्वो प्रमाणङ्गळाले व्यवस्थितa ङ्गळायिरुक्कुम्। असित्तिऩ्b व्याबारमॆल्लाम् नित्यमागप् पर-बुद्धि-अधीनम्। ईच्वरऩुडैय व्याबारमॆल्लाम् नित्यमाग स्व-बुद्धि-अधीनम्। जीवऩुडैय व्याबारङ्गळिले सिल पर–बुद्धि–मात्र-अधीन ङ्गळ्। सिल स्व-बुद्धि-अधीन ङ्गळ्। त्रिविध-अचेतन-द्रव्य मुम् सरीरमाये यिरुक्कुम्। ईच्वरऩ् सरीरियाये यिरुक्कुम्। जीवऩ् सरीरमाय् सरीरियुमायिरुक्कुम्। इवऩ् पडियै १। देहेन्द्रियमनः प्राणधीभ्योऽन्योऽन्यसाधनः । नित्यो व्यापि प्रतिक्षेत्रम् आत्मा भिन्नः स्वतः सुखी ॥ ऎऩ्ऱु आत्मसिद्धि यिले श्री आळवन्दार् अरुळिच् चॆय्दार्। देह-इन्द्रिय-मनः-प्राण-धीभ्यः-अन्यः-देहम्। २। मण्णाय् नीरॆरिगाल् मञ्जुलावु मागासमुमाम् पुण्णाराक्कै&lt;br&gt;&#xA;१६। ऎऩ्गिऱबडिये ऐन्दु भूतङ्गळुडैय तिरळाय्a उपचय-अपचयb ङ्गळैयुडैयदाय् पाणि-पादादिकळालुम् पलवगैया यिरुक्कैयाल् भूतङ्गळुक्कुम् अवयवङ्गळुक्कुम् तऩित्तऩियुम् समुदायत्तिलुम्c चैतन्यd म् कॊळ्ळिल् अनेक-चेतन-उपलम्भ-अकारण-कार्य-उत्पत्त्यादि-विरोधe म् वरुगैयाले सरीरत्तिऱ् काट्टिलुम् आत्मावुक्कुप् पिरिवु काणलाम्। १। पिण्डः पृथग्यतः पुंस: । पुंमान् न देवो न नरः। नायं देवो न मर्त्यो व । २। अच्छेद्योऽयमदाह्योऽयम्&lt;br&gt;&#xA;१७। १-अवर्यावतयेद कुर्वाणैः इत्यादि कळै इङ्गे अनुसंधि प्पदु। कर्म इन्द्रियङ्गळुळ् ऒऩ्ऱिऩ् व्याबारत्तै ऒऩ्ऱु सॆय्यमाट्टादिरुक्क, अवै ऎल्लावऱ्ऱैयुम् व्याबरिक्किऱa कर्त्ता ऒरुवऩागत् तोऩ्ऱुगैयाले आत्मावुक्कु वागादिकळैक्काट्टिल् वेऱुबाडु अऱियलाम्। ज्ञान- इन्द्रियङ्गळ् तऩित्तऩिये विषयङ्गळैक् काट्टा निऱ्क, इवैयॆल्लावऱ्ऱालुम् ऎल्ला विषयत्तैयुम् ऒरुवऩे प्रतिसंधानb म् पण्णुगैयाल् इवऩुक्कु श्रोत्रादि कळैक् काट्टिल् पिरिवु तोऱ्ऱुम्। ज्ञादावाऩ आत्मावुक्कु स्मृत्यादि-कारणc मायल्लदु मनस् सिद्धि यिल्लामैयाल् मनस्सिलुङ् गाट्टिल् इवऩुक्कु वेऱुबाडु काणलाम्।&lt;br&gt;&#xA;१८। इत्यादि कळिऱ् सॊऩ्ऩ युक्तिदऩ्ऩाले इवऩुक्कु प्राण वायुविऱ् काट्टिलुम् पिरिवु सिद्धम्। विषयङ्गळै प्रगासिप्पिक्किऱ जञानम् स्वयम्ब्रगासमाऩ नित्य त्रव्यमेयागिलुम् ज्ञादावुक्कु धर्मभूतमाय्क् कॊण्डे प्रत्यक्षादिकळाले तोऱ्ऱुगैयाल् अदिलुङ्गाट् टिल् &amp;lsquo;नाऩ्’ ऎऩ्ऱु तोऱ्ऱुगिऱ स्वस्मै-भासमानa ऩाऩ जीवऩ् वेऱुबट्टवऩ्। क्षेत्रज्ञरुडैयb धर्मभूत-ज्ञानत्तुक्कु प्रत्यक्षादि-प्रमाण-भेदत्तालुम्, प्रत्यक्षम् तऩ्ऩिल् इन्द्रिय भेदत्तालुम्, इच्छा-द्वेष-सङ्कल्प-प्रयत्न-सुख-दु:ख-संशयादि-भेदc त्तालुम् बहुविध-विकारङ्गळ् उण्डायिरुक्कुम्। आत्म-स्वरूबत्तिल् इवैयॊऩ्ऱुम् तट्टादे अहमॆऩ्ऱु नित्यमागत् ताऩे तऩ्ऩैये तऩक्के काट्टुगिऱ एगरूब-प्रगासमेयायिरुक्कुम्। जडङ्गळाऩ देहादिकळॆल्लाम् परतःd परस्मैe भासमानङ्गळायिरुक्कुम्। धर्मभूत-ज्ञानम् परतः-स्वतश्च परस्मै भासनमा यिरुक्कुम्। आत्मा स्वतः-परतश्च स्वस्मै भासमानऩुमाय् परतः- परस्मै भासमानऩुमाय् इरुक्कुम्। इप्पडि ऒरु बाधकमुमिल्लाद &amp;lsquo;ऎऩदु&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ व्यतिरेक-प्रत्ययf त्तालुम् नित्य-निर्दोष-शास्त्रg त्तालुम्आत्मा देहादि- विलक्षणऩ् - ऎऩ्ऱु अऱिन्दु कॊळ्वदु। अनन्य-साधनः - ऎऩ्ऱदु धर्मभूत ज्ञानम् पोले स्वयम् प्रगासऩ्- ऎऩ्ऱबडि। इत्ताल् ज्ञानस्वरूबऩॆऩ्गिऱ&lt;br&gt;&#xA;१९। वाक्यङ्गळुक्कुम् विरोधम् परिहृतa मायिऱ्ऱु। धर्मभूत ज्ञानम् विषय-ग्रहणb कालत्तिले तऩ् आच्रयत्तिऱ्कुc स्वयम् प्रगासमाम्। आत्मा नित्यमागत् तऩक्कुत् ताऩ् स्वयम्ब्रगासमायिरुक्कुम्। नित्यः - ऎऩ्ऱदु माऱि माऱिप् पल पिऱप्पुम् पिऱन्दालुम् धर्मभूत ज्ञानत्तिऱ्कु सङ्कोच-विकासादिकळ् वन्दालुम् स्वरूबत्तिल् नामान्तरम् वरुम्बडियाऩ अवस्थान्तरङ्गळ् ऒरुगालुम् वारा ऎऩ्ऱबडि इव् आत्मा पूर्व-अनुभूत-प्रतिसंधानd पण्णुगैयाले स्थिरऩॆऩ्ऩुमिडम् प्रत्यक्ष सिद्धम्। पिऱन्दवऩुक्कु प्रथमe म् स्तन्य अभिलाषादिकळ् पिऱक्कैयाले शरीरान्तर-परिग्रहमुम् उण्डॆऩ्ऱु अनुमान सिद्धम्। नैमितिकf - प्राकृतg - आत्यन्तिकh -प्रळयादिगळिलुम् अऴियाऩ् ऎऩ्ऩुमिडम् आगम-सिद्धम्। अणुवाऩ इवऩै व्यापी - ऎऩ्ऱदु दारुण्याग्निः ऎऩ्गिऱ श्लोकत्तिऩ्बडिये अदिसूक्ष्मदैयाले सर्वअसेदनङ्गळिलुम् प्रवेसिक्कवल्लऩ्- ऎऩ्ऱबडि। मुक्त-दशै यिलुम् बद्ध-दशै तऩ्ऩिलुम् सङ्गल्बत्तालुम् धर्मत्तालुम् योग-प्रभाव त्तालुम् अनेक-शरीर-परिग्रहम् पण्णुम् पोदु जीवऩै ईच्वरऩैक् काट्टिल् पिरिक्किऱ श्रुतियिऩ्बडिये इवऩ् स्वरूबम् अणुवायिरुक्क&lt;br&gt;&#xA;२०। १ प्रदीपवत् आवेशः इत्यादि सूत्र-उक्तमाऩ धर्मभूत- ज्ञान- व्याप्तिये उळ्ळदु। प्रतिक्षेत्रम्-आत्मा-भिन्नः - ऎऩ्ऱदु ज्ञान-सुखादि-व्यवस्थै कळालाऩ सरीरम् तोऱुम् परस्पर-प्रतिसंधानa मिऩ्ऱिक्के विचित्र-फल-भोक्ता क्कळाऩ आत्माक्कळ् वेऱुबट्टवर्गळ्- ऎऩ्ऱबडि। स्वतः सुखी -ऎऩ्ऱदु स्वरूबत्तालुम् धर्मत्तालुम् तऩक्कु नित्य- अनुगूलऩाय्प् परिपूर्ण-भगवत्-अनुभव-आनन्द त्तुक्कु सूरिगळैप् पोले स्वरूप-योग्यc तैयाले इट्टुप्पिऱन्दवऩ् ऎऩ्ऱबडि। इवऩुक्कु दुःखादिकळ् कम-उपाधिकd ङ्गळाय् वरुगिऩ्ऱऩ। इज्जीवर्गळ् बद्धरॆऩ्ऱुम्, बन्ध-रहितरॆऩ्ऱुम् इरण्डु पडि। बन्ध-रहितर्, मुक्तरॆऩ्ऱुम् नित्यरॆऩ्ऱुम् इरण्डु वगै। बद्धरावर् - बीज-अङ्कुर-न्यायe त्ताले विषम- प्रवाहमाय्क् कॊण्डु अनादियाय्प् पोरुगिऱ अविद्या-कर्म-वासना-रुचि-प्रकृतिसंबन्धf ङ्गळाले तऩ्ऩुरुक्g कॆडुत्तु वेऱ्ऱुरुक्h कॊण्डु&lt;br&gt;&#xA;२१। गर्भ-जन्म-बाल्य-यौवन-जाग्रत्-स्वप्न-सुषुप्ति-मूर्छा-जरा-मरण-स्वर्ग-नरक-सृष्टिप्रळयादि-विचित्र-अवस्थैa कळैयुडैयराय्, अनादि-अनन्त-प्रकारमाय्, अतिदुःसहb माऩ ताप-त्रयc त्ताले तप्तराय् , स्वतः प्राप्त-भगवत्-अनुभवादि-वैभवd त्तैयुम् इऴन्दु पोरुगिऱ चेतनर्, परतन्त्र-चेतनराय्, करणआयत्त-ज्ञानe राऩ बद्धरुक्के शास्त्र-वश्यत्वादिf कळ् उळ्ळऩ। मुक्तरावर् - इवर्गळिल् ऒरळविले सर्व-भूत- समऩाऩ सर्वेच्वरऩुडैय अवसर-प्रदीक्षैयाऩg सहजक्रुबैयाले पुरिन्दुh अद्वेष-आभिमुख्यादिi कळैयुडैयराय् सदाचार्य- समाच्रयऩम् पण्णि भगवत्-शेषत्व मागिऱ महा-निधिj यै भक्ति-सिद्धाञ्जन-रञ्जितk माऩ शास्त्र-चक्षुl स्साले कण्डु स्व-अधिकार-अनुगुण माऩ उपाय- विसेषत्ताले सर्वेच्वरऩै प्रसन्नऩाक्किm, अवऩ् सङ्गल्ब विसेषत्ताले अत्यन्त-निवृत्त-संसारराय्क् कडलिऩिऩ्ऱुम् ऎडुत्त श्रीगॆळस्तुबम् पोले असङ्कुचित- प्रगासराय्प् परमबुरुष ह्रुदयङ्गमराय्n नित्यसूरिगळोडु ऒक्क निरतिशय-भोग्यo - निरुपाधिकp - कैङ्गर्यम् पॆऱ्ऱवर्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;२२। १। यथा न क्रियते ज़्योत्स्ना इत्यादिकळै इङ्गे अनुसंधिप्पदु। नित्यरावर् - ऒरु कालत्तिलुम् भगवत-अभिमत विरुद्ध-आचरणa मिल्लामैयाले ज्ञान-सङ्कोच मऱ्ऱु सदा-दर्सनम् पण्णिक् कॊण्डु पुराण पुरुषऩाऩ श्रीवैगुण्डनादऩै वाऩिळवरसागप् पॆऱ्ऱु वऴुविलावडिमै सॆय्दु वाऴ्गिऱ वडिवुडैb वाऩवागळ। इवर्गळिल् अनन्त-गरुड-विष्वाक्सेनादि कळुडैय अधिकार-विसेषङ्गळ् ईच्वर नित्य-इच्छैc याले अनादियाग व्यवस्थितd ङ्गळ्। मुक्तरुक्कुम् नित्यरुक्कुम् ईच्वरऩुक्कुम् व्यापाराधि कळ्&lt;br&gt;&#xA;२३। वेऱुबट्टालुम् सर्व-विसिष्टऩाऩa ऒरुवऩ् भोग्य ऩाऩबडियाले भोग्यमात्रम् समानम्। १। पल्विऩै वऩ्गयिऱ्ऱाल् पन्दमुऱ्ऱु उऴल्गिऩ्ऱऩरुम् नल्विऩै मूट्टिय नारणऩर् पदम्बॆऱ्ऱवरुम् तॊल्विऩै यॆऩ्ऱुमिल्लाच् चोदि वाऩवरुम् सुरुदि सॆल्विऩै योर्न्दवर् सीवरॆऩ्ऱोदच् चिऱन्दऩमे जीव निरूबणादिगारम् मुऱ्ऱुम्&lt;br&gt;&#xA;२४। ईच्वर निरूबणादिगारम् १। आरणङ्गळॆल्वाम् अडिसूड मेल्निऩ्ऱ कारणमाय् ऒऩ्ऱाय् कलङ्गादाऩ् - नारणऩे नम्मेल् विऩैगडियुम् नल्वऴियिल् ताऩ्निऩ्ऱु तऩ्मेऩि तन्दरुळुम् ताऩ्। ईच्वरऩाऩवऩ् - स्वाधीन त्रिविध चतन अचेतन इत्यादि कळिऩ् पडिये कीऴ्च्चॊऩ्ऩ चतन-अचेतनङ्गळ् ऎल्लावऱ्ऱुक्कुम् नित्यमाग धारकa ऩुमाय्, नियन्ताb वुमाय्, निरुपाधिक–शेषिc माय्, इप्पडियाल् सर्व सरीरियाय्, सर्व-कार्य-कारण-भूत ऩाय्, समस्त-हेय-रहितd ऩाय्, स्वत:-सर्वज्ञत्व-सर्व-शक्तित्वादि-समस्त-मङ्गळ-गुण-आश्रय ऩाय्, स्वेतर-समस्त-वस्तु-विवक्षणऩाय्e, निस्कर्षकेतर-सर्वशब्द-वाच्याf ऩाय्, सर्व-शास्त्रीय-कर्मङ्गळालुम् आराध्यऩाय्&lt;br&gt;&#xA;२५। सकल-फल-प्रद ऩाय्, सर्व-आत्मा क्कळुक्कुम् स्वभाव-सुहृa त्ताय्, मुमुक्षुक्कळुक्कु आश्रयणीय ऩाय्, मुक्त-प्राप्य ऩाय्, इप्पडि सर्व-प्रकार-निरतिशय-भोग ऩाय् सुडर्मिगु सुरुदियुळ् उळऩाऩ श्रीयः-पति पुरुषोत्तमऩ्। इवऩ् सूक्ष्म-चित-अचित-विशिष्ट-शेषत्ताले जगत्तुक्कु उपादानकारणम्। स्वसङ्कल्प-विशिष्ट- वेषत्ताले निमित्त कारणम्। इप्पडिये महदादिकळाऩ उपादान ङ्गळुक्कुम्। हिपरण्यगर्भादि कळाऩ निमित्तङ्गळुक्कुम् अन्तरात्मा वाय् निऩ्ऱु अवऱ्ऱिऩ् कार्यङ्गळुक्कु उपादानमुम् निमित्तमुमाम्। इवऩ् ताऩे सहकारि-भूत-कालादि कळुक्कुम् अन्तर्यामियाय् निऩ्ऱु सहकारियुमाम्। आगैयाले त्रिविध-कारण मुम् ब्रह्मम् ऎऩ्ऱु वेदान्दङ्गळिल् निर्णयिक्कप्पट्टदु। विभुत्वेb -सति-चेतनत्वं-अनन्याधीनत्वं-निराधारत्वं-जगत्कारणत्वं मोक्षप्रदत्वं-सवांधारत्वं-सर्वनियन्तृत्वं-सर्वशेषित्वं-सर्वशरीरित्वं-सर्वशब्दवाच्यत्वं-सर्ववेदान्तवेद्यत्वं-सर्वलोकशरण्यत्वं-सर्वमुमुक्षूपास्यत्वं-सर्वफलप्रदत्वं-सर्वव्याप्तज्ञानन्दस्वरूपत्वंc -लक्ष्मीसहायत्वं-इत्यादि कळुम् इवऩुक्कु लक्षणङ्गळ्। सत्यत्वd - ज्ञानत्वe -अनन्तत्वf -आनन्दत्वg - अमलत्वh ङ्गळ् सर्वविद्या-अनुवृत्तi ङ्गळाऩ स्वरूप-निरूपक-धर्मj ङ्गळ्। ज्ञान-बलादिकळुम् इवऱ्ऱिऩ् विततिk कळाऩ सौशील्यादि कळुम् निरूपित-स्वरूप-विशेषणl ङ्गळ्। इक्कुणङ्गळिऩुडैय लक्षणङ्गळुम् उपयोगादिकळुम् सास्त्रङ्गळिले अऱिन्दु कॊळ्वदु।&lt;br&gt;&#xA;२६। सर्व-जगत्-सृष्टिa - स्थितिb - संहारc - अन्तःप्रवेश-नियमनd – निग्रहe - अनुग्रहf ङ्गळ् इवऩुक्कुक् कृत्यg ङ्गळ्। इवऩ् ज्ञान-शक्त्यादि-गुण-विशिष्ट-स्वरूप त्ताले सर्व-अन्तर्यामि-यायिरुक्कुम्। अस्त्र-भूषण-अध्याय१ त्तिऩ् सर्व-तत्व-आश्रय-दिव्य-मङ्गळ-विग्रह-विशिष्ट-वेष त्ताले पर-व्यूहादि-पञ्च-प्रकार ऩायिरुक्कुम्। (१) पर स्वरूप मावदु - नित्य नित्याकृतिधरम्h २ नित्यसिद्धे तदाकारे इत्यादि प्रमाण ङ्गळिले प्रसिद्धमाय् सूरिगळुक्कुम् मुक्तरुक्कुम् सेव्यमाय् वाऩुयरिऩ्बम्i मऩ्ऩि वीऱ्ऱिरुक्किऱ नित्यमाऩ दिव्य-मङ्गल-विग्रहj म्। इदिल् शान्तोदितादि-विभागk म् कण्डु कॊळ्वदु। (२) व्यूह मावदु - वासुदेव-सङ्कर्षण-प्रयुम्न-अनिरुद्ध-रूपेण वरुम् वगुप्पु। इवर्गळ् नाल्वरुक्कुम् कृत-त्रेतादि-युग-परिवृत्ति-क्रमl त्ताले सित-रक्त-पीत-कृष्णm ङ्गळाऩ वर्णङ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;२७। माऱि माऱि वरुम्। पर-रूप त्तिलुम्, व्यूह-वासुदेव-रूप त्तिलुम् ज्ञान-शक्त्यादि-षाड्गुण्य- प्रकाशन म् ऒत्तबडियाले त्रिव्यूह-पक्षa मिम् नडक्कुम्। इदिल् सङ्कर्षणादि-व्यूह ङ्गळ् मूऩ्ऱिल् ज्ञान-बल ङ्गळ्, ऐश्वर्य-वीर्य ङ्गळ्, शक्ति-तेजस्सु क्कळाऩ इव्विरण्डु गुण ङ्गळे प्रकाशित ङ्गळायिरुक्कुम्। इङ्गु १। गुणैः षड्भिस्त्वेतैः २। षाड्गुण्याद्वासुदेवः&lt;br&gt;&#xA;२८। १ जाग्रत्स्वप्न इत्यादि श्लोकङ्गळै अनुसंधिप्पदु। नालु व्यूहङ्गळिऩिऩ्ऱुम् अडैवे ऒरॊऩ्ऱिले मुम्मूऩ्ऱाग अवदरित्त केसवादिगळाऩ पऩ्ऩिरण्डु रूबङ्गळुम्a व्यूहान्तरङ्गळ्। इवर्गळ् मार्गऴि मादम् मुदलागप् पऩ्ऩिरण्डु मादङ्गळुक्कुम् द्वादश-आदित्यb र्गळुक्कुम् निर्वाहकc रायिरुप्पार्गळ्। ऊध्र्वपुण्ड्रादिd कळिल् इवर्गळ् निलै विसेषत्तिरुक्कुम्e। (३) विभव ङ्गळावऩ - व्यूहमडियाग वरुगिऱ पद्मनाभऩ् मुदलाऩ मुप्पत्ताऱु प्रादुर्भावf ङ्गळ्। इवऱ्ऱिल् श्रीवामन रूबत्तिल् त्रिविक्रम रूबम् पोले तोऱ्ऱुम् आकारान्तरg ङ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;२९। विभवान्तर ङ्गळ्। कपिलादि-संज्ञक ङ्गळ् साक्षात् भगवत्-अवतारङ्गळल्ल। जीवर्गळाऩ प्रसिद्ध-कपिलादि कळै अनुप्रवेसित्तु अवर्गळुक्कु उतिशय ङ्गळै उण्डाक्कुमवै। कृष्णरूपाण्यसंख्यानि a इत्यादि कळिऱ्पडिये ऒरॊऩ्ऱिल् अवान्तर-भेदb ङ्गळ् बहुप्रकार ङ्गळ्। (४) अन्तर्यामि रूपमावदु - योगिकळुक्कु काणलाम्बडि हृदयप्रदेशत्तुक्कुळ्ळे संनिहितc मायिरुप्पदॊरु सूक्ष्म रूबविसेषम्। (५) अर्चावतार मावदु - पर-व्यूहादि-लक्षणङ्गळोडे कूड स्वयं-व्यक्तादि-प्रक्रि यैयाले देश-कालादि-विप्रकर्षd मऱ्ऱु मांस-चक्षुस्सुe क्कळुक्कुम् अनुभविक्कुम्बडि तोऱ्ऱानिऱ्कुम् निलै। इङ्गे १। यथा युवानं राजानं २। सर्वातिशायि षाड्गुण्यं&lt;br&gt;&#xA;३०। १ अर्च्यः सर्वसहिष्णुः इत्यादि श्लोकङ्गळैयुम् अभिमानa -संस्कारb -परिमाणc -अनुप्रवेशd - आभिमुक्यादिe -विशेष ङ्गळैयुम् कण्डुगॊळ्वदु। इप् पर-व्यूहादि-सर्व-अवस्थैयिलुम् सर्व-शरण्य ऩाऩ सर्वेच्वरऩ् २। नित्यश्रीः ३। शान्तानन्त&lt;br&gt;&#xA;३१। १ नित्यानपायिनी इत्यादि कळिऱ्पडिये स्व-अभिमत-अनुरूप-सहधर्मचारिणी-सश्लिष्टa ऩायिरुक्कुम्। परादिः-स्थान-विशेषb ङ्गळुम् भुज-वर्ण-भूषण-आयुध-देवी-परिजन-परिच्छदादिc विसेषङ्गळुम् कण्डु कॊळ्वदु। इव् विग्रह-विशेष-विशिष्ट- वेषत्ताले शुभाश्रयत्वd म् सर्व-अवस्थै यिलुम् अनुवृत्तe म्। हिरणेयगर्भ-रुद्रादि कळुक्कुच् चिल अवस्थैकळिले विसेषित्तु भगवत्-आवेशम् उण्डेयागिलुम् इवर्गळ् सिल अधिकारम् पॆऱ्ऱ कर्म-वश्य राऩबडियाले प्रतिबुद्धf रुक्कु सेव्यरल्लर् ऎऩ्ऱु महाभारत-पौष्करादि-प्रसिद्धम्। प्रतर्दनादि-विद्यैg कळिलुम् वर्ण-आश्रमादि-नियतङ्गळाऩ सिल धर्मङ्गळिलुम् इन्द्रादि-चेतनान्तर-विशिष्ट-अनुसंधानh म् विधि-बल-प्राप्तi माऩलुम् अन्द चेतनान्तरj ङ्गळ् प्राणादि-अचेतनk ङ्गळिऩ् पडिये कञ्चुक-तुल्यl ङ्गळाय् निऱ्कैयाले शुद्धयाजिm कळुक्कुप् पोले विसेष्यऩाऩn परमात्मावे आराध्य ऩाय् निऱ्कैयाले ऐकान्त्य-विरोधo म् वरादु।&lt;br&gt;&#xA;३२। साक्षात्-भगवान्-अवतारa ङ्गळिल् आसुर-मोहनार्थ&amp;rsquo;b मागक् कर्मवश्यत्व-अभिनय-मात्रc मेयुळ्ळदु। शुद्ध-सृष्टि-विशेषd माऩ अवदाररहस्यत्तिऩ्e उण्मैयै अऱिन्दवऩुक्कुक् कडुग उपाय-पूर्तिf याले पुनर्भवg मिल्लैयाम्।, शुद्ध-अशुद्ध-सृष्टिh यिले एदेऩुम् ऒऩ्ऱुक्कुक् केवल-नित्यमुम् केवल-अनित्यमुम् कारणमागादु। स्वरूब- नित्यङ्गळाऩ द्रव्यङ्गळुम् अनित्यङ्गळाऩ ईश्वर-संकल्प-विशेषादि कळुम्गूड सामग्रियाम्। इवऱ्ऱिल् अनन्याधीन–स्वातन्त्रयi त्ताले ईश्वरऩ् प्रधान-कारणम्। इवऩ् स्व-व्यतिरिक्तमाऩ चेतन-प्रवृतिकळिलुम् अचेतन-प्रवृतिकळिलुम् यथा-योगj कर्ताk वुमाय्, प्रेरकl ऩुमाय्, अनुमन्ताm वुमाय्, सहकारिn युमाय्, साक्षिo युमाय्, फलप्रदp ऩुमाय्, फलिq युमाय्, उदासीनr ऩुमाय् निऱ्कुम् निलै। एकत्चमसि लोकस्य स्रष्टा&lt;br&gt;&#xA;३३। इत्यादि कळिऱ्पडिये उचित-व्यवस्थै याले कण्डुगॊळ्वदु। संकल्प-मात्र त्ताले सर्वेच्वरऩ् पण्णुम् प्रेरणa म् शरीरभूतङ्गळाऩ चेतन-अचेतनङ्गळ् इरण्डिलुम् ऒत्तिरुक्कुम्। कृपा-मूलb माऩ उपदेश-मुखत्ताले पण्णुम् प्रेरणम् शास्त्र-वश्यराऩ क्षेत्रज्ञर्c पक्कल् अधिकम्। (१) इप्पडि सर्व-प्रकार-विशिष्टऩाय्क् कॊण्डु निरतिशयभोग्यऩाऩ श्रियः-पतिये प्रधान-तत्त्वम्। (२) इवऩोडु नमक्कु उण्डाऩ शरीर-आत्म-भावम् प्रधान-संबन्धम्। (३) इवऩुडैय उपायत्व-उपेयत्व-रूपमाऩ अर्थ-द्वयम् प्रधानज्ञातव्यd म्। (४) इवै इरण्डुक्कुम् उट्करुवाऩe नारायण-शब्दम् प्रधान-नामधेयम् । (५) इवऩ् पक्कल् प्रार्थना-पूर्वक-भरन्यासम् प्रधान-हितf म्। (६) इवऩुक्कु अभिमदत्तै नडत्तुगै प्रधान–पुरुषार्थम्। (७) इत् तत्व-हित-पुरुषार्थ ङ्गळिल् तॆळिवुम् तुणिवुम् त्वरैयुम् उण्डाम्बडि मूल-मन्त्रादिकळाले सम्यक्काग उपदेशित्तवऩ् प्रधान-आचार्यऩ्। (८) इवऩ् उपदेश त्ताले सम्यक्-ज्ञानम् पिऱन्दाल् निषिद्ध-निवृत्तिg युम्, विषय-विरक्तिh युम्, पतिव्रता-अनुराग-तुल्यमाऩ भगवत्-प्रमi मुडैयवऩाय्च् चोदितj - कैंकर्यत्तिल् निऱ्कुमवऩ् प्रधान-शिष्यऩ्। इवऩुक्कु मुक्तिक्कु मूलगारणमाऩ तत्त्व-त्रय-विवेकम् पिऱन्दबडियै गो-शीर-घृत-दृष्टान्तk त्ताले उबनिषत्तुक् काट्टिऱ्ऱु। इदैक् कऱन्द पालुळ् नॆय्येबोल्१ ऎऩ्गिऱ द्रमिड-उपनिषत्-वाक्य त्तिलुम् काणलाम्।&lt;br&gt;&#xA;३४। इङ्गे fचित्-अचित् ऎऩ्गिऱ सरीर वगुप्पैयुम् अनुसंधि प्पदु। इत् तॆळिवोडे भरसमर्पणादि कळ् पण्णिऩाल् अनुशयिa क्क वेण्डा। इत् तॆळिवऩ्ऱिक्के पण्णिऩालुम् इत्तऩैयडियराऩर्क्कु इरङ्गु नम् अरङ्गऩय परमकारुणिक ऩिऩ् कालक्कऴिवऱb ञाऩक्कैc तर, इत् तॆळिवोडे तलैक्कट्टुम्। १। कुडऩ्मिसैयॊऩ्ऱियुम् कूडियुम्निऩ्ऱ कॊडुन्दुयरुम् उडऩ्मिसैत् तोऩ्ऱुमुयिरुम् उयिर्क्कुयिरामिऱैयुम् कडऩ्मिसैक्कण्ड तरळत्तिरळवै कोत्तबॊऩ्ऩूल् मडऩ्मिसै वार्त्तै अदऩ् पॊरुळॆऩ्ऩ वगुत्तऩमे&lt;br&gt;&#xA;३५। १। तत्तुवन्दऩ्ऩिल् विरित्तिडत्तोऩ्ऱु मिरण्डुदऩिल् पत्तिविलक्किय पासण्डर्वीसुऱुम् पासमुऱार् ऎत्तिसैयुन् दॊऴुदेत्तिय कीर्त्तियरॆण्डिसैयार् सुत्तरुरैत्त सुळगमरुन्दिय तूयवरे। २। विऩैत्तिरळ्माऱ्ऱिय वेदियर्दन्द नल्वासगत्ताल् अऩैत्तुमऱिन्दबिऩ् आऱुम्बयऩुमॆऩ वडैन्दोम् मऩत्तिलिरुन्दु मरुत्तमुदागिय मादवऩार् निऩैत्तल् मऱत्तलरिदाय नऩ्ऩिऴल् नीऴ्गऴले&lt;br&gt;&#xA;३६। १। इतीरित देशिकदत्तचक्षुषा यथाश्रुतं वेङ्कटनाथ सूरिणा । अपक्षपातैर्निपुणैः समीक्ष्यताम् अनात्मजीवेश्वर चिन्तनक्रमः ॥ २। तरळ दुरवगाहात् तत्वदुग्धाम्बुराशेः यदमृतमुदहार्षीत् वेङ्कटेशो यथावत् । तदिह चुळकमात्रं साधुभिः सावधानैः अपुनरुपनिषेव्यस्तन्यमास्वादनीयम् ॥ ईच्वर निरूबणुदिगारम् मुऱ्ऱुम्। इति कवितार्किकसिंहस्य सर्वतन्त्रस्वतन्त्रस्य श्रीमद्वेंकटनाथस्य वेदान्ताचार्यस्य कृतिषु तत्त्वत्रय चुळकं संपूर्णम् । तत्त्वत्रय सुळगम् मुऱ्ऱुम्। श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>तत्त्व रत्नावळि - प्रदिबात्य सङ्गरहम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/tattva_ratnAvaLi_-_pradibAtya_sangaraham/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/tattva_ratnAvaLi_-_pradibAtya_sangaraham/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;१-सऱ-पयऩल-पडयद---अऱपम-पलङगळल-करततच-चलततदवरगळम-तगवर---पऱर-तककततप-पकक-वरपपमडय-आसरयरगळ-ऎममच-चरकक---ऎङगळ-ऎमबरमऩ-तरवडगळल-समरपपकक-अडककलम-कणड-तरमल---रकषककप-पडवणडय-वसतवग-एऱऱक-कणड-शरमननरयणऩ-तऩ-मऱ-पऱव-अऱतत---तऩ-मऱबड-इपपमयल-पऱपपदऱकक-करणमऩ-करमङगळ-ऎललम-ऒऴतत-अऴयवऩल-वककम---अऴवललद-परमबदततल-वपपऩ-इपपड-इरकक-मऩम-न-मगऴद-इरपपद-ऎऩ-कल---ऒ-मऩम-न-मगऴचच-अडयद-इरपपद-ऎदऩल--इङग-इरककम-कलम---इववलगल-न-इरककवणडय-कलम-वरयलम--उऩकक-उऱवद-उरककऩ---उऩककप-परततमऩ-ऒऩऱ-कऱगऱऩ-कळ--ऒर-पऴयम-पगदद---पगवदबसरम-मदलय-ऒर-कऱऱमम-एऱपडमककक-करणमऩ--उणरतत-वणड---तततवजञऩतत-अबकषतत-पऱवद--ऎललम---परमबदततल-पऱककडय-कङगरयङगळ-ऎललम--इङग-नम-पऱऱ-वऴ---इककरम-पमयलय-नम-पऱऱ-मगऴवदऱक-न-सयय-वणडयद-यदऩल--परडमयल---इङग-सययम-परय-कङगरयततल--एद-ऎऩऱ---पयऩ-ऎऩऩ-ऎऩऱ--इगऴल---न-उबकषककमलरकक-वणडम&#34;&gt;१।१&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;१। उणर्न्दवर् - (अर्त्त पञ्जगत्तैयुम् सरीरात्म पावम् मुदलिय सम्बन्दत्तैयुम्) अऱिन्द आसार्यर्गळ्; ऒऩ्ऱे पुगलॆऩ्ऱु - श्रीमन् नारायणऩ् ऒरुवऩे उबायम् ऎऩ्ऱु; काट्ट - उबदेसिक्क, उबायम् ऎऩ्ऱु अऱिन्द आसार्यर्गळ्; काट्ट - अवऩ् तिरुवडिगळिल् नम्मै समर्प्पिक्क; तिरु अरुळाल् - (प्रत्युबगारत्तै ऎदिर् पारादु) सिऱन्द अवऩुडैय क्रुबैयिऩाल्, अल्लदु पिराट्टियिऩ् (अल्लदु) ऒऩ्ऱे पुगल् ऎऩ्ऱु उणर्न्दवर् - ऎम्बॆरुमाऩे क्रुबैयिले; अऩ्ऱे - अप्पॊऴुदे; अडैक्कलम् कॊण्ड - रक्षिक्कप् पड वेण्डिय वस्तुवाग एऱ्ऱुक् कॊण्ड; नम् अत्तिगिरित् तिरुमाल् - तम्मुडैय हस्तिगिरि नादराऩ पेररुळाळर्; इऩ्ऱे - इप्पॊऴुदे; इसैयिऩ् - मुत्तियै पॆऱ नाम् सम्मदित्ताल्; इणैयडि सेर्प्पर् - (तम्मुडैय) इरण्डु तिरुवडिगळिल् सेर्त्तुक् कॊळ्वर्; इऩिप् पिऱवोम् - इऩि मऱुबडियुम् (इक्कर्म पूमियिल्) पिऱक्क माट्टोम्; वरुवदु ऎल्लाम् - इऩि (इच्चरीरम् अऴियुमळवुम्) वरुम् इऩ्बङ्गळुम् तुऩ्बङ्गळुम् आगिय ऎल्लाम्; नऩ्ऱे - नमक्कु अनुगूलङ्गळे; नमक्कु परम् ऒऩ्ऱिलदु - इऩि नाम् उज्जीविप्पदऱ्कागच् चॆय्य वेण्डिय पॊऱुप्पु ऒऩ्ऱुम् नमक्कु इल्लै।&lt;br&gt;&#xA;(कुऱिप्पु - इप्पासुरमुम् अडुत्त पासुरमुम् स्वामियालेये उरैयिडप्पट्टुळ्ळऩ। अदैत् तऴुवि इङ्गे पॊरुळ् ऎऴुदप्पट्टुळ्ळदु)&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।२&lt;br&gt;&#xA;a - रक्षगऩ्; b - सेदनर्गळ् विषयत्तिल्; c - कुऱ्ऱत्तैप् पुऱक्कणिक्कुम् अऩ्बु मिगुदि; d - ईसुवरऩ् विषयत्तिल्; e - उरिमै मिगुदि, सलुगै मिगुदि: f - परिन्दु पेसुबवळ्; g - तण्डिक्कुम् तऩ्मैयऩ्; h - सास्त्रत्तै मीऱुदल्; i - कैम्मुदलऱ्ऱ ऎल्लारुक्कुम् तगुदियुडैय; j - तऩ्ऩैक् काक्कुम् पॊऱुप्पै समर्प्पित्त; k - अङ्गङ्गळुडऩ् कूड; l - ऒरे मुऱै सॆय्य एऱ्ऱदु।&lt;br&gt;&#xA;१।३&lt;br&gt;&#xA;a - सॆय्यवेण्डिय ऎञ्जियदु; b - सॆय्य वेण्डियदैच् चॆय्दवऩ्; c - सॆय्दु तीरवेण्डियदाग विदित्तल्; d - सॆय्दाल् पयऩ् उण्डु ऎऩ्ऱु अनुमदित्तल्; e - सास्त्रम् तडुत्तदैच् चॆय्दल्; f - सास्त्रम् विदित्तदैच् चॆय्यादिरुत्तल्; g - कवऩम् (जाक्किरदै) h - सिऱिय पाबमुम्; i - तूरत्तिल् विलक्क उरियऩ; j - तडै; k - तॆरिन्दु सॆय्युम् पाबङ्गळ्; l - तगुदिक्कु एऱ्पच् चॆय्दे तीरवेण्डियदु; m - मुरट्टुत् तऩ्मैयुडैयवर्क्कु ; n - अनुक्रहत्तिऩ् विळैवु ; o - तर्मत्तैत् तऴुविय ; p - इऩ्बत्तै अनुबविक्कुम् ऎण्णत्ताल्; q - ईडुबाडु&lt;br&gt;&#xA;१।४&lt;br&gt;&#xA;a - नीरिल् उळ्ळ तुरुम्बु कुडिप्पदऱ्कु सिऱिदु तडैयायिरुप्पदु पोल् कैङ्गर्यत्तुक्कुच् चिऱिदु तडैयागुम्; b - सास्त्रम् विलक्किय पोगङ्गळिल् ईडुबाडु; c - तूरत्तिल् विलक्क उरियदु; d - सेर्न्दु सॆय्यमुडियाद पोदु; e - पॆरुम् पयऩिऩ् उच्च ऎल्लैयाऩ; f - मिगवुम् कैक्कॊळ्ळ वेण्डियदु; g - वेऱु तॆय्वत्तैयुम् वेऱु पयऩैयुम् नाडादवर्गळ्; h - नमक्कु एऱ्ऱ तऩ्मैयर्; i - असत्तुक्कळिऩ् सहवासम्; j - तऩियिडत्तिल् वसिप्पदाल् विलक्क उरियदु; k - अर्च्चिरादि कदियै निऩैत्तल्; l - नऱ् पॊऴुदुबोक्कु : m - सादगप् पऱवैबोल् पलऩै ऎदिर्बार्त्तिरुप्पवऩ्; n - मरण कालत्तिल् ऎम्बॆरुमाऩ् निऩैवु।&lt;br&gt;&#xA;१।५&lt;br&gt;&#xA;a - सरीरत्तिऩ् मुडिवु, मरणम्; b - यागत्तिऩ् मुडिविल् सॆय्युम् मङ्गळ स्नानम्; c - पयङ्गरमाऩ इरवु; d - नऱ्पॊऴुदु विडिदल्; e - ऎम्बॆरुमाऩुक्कुच् चॆय्युम् कैङ्गर्य महोत्सवमागिय मुऴुप्पगल्; f - उळ्ळत्तुक्कु इऩिय, मार्बिल् अणिय एऱ्ऱ (पडुगिऩ्ऱदु)&lt;br&gt;&#xA;पासुरक् करुत्तु विळक्कम् - रह। विवरणम् काण्ग,&lt;br&gt;&#xA;१। सिऱु पयऩिल् पडियाद - अऱ्पम् पलङ्गळिल् करुत्तैच् चॆलुत्तादवर्गळुम्; तगवोर् - पिऱर् तुक्कत्तैप् पोक्क विरुप्पमुडैय आसार्यर्गळ्; ऎम्मैच् चेर्क्क - ऎङ्गळै (ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुवडिगळिल्) समर्प्पिक्क; अडैक्कलम् कॊण्ड तिरुमाल् - रक्षिक्कप् पडवेण्डिय वस्तुवाग एऱ्ऱुक् कॊण्ड; श्रीमन्नारायणऩ् ताऩे मऱु पिऱवि अऱुत्तु - ताऩे मऱुबडि इप्पूमियिल् पिऱप्पदऱ्कुक् कारणमाऩ कर्मङ्गळ् ऎल्लाम् ऒऴित्तु अऴियावाऩिल् वैक्कुम् - अऴिविल्लाद परमबदत्तिल् वैप्पाऩ् (इप्पडि इरुक्क): मऩमे! नी मगिऴादे इरुप्पदु ऎऩ् कॊल् - ऒ मऩमे नी मगिऴ्च्चि अडैयादु इरुप्पदु ऎदऩाल्? ; इङ्गु इरुक्कुम् कालम् - इव्वुलगिल् (नी) इरुक्कवेण्डिय कालम् वरैयिलुम् ; उऩक्कु उऱुवदु उरैक्केऩ् - उऩक्कुप् पॊरुत्तमाऩ ऒऩ्ऱै कूऱुगिऱेऩ् (केळ्) ; ऒरु पऴैयुम् पुगुदाद - (पगवदबसारम् मुदलिय) ऒरु कुऱ्ऱमुम् एऱ्पडामैक्कुक् कारणमाऩ ; उणर्त्ति वेण्डि - तत्तुवज्ञाऩत्तै अबेक्षित्तु पॆऱुवदु ; ऎ(ल्)लाम् - (परमबदत्तिल्) पॆऱक्कूडिय कैङ्गर्यङ्गळ् ऎल्लाम् ; इङ्गे नाम् पॆऱ्ऱु वाऴ - इक्कर्म पूमियिलेये नाम् पॆऱ्ऱु मगिऴ्वदऱ्कु (नी सॆय्य वेण्डियदु यादऩिल्) ; पेरडिमैयाल् - इङ्गु सॆय्युम् पॆरिय कैङ्गर्यत्ताल् ; एदु ऎऩ्ऱु - पयऩ् ऎऩ्ऩ? ऎऩ्ऱु ; इगऴेल् - नी उबेक्षिक्कामलिरुक्क वेण्डुम्।&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;१।१&lt;br&gt;&#xA;तत्त्व रत्नावळि - प्रदिबात्य सङ्ग्रहम् -&lt;br&gt;&#xA;श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः&lt;br&gt;&#xA;तत्त्वरत्नावलिप्रतिपाद्यसंग्रहः (विळक्कम् - रह। विव। - १४०-१४३) १२&lt;br&gt;&#xA;तत्त्व रत्नावळिप्रदिबात्य सङ्गरहम् -&lt;br&gt;&#xA;(मुऩ्ऩुरै : तत्तुव रत्ऩावळि ऎऩ्ऱ मुन्दैय रहस्यत्तिल् कूऱिय विषयङ्गळिऩ् सुरुक्कमादलिऩ् इन्द रहस्यत्तिऱ्कु इप्पॆयर् वन्ददु।)&lt;br&gt;&#xA;विषयच्चुरुक्कम् : कीऴ् तत्तुव रत्नावळि रहस्यत्तिऩ् मुदलिल् &amp;ldquo;&amp;ldquo;वण्मैयुगन्द&amp;rdquo;&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु तॊडङ्गुम् पासुरमुम् इऱुदियिल् &amp;ldquo;&amp;ldquo;नारायणऩ् परऩ्&amp;rdquo;&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु तॊडङ्गुम् पासुरमुम् उळ्ळऩ। इन्दप् पासुरङ्गळ् इरण्डुम् सेदऩर्गळ् उज्जिविप्पदऱ्काग आसार्यऩ् ऎडुत्तुक् कॊण्ड पॆरुमुयऱ्सि पयऩळित्तदैक् कूऱुगिऩ्ऱऩ। इव्विरण्डु पासुरङ्गट्कुम् नडुविल् मुप्पदु वाक्यङ्गळ् उळ्ळऩ। निगमऩ वाक्कियम् सेदनऩैत् तेऱ्ऱुवदागुम्। नडुविल् उळ्ळ ३० वाक्कियङ्गळुळ् मुदल् पत्तु वाक्यङ्गळ् सेदनऩैप् पऱ्ऱियुम् इरण्डावदु पत्तु वाक्कियङ्गळ् असेदनत्तैप् पऱ्ऱियुम् मूऩ्ऱावदु पत्तु वाक्कियङ्गळ् ईसुवरऩैप् पऱ्ऱियुम् विळक्कुवऩ। उलगिल् पल्लाङ्गुऴियिल् सोऴिगळैप् पोट्टु विळैयाडुवदु पोऩ्ऱु तत्तुवङ्गळैप् पऱ्ऱिय मुडिवैक् कूऱुगिऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;तत्त्व रत्नावळियिल् मुदऱ् कवियालुम् मुडिविल् कवियालुम् आसार्यऩ् पण्णिऩ क्रुषि फलित्त पडियैच् चॊल्लुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;($१) नडुवुळ्ळ वाक्यङ्गळाले ऒव्वॊरु कुऴि मुदलाग ऎट्टुक् कुऴि विळैन्द पडियैच् चॊल्लुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;इदिल् जीव विषयमाऩ पत्तु वाक्यत्तिले:&lt;br&gt;&#xA;१। जीवऩुडैय लक्षणमुम्&lt;br&gt;&#xA;२। इवऩुडैय सेषत्व प्रगारमुम्&lt;br&gt;&#xA;१।२&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;३। पारदन्द्र्य प्रगारमुम्&lt;br&gt;&#xA;४। सेषत्व-उबयोगमुम्&lt;br&gt;&#xA;५। पारदन्द्र्य-उबयोगमुम्&lt;br&gt;&#xA;६। उभय-सिद्धमाऩ उसिद-उबयोग-विसेषमुम्&lt;br&gt;&#xA;७। ज्ञानादि सहिद-उबयोगमुम्&lt;br&gt;&#xA;८। आधेयत्व-विधेयत्व-सहित-उभय-फलमुम्&lt;br&gt;&#xA;९। उक्त-प्रकारङ्गळाले शङ्कित-अनित्यत्वादि-परिहारमुम्&lt;br&gt;&#xA;१०। सर्व-द्रव्य-साधारण-स्वरूप-नित्यत्वमुम् ऎऩ्ऱ इवै पत्तुम् प्रतिपाद्यम्।&lt;br&gt;&#xA;($१) अचेतन विषयमाऩ पत्तु वाक्यत्तिल्:&lt;br&gt;&#xA;१। असित्तिऩुडैय लक्षणमुम्&lt;br&gt;&#xA;२। अदऩुडैय प्रत्यक्त्व-भोक्तृत्व-अभावमुम्&lt;br&gt;&#xA;३। बुद्धिपूर्व-कर्तृत्व-अभावमुम्&lt;br&gt;&#xA;४ अचेतन-द्रव्यङ्गळिल् त्रिगुणत्तुक्कुक् कर्मवच्यरैप् पऱ्ऱ उण्डाऩ प्रातिकूल्यादि-प्रकारमुम्&lt;br&gt;&#xA;५। अकर्मवश्यरैप्पऱ्ऱ इदऩुडैय आनुगूल्य-अदिसयमुम्&lt;br&gt;&#xA;६। प्रातिकूल्य-शङ्का–परिहारमुम्&lt;br&gt;&#xA;७। परमबदत्तिऩुडैय भोग्यता-अतिशयमुम्&lt;br&gt;&#xA;८। कालत्तिऩ् प्रगारमुम्&lt;br&gt;&#xA;९। धर्मभूत-ज्ञानत्तिऩ् प्रगारमुम्&lt;br&gt;&#xA;१०। इवऱ्ऱिऩुडैय अनात्मत्वं ऎऩ्ऱ इवै पत्तुम् प्रतिपाद्यम्।&lt;br&gt;&#xA;($२) परतत्व-विषयमाऩ पत्तु वाक्यत्तिल्&lt;br&gt;&#xA;१। ईच्वरऩुडैय लक्षणमुम्&lt;br&gt;&#xA;२। इवऩुडैय निरङ्कुश-स्वातन्त्र्यादिकळुम्&lt;br&gt;&#xA;१।३&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;३। उपादान-कारणत्व-प्रकारमुम्&lt;br&gt;&#xA;४। निमित्त–कारणत्व-प्रकारमुम्&lt;br&gt;&#xA;५। अन्तर्व्यप्ति स्वरूपमुम्&lt;br&gt;&#xA;६। ་बहिर्व्याप्ति-नियममुम्&lt;br&gt;&#xA;७। सर्वप्रकार-पारम्यमुम्&lt;br&gt;&#xA;८। सौलभ्य-विसेषमुम्&lt;br&gt;&#xA;९। सिद्धोपायत्वमुम्&lt;br&gt;&#xA;१०। सिद्ध-प्राप्यत्वमुम्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऱ इवै पत्तुम् प्रतिपाद्यम्।&lt;br&gt;&#xA;निगमन - वाक्यत्तिल् इव्वळवु तॆळिवु कॊण्डुम् ईडेऱलामॆऩ्ऱु सेदनरैत् तेऱ्ऱुगिऱदु। मेल् अनुष्टुप्पिल् इदऩ् सिऱुमै कण्डु इगऴादे सीर्मैयैक् कण्डु सिन्दामल् कॊळ्ळच् चॊल्गिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;इति कवितार्किकसिंहस्य सर्वतन्त्रस्वतन्त्रस्य श्रीमद्वेंकटनाथस्य वेदान्ताचार्यस्य कृतिषु तत्त्वरत्नावलिप्रतिपाद्यसंग्रहः समाप्ता ।&lt;br&gt;&#xA;तत्त्व रत्नावळि प्रदिबात्य सङ्ग्रहम् मुऱ्ऱुम्। श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>तत्त्व सन्देसम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/tattva_sandesam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/tattva_sandesam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१।१&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;तत्त्व सन्देसम् - श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः&lt;br&gt;&#xA;८ तत्वसंदेशः&lt;br&gt;&#xA;(विळक्कम् - रह। विव। - १०८-११८)&lt;br&gt;&#xA;८ तत्त्व सन्देसम्&lt;br&gt;&#xA;(मुऩ्ऩुरै : मादवऩ् ऎऩ्ऱ अरसऩ् नल्ल आस्तिगऩायिरुन्दाऩ्। अवऩ् पुदल्वऩ् सर्वक्ञसिङ्गप्प नायगऩ् ऎऩ्बवऩ्। अवऩ् श्रीदेसिगऩ् तिरुवडिगळै आच्रयित्त नल्ल सिष्यऩ्, अवऩ् सेदनम्, असेदनम्, ईच्वरऩ् ऎऩ्ऱ मूऩ्ऱु तत्वङ्गळिऩ् स्वरूबम् स्वबावम् मुदलियवऱ्ऱै अऱिन्दु कॊळ्वदऱ्कागच् चुरुक्कमाग ऒरु क्रन्दत्तै अरुळिच्चॆय्युम्बडि स्वामियैप् प्रार्त्तित्ताऩ्। अवऩुडैय विरुप्पत्तै निऱैवेऱ्ऱुवदऱ्काग अरुळिच् चॆय्ददु इन्द रहस्यम्। तत्वङ्गळैप् पऱ्ऱि सिष्यऩुक्कु विडुत्त सॆय्दियायुळ्ळदाल् इप्पॆयर् वन्ददु।)&lt;br&gt;&#xA;१। स्वाधीनत्रिविधेत्यादेरभिप्रायः प्रकाशते ।&lt;br&gt;&#xA;कल्यचित् तत्वनिष्ठस्य काड़्क्षितप्रतिपत्तये ॥&lt;br&gt;&#xA;सर्व-मन्द्र-प्रधानङ्गळाऩ व्यापकमन्त्रa ङ्गळ् मूऩ्ऱिलुम् सेर सर्व-आधारभूतऩाय् सर्वसरीरियाय्b निऱ्किऱ निलैयिले इवऩै स्वाधीन-त्रिविध-चेतन-अचेतन-स्वरूप-स्थितिप्रवृति-भेद वॆऩ्ऱु श्रीआळवन्दारुम्c श्रीबाष्यगाररुम्d अरुळिच् चॆय्दार्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;१।२&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;इदिल् स्वाधीन ऎऩ्गिऱ शब्दताले स्वरूप-अधीनत्वa मुम् इच्छा-अधीनत्वb मुम् संगृहीतc म्। इवैयिरण्डुम् सरीर-आत्म-भाव-श्रुत्यादि सिद्धम्।&lt;br&gt;&#xA;इवऱ्ऱिल् स्वरूप-अधीनत्वम् ईश्वर-स्वरूप-व्यतिरिक्त-सर्व-वस्तुd कळुक्कुम् यथासंभवe। व्यवहितf -अव्यवहितg -भेदवत्तायिरुक्कुम्, ईश्वर-इच्छा-अधीनत्वम् जीव-इच्छा-अधीनत्वh ङ्गळिलुम् एकरूपम्। इवऱ्ऱिल् वैत्तुक्कॊण्डु नित्यङ्गळ् नित्य-इच्छा-सिद्ध ङ्गळायिरुक्कुम्, अनित्यङ्गळ् काल-अवच्छिन्नj ङ्गळा कैयाले अनित्य-इच्छा-सिद्धk ङ्गळायिरुक्कुम्। नित्यङ्गळुक्कु नित्य-इच्छा-सिद्धत्व मावदु - इवऩुडैय इच्छैl यिल्लादबोदु अनित्यम् पोले इल्लैयागप् प्रसङ्गिक्कुमॆऩ्ऩुम्बडि निऱ्कै इव् अर्त्तै &amp;ldquo;&amp;ldquo;इच्छात एव तव विश्व पदार्थसत्ता&amp;rdquo;&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ श्लॊकत्ताले आऴ्वाऩ् अरुळिच्चॆय्दार्।&lt;br&gt;&#xA;($१)इवऱ्ऱिल् स्वरूप-आयत्तm मागैयाले आधेयत्वn मुम् इच्छाआयत्तमागैयालेo आधेयत्वत्तोडेगूड विधेयत्वp -शेषत्वq कळुम्&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।३&lt;br&gt;&#xA;&amp;quot; तोऱ्ऱुगिऩ्ऱऩ। &amp;ldquo;&amp;ldquo;उपादत्ते सत्तास्थितिनियमनाद्यॊश्चिदचितौस्वमुद्दिश्य श्रीमान्&amp;quot;&amp;ldquo;१ ऎऩ्गिऱबडिये ईश्वर-इच्छा-उपात्तaङ्गळायिऱे इवै इवऩुक्कु शेषङ्गळागिऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;त्रिविध-चेतन रॆऩ्ऱदु - अनुवृत्तb संसाररायुम्, निवृत्तc संसाररायुम्, संसार-अतयन्ताभावd वाऩ्गळायुमुळ्ळ परतन्त्र चेतनरैच् चॊल्गिऱदु। बद्ध-चेतनर् तङ्गळुक्के मुक्तदशै यागैयाले धर्मभेदf मिल्लैयायिरुक्क नित्यरुक्कुप्पोले मुक्त रुक्कुम् बद्धरिऱ्काट्टिल् अत्यन्त - वैषम्यम् तोऱ्ऱुगैक्काग जीव-त्रैविधेयम् सॊल्लप् पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;($२)त्रिविध-शब्दम् द्वान्द्वात् पूर्वh मागैयाले अचेतन-शब्दत्तोडुम्&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।४&lt;br&gt;&#xA;अन्वयिक्किऱदु। त्रिविध-अचेतन ङ्गळॆऩ्बवै व्यक्तa - अव्यक्तb - कालङ्गळॆऩ्ऱु सिलर् सॊल्लुवर्गळ्। अवर्गळुम् त्रिगुण-काल-विलक्षणमाऩ शुद्ध-सत्वरूप-अचेतन त्तै ईच्वर- निरूपणc त्तिले शुभाश्रय-विग्रहादिरूपd - विसेषणमागच् चेर्त्तु अनुसन्धिप्पर्गळ्। त्रिगुण-काल-सुत्त सत्त्वङ्गळॆऩ्गिऱ मूऩ्ऱैयुम् त्रिविध-अचेतन ङ्गळॆऩ्ऱु सिलर् निर्वहिप्पर्गळ्e। इवऱ्ऱै अचित्तुक्कळॆऩ्ऱुम् अचेतनङ्गळॆऩ्ऱुम् सॊऩ्ऩदु इवऱ्ऱुक्कु ज्ञान-आश्रयत्वf मिल्लामैयडियाग अप्राकृत-अचित्g ऎऩ्ऱु ऒऩ्ऱैच् चॊल्ललामो? अप्राकृतh माऩ आत्मावैप्पोले चित्तॆऩ्ऩ वेण्डावो?वॆऩ्ऱ चॊद्यi त्तिऱ्कु प्राकृतङ्गळऩ्ऱिक्के अचित् तुक्कळायिरुक्किऱ कालादिकळै दृष्टान्त माक्किप् परिहारम् सॊल्लुवदु। अचेतनत्वमुण्डायिरुक्क ज्ञान-रूपत्व-वचन-बल त्ताले धर्मभूतज्ञानत्तिऱ्कुप्पोले शुद्ध-सत्वत्तिऱ्कुम् चित्i -शब्द-वाच्यत्व मुम् उण्डॆऩ्ऱु सिलर् सॊल्लुवर्गळ्। इङ्गु अचेतनत्वम् ऒरु ज्ञानत्तिऱ्कु आश्रयमल्लाद धर्मभूतज्ञानत्तिऱ्कुम् समानम्। इदु त्रिविध-चेतन-उपपादनk त्तिले विसेषणमाय्क्l कॊण्डु प्रतिपादितm मागैयाले पिरियच् चॊल्लप्पट्टदिल्लै। सर्व वस्तुक्कळुक्कुम् साधर्म्यn मुम् वैधर्म्यo मुम् प्रमाणनियतp मागैयाले यथाप्रमाणम् अङ्गीकार्यम्।&lt;br&gt;&#xA;१।५&lt;br&gt;&#xA;($१)इच् चेतन-अचेतनङ्गळुक्कु स्वरूबमावदु - स्व-असाधारणa माऩ धर्मत्ताले निरूपणीयb माऩ धर्मी।&lt;br&gt;&#xA;($२)स्थितियावदु - इदऩुडैय कालान्तर-अनुवृत्ति।&lt;br&gt;&#xA;($३)प्रवृतियावदु - व्यापारम्। निवृतिरूप-व्यापारd मुम् प्रवृत्ति विसेषम्।&lt;br&gt;&#xA;इच् चेतन-अचेतनकळुडैय स्वरूप-स्थिति-प्रवृतिकळ् मूऩ्ऱुक्कुम् भेदमॆऩ्ऱदु - अव्वो प्रमाणङ्गळ् सॊऩ्ऩ पिरिवु।&lt;br&gt;&#xA;($४)इङ्गे स्वाधीनेत्यादियाले नानाप्रकारe माऩ ईशf -ईशितव्यg - भेदत्तैयुम् ईशितव्यङ्गळिल् चेतन-अचेतन-भेद त्तैयुम् अवैदम्मिल् अवान्तर-भेदh त्तैयुम् धर्मि-धर्म-भेद त्तैयुम् वेदान्द सित्तान्दत्तिल् प्रधान-प्रतितन्त्रi ङ्गळैयुम् भेदj - अभेदk -घटकl -श्रुत्यादि कळिऩ्बडिये अनुसन्धि प्पदु।&lt;br&gt;&#xA;इन्द ईश्वर-तत्व त्तैयुम् ईशितव्य-तत्व ङ्गळैयुम् इप्पडिप् पिरिय अनुसन्धित्तु एकतत्वमॆऩ्बार्क्कु स्वनिष्ठm माऩ विशिष्ट-तत्त्वn म् एकमॆऩ्गैयिले तात्पर्यम्।&lt;br&gt;&#xA;इव्वीच्वरदत्वम् इरुक्कुम्बडियै &amp;ldquo;&amp;ldquo;एक शास्ता न द्वितीयॊ अस्ति शास्ता&amp;quot;&amp;ldquo;१&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।६&lt;br&gt;&#xA;शास्ता विष्णुरशेषस्य&amp;quot;&amp;ldquo;१, &amp;ldquo;&amp;ldquo;जगत् सर्वं शरीरं ते&amp;quot;&amp;ldquo;२, ‘सर्वं समाप्नोषि ततोऽसि सर्वः&amp;quot;&amp;ldquo;३ इित्यादिकळिल कण्डुगॊळ्वदु। त्रिविध-चेतनरुडैय प्रकारङ्गळै&lt;br&gt;&#xA;४। ब्रह्माद्याः सकला देवा मनुष्याः पशवस्तथा ।&lt;br&gt;&#xA;विष्णुमाया महावर्त मॊहान्धतमसावृताः ॥&lt;br&gt;&#xA;१।७&lt;br&gt;&#xA;१। इदं ज्ञानमुपाश्रित्य मम साधर्म्यमागताः ।&lt;br&gt;&#xA;सर्गेपि नोपजायन्ते प्रलये न व्यथन्ति च ॥&lt;br&gt;&#xA;२। यद्वै पश्यन्ति सूरयः इत्यादिकळिले अऱिवदु।&lt;br&gt;&#xA;विविध अचेतनत्तिऩ् पडियै&lt;br&gt;&#xA;३। अचतना परार्था च नित्या सततविक्रिया ।&lt;br&gt;&#xA;त्रिगुणा कर्मण क्षेत्र प्रकृतेः रूपमुच्यते ॥&lt;br&gt;&#xA;अनादिर्भगवान् कालो नान्तोस्य द्विज विद्यते ।&lt;br&gt;&#xA;अव्युच्छिन्नास्ततस्त्वेते सर्गस्थित्यन्तसंयमाः ॥&lt;br&gt;&#xA;४। दिव्य स्थानमजरं चाप्रमेयं दुर्विज्ञेयं चागमैर्गम्यमाद्यम्&lt;br&gt;&#xA;इत्यादि कळिले काण्बदु।&lt;br&gt;&#xA;१।८&lt;br&gt;&#xA;($१)तमस्सुक्कु अनन्तरमाय् अक्षरमॆऩ्ऱुa ऒदप्पट्ट त्रिगुण-परिणाम-विसेषमेb परमबदमॆऩ्ऱुम्, कालमुम् इप्पडिये ऒरु त्रिगुण- परिणाममॆऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱ भेदाभेदवादिc कळुक्कु प्रमाण-अभावमुम् प्रमाण-विरोधमुम् स्ववचन-विरोध मुम् कण्डुगॊळ्वदु।&lt;br&gt;&#xA;($२)इप्पडि विवेगित्तवऩ् &amp;ldquo;&amp;ldquo;नाऩुऩ्ऩैयऩ्ऱि यिलेऩ्&amp;quot;&amp;ldquo;१ ऎऩ्गिऱबडिये अवऩुडैय सत्तैयाले तऩक्कु सत्तैयॆऩ्ऱुम् &amp;ldquo;&amp;ldquo;अदुवुमवऩदिऩ्ऩरुळे&amp;quot;&amp;ldquo;२ ऎऩ्गिऱबडिये अवऩुडैय व्याबारत्ताले तऩ्ऩुडैय उपायादि व्याबारम् ऎऩ्ऱुम्&lt;br&gt;&#xA;१।९&lt;br&gt;&#xA;तऩक्केयाग ऎऩक्कॊळ्ळुमीदे ऎऩक्के कण्णऩै याऩ्गॊळ् सिऱप्पे&amp;rdquo;&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱबडिये अवऩ् प्रयोजन- विसेषत्ताले तऩक्कु प्रयोजन विसेषम् ऎऩ्ऱुम् तॆळिन्दु स्व-अधिकार-अनुगुणa माग, स्वरूप-भर-फल-समर्पण त्ताले इवै मूऩ्ऱिलुम् निर्ममऩाय् वर्तिक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;१। त्रिविधचिदचिदेकतन्त्रलक्ष्ये यतिपतियामुनभाषित अनुयोक्तुः ।&lt;br&gt;&#xA;इदमिति निगमान्तदेशिकेन प्रतिसमदिश्यत माधवात्मजस्य ॥&lt;br&gt;&#xA;२। सत्वस्थान् निभृतं प्रसादय सतां वृत्तिं व्यवस्थापय&lt;br&gt;&#xA;त्रस्य ब्रह्मविदागसस्तृणमिव त्रैवर्गिकान् भावय ।&lt;br&gt;&#xA;नित्ये शेषिणि निक्षिपन् निजभरं सर्वंसहे श्रीसखे&lt;br&gt;&#xA;धर्मं धारय चातकस्य कुशलिन् धाराधरैकान्तिनः ॥&lt;br&gt;&#xA;इति कवितार्किकसिंहस्य सर्वतन्त्रस्वतन्त्रस्य श्रीमद्वेंकटनाथस्य वेदान्ताचार्यस्य कृतिषु तत्त्वसंदेशः संपूर्णः । तत्त्व सन्देसम् मुऱ्ऱुम्। श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः । संपूर्णः&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>तत्त्वनवनीदम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/tattvanavanIdam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/tattvanavanIdam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१।१&lt;br&gt;&#xA;रहस्यबदवी - रहस्यनवनीदम् - श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः&lt;br&gt;&#xA;तत्त्वनवनीतम् - (विळक्कम् - रह। विव। - ५६-६५)&lt;br&gt;&#xA;तत्त्व नवनीदम् (मुऩ्ऩुरै : सेदनम् - असेदनम् - ईच्वरऩ् ऎऩ्ऩुम् मूऩ्ऱु तत्वङ्गळैप्पऱ्ऱि अऱिय वेण्डिय अंसङ्गळै इन्द रहस्यम् वॆण्णॆय् पोल् तिरट्टिक् कॊडुप्पदाल् इप्पॆयर् पॆऱ्ऱदॆऩलाम् )&lt;br&gt;&#xA;विषयच्चुरुक्कम् : वडमोऴि वेदम्, तमिऴ् मऱैयागिय नालायिर तिव्य प्रबन्दम्, मनुस्मिरुदि मुदलिय स्मिरुदिगळ्, पारद इरामायणङ्गळागिय इदिहासङ्गळ्, श्रीविष्णुबुराणम् मुदलिय पुराणङ्गळ् मुदलिय अऩैत्तुम् सेदन, असेदन ईच्वर तत्वङ्गळैप् पऱ्ऱित् तॆळिवाग विळक्किक् कूऱुगिऩ्ऱऩ। सेदनऩ् इत्तत्वङ्गळैप् पऱ्ऱि नऩ्गु अऱिन्दु कॊण्डाल्दाऩ् मोक्षम् पॆऱुवदऱ्कुच् चादऩत्तैच् चॆय्य वाय्प्पु एऱ्पडुम्। आदलिऩ् मोक्षम् पॆऱ विरुम्बुबवऩ् इम्मूऩ्ऱु तत्वङ्गळैयुम् अवसियम् तॆरिन्दु कॊळ्ळ वेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;१। उयिरुम् उडलुम् उडलाग ओङ्गि&lt;br&gt;&#xA;तयिर् वॆण्णॆय् तारणियोडि उण्डाऩ्, पयिरिल्&lt;br&gt;&#xA;कळै पोल् असुररैक् काय्दाऩ्, तऩ् कैयिल्&lt;br&gt;&#xA;वळैबोल् ऎम् आसिरियर् वाक्कु&amp;quot;&lt;br&gt;&#xA;१।२&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;($१)संस्कृत-द्राविड-श्रुति-स्मृति-इतिहास-पुराण कळिल् सॊल्लुगिऱ तत्वज्ञानपूर्वकमाग मॊक्षॊपाय-अनुष्ठानम् वेण्डुमागैयाले मुमुक्षावुक्कुa विसेषित्तुb अऱियवेण्डुम् सित्c -असित्d -ईच्वर - तत्वङ्गळै भॊक्ताe वॆऩ्ऱुम् भॊग्यf मॆऩ्ऱुम् प्रेरिताg वॆऩ्ऱुम् उबनिषत्तुच् चॊल्लिऱ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;($२)भॊक्ता वागैयावदु - भॊग वत्तैयुडैयवऩागै। इदु सर्वेच्वरऩुक्कुम् पॊदुवायिरुक्क, अवऩै प्रेरिता वॆऩ्ऱु पिरियच् चॊल्लगैयाले सर्वप्ररकत्वh मॆऩ्ऱिक्के पराधीन भॊगi ऩाऩ जीवऩै इङ्गु भॊक्ता वॆऩ्गिऱदु। &amp;ldquo;&amp;ldquo;अधिष्ठान तथा कर्ता&amp;quot;&amp;ldquo;१ ऎऩ्गिऱविडत्तिले कर्तृशब्दमुम् पराधीनकर्ताj वैच् चॊल्लुगिऱदु। चित्-अचित्-इश्वर र्गळॆऩ्ऩुम्बोदु चित् शब्द मुम् परादीन-सेदन&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।३&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;विषयम्। &amp;ldquo;इच्छातेव तव विश्वपदार्थसत्ता&amp;quot;&amp;ldquo;१ इत्यादिगळिऱ्पडिये जूवऩुडैय जञान - आनन्द स्वरूबादिगळुम् परादीनङ्गळायिऱे इरुप्पऩ।&lt;br&gt;&#xA;($१)इज्जीव वर्क्कत्तिल् बिजाङ्कुरa न्यायत्ताले अनादियाऩ अपराध प्रवाहमडियाग मुडिविल् पॆरुम्बाऴाऩ सिऱैक् कूडत्तिलेb मुप्पिरियाऩ सत्त्वादि कुणङ्गळाले कट्टुण्डु कऴल विरगऱ्ऱुक्c किडक्किऱवर्गळ् बद्धर्गळ्। इवर्गळिले मोक्ष सास्त्रङ्गळिऱ् सॊल्लगिऱदॊरु विरगालेd &amp;ldquo;&amp;ldquo;मॊक्षयिष्यामि&amp;rdquo;&amp;rdquo; ऎऩ्ऩुम्बडि मुऩिवुe तीर्न्दु नित्यरोडॊक्क मुगप्पेf कूविप् पणिगॊळ्ळप् पॆऱ्ऱवर्गळ् मुक्तर्गळ्। नित्य पगवदनुबवत्ताले नित्य कैङ्गर्यबरराऩ सेष सेषासनादिगळ्g नित्यर्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;भॊग्य मॆऩ्बदु अनुभव्यh मॆऩ्गिऱबडि इदु जीव-ईच्वरर्गळुक्कुम् पॊदुवागैयाले पूर्व - अबर -&lt;br&gt;&#xA;१।४&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;पदङ्गळिऱ्सॊऩ्ऩ भॊक्तृत्वa मुम् नियन्दिरुत्वमुम्b इल्लाद विषयत्तै इङ्गु पोक्कियमॆऩ्गिऱदु। इत्तै अचित्तॆऩ्ऱदु ज्ञानरहिदमॆऩ्ऱबडिc। अचेतनतवम् केवल कुणङ्गळुक्कुम् तर्मबूदऴ्ञानत्तुक्कुम् पॊदुवागिलुम् इङ्गु त्रिविध अचेतन मॆऩ्ऱु पूर्वार्गळ् निरूबित्तवै त्रिगुणम् । कालम् - सुत्त स्त्त्वम् ऎऩ्गिऱ द्रव्य विसेषङ्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;त्रिगुणमावदु - पिरिमितf सुगत्तुक्कुम् तुह्ह्कत्तुक्कुम् मोहत्तुक्कुम् विसेष कारणङ्गळाऩ सत्त्व - रजस् - तमस्सुक्कळागिऱ कुणङ्गळुक्कु आच्रयमाऩg द्रव्यम्। इदु केवल प्रक्रुदियॆऩ्ऱुम्h , प्रक्रुदि विक्रुदियॆऩ्ऱुम्i, केवल विक्रुदियॆऩ्ऱुम्j मूऩ्ऱु वगैयाय् इरुबत्तिनालु तत्त्वरूबमायिरुक्कुम्। इवऱ्ऱिल् स्वबावत्तालुम्, पञ्जीगरणुदिगळालुम्k तेसगाल पेदत्तालेयुण्डाम् विक्रुदिगळुक्कुl ऎल्लैयिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;कालमावदु - जडत्वm - विभुत्वn ङ्गळैयुडैत्ताय् बालवृद्धादि व्यवस्थैकळुक्कु विसेष कारणमाऩ त्रव्यम्। इदु ऎप्पोदुम् अव्वो वस्तुक्कळुडैय भूतo - भविष्यत्p - वर्तमानq । व्यपदेशr कळुक्कुम् तऩ् अवचछेदs ङ्गळाले नियामगमायिरुक्कुम्t। इदऱ्कु सत्वादिगुणत्रय मुमिऩ्ऱिक्के उपाधिu विसेषङ्गळाले सीदगालम्&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।५&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;उष्णगालम् ऎऩ्ऩुमाप्पोले सात्विग-राजस-तामसादि काल विभागम् उण्डागिऱदु। ब्रह्मदिवसम् मुदलाग मनुष्य दिवस-पर्यन्तमाग ऎङ्गुम् इदु कण्डुगॊळ्वदु। शुद्धसत्वत्तिल् इप्पडिप्पट्ट काल विभागमिऩ्ऱिक्के पूर्व-उपरादि-विभागमात्रa मेयायिरुक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;शुद्धसत्व मावदु - रजस्-तमस्सुक्कळिऩ्ऱिक्के प्राक्रुद सत्त्व-विलक्षण-सत्त्वत्तुक्कुb आच्रयमाऩ त्रव्यम्। इदु सपरिकरc ऩाऩ च्रिय:पदिक्कु भॊगd - भॊगॊपकरणe - भॊगस्थानf माय्क् कॊण्डु अनन्ताश्चर्यg माय् हिरण्यगर्भादि स्थान ङ्गळॆल्लाम् नरगमाय्त् तोऱ्ऱुम्बडियाऩ आनुगूल्यप्रगर्षत्तालेh परमबद सप्त वाच्य मायिरुक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि मूऩ्ऱु वगैयाऩ सेदन-असेदनङ्गळुडैय स्वरूब-स्त्तिदि-प्रव्रुत्तिगळ् मूऩ्ऱुम् ताऩिट्ट वऴक्काम्बडि निऱ्किऱ च्रिय:पदियै प्रेरिता वॆऩ्गिऱदु। इवऩ् मूऩ्ऱु सम्बन्द नियमत्तालेi सर्वसरीरियाय्j, मूऩ्ऱु व्याबारविसेषङ्गळालेk सर्वगार्यङ्गळुक्कुम् सर्वगारणमाय्l, मूऩ्ऱ कालत्तिलुम्m एगरूब-स्वरूब- रूबङ्गळैयुडैयऩाय्, मूऩ्ऱु स्तानत्तिलेn नित्यवासत्तै युडैयऩाय्, मूऩ्ऱु वगैयाऩ अर्च्चावदारत्तै युडैयऩाय्, मूऩ्ऱु&lt;br&gt;&#xA;१।६&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;युगत्तिलेa विसेषित्तु प्रगासिक्कुमवऩाय्, मूऩ्ऱु गुणयुग त्तालुम्b त्रियुगc ऩाय्, मूऩ्ऱु व्यूहङ्गळालेd मूविरण्डु प्रगारङ्गळैप्e पण्णुमवऩाय्, मूऩ्ऱु पुरुषार्त्तङ्गळुक्कुम्f मूलमाय्, मूऩ्ऱु प्रमाणङ्गळालुम्g प्रतिषेधh मिल्लादवऩाय्, मूऩ्ऱु मात्तिरै याऩ ऒऱ्ऱै ऎऴुत्तुक्कुi मुखयार्थ माय्, मूऩ्ऱु रहस्यङ्गळिल् सिक्षैयालेj विसेषरित्तु अऱियप्पडुम्। ब्रह्मत्तुक्कु उबनिषत्तुक्कळिऱ् सॊऩ्ऩ त्रैविद्यk म्, भोक्तृ-विशिष्ट-रूपl त्तालुम्, भॊग्य-विशिष्ट-रूपm त्तालुम्, प्रेरकत्व-विशिष्ट-रूपn त्तालुम् उपपन्नoम्। तऩ्ऩैयुम्p प्रेरिताq वैयुम् पिरिय अऱिन्दु पऱ्ऱिऩवऩुक्कु अवऩ् प्रसादत्तालेr मोक्षमॆऩ्ऱिऱे इङ्गु ऒदुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडिये पञ्चदश-अध्यायादिs कळिऱ्पडिये पर - अवर - तत्त्व विवेगम् पिऱन्दाल्t &amp;ldquo;&amp;ldquo;ध्येयॊ नारायणः सदा&amp;quot;&amp;ldquo;१ ऎऩ्ऱुम्&lt;br&gt;&#xA;१।७&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;स्मर्तव्यः सततं विष्णुः&amp;quot;१ ऎऩ्ऱुम् &amp;ldquo;तुञ्जुम्बोदुम् विडादु तॊडर्&amp;quot;२ ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱ सदा-अनुसन्धानम् कृत्यशेषa मुडैयवऩुक्कु उपाय-उपकार-विधैb याले वन्द भोगम्। कृतकृत्यc ऩुक्कुम् कैङ्गर्य-उपकार विधैयाले वन्द भॊगम्। भॊग्य ऩाय् नित्यश्रीयाऩ सेषि समाधिक दरिद्रd ऩाऩाऱ्पोले भॊगमुम् निःसमाभ्यधिक माम्।&lt;br&gt;&#xA;१।८&lt;br&gt;&#xA;१। अलैयऱ्ऱ वारमुदक् कडल् अक्कडलुण्डमुगिल्&lt;br&gt;&#xA;विवैऱ्ऱ नऩ्मणि वॆऱ्पु वॆयिल्निल वोङ्गुबगल्&lt;br&gt;&#xA;तुलैयुऱ्ऱऩवॆण्बर् तूमऱैसूडुन्दुऴाय्मुडियाऱ्कु&lt;br&gt;&#xA;इलैयॊत्तऩ अवऩ् पादम् पणिन्दवर्क् कॆण्णुदऱ्के&lt;br&gt;&#xA;२। सत्संप्रदायदध्नः समुद्धृतं वेङ्कटेशेन । तत्त्वनवनीतमेतत् तनुते नवनीतनर्तकप्रीतिम् ॥&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।९&lt;br&gt;&#xA;१। वरद विरचय त्वं वारिताशेषदोषां&lt;br&gt;&#xA;पुनरुपचितपुण्यां भूषितां पुण्यकॊट्या ।&lt;br&gt;&#xA;सितमुदितमनोभिस्तावकैर्नित्यसेव्यां&lt;br&gt;&#xA;हतरिपुजनयॊगां हस्तिधाम्नः समृद्धिम् ॥ इति कवितार्किकसिंहस्य सर्वतन्त्रस्वतन्त्रस्य श्रीमद्वेंकटनाथस्य वेदान्ताचार्यस्य कृतिषु तत्त्वनवनीतं संपूर्णम् । तत्त्व नवनीदम् मुऱ्ऱुम्। श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>तत्त्वबदवी-१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/tattvabadavI-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/tattvabadavI-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१।१&lt;br&gt;&#xA;(मुऩ्ऩुरै: इन्द रहस्यम् सेदनम्, असेदनम्, ईच्वरऩ् ऎऩ्ऱ मूऩ्ऱु तत्वङ्गळै अऱिवदऱ्कु वऴि काट्टुवदाल् इप्पॆयर् पॆऱ्ऱदु।)&lt;br&gt;&#xA;१।२&lt;br&gt;&#xA;विषयच्चुरुक्कम् : सेदनऩ् ताऩ् नऱ्कदि पॆऱ विरुम्बिऩाल् सिऱन्द ऒर् आसार्यऩै अडैय वेण्डुम्। अवऩ् अरुळोडु सॆय्युम् उबदेसत्ताल् उयर्न्द ताऴ्न्द तत्वङ्गळैप् पऱ्ऱिय विळक्कमाऩ अऱिवैप् पॆऱ वेण्डुम्। पिऩ् सर्वेच्वरऩ् तिरुवडिगळे सादऩमागवुम् पलऩागवुम् आवदै उणर्न्दु अवऩ् तिरुवडिगळिल् सरणागदि सॆय्य वेण्डुम्। इदुवे सेदऩऩ् नल्वाऴ्वु पॆऱ एऱ्ऱ वऴि।&lt;br&gt;&#xA;१।३&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;१। प्रसादात् देशिकेन्द्राणां परावरविभागवित् । प्रपन्नः परमात्मानं प्राप्नोति परमं पदम् ॥&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।४&lt;br&gt;&#xA;सदाचार्य-प्रसादत्तालेa पर-अवर-तत्त्वज्ञानम्b पिऱन्दवऩ् सर्वेच्वरऩ् तिरुवडिगळैये उबाय-उबेयङ्गळागप्c पऱ्ऱि उज्जीविक्क वेण्डुम्। परतत्त्वमावदु - स्वव्यतिरिक्त d वस्तुक्कळॆल्लावऱ्ऱुक्कुम् धारकe ऩुमाय् नियन्ताf वुमाय् सेषियुमाऩg&lt;br&gt;&#xA;१।५&lt;br&gt;&#xA;श्रियः पति। इवऩ् स्वतःa सर्वज्ञऩाय् सर्वसक्तियाय्प् परम कारुणिगऩाय् सर्वसरण्यऩाय्प् परमोदारb ऩाय् मोक्षप्रदऩाय् मुक्त-प्राप्यऩाय्, परव्यूहादिc -पञ्चप्रकारd -शुभाश्रयe -दिव्य-मङ्गळविग्रह-विशिष्टf ऩायिरुक्कुम्। इवऩै यॊऴिन्दवै अवर तत्त्वम्। इदु सेदनमॆऩ्ऱुम् असेदनमॆऩ्ऱुम् इरण्डु वगैयायिरुक्कुम्। &amp;ldquo;सेदनमाऩ अवरदत्त्वम् परिच्छिन्नg माऩ अहमर्थh म्। इदऱ्कु ज्ञातृत्व-कर्तृत्व-भोक्तृत्वi ङ्गळ् परायत्तj ङ्गळायिरुक्कुम्। इदु बद्ध-मुक्त-नित्यरूपत्ताले त्रिविधम्। बद्धरावार् - संसरिक्कुमवर्गळ्। मुक्तरावार् - संसारम् कऴित्तवर्गळ्। नित्यरावार् - ऒरुगालत्तिलुम् संसारमिल्लाद नित्यसूरिगळ्। &amp;ldquo;असेदनमावदु – अऱिविल्लाद वस्तु। अचेतनद्रव्यम् त्रिगुणमॆऩ्ऱुम् कालमॆऩ्ऱुम् शुद्धसत्त्वमॆऩ्ऱुम् धर्मभूत ज्ञानमॆऩ्ऱुम् चतुर्विधमायिरुक्कुम्। त्रिगुणमावदु – सत्त्वादि-गुणत्रय-आश्रयk माऩ द्रव्यम्। इदु प्रकृति-विकृति-विभागत्ताले इरुबत्तिऩालु वगैयाय् भगवल्लीलार्थमाग क्षेत्रज्ञl रुक्कुक् काय-करणादि-रूपेणm परिणमित्तु भगवत्-स्वरूप-तिरोधानादिn कळैप् पण्णुम्। कालमावदु – क्षणादि-विभागत्तैयुडैयदाय् सर्वकर्तावाऩ ईच्वरऩाले सहगारियाग स्वीक्रुदमायिरुक्कुम् द्रव्यम्। शुद्ध सत्त्वमावदु - रजस् तमस्सुक्कळिऩ्ऱिक्के सत्त्वगुणाश्रयमाऩ द्रव्यम्। इदु ईच्वरऩुक्कुम् नित्यरुक्कुम् मुक्तरुक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;१।६&lt;br&gt;&#xA;विग्रहादिरूपेणa विचित्रभोग्यb मायिरुक्कुम्। धर्मभूतज्ञानमावदु - पर-अवर-आत्माक्कळुक्कु स्वात्मावैयुम् स्वव्यतिरिक्तc वस्तुक्कळैयुम् प्रगासिप्पिक्कवऱ्ऱाऩ ज्ञानम्। इन्द ज्ञानत्ताले आत्माक्कळुक्कु ज्ञातृत्व-कर्तृत्व-भोक्तृत्वङ्गळ् उण्डागिऩ्ऱऩ। बद्धरुक्कु निषिद्ध-काम्य-कर्तृत्वd म् संसारहेतु। तत्वज्ञानमूलनिवृत्तिधर्मकर्तृत्वe म् मोक्षहेदु। बद्धऩ् मुऩ्बु पण्णिऩ बन्धकf ङ्गळुक्कॆल्लाम् तऩ् अधिकार-अनुगुणमाग प्रपत्त्यादि-प्रायश्चित्तम् पण्णि, मेल् अपराधम् पण्णादे प्रारब्ध-कर्मत्तैयुम् ऒरुवऴियाले कऴित्तु मुक्तऩाम्।&lt;br&gt;&#xA;१।७&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;मुत्तिक्करुळ् सूड मूऩ्ऱैत् तॆळि मुऩ्ऩम्&lt;br&gt;&#xA;इत्तिक्कालेऱ्कु मिदम्।&lt;br&gt;&#xA;१।८&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;इति कवितार्किकसिंहस्य सर्वतन्त्रस्वतन्त्रस्य श्रीमद्वेङ्कटनाथस्य&lt;br&gt;&#xA;वेदान्ताचार्यस्य कृतिषु तत्त्वपदवी संपूर्णा तत्व पदवी मुऱ्ऱुम्। कवितार्किकसिंहाय कल्याणगुणशालिने । श्रीमते वेङ्कटेशाय वेदान्तगुरवे नमः ॥ श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>तत्त्वमात्रुगै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/tattvamAtrugai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/tattvamAtrugai/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;वदनतचरयसय-कतष-तततवमतक-सपरण--तततव-मतरग-मऱऱम-शरमत-नगमनतमहदशकय-नम-&#34;&gt;१।१&lt;br&gt;&#xA;श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः - तत्त्वमातृका&lt;br&gt;&#xA;(विळक्कम् - रह। विव। - ७४-९४)&lt;br&gt;&#xA;तत्व मात्रुगै (मुऩ्ऩुरै : वडमॊऴियिल् &amp;lsquo;अ&amp;rsquo; मुदल् &amp;lsquo;क्ष वरैयिल् उळ्ळ ऐम्बत्तॊऩ्ऱु ऎऴुत्तुक्कळुक्कु &amp;ldquo;&amp;ldquo;मात्रुगा&amp;rdquo;&amp;rdquo; ऎऩप् पॆयर्। तत्वङ्गळै विळक्कुम् इन्द रहस्यम् ऐम्बत्तॊऩ्ऱु वाक्कियङ्गळ् कॊण्डुळ्ळमै पऱ्ऱित् तत्तुव मात्रुगै ऎऩप् पॆयर् कॊण्डदॆऩप् पॆरियोर् कूऱुवर्)&lt;br&gt;&#xA;विषयच् चुरुक्कम् : इन्द रहस्यत्तिल् श्रीदेसिगळ् अरुळिय ऐम्बत्तॊऩ्ऱु विषयङ्गट्कुम् विळक्कम् तरप्पडुगिऩ्ऱदु।&lt;br&gt;&#xA;१। तत्तुवङ्गळॆल्लान् दगवालऱिवित्तु&lt;br&gt;&#xA;मुत्तिवऴिदन्दार् मॊय्गऴले - अत्तिवत्तिल्&lt;br&gt;&#xA;आरमुदमाऱा मिरुनिलत्ति लॆऩ्ऱुरैत्तदार्&lt;br&gt;&#xA;तारमुद लोदुवित्तार् ताम्&lt;br&gt;&#xA;सदासार्य-उबदेसित्ताले सासीरगa - मूल मन्द्रादिगळैक् कॊण्डु सात्विगरुक्कुb अऱिय वेण्डुम् तत्वम् परc मॆऩ्ऱुम् अवरमॆऩ्ऱुम्d इरण्डु वगैयायिरुक्कुम्।&amp;quot;&lt;br&gt;&#xA;१।२&lt;br&gt;&#xA;२। परतत्व मावदु निऩैन्द ऎल्लाप् पॊरुळ्गट्कुम् वित्ताय्a सर्ववस्तुक्कळिलुम् उडऩ्मिसै उयिरॆऩक् करन्दुb, &amp;ldquo;नन्दाविळक्के यळत्तऱ्करियाय्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱुम् &amp;lsquo;उणर् मुऴु नल&amp;quot;२ मॆऩ्ऱुम् &amp;ldquo;अळप्परिय वारमुदै&amp;quot;३ ऎऩ्ऱुम्&lt;br&gt;&#xA;१।३&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;अमल&amp;quot;१ ऩॆऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱबडिये अत्यद्भुत माय् गुण ङ्गळुक्कुम् अदिसयावहमाय्त्a तिरुवुक्कुम् तिरुवाम्बडि निरुपाधिकb मङ्गळमाऩ स्वरूबत्तै युडैयवऩाय् &amp;ldquo;उयर्वऱ वुयर्नल मुडैयवऩ् यवऩवऩ्&amp;quot;२ ऎऩ्ऩुम्बडि अनवधिक-अतिशयc - आनन्दम् मुदलाऩ अनन्तd कल्याण कुणङ्गळैयुडैयऩाय् आच्रिदर्e पल पिऱप्पुम् पिऱवादबडि ताऩ् ऎन्निऩ्ऱ योऩियुमाय्प्f पिऱक्कक् कडवऩाय्, अवर्गळ् नाट्टिल् पिऱन्दु पडुमवै पडामैक्कागत् ताऩ् पिऱन्दु पडादऩ पडक् कडवऩाय्, ताऩ् सॊल्लिऱ्ऱुच् चॆय्युम् देवप्रकृतिg कळुक्कुत् ताऩुम् सॊल्लिऱ्ऱुच् चॆय्यक् कडवऩाय्, विपरीत-आचरणh म् पण्णुम् आसुरi - प्रक्रुदिगळुक्कुत् ताऩुम् विपरीत-आचरणj म् पण्णक् कडवऩाय्,&lt;br&gt;&#xA;१।४&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;तऩ्ऩै अन्दरात्माa ऎऩ्ऱु निऩैत्तिरुप्पारैत् ताऩुम् तऩक्कु अन्दरात्मावॆऩ्ऱु निऩैत् तिरुक्कुमवऩाय्, तऩक्कु आत्मb -आत्मीय - स्मर्प्पणम् पण्णिऩारुक्कुत् ताऩुम् आत्म-आत्मीय-स्मर्प्पणम् पण्णक् कडवऩाऩ श्रयः पति पुरुषोत्तमऩ्।&lt;br&gt;&#xA;३। इवऩ् &amp;ldquo;&amp;ldquo;पॊङ्गोदञ् जूऴ्न्द पुवऩियुम् विण्णुलगुम् अङ्गादुञ् जोरामे माळ्गिऩ्ऱ वॆम्बॆरुमाऩ् सॆङ्गोलुडैय तिरुवरङ्गच् चॆल्वऩार्&amp;quot;&amp;ldquo;१ ऎऩ्गिऱ पडिये उभय-विभूतिd निर्वाहगऩाय्e, &amp;ldquo;&amp;ldquo;तऩ् ऒप्पारिलप्पऩ्&amp;quot;&amp;ldquo;२ ऎऩ्ऱुम् &amp;ldquo;&amp;ldquo;इऩऩिल ऩॆऩऩुमिर् मिगुनरै यिलऩे&amp;rdquo;&amp;rdquo;&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।५&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;ऎऩ्ऱुम्, &amp;ldquo;&amp;ldquo;ऒत्तार् मिक्कारै मिलेयाय मामाया&amp;quot;&amp;ldquo;१ ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱबडिये सम-अधिक-दरिद्रa ऩायिरुक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;४। अप्राक्रुदमाय्b पञ्चोपनिषत्-प्रतिपाद्य-शुद्धसत्त्व-पञ्चशक्तिमय माय्, अस्त्र-भूषण-रूप-विचित्र-तत्व-आश्रयc माऩ तिव्यमङ्गळ विक्रह - विसेषत्ताले विशिष्टd ऩाय्क् कॊण्डु परव्यूहादि-पञ्चप्रकारe ऩायिरुक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;५। पररूप मावदु - नित्यमाय् एगरूबमाय् नित्यरुक्कुम् मुक्त रुक्कुम् सेव्यमाय्, &amp;ldquo;&amp;ldquo;कुऴुमित् तेवर् कुऴाङ्गळ् कैदॊऴच् चोदिवॆळ्ळत्तिऩुळ्ऩे ऎऴुवदोरुरु&amp;quot;&amp;ldquo;२&lt;br&gt;&#xA;१।६&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऱुम्, आदियञ्जोदियुरु&amp;rdquo;&amp;rdquo; ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱ पडिये वाऩुयरिऩ्बम्a मऩ्ऩि वीऱ्ऱिरुन्द रूबम्।&lt;br&gt;&#xA;६। व्यूहङ्गळावऩ - इप् पररूबमडियागप् पूर्वबूर्वa त्तिऱ्कु उत्तरोत्तरम् कार्यमाय्क् कॊण्डु पिरिन्दु &amp;ldquo;&amp;ldquo;मुण्ऩवण्णम् पालिऩ् वण्णम्&amp;quot;&amp;ldquo;२ &amp;quot;&lt;br&gt;&#xA;१।७&lt;br&gt;&#xA;पालिऩ् नीर्मै सॆम्बॊऩ् नीर्मै&amp;quot;&amp;ldquo;१ इत्यादिगळिऱ्पडिये कृत-त्रेतादि-युग ङ्गळ् तोऱुम् माऱिमाऱि वरुम् निऱङ्गळैयुडैयऩवाऩ रूबङ्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;७। अभिमान विसेषत्ताले जीव-मन:-अहङ्कार-शब्द- वाच्य ङ्गळाऩ सङ्गर्षण-प्रत्युम्न–अनिरुत्त रूबङ्गळिल् ज्ञान बलादि कळिल् इव्विरण्डु कुणङ्गळुम् सम्हार-सास्त्र प्रवर्त्तनादिगळिल् इव्विरण्डु तॊऴिल्गळुम् उडैयऩवायिरुक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;८। वासुदेवादिगळाऩ नालु व्यूहङ्गळिलुम् ऒव्वॊरु व्यूहत्तिले मुम्मूऩ्ऱागप् पिरिन्दु केसवऩ् तमरिल् सॊल्लुगिऱ तिरुनामङ्गळैयुडैय रूबङ्गळ् पऩ्ऩिरण्डुम् व्यूहान्तरb ङ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;९। विभवङ्गळावऩ - &amp;ldquo;&amp;ldquo;मीऩायामैयुमाय्&amp;quot;&amp;ldquo;२ इत्यादि कळिऱ्पडिये&lt;br&gt;&#xA;१।८&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;विभूतिa कळोडु सजादीयङ्गळाय्त् तोऩ्ऱुम् रूबङ्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;१०। अवैदम्मिले तोऩ्ऱुवऩ सिल रूबङ्गळ् विभवान्तरb ङ्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;११। अन्दर्यामि रूबमावदु - &amp;ldquo;&amp;ldquo;कण्गळ् सिवन्दु&amp;quot;&amp;ldquo;१ इत्यादिगळिऱ् पडिये उळ्ळे यॊगि कळुक्कुक् काणलावदॊरु सूक्ष्म रूबविसेषम्।&lt;br&gt;&#xA;१२। अर्च्चावदारमावदु - &amp;ldquo;&amp;ldquo;तमरुगन्ददु ऎव्वुरुवम् अव्वु रुवन्दाऩे - तमरुगन्ददु ऎप्पेर् मऱ्ऱप्पेर्-२&lt;br&gt;&#xA;१।९&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;१३। &amp;ldquo;&amp;ldquo;तऩ्ऩुऩे तिरैत्तॆऴुन्दु&amp;quot;&amp;ldquo;१ इत्यादिगळिऱ्पडिये निऱ्किऱ इव्वञ्जु रूबमुम् &amp;ldquo;&amp;ldquo;अगलगिल्लेऩ् इऱैयु&amp;quot;&amp;ldquo;२ मॆऩ्ऱु अलर्मेल्मङ्गै उऱैयुम्बडियाऩ शुभाश्रयa मायिरुक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;१४ &amp;ldquo;&amp;ldquo;तिरुक्कण्डेऩ् पॊऩ्मेणिगण्डेऩ्&amp;rdquo;&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ पडिये सलक्षमीगमाग इप्परदत्त्वत्तैक् कण्डवऩ् मऱ्ऱिङ्गोर् तिरुविल्लाप् पुदुत्तॆय्वम् तेऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;१५। इप्पडि सुडर्मिगु सुरुदियुळ् उळऩाऩ श्रीयः पति क्कुच् चरीरमॆऩ्ऱु प्रमाण सिद्धमाऩ अवरदत्त्वम्b सेदनमॆऩ्ऱुम् असेदनमॆऩ्ऱुम् इरण्डु वगैयायिरुक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;१६। सेदनमाऩ अवरदत्वमावदु - जीव शब्दवाच्य माय् स्वरूबत्तालुम् शक्त्यादि गुण ङ्गळालुम् परिच्छ्द्यc माऩ अहमर्थd म्।&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।१०&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;७। इदु स्वम्ब्रगासदैयालुम्a ज्ञान गुण-आश्रय मागै यालुम् ज्ञानमॆऩ्ऱु पेर्बॆऱ्ऱु इरण्डुb पडियालुम् तऩक्कुत् ताऩ् तोऩ्ऱुमदाय्, अनुगूल स्वभाव माय्, अदिसूक्ष्ममाय्, तिलत्तिल्c तैलम् पोलवुम् दारुd विल् अक्नि पोलवुम्, सर्वअसेदनङ्गळिलुम् अनुप्रवेसिक्कवऱ्ऱाय्, निर्विगारमाय्e गुणत्रयरहितf माय्, कण्डु केट्टु उऱ्ऱु मोन्दु उण्डु उऴलुम् ऐङ्गरुविगळुक्कुम् विषयमऩ्ऱिक्के निष्कृष्टg वेषत्तिल् देवत्व-मनुष्यत्वादि भेद ङ्गळ् इल्लामैयाले देव-मनुष्यादि-शब्द-गोचरh मऩ्ऱिक्के सर्व-आत्म-साधारणi ङ्गळाऩ अहंबुद्धिशब्द ङ्गळाले तन्दामुक्कु अनुभाव्यj मायिरुक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;१८। नाऩॆऩ्गिऱ अर्थ म्दाऩे परबुद्धिk - विषयमाम्बोदु अवऩ् - इवऩ् - उवऩ् ऎऩ्ऱुम् नीयॆऩ्ऱुम् तोऱ्ऱुम्।&lt;br&gt;&#xA;१९। इज्जीव - तत्वम् बद्धl रॆऩ्ऱुम्, बन्धरहितm रॆऩ्ऱुम् इरण्डुबडियायिरुक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;२०। बद्ध रावर् - पल सॆय्विऩै वऩ्गयिऱ्ऱाल्n तिण्णम ऴुन्दक् कट्टुण्डु, पॆरुन्दुयरिडुम्बैयिलेo माऱिमाऱिप् पलबिऱप्पुम् पिऱन्दु, मण्णाय् नीरॆरि काल् मञ्जुलावुमागासमुमाम् पुण्णाराक्कैयिऩ् वऴियुऴऩ्ऱु, नाऩाविद नरगम् पुगुम्बावम् सॆय्दु,&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।११&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;सूऴ्न्दु अगऩ्ऱु आऴ्न्दु उयर्न्द मुडिविल् पॆरुम्बाऴिलेa पॊय्निऩ्ऱ ञाऩमुम् पॊल्ला वॊऴुक्कुम् अऴुक्कुडम्बुम् इन्निऩ्ऱ नीर्मै यॆऩ्ऩुम्बडि तऩ्ऩुरुक् कॊडुत्तु वेऱ्ऱुरुक् कॊण्डु, आवारार् तुणैयॆऩ्ऱु अलैनीर्क् कडलुळ् अऴुन्दुम् नावाय्बोऱ् पिऱविक् कडलुळ् निऩ्ऱु तुळङ्गुगिळ्ऱb सेदऩर्।&lt;br&gt;&#xA;२१। इवर्गळुक्कु अनादियाऩ कर्म-प्रवाह- वैषम्यत्तालेc अव्वो भॊगङ्गळुक्कुप्पोले अवसर-प्रतीक्ष-भगवत्-कृपामूलd माऩ मोक्षत्तिऱ्कु मुऱ्पाडु पिऱ्पाडुगळ् उण्डाम्।&lt;br&gt;&#xA;२२। बन्धरहितर् मुक्तरॆऩ्ऱुम् नित्यरॆऩ्ऱुम् इरण्डु वगै&lt;br&gt;&#xA;२३। मुक्तरावर् - &amp;ldquo;&amp;ldquo;ऎम्माबावियर्क्कुम् विदिवाय्क्किऩ्ऱु वाय्क्कुङ् गण्डीर्&amp;quot;&amp;ldquo;१ ऎऩ्ऩुम्बडि नडुवे वन्दु उय्यक् कॊळ्गिऩ्ऱ नादऩ् तिरुवरुळाले करुविले तिरुवुडैयराय्, पीदगवाडैप् पिराऩर् पिरमगुरुवागि&lt;br&gt;&#xA;१।१२&lt;br&gt;&#xA;वन्दु पादविलच्चिऩै वैत्तु ञाऩक्कै तर, &amp;ldquo;याऩे ऎऩ्ऱऩदे&amp;quot;१ ऎऩ्गिऱ अहङ्गार-ममगारङ्गळागिऱ पडुगुऴियिऩिऩ्ऱुम् एऱि, ऒण्डॊडियाळ् तिरुमगळुम् तिरुमगळ्सेर् मार्बऩुमे निलानिऱ्पक् कण्ड सदिर् कण्डु, ऐङ्गरुवि कण्ड इऩ्बम् तॆरिवरिय अळविल्लाच् चिऱ्ऱिऩ्बम् ऒऴिन्दु, कळैगण्मऱ्ऱिऩ्ऱि नागणैमिसै नम्बिराऩ् सरऩे सरण् नमक्कॆऩ्ऱ तिरुनारणऩ् ताळ् कालम् पॆऱच् चिन्दित्तु, पुगलॊऩ्ऱिल्ला अडियेऩ् उऩ्ऩडिक् कीऴ् अमर्न्दु पुगुन्देऩे ऎऩ्ऱुम् अडैक्कलम् पुगुन्द ऎऩ्ऩै, अञ्जलॆऩ्ऩवेण्डुम् ऎऩ्ऱुम् तॊऩ्मा वल्विऩैत् तॊडर्गळै मुदलरिन्दु मङ्ग ऒट्टु उऩ् मामायै मायञ्जॆय्येल् ऎऩ्ऩै ऎऩ्ऱुम् वळैत्तु, आक्कै विडुम् पॊऴुदु ऎण्णि, पावमॆल्लाम् सुम् ऎऩादे कैविट्टोडित् तूऱुगळ् पाय, अमररोडु उयर्विल् सॆऩ्ऱु, मऩ्ऩुङ् गडुङ्गदिरोऩ् मण्डलत्तिऩ् नऩ्ऩडुवुळ् अऩ्ऩदोर् इल्लियऩुाडु&lt;br&gt;&#xA;१।१३&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;पोय्, इमैयोर् वाऴ् तऩिमुट्टिडक् कोट्टैयिऩैक् कऴित्तु, वाट्टाऱ्ऱाऩ् पणिवगैयै वाऩेऱप् पॆऱ्ऱु, आण्मिऩ्गळ् वाऩगम् आऴियाऩ् तमरॆऩ्ऱु वाळॊण्गण् मडन्दैयर् वाऴ्त्त, कॊडियणि नॆडुमदिळ् कोबुरम् कुऱुगि, वासलिल् वाऩवर् वैगुन्दऩ् तमर् ऎमर् ऎमदिडम् पुगुदॆऩ्ऩ, विदिवगै पुगुन्दऩरॆऩ्ऱु नल्वेदियर् पदियिऩिल् पाङ्गिऩिल् पादङ्गळ् कऴुव, निदियुम् नऱ्सुण्णमुम् निऱैगुडविळक्कमुम् मदिमुग मडन्दैयर् एन्द वन्दु अवर् ऎदिर्गॊळ्ळ, तऩ्मैबॆऱुत्तित्तऩ् ताळिणैक्कीऴ् कॊळ्ळुमप्पऩ् कॊऴुञ्जोदि युयरत्तुक् कूट्टरिय तिरुवडिक्कळ् कूट्ट, अवऩ् ताळिणैक्कीऴ् वाऴ्च्चि पॆऱ्ऱु, अडियार्गळ् कुऴाङ्गळुडऩ् कूडि, मामणिमण्डबत्तिल् अन्दमिल् पेरिऩ्बत्तु अडियराऩ नित्यसगुरिगळोडु निरैयॊक्कa विरुन्दु, अऩैत्तुलगुमुडैय अरविन्दलोसऩऩैत्b तिऩैत्तऩैयुम् विडादे अनुबवित्तु, ऒऴिविल् कालमॆल्लाम् उडऩाय् मऩ्ऩि वऴुविला वडिमै सॆय्दु वाऴुम्बडि वीडुc तिरुत्तुवाऩ्बक्कल् वीडुबॆऱ्ऱवर्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;२४ नित्यरावार् - नित्यमाऩ परिबूर्ण-पगवत्- अनुबवत्तै युडैयराय् वडिवुडै वाऩवरॆऩ्ऱुम् मुडियुडै वाऩवरॆऩ्ऱुम् वैगुन्दत्तु अमररॆऩ्ऱुम् सूरिगळ् ऎऩ्ऱुम्&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।१४&lt;br&gt;&#xA;साध्यदेव कळॆऩ्ऱुम् सॊल्लप्पट्ट अनन्द-करुड-विष्वक्सेनादिगळाऩ अयर्वऱुम मरर्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;२५। बद्ध रुक्कुक् कर्मप्रवाहम् अनादियाय् अन्तवa त्तायिरुक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;२६। मुक्त रुक्कुक् कैङ्गर्यप्रवाहम् आदिमत्ताय् अन्तरहितb मायिरुक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;२७। नित्यरुक्कु भगवत्-अभिमत-विपरीत–रुचिc यिल्लामैयाले ऒरुगालत्तिलुम् कर्मबन्ध मिऩ्ऱिक्के अधिकारd नियमत्तोडे कूडिऩ कैङ्गर्य-प्रवाहम् अनाद्यन्तe मायिरुक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;२८। इप्पडि षड्विम्शकf ऩॆऩ्ऱुम् पञ्चविंशकg ऩॆऩ्ऱुम् पिरिक्कप्पट्ट परमात्मावुक्कु सर्व-अवस्थयिलुम् स्वाश्रितh विषयत्तिलुळ्ळ पारतन्त्रय-शेषत्व ङ्गळ् स्वातन्त्रय-निबन्धनi ङ्गळायिरुक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;२९। जीवात्माक्कळुक्कु सर्व-अवस्थयिलुम् स्वव्यापारदिकळिलुळ्ळ स्वातन्त्रय-शेषित्वङ्गळ् पारतन्त्रय-निबन्धनj ङ्गळायिरुक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;३०। इप्पडि परमसेषियायुम्k द्वारसेषिl युमायुळ्ळ पर-अवर-आत्माक्कळ् इरुवरिलुम् वेऱुबट्ट असेदन तत्वम् त्रिगुणमॆऩ्ऱुम् अत्रिगुणमॆऩ्ऱुम् इरण्डु&lt;br&gt;&#xA;१।१५&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;वगैयायुम्, अत्रिगुण कालमॆऩ्ऱुम् शुद्ध-सत्त्व मॆऩ्ऱुम् इरण्डु वगैयायुम् इरुक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;३१। अचेतन द्रव्य माऩ धर्मभूतज्ञानत्तोडे कूड नालु वगैयॆऩ्ऱु ऎण्णलायिरुक्क, इत्तैच् चरीरमागक् कॊळ्ळामैयालुम् प्रयोजन~विसेषत्तालुम् इवै मूऩ्ऱैयुम् वगुत्तु अनुसन्धित्तार्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;३२। त्रिगुण मावदु - सत्त्व-रजस्-तमस्सुक्कळुक्कु आश्रयa माऩ द्रव्यम्,&lt;br&gt;&#xA;३३। सत्त्व-रजस्-तमस्सुक्कळावऩ-अडैवेb ज्ञान- सुखादिकळुक्कुम्। राग-दुःखादिc कळुक्कुम् प्रमाद-मॊहादिd कळुक्कुम् हेदुक्कळाऩ गुणविसेषङ्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;३४। इत्त्रिगुणत्तिऩुडैय कारण दशैयैयुम् कार्यदशैयैयुम् कूडप् &amp;ldquo;&amp;ldquo;प्रक्रुदि माऩाङ्गार मऩङ्गळ्&amp;quot;&amp;ldquo;१, पॊङ्गैम् पुलऩुम् पॊऱियैन्दुम् करुमेन्दिरियमैम्बूदम् ऎऩ्ऱु पिरित्तुच् चास्त्रम् सॊल्लानिऱ्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;३५। इवऱ्ऱिल् गुणसाम्यत्तैयुडैय मूलप्रक्रुदियिल् ऒरु प्रदेसत्तिले भगवत-सङ्कल्प-नियत-कालf माऩ वैषम्यमडियागg सात्त्विग-राजस-तामसङ्गळॆऩ्ऱु पिरिवुडैत्ताऩ महाऩ् पिऱक्कुम्। &amp;quot;&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;३६। इदऩिऩ्ऱुम् इव्वडैवेa सात्त्विग-राजस-तामस-अहङ्गारङ्गळ् उण्डाम्।&lt;br&gt;&#xA;३७। राजस-अहङ्गारम् तुणैयाग सात्त्विग-अहङ्गारत्तिऩिऩ्ऱु एकादश इन्द्रिय ङ्गळुम् तामस-अहङ्गारत्तिऩिऩ्ऱु तन्मात्रैb कळै इडैयिट्टुक् कॊण्डु पञ्चभूत ङ्गळुम् उत्पन्नङ्गळाम्।&lt;br&gt;&#xA;३८। भूतङ्गळुक्कु उपादानc ङ्गळाऩ शब्दादि-तन्मात्रै कळुम् भूतङ्गळुक्कु गुणङ्गळाऩ शब्दादिकळुम् वेऱुबट्टवै।&lt;br&gt;&#xA;३९। इप्भूतङ्गळ् ऐन्दिलुम् कुणङ्गळ् ऐन्दुम् निऱ्कुम् अडैवैप्d &amp;ldquo;&amp;ldquo;पूनिलायवैत्तुमाम्&amp;rdquo;&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ पाट् टिऩ्बडिये अनुसन्धिप्पदु।&lt;br&gt;&#xA;४०। इप्पडि महदादि कळाऩ तत्त्वङ्गळुम् इवऱ्ऱिऩ् कलसुदलडियागप् पिऱक्कुम् अनन्तङ्गळाऩ ब्रह्माण्डङ्गळ् मुदलाऩ कार्यङ्गळुमॆल्लाम् त्रिगुणद्रव्यमागिऱ पॆरुङ्गडलिल् अलैगळुम् नुरैगळुम् कुमिऴिगळुम् पोले आवदु अऴिवदाय् वरुगिऱ प्रवाहम् अनादियाग विच्छेदमऱप्पोरुगैक्कुe अडिf पल पल&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।१६&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;मायमयक्कुक्कळाल् इऩ्बुऱुमिव् विळैयाट्टुडैयाऩुडैय इच्छानुवर्तिa याऩ कालम्। कालम् अनादियाय् अनन्तमाय् नडक्कुमॆऩ्ऩुमिडत्तै &amp;ldquo;&amp;ldquo;आनादिर्भगवान् कालः&amp;quot;&amp;ldquo;१ इत्यादिकळिले कण्डुगॊळ्वदु।&lt;br&gt;&#xA;४१। कालमावदु - ऎदिर्-निगऴ्-कऴिवु, मुऩ्बु-पिऩ्बु, ऒरुगालम् पलगालम् ऎऩ्ऱाऱ्पोल सॊल्लुगिऱ पासुरङ्गळुक्कु इलक्कायिरुप्पदॊरु द्रव्यविसेषम्&lt;br&gt;&#xA;४२। इदिल् इऱैप्पॊऴुदुb मुदलाग नाळ्- तिङ्गळ्c - आण्डु- ऊऴिd - कल्बम्e - परार्धf म् - द्विपरार्धg - महागल्बम्h ऎऩ्ऱाऱ्पोले सॊल्लुगिऱ ऎल्लैगळॆल्लाम् स्वदन्द्र सङ्गल्बमागिऱ सूऱावळिक्काऱ्ऱाले सुऴऩ्ऱु वारानिऩ्ऱाल् कऴिन्द कूणङ्गळुम् कल्बङ्गळुम्, वरुम् कूणङ्गळुम् कल्बङ्गळुम् अनन्तङ्गळाय् इवऱ्ऱाले लीलाविभूतियिलुळ्ळ कार्यङ्गळुक्कु उत्पत्ति-स्त्तिदि-नास-व्यवस्त्तै उण्डायिरुक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;४३। शुद्धसत्त्वत्तिल् इक्काल तत्त्वम् उण्डेयागिलुम् अङ्गुळ्ळ कार्यङ्गळिऩुडैय उत्पत्यादिकळुक्कु इङ्गु अडैत्तi कालविसेषम् नियामगमऩ्ऱुj।&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।१७&lt;br&gt;&#xA;४४। शुद्ध सत्त्वमावदु - गुणत्रयरहितa मायुम् गुणत्रय-आश्रयb मायुमुळ्ळ द्रव्यङ्गळिऱ्काट्टिल् वेऱुबट्टु विलक्षणमाऩ सत्त्वगुणत्तिऱ्कु आश्रयcमाऩ द्रव्यम्।&lt;br&gt;&#xA;४५। इदऩ् पडियैप्d पार्त्ताल् परमयोगिe – वाङ्मनस f – अपरिच्छेद्यg –स्वरूप-स्वभाव माय् सेणुयर्वाऩमॆऩ्ऱुम् &amp;ldquo;&amp;ldquo;तॆळिविसुम्बु&amp;quot;&amp;ldquo;१ ऎऩ्ऱुम् &amp;ldquo;&amp;ldquo;पॊऩ्ऩुलगु&amp;quot;&amp;ldquo;२ ऎऩ्ऱुम् &amp;ldquo;&amp;ldquo;कलङ्गाप् पॆरुनगरम्&amp;quot;&amp;ldquo;३ ऎऩ्ऱुम् &amp;ldquo;&amp;ldquo;मागवैगुन्दम्&amp;rdquo;&amp;rdquo; ऎऩऱुम्&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।१८&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;सॊल्लप्पट्ट वेऱुबाट्टैयुडैयदाय् प्रह्मादि पदङ्गळुमॆल्लाम् नरगदुल्यङ्गळाय्त् तोऱ्ऱुम्बडि अपरिमितa -आश्चर्य ङ्गळाऩ भोग्यb -भोगोपकरणc -भोगस्थानd कळैयुडैत्ताय्, सर्वेच्वरऩुक्कुम् नित्यरुक्कुम् मुक्तरुक्कुम् विग्रहादिरूपेणe -विचित्र प्रवाहमायिरुक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;४६। इप्पडि अनन्त ङ्गळाऩ जनपदf -नगर-विमान-मण्डप-गोपुरादि-विभाग ङ्गळैयुडैत्ताऩ तिव्यलोगत्तिल् प्रधानतममाऩ तिरुमामणिमण्डबत्तिले अनन्तदेवतात्मकg माऩ दिव्ययोग पर्यङ्कh विसेषत्तिले त्रिविध-चेतनरैयुम् त्रिविध-अचेतनङ्गळैयुम्, स्वादीनङ्गळाक्किक् कॊण्डु &amp;quot;&amp;rdquo; वैकुण्ठे तु परे लोके&amp;quot;&amp;ldquo;१ इत्यादिकळिऱ्पडिये सर्वसेषियाऩ श्रियःपति ऎऴुन्दरुळियिरुक्कुम्बडि मुमुक्षुi - दशैयिल् नित्य अनुसंधेयमाय् मुक्त-दशैj यिल् नित्य-अनुभाव्यk मायिरुक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;४७। इप् पर-अवर तत्त्वङ्गळ् इरण्डुक्कुम् ऒरोर् आगारङ्गळाले साधर्म्यंl उण्डेयागिलुम् विसेष&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।१९&lt;br&gt;&#xA;आकारङ्गळाले वेऱुबट्टु शेषशेषिभाव&amp;rsquo;- नियन्तृनियाम्यभावb - व्याप्यव्यापगभावc - आधाराधेयभावादिd कळाले इवै ऒऩ्ऱिनिऱ्कुम्e निलै-प्रणवत्तिलुम् सत्यशब्दत्तिलुम् पुरुषशब्दत्तिलुम् नारायणशब्दत्तिलुम् पुरुषोत्तम शब्दत्तिलुम् &amp;ldquo;कऱन्द पालुळ् नॆय्बोल्&amp;quot;१, &amp;ldquo;अडियेऩुळ्ळाऩ&amp;quot;२&lt;br&gt;&#xA;१।२०&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;ऊऩिलुयिरिलुणर्विऩिल् निऩ्ऱवॊऩ्ऱै&amp;quot;&amp;ldquo;१, &amp;ldquo;&amp;ldquo;उलगु निऩ्ऩोडॊऩ्ऱि निऱ्क वेऱुनिऱ्ऱि&amp;quot;&amp;ldquo;२ इत्यादिकळिलुम् सुरुङ्ग अनुसन्धिक्कलाम्।&lt;br&gt;&#xA;४८। ऒऩ्ऱै अऱिगैयुम् अदऩ् अऱिवडियाग व्यापरिa कैयुम् ऒरु फलत्तै भुजिb क्कैयुम् तऩक्कुत् ताऩ् तोऩ्ऱुगैयुम् इल्लाद द्रव्यम् अचेतन तत्त्वम्।&lt;br&gt;&#xA;४९। इवऱ्ऱैप् पराधीनc मागवुडैयदु जीवदत्त्वम्।&lt;br&gt;&#xA;५०। त्रिविध-चेतन-अचेतनङ्गळुडैय स्वरूबd - स्त्तिदिe -प्रव्रुत्तिगळ्f मूऩ्ऱुम् ताऩ् इट्ट वऴक्काम्बडि निऱ्किऱदु परतत्त्वम्।&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।२१&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;इत् तत्त्व - विवेगत्तिऱ्कु प्रयोजनम् तऩ् विसेषणङ्गळैa अऱियामैयाले वरुगिऱ प्रकृति-आत्म-भ्रमb, तऩ् विसेष्यत्तैc अऱियामैयाले वरुगिऱ स्वतन्त्र-आत्म-भ्रमd मुम् कऴिन्दु तऩ् स्वरूबत्तिऱ्कु त्याज्यe -उपादेयf - पुरुषार्त्तङ्गळैत्g तॆळिन्दु विपरीत-अभिसंधि-निवृत्तिh युम् प्राप्यरुचi युम् पिऱन्दु प्रापक–सापेक्षj ऩागै।&lt;br&gt;&#xA;१। तिरुनारायणऩॆऩुन् दॆय्वमुम् सित्तुमसित्तुमॆऩ्ऱु&lt;br&gt;&#xA;पॆरुनाऩ्मऱैमुडि पेसिय तत्तुवमूऩ्ऱिवै केट्टु&lt;br&gt;&#xA;ऒरुनाळ् उणर्न्दवर् उय्युम् वगैयऩ्ऱि ऒऩ्ऱुगवार्&lt;br&gt;&#xA;इरुनालॆऴुत्तिऩ् इदयङ्गळोदिय ऎण्गुऩरे&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।२२&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;१। कारणमाय् उयिरागि अऩैत्तुङ् गाक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;करुैणमुगिल् कमलैयुडऩ् इलङ्गुमाऱुम्&lt;br&gt;&#xA;नारणऩार् वडिवाऩ उय्र्गळॆल्लाम्&lt;br&gt;&#xA;नामॆऩ्ऱु नल्लडिमैक् केऱ्कु माऱुम्&lt;br&gt;&#xA;तारणनीर् मुदलाऩ मायै कालम्&lt;br&gt;&#xA;तऩिवाऩॆऩ्ऱु इऱैयुरुवार् तऩ्मै ताऩुम्&lt;br&gt;&#xA;कूरणिसीर् मदियुडैय कुरुक्कळ् काट्टक्&lt;br&gt;&#xA;कुऱिप्पुडऩ् नाम् कण्डवगै कूऱिऩोमे।&lt;br&gt;&#xA;२। स्तनंधयैरपि सहसैव सुग्रहा समुत्थिता निधिरिव वेङ्कटेश्वरात् ।&lt;br&gt;&#xA;परावरस्थितिमिह तत्त्वमातृका करॊत्यसौकरतलमौक्तिकॊपमाम् ॥&lt;br&gt;&#xA;१।२३&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;१। अक्षय्यशान्ति मकरन्द रसप्रक्तान् अभ्यर्थये मुरभिदङ्घ्रि सरॊजभृङ्गान् ।&lt;br&gt;&#xA;कामं प्रसीदत यथा अहमनन्यभावः कर्णामृतानि भवतामतारयेयम् ॥&lt;br&gt;&#xA;इति कवितार्किकसिंहस्य सर्वतन्त्रस्वतन्त्रस्य श्रीमद्वेंकटनाथस्य&lt;br&gt;&#xA;वेदान्ताचार्यस्य कृतिषु तत्त्वमातृका संपूर्णा । तत्त्व मात्रुगा मुऱ्ऱुम्। श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः ॥&lt;/h1&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>प्रदानशदगम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/pradAnashadagam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/pradAnashadagam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रधानशतकम्&lt;br&gt;&#xA;प्रदान सदगम्&lt;br&gt;&#xA;(मोक्षमडैय विरुम्बुमवर् अऱियवेण्डियवऱ्ऱिल् मुक्कियमाऩ नूऱु पॊरुळ्गळैत् तॊगुत्तुक् कूऱुम् रहस्यम्)&lt;br&gt;&#xA;यः प्रधानः प्रपन्नानां प्रधानशतकं व्यधात् । तं नौमि वेङ्कटाचार्यं धुर्यं मार्गे यतीशितुः ॥&lt;br&gt;&#xA;परविदुपदर्शितं नः प्रधानशतकं प्रमाणसिद्धमिदम् । भजति शतकोटिभावं परपक्षे च प्रयोजने च सताम् ॥&lt;br&gt;&#xA;पॊङ्गु पुऩलाऱुगळिल् पुवऩमॆल्लाम्&lt;br&gt;&#xA;पॊऩ्गऴलाल् अळन्दवऩ्दऩ् ताळाल् वन्द&lt;br&gt;&#xA;कङ्गैयॆऩुम् नदि पोलक् कडल्गळेऴिल्&lt;br&gt;&#xA;कमलै पिऱन्दु अवऩुगन्द कडले पोल&lt;br&gt;&#xA;सङ्गुगळिल् अवऩेन्दुम् सङ्गे पोलत्&lt;br&gt;&#xA;तारिल् अवऩ् तण्दुळवत् तारे पोल&lt;br&gt;&#xA;ऎङ्गळ् कुलबदिगळ् इवै मेलामॆऩ्ऱे&lt;br&gt;&#xA;ऎण्णिय नल्वार्त्तैगळ् नाम् इसैगिऩ्ऱोमे।(२५)&lt;br&gt;&#xA;“वार्त्तै अऱिबवर् मायवऱ्काळऩ्ऱि आवरो” ऎऩ्ऱु आऴ्वार् ओरवदारत्तिल् वार्त्तैयै उदाहरित्त इदु मऱ्ऱुम् आसार्यर्गळ् मुमुक्षुक्कळुक्कु अरुळिच्चॆय्युम् प्रधाननिष्कर्षकवाक्यङ्गळुक्कुम् उबलक्षणम्। अवै ऎल्लाम् कूड इङ्गे विवक्षिदङ्गळागवुमाम्। अवै ऎवै ऎऩ्ऩिल्&lt;br&gt;&#xA;I। ऎम्बॆरुमाऩैक् काट्टुम् प्रमाणङ्गळुळ् मुक्कियमाऩवै&lt;br&gt;&#xA;१। प्रत्यक्षादि प्रमाणङ्गळिऱ् काट्टिलुम् “वेदात् शास्त्रं परं नास्ति” इत्यादिकळिऱ्पडिये मऱ्ऱुळ्ळ शास्त्रङ्गळिऱ् काट्टिलुम् पारलौकिकपुरुषार्थतदुपायङ्गळै यथावस्थितमागक् काट्टुगिऱ वेदम् प्रधानम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>मुनिवाहनबोगम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/munivAhanabogam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/munivAhanabogam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीः । श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः ।&lt;br&gt;&#xA;॥ मुनिवाहनभोगः ॥&lt;br&gt;&#xA;मुनिवाहनबोगम्&lt;br&gt;&#xA;(मुऩिवाहनर् पॆरिय पॆरुमाळै अनुबवित्त मुऱैयै अवर् पिरबन्दत्तिऱ्कु उरैयिऩ् वायिलाग वॆळियिडुम् क्रन्दम्)&lt;br&gt;&#xA;व्यचिख्यासति भक्त्या विरक्ततोषाय वेङ्कटेशकविः ।&lt;br&gt;&#xA;मुदितमुकुन्दविलोकनमुनिवाहनसुकविसूक्तिमिमाम् ॥&lt;br&gt;&#xA;पावळरुम् तमिऴ् मऱैयिऩ् पयऩे कॊण्ड&lt;br&gt;&#xA;पाण्बॆरुमाळ् पाडियदोर् पाडल् पत्तिल्&lt;br&gt;&#xA;कावलऩुम् कणवऩुमाय्क् कलन्दु निऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;कारणऩैक् करुत्तुऱ नाम् कण्डबिऩ्बु&lt;br&gt;&#xA;कोवलऩुम् कोमाऩुम् आऩवन्नाळ्&lt;br&gt;&#xA;कुरवै पुणर् कोवियर् तम् कुऱिप्पे कॊण्डु&lt;br&gt;&#xA;सेवलुडऩ् पिरियाद पॆडैबोल् सेर्न्दु&lt;br&gt;&#xA;तीविऩैयोर् तऩिमैयॆल्लाम् तीर्न्दोम् नामे।&lt;br&gt;&#xA;कारणविशेषम् इऩ्ऩदु ऎऩ्ऱु अऱुदियिड अरिदायिरुप्पदॊरु भगवत्कटाक्षत्ताले अयत्नलब्धमाऩ परतत्व-परमहित-परमपुरुषार्थ-विवेकत्तैयुडैयवराय् अनादिकालप्रवृत्तङ्गळाऩ क्षुद्रपुरुषार्थरागादिकळैयुम् क्षुद्रपुरुषस्तोत्रादिकळैयुम् क्षुद्रपुरुषार्थप्रवृत्तिकळैयुम् तप्पिऩ तम्मुडैय करणत्रयमुम् इप्पोदु प्राप्तमाऩ एकविषयत्तिले अनन्यप्रयोजनानुकूलवृत्तियै उडैत्ताऩ पडियैक् कण्डु सन्तोषयुक्तराऩ तिरुप्पाणाऴ्वार् पिऩ्बु परमपदत्तिले पॆऱुम् पेऱ्ऱै इङ्गे पॆरिय पॆरुमाळ् तिरुवडिगळिले पॆऱ्ऱु, इप्पेऱ्ऱै अडि तॊडङ्गि, “अमलऩ् आदि पिराऩ्” मुदलाऩ पत्तुप् पाट्टाले अनुभवपरीवाहमाग अरुळिच्चॆय्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;इप्प्रबन्धम् अतिविस्तरम्, अतिसङ्कोचम्, अधिकृताधिकारत्वम्, दुर्ग्रहत्वम्, दुरवबोधार्थत्वम्, संशयादिजनकत्वम्, विरहक्लेशम्, दूतप्रेषणम्, परोपदेशम्, परमतनिरसनम् ऎऩ्ऱाऱ्पोले मऱ्ऱुळ्ळ अध्यात्मप्रबन्धङ्गळिल् उळ्ळवैयॊऩ्ऱुमिऩ्ऱिक्के अनुभवघनरसमायिरुक्किऱदु, मुदऱ्पाट्टाऩ “अमलऩादिबिराऩ्” तॊडङ्गि, “कॊण्डल्वण्णऩै” ऎऩ्गिऱ तलैक्कट्टुम् पाट्टळवुम्।&lt;br&gt;&#xA;इदिल् मुदऱ्पट्ट मूऩ्ऱु पाट्टुक्कु मुदलाऩ अक्षरङ्गळ् मूलमागिय ऒऱ्ऱै ऎऴुत्तिऩ् मुदल् नडुविऱुदियाऩवै। इदिल् मुदऱ्पाट्टु तिरुमन्द्रत्तिलुम् त्वयत्तिलुम् मुमुक्षुवुक्कु अवश्यानुसन्धेयङ्गळाऩ अर्थङ्गळै सूचिप्पिक्किऱदु।&lt;br&gt;&#xA;अमलऩ् आदिबिराऩ् अडियार्क्कु ऎऩ्ऩै याट् पडुत्त&lt;br&gt;&#xA;विमलऩ् * विण्णवर् कोऩ् विरैयार् पॊऴिल् वेङ्गडवऩ् *&lt;br&gt;&#xA;निमलऩ् निऩ्मलऩ् नीदिवाऩवऩ् नीळ्मदिळरङ्गत्तम्माऩ् * तिरुक्&lt;br&gt;&#xA;कमल पादम् वन्दु ऎऩ् कण्णिऩुळ्ळऩ वॊक्किऩ्ऱदे। १ [९२७]&lt;br&gt;&#xA;अमलऩ् - ऎऩ्ऱदु मलप्रतिभटऩ् ऎऩ्ऱबडि; इत्ताल् मोक्षप्रदत्वम् सॊल्लिऱ्ऱायिऱ्ऱु। इदु प्रधानमाऩ रक्षकत्वमागैयाले पिरियप् पेसप्पडुगिऱदु। आदि – “एष कर्ता न क्रियते” इत्यादिकळिऱ्पडिये सर्वजगदेककारणभूतऩ्। इत्ताल् ‘कारणमे शरण्यम्’ ऎऩ्गिऱबडिये मुमुक्षुवुक्कु शरणमागप् पऱ्ऱप्पडुमवऩ् ऎऩ्ऱु फलितम्। इक्कारणत्वमुम् मोक्षप्रदत्वमुम् छत्रचामरङ्गळ् पोले सर्वलोकशरण्यऩुक्कु विशेषचिह्नङ्गळ्। पिराऩ् - “करुणा क्वापि पुरुषे” इत्यादिकळिऱ्पडिये सर्वोपकारकऩ्। इङ्गु आत्माक्कळुडैय सत्तास्थापनम् मुदलाग, परिपूर्णकैङ्कर्यप्रदानपर्यन्तमाग, प्रत्युपकारादिनिरपेक्षऩाऩवऩुडैय अनुकंपाकृत्यङ्गळॆल्लाम् सामान्येन सॊल्लप्पडुगिऱदु। इदॆल्लाम् प्रथमाक्षरार्थमाऩ रक्षणभेदम्। इवै तम्मळविल् पर्यवसित्तबडियिले इम्मूऩ्ऱु पदत्तिऱ्कुम् तात्पर्यम्। इदु मेल् पासुरङ्गळिलुम् काणलाम्।&lt;br&gt;&#xA;अडियार्क्कु ऎऩ्ऩै आट्पडुत्त - ऎऩ्गिऱ इडत्तिल् “अडियार्” ऎऩ्गिऱ इत्ताले तृतीयाक्षरत्तिले सॊऩ्ऩ जीववर्गमुम्, जीवर्गळुक्कु ईश्वरऩैक् काट्टिल् वेऱुबाडुम्, अन्योन्यम् पिरिवुम् काट्टप्पडुगिऱदु। ‘अडियार्’ ऎऩ्ऱाल् सर्वसाधारणमाग चतुर्थियिल् सॊऩ्ऩ तादर्थ्यवान्कळैयॆल्लाम् काट्टिऱ्ऱेयागिलुम्, इङ्गु ‘अडियार्’ ऎऩ्गिऱदु “यो ह्येनं पुरुषं वेद देवा अपि न तं विदुः” ऎऩ्ऩुम्बडि अपरिच्छेद्यमाहात्म्यराऩ शेषत्वज्ञानरसिगरै। इप्पडि ‘अडियार्क्कु’ ऎऩ्ऱु विशेषोपादानम् पण्णुगैयाले मध्यमाक्षरत्तिऩ्बडिये निरुपाधिकशेषिकळ् वेऱु इल्लादबडियुम् कर्मोपाधिकशेषिकळोडु तमक्कुत् तुवक्कऱ्ऱबडियुम् सॊल्लिऱ्ऱायिऱ्ऱु। सर्वशेषियागैयाले सर्वत्तैयुम् यथेष्टमाग विनियोगिक्कप् प्राप्तऩाय्, निरङ्कुशस्वतन्त्रऩागैयाले सर्वत्तैयुम् यथेष्टमाग विनियोगिक्क शक्तऩुमाऩ सर्वेश्वरऩ् अनन्यप्रयोजनराऩ आश्रितर्क्कु सर्वमुम् शेषमागक्कडवदु ऎऩ्गिऱ विनियोगविशेषत्ताले सर्वरुक्कुम् भागवतशेषत्वम् नित्यसिद्धमाऩाल्, अनन्यप्रयोजनराऩ आश्रितर्क्कु भागवतशेषत्वम् ईश्वरऩ् तऩ्ऩैयुम् भागवतरैयुम् ऒऴिन्द अन्यरैप्पऱ्ऱ शेषत्वमिल्लादबडि वरुगिऱदाय्, इदिऩ् फलमाऩ कैङ्कर्यमुम् इप्पडि वरुगिऱदागैयाले “ऎऩ्ऩै अडियार्क्के आट्पडुत्तिऩऩ्” ऎऩ्गिऱ अवधारणमुम् इङ्गे विवक्षितम्। “मऱ्ऱुमोर् तॆय्वम् उळदॆऩ्ऱिरुप्परोडु उऱ्ऱिलेऩ्” (१७४०) ऎऩ्ऱिऱे इवर्गळुडैय पासुरम्। ऎऩ्ऩै आट्पडुत्त “यूयमिन्द्रियकिङ्कराः” ऎऩ्ऩुम्बडि इन्द्रियकिङ्करऩाय् वैत्तु अदऱ्कु मेले “ईश्वरोऽहं” ऎऩ्ऱु इरुक्कक्कडव ऎऩ्ऩै “अतोऽहमपि ते दासः” ऎऩ्ऩप् पण्णिऩ उबगारत्तिऱ्काट्टिलुम् “उऱ्ऱदुम् उऩ्ऩडियार्क्कु अडिमै” ऎऩ्ऩप् पण्णिऩ इदऱ्कु मेलॊरु उबगारमुण्डो ऎऩ्ऱु इप्परमोबगारत्तैयुम् पिरियप् पेसुगिऱार्। इदु नमस्सिऩ् तात्पर्यार्थम्। कीऴ्च् चॊऩ्ऩ कर्तृत्वादिकळिले ऎरुत्तुक् कॊडियुडैयाऩ् मुदलाऩ आत्मान्तरङ्गळुक्कुप् पोले अज्ञानादिदोषङ्गळ् इवऩुक्कु उण्डागिल्, इवऩ् मुऩ्बु सॊऩ्ऩ साक्षान्मोक्षप्रदानम् पण्ण वल्लऩो? ऎऩ्ऩ, विमलऩ् - नित्यनिर्दोषऩ्। इत्ताल् बद्धमुक्तविलक्षणऩ् ऎऩ्ऱदायिऱ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;‘इव्वळवु सूरिगळुक्कुम् इल्लैयो?’ ऎऩ्ऩ, विण्णवर्गोऩ् – पराधीनशुद्धियोगत्तै उडैयराऩ सूरिगळैक्काट्टिल् वेऱुबट्टवऩ्; इत्ताले सूरिसेव्यमाऩ पररूपमुम् तोऩ्ऱुगिऱदु। ‘इप्पडि ऎट्टा निलत्तिले इरुक्कुमिरुप्पु इङ्गुळ्ळार्क्कु निलमऩ्ऱे’ ऎऩ्ऩ, विरैयार् पॊऴिल् वेङ्गडवऩ् - परिमळम् वडिवु कॊण्डाऱ्पोले इरुक्किऱ तिरुच्चोलैगळैयुडैय तिरुमलैयिले “कण्णावाऩ् ऎऩ्ऱुम् मण्णोर् विण्णोर्क्कु” (२१६१) ऎऩ्गिऱबडिये ऎल्लार्क्कुम् आश्रयिक्कवुम् अनुभविक्कवुमाम्बडि इरुळ् तरुमा ञालत्तुळ् कुऩ्ऱत्तिट्ट विळक्काय् निऱ्किऱवऩ्। अन्दमिल् पेरिऩ्बत्तुळ्ळारुडैय आमोदत्तैक् काट्टिल् “ऎम्बॆरुमाऩ् पॊऩ्मलै मेल् एदेऩुमावेऩे” (६८६) ऎऩ्ऩुम्बडि पिऱन्द स्थावरङ्गळुडैय आमोदम् अतिशयितमायिरुक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि सर्वसुलभऩाऩालुम्, “अव्वण्णत्तवर् निलैमै कण्डुम् तोऴि! अवरै नाम् तेवरॆऩ्ऱु अञ्जिऩोमे” (२०७२) ऎऩ्ऩुम्बडि निऱ्कुमो? ऎऩ्ऩ, निमलऩ् - ब्रह्मरुद्रादिकळुम् अञ्जि अरुळप्पाडु मुऩ्ऩाग अणुगवेण्डुम्बडियाऩ ऐश्वर्यत्तिले कुऱुम्बऱुत्त नम्बिक्कुक् कूसादे निरन्तरसम्श्लेषं पण्णलाम्बडि तऩ् ईश्वरत्वच्चुणैयागिऱ आश्रयणविरोधिदोषत्तै मऱैत्तु, “अर्चकपराधीनाखिलात्मस्थितिः” ऎऩ्गिऱबडिये आश्रितपारतन्त्र्यत्तै वॆळियिट्टु निऱ्कुमवऩ्। ‘इप्पडि सौलभ्यसौशील्यङ्गळ् उण्डाऩालुम्, आश्रितदोषत्तैक् काणुमागिल् अणुगक् कूसार्गळो?’ ऎऩ्ऩिल्, निऩ्मलऩ् - “अविज्ञाता” ऎऩ्ऱुम्, “ऎऩ्ऩडियार् अदु सॆय्यार्” (४१३) ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱबडिये आश्रितर्गळुडैय दोषदर्शनमागिऱ शरण्यदोषमिल्लादवऩ्। सर्वज्ञऩायिरुक्कच् चॆय्दे आश्रितदोषत्तैक् काणाऩ् ऎऩ्ऱदु, काणुमदुवुम् इवर्गळुडैय दोषत्तैक् कऴिक्कैक्कुऱुप्पाम् ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;विमलऩ् ऎऩ्ऱु तॊडङ्गि, इव्वञ्जु पदङ्गळाले नारायणशब्दत्तिल् उपायत्वप्राप्यत्वङ्गळुक्कु उपयुक्तमाऩ उभयलिङ्गत्वमुम् उभयविभूतिनिर्वाहकत्वमुम् सॊल्लिऱ्ऱायिऱ्ऱु। मेल् इवऩ् स्वरूपप्राप्तकैङ्कर्यरूपमाऩ निदियिले निरतराऩ नित्यसूरिगळुक्कु सेव्यऩामाप्पोले नमक्कुम् सेव्यऩाम् ऎऩ्ऱु चतुर्थियिल् करुत्ताले कैङ्कर्यप्रतिसंबन्धित्वत्तै अनुसन्धिक्किऱार्, नीदिवाऩवऩ् - इङ्गु ‘वाऩ्’ ऎऩ्गिऱ शब्दम् सूरिसहितमाऩ परमपदत्तैच् चॊल्लुगिऱदु। नीदियै नडत्तुविक्कुम् वाऩिले वर्त्तिक्कुमवऩ् ऎऩ्ऩवुमाम्। “तेन वञ्चयते लोकान् मायायोगेन केशवः” ऎऩ्गिऱबडिये कलक्कुवारुम्, “अवजानन्ति मां मूढाः” ऎऩ्गिऱबडिये कलङ्गुवारुमिल्लाद तेशमागैयाले “दास्यमैश्वर्ययोगेन ज्ञातीनां च करोम्यहं” ऎऩ्ऱुम् “परमेश्वरसंज्ञोऽज्ञ किमन्यो मय्यवस्थिते” ऎऩ्ऱुम् इङ्गु पिऱक्कुम् ईशेशितव्यत्तिऩ् माऱाट्टम् इल्लाद परमबदत्तिले नित्यवासम् पण्णुगिऱवऩ् ऎऩ्ऱदायिऱ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि सर्वसेव्यऩाऩ सर्वशेषी “विबीडणऱ्कु वेऱाग नल्लाऩ्” (१५२२) ऎऩ्गिऱबडिये तमक्कु इप्पोदु विशेषित्तु अनुबविक्कलाऩबडियैप् पेसुगिऱार्, नीळ् मदिळरङ्गत्तम्माऩ् - “अयोत्यै” ऎऩ्ऱुम्, “अबराजिदै” ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱ कलङ्गाप् पॆरु नगरत्तिऩ् पडियैक् कॊडियणि नॆडुमदिळ्गळाले सुरक्षितमाऩ स्थलविशेषत्तिले काट्टि, अयर्वऱुममरर्गळुक्कुम् अदिबदियाऩ तऩ्बडियैच् चॆङ्गोलुडैय तिरुवरङ्गच् चॆल्वऩाराऩ आकारविशेषत्ताले अऱिवित्तुक् कॊण्डु, शेषित्वत्तिऩ् ऎल्लेयिले ताऩ् निऩ्ऱाऱ्पोले शेषत्वत्तिऩ् ऎल्लैयिले ऎऩ्ऩै निऱुत्तिऩ स्वदन्द्रस्वामि। अरङ्गत्तु अम्माऩ् - नीर्मैक्कुम् मेऩ्मैक्कुम् ऎल्लैयाऩवऩ्।&lt;br&gt;&#xA;इवऩुडैय उपायत्वप्राप्यत्वङ्गळिल् उऱप्पुण्डाऩ तिरुवडिगळै अनुबविक्किऱार्, तिरुक्कमल पादम् - पावनत्वभोग्यत्वङ्गळाले शुभाश्रयङ्गळाऩ तिरुवडिगळ्; तिरुवुक्कु लीलागमलम् पोले इरुक्किऱ पादम् ऎऩ्ऩवुमाम्। वन्दु - ‘वन्दु’ ऎऩ्गिऱ इत्ताले ओडिऩ तम्मैत् तॊडर्न्द पडियुम् अयत्नलब्धङ्गळाऩबडियुम् तोऩ्ऱुगिऱदु। इत् तिरुवडिगळिल् वैत्त कण् वाङ्गवॊण्णादबडियाऩ भोग्यतातिशयत्तै ऒरु उत्प्रेक्षैयाले अरुळिच्चॆय्गिऱार्, ऎऩ् कण्णिऩुळ्ळऩ ऒक्किऩ्ऱदे - देवादिकळिल् तलैवराऩ ब्रह्मादिकळुडैयवुम्, सनकादिकळाऩ योगिकळुडैयवुम् दिव्यचक्षुस्सुक्कळुक्कुङ्गूड तूरमायिरुक्कक् कडववै मनुष्यमात्रऩाऩ ऎऩ्ऩुडैय मांसचक्षुस्सुक्कळुक्कुम् अत्यासन्नमाय् इरानिऩ्ऱऩ ऎऩ्ऱु आश्चर्यप्पडुगिऱार्। “नीळ्मदिळरङ्गत्तम्माऩ् तिरुक्कमलबादम्” ऎऩ्ऱु द्वयत्तिल् पूर्वोत्तरनारायणशब्दार्थत्तैयुम् चरणशब्दार्थत्तैयुम् अनुसन्धित्तबडि।&lt;br&gt;&#xA;इप्पाट्टाल् मोक्षप्रदत्वमुम्, जगत्कारणत्वमुम्, शरण्यत्वमुम्, मऱ्ऱुम् सर्वप्रकारोपकारकत्वमुम्, कृपाविशेषवत्त्वमुम्, स्वातन्त्र्यमुम् अवऱ्ऱिल् सारतममाऩ उपकारविशेषमुम्, नित्यनिर्दोषत्वमुम्, नित्यसूरिनिर्वाहकत्वमुम्, नित्यविग्रहवत्त्वमुम्, सर्वसुलभत्वमुम्, सौशील्यमुम्, वात्सल्यमुम्, कैङ्कर्योद्देश्यत्वमुम्, कैङ्कर्यस्थानविशेषवत्त्वमुम्, सर्वस्वामित्वमुम्, तिरुवडिगळिऩुडैय पावनत्वमुम्, भोग्यत्वमुम्, अवऱ्ऱैत् ताऩ् अनायासमाग अनन्यदृष्टिकळागक्कॊण्डु अनुबविक्कप् पॆऱ्ऱबडियैयुम् मुऩ्ऩिट्टुक्कॊण्डु श्रियःपतियिऩुडैय पराकाष्ठाप्राप्तङ्गळाऩ गुणप्रकर्षङ्गळै अनुसन्धित्तार्।&lt;br&gt;&#xA;अवऱ्ऱिल् संसारनिवर्तकत्वकाष्ठैयावदु - कळैयऱ्ऱ कैङ्गर्यत्तैक् कॊडुक्कै। कारणत्वकाष्ठैयावदु - कारणान्तरङ्गळॆल्लाम् ताऩ् इट्ट वऴक्काय्, तऩक्कादल् तऩ्ऩुडैय ज्ञानशक्त्यादिकळुक्कादल् ऒरु कारणसंभावऩैयऩ्ऱिक्के इरुक्कै। शरण्यत्वकाष्ठैयावदु - तऩ्ऩै रक्षगऩागप् पऱ्ऱिऩार्क्कुत् तऩ्ऩै ऒऴिय मऱ्ऱॊरुवरै रक्षगरागप् पऱ्ऱ वेण्डादबडि इरुक्कै। उपकारकत्वकाष्ठैयावदु - ऒरु क्षुद्रव्याजत्तै अवलम्बित्तु उभयविभूतिविशिष्टऩाऩ तऩ्ऩै अनुभाव्यऩागक् कॊडुत्तुम्, अदऱ्कु मेल् कॊडुक्कलावदु इल्लामैयाले नित्यऋणियायिरुक्कै। कृपाकाष्ठैयावदु - शत्रुविऩुडैय संबन्धिकळुम् कूड त्याज्यम्(र्) ऎऩ्ऱ परिवर् मुऩ्ऩे ‘शत्रुताऩुम् इसैयिल् स्वीकरिप्पेऩ्’ ऎऩ्ऱु ऎदिर् पेसुम् पडियाऩ इरक्कत्तैयुडैयऩाय्, अवर्गळ् ताङ्गळुम् इवऩैक् कैक्कॊळ्ळुम्बडि पण्णुगै। स्वातन्त्र्यकाष्ठैयावदु - तऩ्ऩैयुम् पिऱरैयुम् ताऩ् निऩैत्त निलैगळिले निऱुत्तुम् पोदु विलक्कवल्लारिऩ्ऱिक्के इरुक्कै। निर्दोषत्वकाष्ठैयावदु - दोषयुक्तङ्गळाऩ पदार्थङ्गळोडु उण्डाऩ संसर्गत्तालुम्, पिऱर्क्कु अज्ञानदुःखहेतुक्कळाऩवऱ्ऱैत् ताऩ् अनुष्टित्तालुम् तऩक्कु अज्ञानदुःखङ्गळ् वारादिरुक्कै। स्वामित्वकाष्ठैयावदु - विभूतिमाऩ्गळैयॆल्लाम् तऩक्कु विभूतियाग उडैयऩायिरुक्कै। सौलभ्यकाष्ठैयावदु - अगल निऩैप्पार्क्कुम् अगलवॊण्णादबडि अणुग निऱ्कै। सौशील्यकाष्ठैयावदु – तऩ्बक्कल् ईश्वरत्वत्तै शङ्किप्पार्क्कुम् वॆळियिडुवार्क्कुम् ताऩे मऱुमाऱ्ऱम् सॊल्लि, मेलुम् तऩ्ऩैत् ताऴविट्टुप् परिमाऱुगै। वात्सल्यकाष्ठैयावदु - अन्तरङ्गरायिरुप्पारुम् आश्रितविषयत्तिल् आयिरम्गोडि कुऱ्ऱम् काट्टिलुम् अनादरम् पिऱक्कवॊण्णादिरुक्कै। प्राप्यत्वकाष्ठैयावदु - तऩ् विशेषणमागवल्लदु मऱ्ऱॊरु प्राप्यम् इल्लादिरुक्कै। आश्रितपक्षपातित्वकाष्ठैयावदु - सर्वसमऩाऩ ताऩ् आश्रितसङ्कल्पत्तोडे विरोधित्त तऩ् सामाऩ्यसङ्गल्बत्तै असत्कल्पमाक्कि, अनितरसुलभमाऩ आभिमुख्यत्तैप् पण्णुगै। भोग्यत्वकाष्ठैयावदु - तऩ् स्वरूपत्तै अनुबवित्ताल् तऩ् विशेषणमाग सर्वत्तैयुम् अनुभविक्कुमदु अदिऩ् तिवलैयोडु ऒत्तिरुक्कै। अयत्नभोग्यत्वकाष्ठैयावदु - भोगार्थमाऩ करणप्रेरणमुम् वेण्डादबडि तॆऩ्ऱलुम् परिमळमुम् वन्दाऱ् पोले, वन्दु विलक्कवॊण्णादबडि अनुभाव्यऩायिरुक्कै। इवैयॆल्लाम् इप्पदङ्गळिल् अडैवे आऴ्वार् अनुबवित्तबडियै अनुसन्धिप्पदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>रहस्य मात्रुगै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/rahasya_mAtrugai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/rahasya_mAtrugai/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१।१&lt;br&gt;&#xA;श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः&lt;br&gt;&#xA;रहस्यमातृका&lt;br&gt;&#xA;(विळक्कम् - रह। विव। - ९५-१०७)&lt;br&gt;&#xA;रहस्य मात्रुगै (मुऩ्ऩुरै : वडमॊऴियिल् &amp;lsquo;अ&amp;rsquo; मुदल् सुष्&amp;rsquo; वरैयिल् उळ्ळ ऐम्बत्तॊऩ्ऱु अक्षरङ्गट्कु “मात्रुगै&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पॆयर्। इन्द रहस्यत्तिल् तिरुमन्दिरम्, त्वयम्, सरमसुलोगम् ऎऩ्ऩुम् मूऩ्ऱु रहस्यङ्गळिऩ् सारार्त्तङ्गळैच् चुरुक्कि ऐम्बत्तॊऩ्ऱु वाक्यङ्गळिल् अरुळिच्चॆय्वदाल् रहस्य मात्रुगै ऎऩप्पॆयर् वन्ददु)&lt;br&gt;&#xA;१। अप्पडिनिऩ्ऱ अमलऩ्बडि यॆल्लाम्&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि ऎम्मुळ्ळत्तॆय्दिऩार् - ऎप्पडियुम्&lt;br&gt;&#xA;एरार् सुरुदियॊळियाल् इरुळ्नीक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;ताराबदि यऩैयार् ताम्&lt;br&gt;&#xA;तिरुमन्दिरत्तिल् मूलमागियa ऒऱ्ऱैयॆऴुत्ताऩ मुदल् पदb त्तिल् मुदलॆऴुत्तिलेc&lt;br&gt;&#xA;१। श्रियःपति यिऩुडैय सर्व-जगत्-कारणत्वमुम्&lt;br&gt;&#xA;२। सर्व-रक्षकत्वमुम्&lt;br&gt;&#xA;१।२&lt;br&gt;&#xA;३। नित्य-निरुपाधिकa -सर्व–शेषित्व मुम्&lt;br&gt;&#xA;४। जीवऩुडैय नित्य-निरुपाधिक-शेषत्व मुम्&lt;br&gt;&#xA;५। इदऩ् नडुवॆऴुत्तिलेb श्रीयःपति क्कु निरुपाधक-शेष-भूतऩाऩ जीवऩ् मऱ्ऱॊरुवरुक्कु उरियऩल्लादमैयुम्&lt;br&gt;&#xA;६। मूऩ्ऱामॆऴुत्तिलेc जीवऩुक्कु देह-इन्द्रियादि कळिल् वेऱुबाडुम्&lt;br&gt;&#xA;७। अऱिवाऩमैयुम्&lt;br&gt;&#xA;८। अऱिवुडैमैयुम्&lt;br&gt;&#xA;९। इरण्डुd आकारत्तालुम् आनन्द-स्वरूबऩायिरुक्कुम् पडियुम्&lt;br&gt;&#xA;१०। स्वयम्ब्रगासऩा यिरुक्कुम्e पडियुम्&lt;br&gt;&#xA;११। तऩक्कुत् ताऩ् तोऱ्ऱुम्f पडियुम्&lt;br&gt;&#xA;१२। अणुवाऩमैयुम्&lt;br&gt;&#xA;१३। नमः ऎऩ्गिऱ इरण्डाम् पदत्तिले इज्जीवऩ् अनादियाग विरोदिg कैयिले अगप्पट्टु निऩ्ऱमैयुम्&lt;br&gt;&#xA;१४। ताऩ् ऒऩ्ऱैयुम् पऱ्ऱ निरुपाधिकh सेषियल्लामैयुम्($१)&lt;br&gt;&#xA;१५। ऒरु कार्यत्तिलुम् निरपेक्षकर्तृत्वi मिल्लामैयुम्($२)&lt;br&gt;&#xA;१६। स्वदन्द्र स्वामियाले भागवदसेषऩाग विनियुक्तj ऩाऩबडियुम्&lt;br&gt;&#xA;१७। अनन्योपायत्वk मुम्&lt;br&gt;&#xA;१।३&lt;br&gt;&#xA;१८। उबायविसेष-परिग्रह मुम्&lt;br&gt;&#xA;१९। नलन्दरुम् सॊल्लाऩ नारायणशब्द त्तिल् असित्तिऩुडैय स्वरूब-अन्यथाभाव मुम्&lt;br&gt;&#xA;२०। जीवर्गळुक्कु स्वरूब-अन्यथाभावb मिल्लामैयुम्&lt;br&gt;&#xA;२१। क्षेत्रज्ञऩुडैयc स्रुष्टि-सम्हार-विषयत्वमुम्d&lt;br&gt;&#xA;२२। चेतनवर्ग त्तिऩुडैय आनन्त्यe मुम्&lt;br&gt;&#xA;२३। सर्वनियन्ताf विऩुडैय स्वरूप-स्वभाव-नित्यत्व-प्रकार मुम्&lt;br&gt;&#xA;२४। नेतृत्वg मुम्&lt;br&gt;&#xA;२५। सर्व-व्यापकत्वh मुम्&lt;br&gt;&#xA;२६। सर्व-आधारत्व मुम्&lt;br&gt;&#xA;२७। सर्वविध-बन्धुत्व मुम्&lt;br&gt;&#xA;२८। सर्वविध-पुरुषार्थ-उपायत्व मुम्&lt;br&gt;&#xA;२९। मुक्त-प्राप्यत्वi मुम्&lt;br&gt;&#xA;३०। इन् नारायण शब्दत्तिल् चतुर्थियिले ऒऴिविल् कालमॆल्लाम् उडऩाय्मऩ्ऩि वऴुविलावडिमैj सॆय्य वेण्डुम्बडियुम् प्रधानमाग अनुसन्धेयम्।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि तिरुमन्दिरत्तिल् सर्ववेदङ्गळुक्कुम् विदैयाऩ मुदऱ्k पदत्तिले मुळैत्तुl इरण्डाम्m पदत्तिले वळर्न्दुn मूऩ्ऱाम्o पदत्तिले फलपर्यन्तमाऩ सम्यक्-ज्ञानत्तै&lt;br&gt;&#xA;१।४&lt;br&gt;&#xA;युडैयवऩुक्कु अनुप्टेयa माऩ साङ्गभरसमर्पणत्तै विशदमाग प्रकाशि प्पिक्किऱ दव्यत्तिल्&lt;br&gt;&#xA;३१। प्रथम - अक्षरमाऩ श्रीशब्दत्तिले विष्णुपत्नियाय् पुरुषकारभूतैb याऩ वेरिमाऱादc पूमेलिरुप्पाळ् विऩैदीर्क्कुम् प्रगारङ्गळुम्&lt;br&gt;&#xA;३२। अदऩ् मतुd प्पिले अलर्मेल्मङ्गै अशरण्य-शरण्यe ऩाऩवऩ् मार्बिले &amp;ldquo;अगलगिल्लेऩ् इऱैयुf मॆऩ्ऱु&amp;rdquo; उऱैयुम्बडियुम्&lt;br&gt;&#xA;३३। नारायण शब्दत्तिल् &amp;ldquo;निगरिल्बुगऴाय्” इत्यादिकळिल् अरुळिच् चॆय्द शरण्य-स्वभाव मुम्&lt;br&gt;&#xA;३४। चरण शब्दत्तिल् उपाय-उपेयदसैगळै ऊडुरुविनिऱ्किऱg तिव्य-मङ्गळ-विक्रह-यॊगमुम्&lt;br&gt;&#xA;३५। शरणम् ऎऩ्गिऱ पदत्तिले &amp;ldquo;उऩ् सरणल्लाल् सरणिल्लै&amp;quot;१ यॆऩ्ऱु कऴल्गळवैये सरणागक् कॊळ्ळुगिऱ पडियुम्&lt;br&gt;&#xA;३६। प्रपद्ये ऎऩ्गिऱ पदत्तिले गत्यर्थh माऩ धातुविल् प्रमाणअनुसारत्ताले अध्यवसायादि-पूर्वकi माऩ अडिक्कीऴ्&lt;br&gt;&#xA;१।५&lt;br&gt;&#xA;अमर्न्दु अडैक्कलम्a पुगुगिऱबडियुम्&lt;br&gt;&#xA;३७। इप् पदतदिल् उत्तमऩिलेb &amp;ldquo;कळैगण् मऱ्ऱिले&amp;quot;१ ऩॆऩ्ऩुम्बडि ताऩुम् तमरुम् पिऱरुम् तऩक्कुत् तञ्जमऩ्ऱिक्के &amp;ldquo;पुगलॊऩ्ऱिल्ला अडिये&amp;rdquo; ऩॆऩ्ऱु निऱ्किऱ निलैयुम्&lt;br&gt;&#xA;३८। श्रीमते ऎऩ्गिऱ पदत्तिले - पूवळरुन् दिरुमगळाल् पॊऩ्ऩुलगिल्d अरुळ्बॆऱुमवऩुक्कुक् &amp;ldquo;कोलत् तिरुमामगळोडुऩ्ऩै&amp;quot;२ यॆऩ्ऩुम्बडि निऩ्ऱ प्राप्य-दम्पतिe कळुडैय पिरिवऱ्ऱ सेर्त्तियुम्&lt;br&gt;&#xA;३९। नारायणाय ऎऩ्गिऱ पदत्तिले वऴुविलावडिमैक्कुf वगुत्तg सेषियिऩुडैय निरदिसय-भॊग्यत्वh मुम्&lt;br&gt;&#xA;१।६&lt;br&gt;&#xA;४०। नम: शब्द त्तिले सर्व-विरोधि-निवृत्तिदशैयिल् वरुम् कैङ्कर्यम् कळैयऱ्ऱुa इरुक्कुम्बडियुम् प्रधानमाग अनुसंधेयम्। इम् मन्द्रङ्गळ् इरण्डिलुम् तोऱ्ऱुगिऱ अनुष्ठानत्तिऱ्कु विधायकb माऩ चरमश्लॊकत्तिल्।&lt;br&gt;&#xA;४१। सरवधर्मान् ऎऩ्गिऱ पदत्तिले कुऱिक्कॊळ्c ञाऩङ्गळाले पण्णुम् अरुन्दवङ्गळिऩुडैय नानाविदधत्व मुम्&lt;br&gt;&#xA;४२। परित्यज्य ऎऩ्गिऱ पदत्तिले पोक्कऱ्ऱवऩ्d ब्रह्मास्त्रतु ल्यैयाऩ प्रबत्तियैप् पण्णुम्बोदु अनपेक्षितe ङ्गळिल् तऩक्कु शक्य मल्लादवऱ्ऱिलुम् तुवक्कऱ्ऱु वॆऱुमैयेf तुणैयाग मुऩ्ऩिडुम् पडियुम्,&lt;br&gt;&#xA;४३। ‘माम्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ पदत्तिले मलर्मगळ् विरुम्बुम् नमरुम्बॆऱलडिगळ् पत्तुडैयडियवर्क्कु ऎळियवऩाय् अरुळ् पुरिन्द सिन्दै यडियार्मेल् वैत्तु अडैक् कलङ्गॊळ्ळ ऒरुप्पट्टुg निऱ्किऱ निलैयुम्&lt;br&gt;&#xA;४४। एकं ऎऩ्गिऱ पदत्तिले तामरैयाळ् केळ्वऩॊरुवऩे पऱ्ऱिलार् पऱ्ऱ निऱ्किऱबडियुम्&lt;br&gt;&#xA;४५। शरणम् ऎऩ्गिऱ पुत्तिले अशरण्य-शरण्यऩ् विबरीदअभिसन्धिh यऱ्ऱ देव-प्रकृतिi कळुक्कु वऩ्सरणाय्त् तऩ्सरण् निऴल्गीऴ् वैक्क वगुत्तमैयुम्।&lt;br&gt;&#xA;१।७&lt;br&gt;&#xA;४६। व्रज ऎऩ्गिऱ पदत्तिले नॆऱियॆल्लाa मॆडुत्तुरैत्त निऱैञाऩत्तॊरुb मूर्त्तिc तन्द ञाऩक्कैयाले निऩ्ऩिलङ्गु पादमऩ्ऱि मऱ्ऱोर् पऱ्ऱिलेऩॆऩ्ऱु नाम् अवऩैप् पऱ्ऱलाम्बडि तऩ् पादमे सरणागत् तन्दॊऴिन्दमैयुम्&lt;br&gt;&#xA;४७। अहम् ऎऩ्गिऱ पदत्तिले वल्लैगाणॆऩ्ऩुम्d पडियाऩ सर्वसक्ति कॊऴुञ्जोदियुयरत्तुक्e कूट्टरियf तिरुवडिक्कळ् कूट्टिg अडिमैगॊळ्ळ ऒरुप्पट्टबडियुम्h&lt;br&gt;&#xA;४८। त्वा ऎऩ्गिऱ पदत्तिले &amp;ldquo;निऩ्ऩरुळे पुरिन्दिरुन्दे&amp;quot;१ ऩॆऩ्ऱिरुक्किऱ कृतकृत्यi ऩै &amp;ldquo;आराऱ्कुऱैयुडैय&amp;quot;२ मॆऩ्ऩुम्बडि चातकवृत्तिj याक्किऩबडियुम्&lt;br&gt;&#xA;१।८&lt;br&gt;&#xA;४९। सर्वपापेभ्य: ऎऩ्गिऱ पदत्तिले &amp;ldquo;नाऩे नाऩुविद नरगम् पुगुम् पावम् सॆय्देऩ्&amp;quot;१ ऎऩ्ऱुम्, &amp;ldquo;नम्मऩ्a पोले वीऴ्त्तमुक्कुम् नाट्टिलुळ्ळ पावमॆल्लाम्&amp;quot;२ ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱबडिये ऎण्णारात् तुयर्विळैक्कुम् वल्विऩैये माळादो ऎऩ्ऩुम्बडि ऎण्णिऱन्दु किडक्किऱबडियुम्&lt;br&gt;&#xA;५०। मोक्षयिष्यामि ऎऩ्गिऱ पदत्तिले इरुळ्दरु माञालत्तुळ् इऩिप्पिऱवि कऴिन्दु मरुळॊऴिन्द मडनॆञ्ज मुडैयार्क्कु वेण्डिऱ्ऱॆल्लाम् तरुम् वळ्ळल् मणिवण्णऩ् विण्णुलगम् तर विरैन्दु सार्न्द इरुवल्विऩैगळुम्b सरिन्दुc मायप् पऱ्ऱऱुत्तुत्d तीर्न्दु तऩ् पाल् मऩम् वैक्कत् तिरुत्तिe वीडुदिरुत्तुगिऱबडियुम्&lt;br&gt;&#xA;१।९&lt;br&gt;&#xA;५१। मा शुचः ऎऩ्गिऱ वाक्यत्तिले उऴलैयॆऩ्बिऩ् पेय्च्चि मुलैयूडु अवऩैयुयिरुण्डाऩ् कऴल्गळवैये सरणागक् कॊण्डु सॆय्द वेळ्वियऩ् &amp;ldquo;तिरुमाल्&lt;br&gt;&#xA;तलैक्कॊण्डa नङ्गट्कु ऎङ्गे वरुम् तीविऩैये’&amp;ldquo;१ &amp;ldquo;कूट्टरिय तिरुवडिक्कळ् कूट्टिऩै नाऩ्गण्डेऩे&amp;quot;२ ऎऩ्ऱु तॆळिवुऱ्ऱ सिन्दैयाले तेऱि यावत्-शरीरपात म् आज्ञानुपालन त्ताले अग्नि-इन्द्रादि-शब्द ङ्गळै प्रयॊगिक्कु मळविलुम् अन्य-देवता-अभिसन्धि यऱ्ऱ स्वयम्- प्रयोजन– कैङ्गर्य-रसत्ताले कृतार्थb ऩायिरुक्कुम् पडियुम्&lt;br&gt;&#xA;प्रधानमाग अनुसंधेयम्।&lt;br&gt;&#xA;१।१०&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि तिरुमन्द्रादिगळिल् मुऱ्पड शिषिक्कुम् अर्थमे मोक्षसास्त्रङ्गळिल् मुदल्-नडुवु-इऱुदियाग मुगम्माऱिक्a कोक्किऩ्ऱ वर्ण-सरङ्गळुक् कॆल्लाम्b मातृकै।&lt;br&gt;&#xA;१। सॆम्बॊऱ् कऴलिणैच् चॆय्याळमरुन् दिरुवरङ्गर्&lt;br&gt;&#xA;अऩ्बर्क्कडियवरा यडिसूडिय नामुरैत्तोम्&lt;br&gt;&#xA;इण्बत्तॊगैयॆऩ वॆण्णिय मूऩ्ऱिऩॆऴुत्तडैवे&lt;br&gt;&#xA;ऐम्बत्तॊरु पॊरुळ् आरुयिर्गाक्कॖम् अमुदॆऩवे।&lt;br&gt;&#xA;२। बहुश्रुतैरियमधुना मितप्रियैः अनुक्रमादनुदिनभॊगलालसैः ।&lt;br&gt;&#xA;रमापतौ निहितभरैरुदीरिता रसावहा भवति रहस्यमातृका ॥&lt;br&gt;&#xA;१।११&lt;br&gt;&#xA;१। रहस्यमातृका सेयं वेङ्गटेशेविपश्चिता ।&lt;br&gt;&#xA;विशुद्धदेशिकवता रङ्गधाम्नि व्यलिख्यत ॥&lt;br&gt;&#xA;इति कवितार्किकसिंहस्य सर्वतन्त्रस्वतन्त्रस्य श्रीमद्वेंकटनाथस्य&lt;br&gt;&#xA;वेदान्ताचार्यस्य कृतिषु रहस्यमातृका संपूर्णा । रहस्य मात्रुगा मुऱ्ऱुम्। श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>रहस्य रत्नावळि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/rahasya_ratnAvaLi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/rahasya_ratnAvaLi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१।१&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः - रहस्यरत्नावलिः -(विळक्कम् - रह। विव। - १४४-२०५)&lt;br&gt;&#xA;रहस्य रत्नावळि&lt;br&gt;&#xA;(मुऩ्ऩुरै : इरत्तिऩङ्गळै वैत्तु मालै अमैप्पदुबोल् रहस्यमाऩ मुप्पदु विषयङ्गळागिय इरत्तिऩङ्गळै पॊदित्तु ऒरु मालैयाग अमैक्कप् पट्टिरुप्पदाल् इन्दत् तिरुनामम् पॆऱ्ऱदु।)&lt;br&gt;&#xA;विषयच्चुरुक्कम् : रहस्यरत्नावळि ऎऩ्ऩुम् रहस्यम् मुप्पदु वाक्कियङ्गळ् कॊण्डदु। इवऱ्ऱुक्कु ऒव्वॊरु वाक्कियमाग ऎडुत्तुक् कॊण्डु मिग विरिवाऩ व्याक्याऩम् श्रीदेसिगञलेये अरुळिच्चॆय्यप् पट्टुळ्ळदु।&lt;br&gt;&#xA;१। ऒऩ्ऱे पुगलॆऩ्ऱु उणर्न्दवर् काट्टत् तिरुवरुळाल्&lt;br&gt;&#xA;अऩ्ऱे अडैक्कलङ् गॊण्ड नम्मत्तिगिरित् तिरुमाल्&lt;br&gt;&#xA;इऩ्ऱे इसैयिऩ् इणैयडि सेर्प्पर् इऩिप् पिऱवोम्&lt;br&gt;&#xA;नऩ्ऱे वरुवदॆल्लाम् नमक्कुप् परमॊऩ्ऱिलदे (२८)&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।२&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;१। ऒरु जीवऩुक्कु ऒरु जीवऩ् तञ्जमa ल्लऩ्।&lt;br&gt;&#xA;२। श्रीमाऩाऩ नारायणऩ् ऒरुवऩे सर्व जीवर्गळुक्कुम् तञ्जम्।&lt;br&gt;&#xA;३। इजजीवऩ् अनादिगालम् अनुबविक्कप् पॆरऱाद च्रिय: पदियैप् पॆऱुगैक्कु हेदुवाऩ उबायत्तै रहस्य त्रयमुख त्ताले उबदेसित्तु अव्वऴियाले आसार्यऩ् इवऩुक्कुत् तञ्जमागिरुऩ्।&lt;br&gt;&#xA;४। सर्वस्वामिनियाय् सर्वेच्वरऩुक्कुच् चेषबूदैयाय् सहधर्म-चारिणि याऩ पॆरिय पिराट्टियार् इत्तलैयिल्b वात्सल्यc - अदिसयत्तालुम् अत्तलैयिल्d वाल्लभ्य-अतिशयe त्तालुम् पुरुषागारमाय्क्f कॊण्डु इज्जीवर्गळुक्कुत् तञ्जमागिऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;५। इवळैप् पुरुषागारमाक्क वेण्डुगिऱदु ईसुवरऩ् दण्ड-धरg ऩागैयाले।&lt;br&gt;&#xA;६। इत् दण्डकारणम् अनादियाऩ आज्ञा-अतिलङ्घनh म्;&lt;br&gt;&#xA;७। इप्पडि अपराध-अनुरूप माग दण्डधरऩाय्प् पोरुगिऱ सरण्यऩुडैय वसीगरणङ्गळिल् प्रधानम् सर्व-अकिंचन-अधिकारi माऩ आत्म-रक्षा-भर-समर्पणj म्&amp;rsquo;।&lt;br&gt;&#xA;८। इदु सपरिकरk माग सकृत्-कर्तव्यl म्।&lt;br&gt;&#xA;९। इस्समर्प्पणत्तैत् ताऩ् अनुष्टिक्कवुमाम्, तऩक्काग आसार्यादिगळ् अनुष्टिक्कवुमाम्।&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।३&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;१०। इदऱ्कुक् कोरिऩ फलत्तैप् पऱ्ऱप् पुन:प्रपत्ति मुदलाऩ कर्तव्य-शेषa मिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;११। इप्पडि कृतकृत्यb ऩाऩ प्रबन्नऩुक्कु वर्ण-आश्रमादि-धर्म ङ्गळ् स्वतन्त्र-आज्ञा-सिद्ध ङ्गळाऩ कैङ्गर्य-विसेषङ्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;१२। इवऩुक्कु आज्ञाc - अनुज्ञाd - रूपङ्गळाऩ कैङ्गर्यङ्गळ् ऎल्लाम् स्वयम् प्रयोजनङ्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;१३। करणe - अकरणf - रूप ङ्गळाऩ अपचारङ्गळ् पुगुन्दालुम् प्रबन्नऩुक्कु नरगादिगळ् इल्लै।&lt;br&gt;&#xA;१४। राजगुमारऩुक्कुम् अवधानg म् पण्णि नडक्क वेण्डुमा पोले लघु-प्रत्यवायh मुम् वारामैक्काग अपचार ङ्गळ् दूरपरि हरणिi यङ्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;१५। प्रबत्तिक्कुक् कोळिऩ फलत्तुक्कु ऒऩ्ऱालुम् प्रतिबन्धj म् इल्लै।&lt;br&gt;&#xA;१६। बुद्धि - पूर्व - अपचारk ङ्गळ् पिऱन्दालुम् प्रायश्चित-विशेषम् अधिकारिl - विसेष - नियतम्।&lt;br&gt;&#xA;१७। इप्पडिप्रायश्चित्तत्तिले मूट्टुगिऱदुम् कठिन-प्रकृतिm कळुक्कुक् कसै काट्टुवारैप्पोले अवऩ् पण्णुगिऱ सिक्षैगळुम् ऎल्लाम् शरण्य-प्रसाद-फलn म्।&lt;br&gt;&#xA;१८। इङ्गु इरुन्द कालम् धर्म-अनुबन्धिo याऩ भोगत्तिलुम् भोग-बुद्धिp याले प्रावण्यम्q पिऱन्ददागिल् इदु तऩ्&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।४&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;अधिकार-अनुरूप माऩ कैङ्गर्य-अम्रुद-रसत्तुक्कुत् तण्णीर्त्a तुरुम्बु।&lt;br&gt;&#xA;१९। इप्पडि निषिद्ध-भोगb - प्रावण्यम् कैङ्गर्य- अम्रुदरस-विरुद्ध मागैयाले विषम् पोले दूर-परिहरणीयc म्।&lt;br&gt;&#xA;२०। कैङ्गर्यमावदु - स्वामि उगन्द एवल् तॊऴिल् सॆय्गैयागैयाले इदु यथा-शास्त्रं म् पण्णिऩाल् उगप्पाम्।&lt;br&gt;&#xA;२। भगवत्कैङ्कर्य मुम् भागवत-कैङ्गर्य मुम् सेर अनुष्टिक्क अरिदाऩ पोदुd परम-पुरुषार्थ–काष्ठैe याऩ भागवत-कैङ्गर्यमे उपादेयतमf म्।&lt;br&gt;&#xA;२२। इवै इरण्डिलुम् प्रधानम् आचार्-कैंङगर्यम्।&lt;br&gt;&#xA;२३। इक् कैङ्गर्यपरऩुक्कुप् परमैगान्दिगळ्g उगन्द इडमे उचित स्थानम्।&lt;br&gt;&#xA;२४। इप्पडित् तुल्यसीलरैक्h किडैयादबोदु विपरीत-संसर्गi म् एकान्त–वास-परिहार्यj म्।&lt;br&gt;&#xA;२५। इवऩुक्कु गति-चिन्तनादिk कळ् चित्त-संतोष-हेतुवाऩ कालयापनl म्।&lt;br&gt;&#xA;२६। चातकवृत्तिm याऩ इवऩुक्कु अन्तिम-प्रत्ययn म् स्वयत्न-साध्य मऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;२७। इप्पडि क्षण कृत्यमाऩ आत्म-समर्बण-यागत्तिऱ्कु&lt;br&gt;&#xA;१।५&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;भगवत-संकल्प-साध्य माऩ दह-अवसाऩम्a अवभृथb म्। २८। सदाचार्य-परिग्रह त्तिऱ्कु मुऩ्बुळ्ळ अनादिगालम् ऎल्लाम् ऒरु काळरात्रिc। २९। पिऩ्बु देह-अवसानत्तळवुम् नल्विडिवुd । ३०। मेल् मुऴुक्क स्वच्छन्द- कैङ्गर्य- महोत्सव-दिवसम्e।&lt;br&gt;&#xA;इदु सात्त्विग ह्रुदयङ्गमैयाऩf रहस्य रत्नावळि।&lt;br&gt;&#xA;१। सिऱुबयऩिल् पडियाद तगवोरॆम्मैच् चेर्क्कवडैक्कलम् कॊण्डदिरुमाल्, तरऩे मऱुबिऱवियऱुत्तु अऴियावाऩिल् वैक्कुम् मऩमेनी मगिऴादे इरुप्पदॆऩ्गॊल् उऱुवदुऩक्कु उरैक्केऩ् इङ्गिरुक्कुम् कालम् ऒरुबिऴैयुम् पुगुदादवुणर्त्ति वेण्डिप् पॆऱुवदॆला मिङ्गेनाम् पॆऱ्ऱुवाऴप् पेरडिमैयाल् एदु ऎऩ्ऱिगऴेल् नीये।&lt;br&gt;&#xA;१।६&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;१। रक्षन्त्वनन्यरक्ष्या लघीयसीमपि गरीयसी सन्तः । लक्ष्मीसहायहृद्या रहस्यरत्नावलि रम्याम् ॥ इति कवितार्किकसिंहस्य सर्वतन्त्रस्वतन्त्रस्य श्रीमद्वेंकटनाथस्य वेदान्ताचार्यस्य कृतिषु रहस्यरत्नावलिः संपूर्णा। रहस्य रत्नावळि मुऱ्ऱुम्। श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः&amp;rdquo;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>रहस्य रत्नावळि ह्रुदयम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/rahasya_ratnAvaLi_hrudayam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/rahasya_ratnAvaLi_hrudayam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१ - श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः - रहस्यरत्नावलिहृदयम् - (विळक्कम् - रह। विव। - १४४-२०५) १४ रहस्य रत्नावळि ह्रुदयम् (मुऩ्ऩुरै : इरत्तिऩङ्गळै वैत्तु मालै अमैप्पदुबोल् रहस्यमाऩ मुप्पदु विषयङ्गळागिय इरत्तिऩङ्गळै पॊदित्तु ऒरु मालैयाग अमैक्कप् पट्टिरुप्पदाल् इदऱ्कु मुन्दैय रहस्यम् रहस्य रत्नावळि ऎऩुम् तिरुनामम् पॆऱ्ऱदु। इदऩ् करुत्तुक्कळैये विळक्कुवदाल् इन्द रहस्यम् ह्रुदयम् ऎऩ्ऱ सॊल्लैयुम् सेर्त्तु कूऱप्पडुगिऱदु।) विषयच्चुरुक्कम् : रहस्यरत्नावळि ऎऩ्ऩुम् इदऱ्कु मुन्दैय रहस्यम् मुप्पदु वाक्कियङ्गळ् कॊण्डदु। इवऱ्ऱुक्कु ऒव्वॊरु वाक्कियमाग ऎडुत्तुक् कॊण्डु मिग विरिवाऩ व्याक्याऩम् श्रीदेसिगऩालेये अरुळिच् चॆय्यप्पट्टुळ्ळदु। अन्द व्याक्याऩमे रहस्य रत्नावळि ह्रुदयम् ऎऩ्ऱ पॆयर् पॆऱ्ऱदु। १। तत्वोपाय पुमर्थेषु अध्यात्मविदां विभावनीयेषु । स्वयमेव सूचयामो रहस्यरत्नावलीहृदयम् ॥ ($१)सदाचार्य-उपदेशपूर्वक माग सर्वेच्वरऩ् तिरुवडिगळिले समर्पित-भरa ऩाऩ मुमुक्षुविऩुडैयb निर्भरत्व-अध्यवसायc त्तै सॊल्लुगिऱदु मुदऱ्कवि।&lt;br&gt;&#xA;२ - इदिल् ऒऩ्ऱेयुगल् ऎऩ्ऱदु १। नारस्त्विति सर्वपुंसा समूहः परिकीर्तितः । गतिरालम्बनं तस्य तेन नारायण स्मृतः ॥ २। नारो नराणां संघातः तस्याहमयनं गतिः । तेनास्मि मुनिभिर्नित्यं नारायण इतिरितः ॥ ३। तदेतदतिदुःखानां आस्पदे तु भवार्णवे । यततां कथ्यते सत्यं विष्णुरेवक परायणम् ॥ ४। कर्मणां परिपाकत्वात् आविरिञ्चादमङ्गलम् । इति मत्वा विरक्तस्य वासुदेवः परागतिः ॥&lt;br&gt;&#xA;३ - १। यं च वेदविदां विप्राः यंचाध्यात्मविदां जनाः । ते वदन्ति महात्मानं कृष्णं धर्मं सनातनम् ॥ २। अमृतं साधनं साध्यं तं पश्यन्ति मनीषिणः । यज्ञाख्यं परमात्मानं विष्णुं ध्याययन् न सीदति ॥ नागणैमिसै नम्बिराऩ् सरणे सरण् नमक्कु३ इत्यादिकळिल् ऒर् अधिकारि-विसेषत्तुक्कुप् परमप्राप्यa ऩाऩ श्रीयः पति ऒरुवऩे व्याज-विसेष-वसीगरणीयमाऩb सिद्धोपायम् ऎऩ्ऱबडि। उणर्न्दवर् ऎऩ्ऱदु प्रतिबुद्ध-अदिकारि-विसेषत्तैत्c सॊल्लुगिऱदु। १। प्राप्यस्य ब्रह्मणो रूपं प्राप्तुश्च प्रत्यगात्मनः ।&lt;br&gt;&#xA;४ - प्राप्त्युपायं फल चैव तथा प्रातिविरोधि च । वदन्ति सकला वेदाः सेतिहासपुराणकाः ॥ इत्यादिकळिऱ् सॊऩ्ऩ अर्थपञ्चक त्तैयुम् चकार-समुच्चितa माऩ सम्बन्द-विसेषत्तैयुम् सत्वनिष्ठb रुक्कु श्रोतव्य-शेषc मऱ उरैक्कलाम्बडि तिरुन्दक् कण्डवर्गळै प्रतिबुद्ध रॆऩ्गिऱदु। (१) प्राप्यमाऩ ब्रह्म मावदु- २। विष्णोः सकाशादुद्भूतं जगत् तत्रैव च स्थितम् । स्थिति संयमकर्ता असौ जगतः अस्य जगच्च सः । ३। कृष्ण एव हि लोकानां उत्पत्तिरपि चाप्ययः । कृष्णस्य हि कृते भूतं इदं विश्वं चराचरम् ॥ इत्यादिकळिऱ्पडिये सर्व-कार्य-एक-कारणd माय्, सत्यत्व-ज्ञानत्वादि-स्वरूप-निरूपक-धर्मe ङ्गळैयुडैयऩाय्, ज्ञान-शक्त्यादि-कल्याण-गुणगण-महोदधिf याय्, शुद्ध-अशुद्ध-विभूति-द्वयg त्तुक्कुम् एगसेषियाय्,&lt;br&gt;&#xA;५ - ऒरुयिरेयो उलगङ्गट्कॆल्लाम्१ ऎऩ्ऩुम्बडि सर्व-अन्तरात्माa वाय्, पर-व्यूहादि-पञ्चप्रकार-दिव्य-मङ्गळ-विग्रह-युक्त ऩाय्, सर्वावस्थैयिलुम् सलक्षमीगऩाय्, सर्व- लोग सरण्यऩाय् शरणागत-वत्सलऩाय्b ,सर्वप्रकार-निरतिशय-भोग्यऩाऩ नारायणऩ्। (२) प्राप्ता वाऩ प्रत्यगात्माc वावदु २। पुमान् न देवो न नरो न पशुर्न च पादपः । शरीराकृतिभेदास्तु भूपैते कर्मयोनयः ॥ ३। नायं देवो न मर्त्यो वा न तिर्यक् स्थावरोपि वा । ज्ञानानन्दमयस्त्वात्मा शेषो हि परमात्मनः ॥ इत्यादिकळिऱ्पडिये देह-इन्द्रियादि-विलक्षणऩाय्, ज्ञानआनन्द- स्वरूबऩाय्, ज्ञान- आनन्द- कुणगऩाय्, स्वयम् प्रगासऩाय्d , स्वस्मै भासमानऩाय्e , अणुवाय्, पर-शेषतैक-रसf ऩाय्, पराधीन-स्वरूप-स्थिति-प्रवृत्तिकg ऩाय्&lt;br&gt;&#xA;६ - परिपूर्ण–भगवत्-अनुभव-योग्यऩाय्, स्वरूप-अनुगुण–स्वच्छन्द-कैङ्कर्यार्थिa याऩ जीवऩ्। (३) प्राप्ति-उपाय मावदु - इज्जीवऩ् संसार-सागरत्तैक् कडन्दु अक्करैप् पडुगैक्कु अनपाय-साधनमाग स्वबुद्धियाले कोरुम्बडि सास्त्र - उक्तमाऩ अर्त्तम्। इदु सिद्ध मॆऩ्ऱुम् साध्य मॆऩ्ऱुम् इरण्डु पडियायिरुक्कुम्। सिद्धोपाय मावदु - नित्य-सिद्धb ङ्गळाऩ स्वरूब-कुणङ्गळै युडैयऩाय्, सर्वज्ञऩागैयाले पर-हित-वेदिc याय्, सर्वसक्तियागैयाले सर्व-अनिष्ट- निवारण-षमऩाय्d , सर्व-भूत-निसर्ग-सुहरुत्तागैयालेe पर-अनिष्ट निवारणादिगळिल् सर्वदा-अभिमुखf ऩाय्, १। सर्वज्ञोपि हि विश्वेशः सदा कारुणिकोपि सन् । संसारतन्त्रवाहित्वात् रक्षापेक्षां प्रतीक्षते ॥ इत्यादि कळिऱ्पडिये अवसर-प्रदीक्षऩय्g व्याज-विसेष-वसीगरणियऩाय्, सङ्गल्बिद- विसेषत्तिल्h सहगारि-निरबेक्षऩाय्i, स्वार्थ-प्रवृत्तj ऩाय्, मोक्ष-प्रदानत्तुक्कि अव्यवहित-संकल्प-आश्रयk ऩाऩ श्रियःपति।&lt;br&gt;&#xA;७ - साध्योपाय मावदु - पुरुषऩुक्कुक् कर्त्तव्यमागच्a चोदितb माऩ पुरुषार्थ-साधनम्c , मोक्षार्थमाऩ साध्योपायम्d भक्ति यॆऩ्ऱुम्, प्रपत्ति ऎऩ्ऱुम् इरण्डु पडियायिरुक्कुम्। भक्तिरूपमाऩ साध्योपायम् – कर्मयोग–ज्ञानयोग–संस्कृत–अन्तःकरण साध्यd म्, अष्टाङ्गयोग-संज्ञितe माय्, वर्णादि-नियत-अधिकारf माय्, वर्णाश्रमधर्म-इतिकर्तव्यताकg माय्, कृच्छ्र-साध्य&amp;rsquo;h माय्, तैलधारावत्i अविच्छिन्न-स्मृति-संतति-रूपj माय्, अहरहk अभ्यास-आधेय-अतिशयl माय्, आप्रयाणm अनुवर्तनीयn माय्, प्रारब्धेतर-पुण्य-पाप- निवर्तकo माय्, स्वयत्न-साध्य-अन्तिम-प्रत्यय साबेक्षp मायिरुक्कुम्। प्रपत्ति-रूपमाऩ साध्योपाय मावदु - महाविश्वासादि–संस्कृत–अन्तःकरण-साध्य माय्, षडङ्ग-योग-संज्ञितq माय्, अनन्योपाय-सर्व-अधिकारr माय्, अनुकूल्यसंकल्पादि-मात्र-परिकरs माय्, सुकरt माय्, प्रार्थन-अन्वित-सकृत्भरन्यास-रूपu माय्, अनाधेय-अतिशयv माय्, आदेहपातw माय्, स्वरूप आवृत्त्यादि- कर्तव्य-शेष-रहितx माय्, प्रारब्ध-कर्म-निवर्तन-क्षमy माय्, स्वप्रयत्न-सापेक्ष-अन्तिम-प्रत्यय-अनपेक्षz माय्। साध्योपाय अनुपायत्वादि–व्यपदेश aa म् पर–संकल्प–सापेक्षत्वादि–निबन्धन ab म्।&lt;br&gt;&#xA;८ - ४) इङ्गु फलमावदु। - बीज-अङ्कुर-न्याय स्वाधिकार-अनुगुण-वशीकर विसेषत्ताले उत्तर-पूर्वाघa -अश्लेश-विनासङ्गळ्b पिऱन्दु स्थूल-सरीर-निव्रुत्ति युण्डाय् ऊर्ध्व-नाडिc -विसेषत्ताले उत्क्रान्तd ऩाय्, अर्चिरादि-मार्गe -त्ताले आतिवाहिकf राले अतिलङ्घित-त्रिगुण-मण्डलg ऩाय्, अवधूत-सूक्ष्म-सरीरऩाय्h , अप्राकृत-देशविशेष-प्रविष्टi ऩाय्, आविर्भूत-स्वरूपj ऩाय्, अपहतपाप्मत्वादि-गुणाष्टक-विशिष्टk ऩाऩवऩुडैय देश-काल-स्वरूप-परिच्छेद-रहित-कैङ्कर्य–पर्यन्तl माऩ परिपूर्ण-भगवत्-अनुभव-आनन्द म्। (५) प्राप्तिविरोधि यावदु - बीज-अकुर-न्यायm त्ताले अनादि याग प्रवृत्तn माऩ अकृत्य-करण-कृत्य-अकरण-प्रवाहo त्ताले उत्पन्नp माय्, प्रायश्चितम् पण्णादार्क्कु अनतिलङ्घनीय–फलq माय्, आगमैक-समधिगम्यr माय्, अनुत्प्रेक्षणीय–विपाक–समयus माय्, आब्रह्म-स्तम्बt म् अभिव्याप्तu माय्, अत्यन्त-विषम-प्रवाहv माय्, अतिघोर-नरकादि-अनर्थ- परंपरा-हेतुw वाय्,&lt;br&gt;&#xA;९ - चक्रवत्-परिवर्तमानa माय्, आमोक्षम् अनुवर्तमानb माऩ भगवत्-निग्रह-संतानc मुम् अदऩ् कार्य-कारण-वर्गमिम्। इङ्गु संबन्ध मावदु - प्राप्तावाऩ जीवात्मावुक्कु प्राप्य ऩाऩ परमात्मावोडु उण्डाऩ तुवक्कुd। आघेयत्वe म् - विधेयत्वf म् - अपृथक्सिद्धत्वg म् - शेषत्वh म् - शरीरत्वi म् - व्याप्यत्वj म् - रक्ष्यत्वk म् - किंकरत्वl म् - भोग्यत्वm म् - भोक्तृत्वn म् - ऎऩ्ऱु इप्पडि सामान्य-विशेषादि-रूपo माय्क् कॊण्डु प्रमाणङ्गळाले विविधp माग विभक्तq मायिरुक्कुम्। इप्पडि मोक्षशास्त्र-सिद्ध माऩ प्राप्यत्तैयुम्, प्राप्तावैयुम्, प्राप्ति-उपाय त्तैयुम्, प्राप्तियैयुम्, प्राप्ति-प्रतिबन्धक त्तैयुम्, संबन्ध त्तैयुम् शास्त्र-दृष्टिr याले सम्यक्कागक्s कण्डवर्गळे उणर्न्दवर् ऎऩ्गिऱदु। उणर्न्दवर् ऒऩ्ऱे पुगल् ऎऩ्ऱु काट्ट ऎऩ्ऱु अन्वयम्, १। तद्विद्धि प्रणिपातेन परिप्रश्नेन सेवया । उपदेक्ष्यन्ति ते ज्ञानं ज्ञानिनस्तत्वदर्शिनः ॥&lt;br&gt;&#xA;१० - १। ये सन्तुष्टा श्रुतोपेताः सत्यार्जवदयापरा: । जितेन्द्रिया जितक्रोधाः तानुपास्स्व च पृच्छ च ॥ इत्यादिकळिऱ्पडिये सम्यक-उपसन्नa राऩार्क्कु सर्व-अपेक्षित-अर्थ ङ्गळैयुम् उबदेसिक्कवल्ल अनन्यप्रयोजनराऩbb ज्ञानिगळ् पुगलॊऩ्ऱु इल्लाद नमक्कु २। सर्वयोग्यमनायासम् अप्रमादमनूपमम् । प्रपन्नार्तिहरम् विष्णुं शरणं गन्तुमर्हसि ॥ इत्यादि कळिऱ्पडिये निरपायc - साध्योपायd - विसेषत्ताले वसीगरणियमाऩe स्द्धोपायf त्तै वॆळियिड - ऎऩ्ऱबडि, इत्ताले नाऩुम् ऎऩ्ऩै रक्षरित्तुक्कॊळ्ळमाट्टेऩ्; वेऱु ऎऩक्कु रक्षगर् इल्लै; मेले ऎऩ्ऩुडैय व्याबार विसेषत्ताले अबेगूैडियऱ तेवरीरे ऎऩ्ऩै रगूरित्तरुळ वेण्डुम् ऎऩ्गिऱ भरन्यासरूब - वसीगरणविसेष - अनुष्ठानमूम् फलितम्। अङ्ङ्णऩ्ऱिक्के ऒऩ्ऱे पुगल् ऎऩ्ऱु उणर्न्दवर् ऎऩ्ऱु आसार्यर्गळै विसेषिक्किऱदागवुमाम्। अप्पोदु&lt;br&gt;&#xA;११ - काट्ट ऎऩ्ऱदु - तव भरोऽहमकारिषि धार्मिकैः १ इत्यादि कळिऱ्पडिये सर्वसेषि तिरुवडिगळिले १। आत्मात्मीयं च यत्किञ्चित् दुर्भरं दुस्त्यजं मम । तत् सर्वं तव विन्यस्त शुभयोः पादपद्मयोः ॥ ऎऩ्ऱु आत्मीयराऩ नम्मै अनन्य रक्षयत्वे न समर्प्पिक्क ऎऩ्ऱबडि तिरुवरुळाल् ऎऩ्ऱदु - ३। स तं निपतितं भूमौ शरण्यः शरणागतम् । वधार्हमपि काकुत्थः कृपया पर्यपालयत् ॥&lt;br&gt;&#xA;१२ - १। कृपया केवलमात्मसात् कुरु इत्यादि कळिऱ्पडिये २। प्रत्युपकारादिनिरपेक्ष परमकृपै याले- ऎऩ्गिऱबडि ३। यामालम्ब्य सुखेनेमं दुस्तरं हि गुणोदधिम्। विरस्तरन्त्यचिरेणैव व्यक्तध्यानपरायणाः॥ ऎऩ्गिऱ न्यायत्ताले अविळम्बिद-अनायासमाय्a फल-सिद्धि युण्डाम्बडि आश्रितरक्षण त्तिले आत्मवल्लभb ऩै अभिमुखc ऩाक्कुगिऱ अखिलजगन्माता विऩुडैय अनपायकृपैd याले ऎऩ्ऩवुमाम्। अऩ्ऱे अडैक्कलङ् गॊण्ड ऎऩ्ऱदु - ४। अनेनैव तु मन्त्रेण स्वात्मानं मथि निक्षिपेत् । मथि निक्षिप्तकर्ताव्यः कृतकृत्यो भविष्यति॥ ऎऩ्ऱुम्&lt;br&gt;&#xA;१३ - १। दुराचारः अपि सर्वाशी कृतघ्नो नास्तिकः पुरा । समाश्रयेदादिदेवं श्रद्धया शरणं यदि ॥ निर्दोषं विद्धि तं जन्तुं प्रभावात् परमात्मनः ॥ ऎऩ्ऱुम् २। त्यक्त्वा पुत्रांश्च दारांश्च राघवं शरणं गतः। ऎऩ्ऱुम् ३। आनयेनं हरिश्रेष्ठ दत्तमस्याभयं मया । ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱबडिये भरसमर्पण-समनन्तरa म् नमक्कु स्वर-क्षणार्थ-कर्तव्यशेषb मिल्लादबडि भरस्वीकार म् पण्णिऩ- ऎऩ्ऱबडि&lt;br&gt;&#xA;१४ - नम् अत्तिगिरि तिरुमाल् ऎऩ्ऱदु - १। वेगवत्युत्तरे तीरे पुण्यकोठ्या हरि स्वयम् । वरदः सर्वभूतानाम् अद्यापि परिदृश्यते ॥ निगरिल् पुगऴाय् उलगमूऩ्ऱुडैयाय् ऎऩ्ऩै याळ्वाऩे२ इत्यादि कळिऱ्पडिये आश्रित-संरक्षण-उपयुक्तa - सौशील्यb - सौलभ्यc - वात्सल्यd - स्वामित्व -विशिष्टe ऩाय्, नण्णिऩवर्गळुक्कुf विण्णुलगम् तर विरैन्दु रक्षापेक्षा-प्रतीक्षg ऩाय्, मण्णुलगिल्, फल-प्रदान- उन्मुखh ऩाय् निऱ्किऱ पॆरुमाळ्- ऎऩ्ऱबडि, इऩ्ऱे इसैयिल् इणैयडि सेर्प्पर् ऎऩ्ऱदु - ३। व्वाहमत्यन्तदुर्बुद्धिः क्व चात्महितवीक्षणम् । यत् हितं मम देवेश तदाज्ञापय माधव ॥ ४। त्वां प्राप्तोस्मि दासस्ते नान्या कापि गतिर्मम । अद्यैव किङ्कंरीकृत्य निधेहि त्वत्पादांम्बुजे ॥&lt;br&gt;&#xA;१५ - इत्यादि कळिऱ्पडिये परम-पुरुषार्थ–एक–मनस्कa रामळविल्, अप्पोदे कॊडुवुलगम्b काट्टादे कॊऴुञ्जोदियुयरत्तुक्c कूट्टरिय तिरुवडिक्कण् कूट्टियरुळ्वाऩ्- ऎऩ्ऱबडि इऩिप् पिऱवोम् ऎऩ्ऱदु - कण्डु केट्टु इत्यादि कळिऱ्पडिये पर-अवर-पुरुषार्थ-विवेकd त्ताले ऐच्वर्यगैवल्यङ्गळै ऒऴित्त नाम् एदेऩुमॊरु पगवत्-क्षेत्रवास- कैङ्गर्यादि- सङ्गत्ताले इङ्गे तिरिन्देऱ्कु इऴुक्कुऱ्ऱॆऩ्१ ऎऩ्ऱु त्वरैयऱ्ऱुf इरुक्कुमळविलुम् सरणमागुम् तऩ ताळ् अडैन्दार्क्कॆल्लाम् मरणमाऩाल् वैगुन्दम् कॊडुक्कुम् पिराऩ् त्यक्त्वादेहं पुनर्जन्म नैति मामेति सोर्जुन२ ऎऩ्ऱुम्&lt;br&gt;&#xA;१६ - कॊळ्ळक् कुऱैविलऩ् वेण्डिऱ्ऱॆल्लाम् तरुम्१ इत्यादि कळिऱ्पडिये इऩि ऎऩक्कु इङ्गु ऒरु सरीर परिग्रहa tb उण्डागदबडि प्रारब्ध- कर्म- विसेषb त्तैयुम् ऒरु विरगालेc कऴित्तु रक्षित्तरुळ्वाऩ् - ऎऩ्ऱबडि नऩ्ऱे वरुवदॆल्लाम् ऎऩ्ऱदु - इत् तेहम् विडुमळवुम् भोगैः पुण्यक्षयं तथा&amp;rsquo;d ऎऩ्गिऱबडिये अनुगूलङ्गळ् वरुमवै प्रारब्ध-पुण्यरूपe - निगल - निवृत्तिf यागैयालुम्, प्रदि कूलङ्गळ् वरुमवै २। हरिर्दुःखानि भक्तेभ्यो हितबुद्ध्या करोति हि । शस्त्रक्षाराग्नि कर्माणि स्वपुत्राय यथा पिता ॥&lt;br&gt;&#xA;१७ - १। यस्यानुग्रहमिच्छामि तस्य वित्तं हराम्यहम् । इत्यादि कळिऱ्पडिये प्रारब्ध-दुष्कृतa त्तिल् सिगैb तीरुगिऱबडियालुम् २। रत्नपर्वतमारुह्य यथा रत्न नरो सुने । सत्वानुरूपमादत्ते तथा कृष्णान्मनोरथान् ॥ ३। सङ्कल्पादेव भगवान् तत्वतो भावितात्मनाम् । वृत्तान्तमखिलं कालं सेचयत्यमृतेन तु ॥ इत्यादि कळिऱ्पडिये कैङ्गर्य-मनोरथc त्तुक्कु भङ्गd म् वरामैयालुम् यावत्-शरीर-पातe म् नमक्कु वरुमवै ऎल्लाम् प्रिय-हित-विसेषf ङ्गळॆऩ्ऱु प्रीतg रागिऱबडि&lt;br&gt;&#xA;१८ - १। प्रियमितरदथापि वा यत् यथा वितरसि वरद प्रभो त्वं हि मे । तदनुभवनमेव युक्त्त हि मे त्वयि निहिभरः अस्मि सोहम् यतः ॥&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्गिऱार्गळिऱे। नमक्कुप् परमॊऩ्ऱिलदे ऎऩ्ऱदु - सर्वज्ञऩाय्, सर्व-सक्तऩाय्, परम-कारुणिगऩाय्, परम-सेषियुमाऩ पॆरुमाळ् भरस्वीकारa म् पण्णि देह-यात्रैb यै नम्मुडैय कर्म अनुगुणमाग नडत्तुगैयालुम्, आत्म-यात्रैc यैत् तऩ्ऩुडैय प्रधानभूत-कृपानुगुणd माग निर्वहिक्कैयालुम्e, २। जनार्दनं प्रणिपतितो न सीदति । ३। न वासुदेव भक्तानां अशुभं विद्यते क्वचित् । न क्रोधो न च मात्सर्य न लोभो नाशुभा मतिः । भवन्ति कृतपुण्यानां भक्तानां पुरुषोत्तमे ॥ इत्यादि कळिऱ्पडिये बुद्धिपूर्वकf अबायङ्गळिल्g इऴियवॊट्टामैयालुम्, प्रवृत्तh ङ्गळागिल् एदेऩुमॊरु कण्णऴिवुi सॆय्दुविडुगैयालुम् पर-अवर-तत्व -विवेकj त्ताले परतन्त्र-कर्तृत्व-प्रतिपत्तिk यैयुडैयोमाय् सकिञ्चन-अकिञ्चन-अधिकारिl- विवेगत्&lt;br&gt;&#xA;१९ - ताले न्यस्तभरa रुमाऩ नमक्कु आत्मरक्षार्थb माग इऩि ऒरु कर्तव्यशेषc इल्लै- ऎऩ्ऱबडि। इऩिप् पिऱवोम् ऎऩ्ऱुम्, नमक्कु ऎऩ्ऱुम् बहुवचनप्रयोगd त्ताले १।पशुर्मनुष्य पक्षी वा ये च वैश्णवसंश्रयाः। तेनैव ते प्रयास्यन्ति तद्विष्णोः परमं पदम् ॥ इत्यादि कळिऱ्पडिये अनुबन्धि-रक्षणमुम्d इङ्गे सूचितमागिऱदु। वाक्यम् - १ ऒरु जीवऩुक्कु ऒरु जीवऩ् तञ्जमल्लऩ् ऎऩ्ऱदु - २। स्वयं मृत्पिण्डभूतस्य परतन्त्रस्य देहिनः । स्वरक्षणे अपि अशक्तस्य को हेतुः पररक्षणे ॥ ३। ब्रह्माणं शितिकण्ठं च याश्चान्या देवताः स्मृताः। प्रतिबुद्धा न सेवन्ते यस्मात् परिमित फलम् ॥&lt;br&gt;&#xA;२० - १। अनन्यज्ञानविहरात् अशुद्धा देवतागणाः । ब्रह्मेशानादयः सर्वे स्वस्वातन्त्र्येण गर्हिताः ॥ २। अन्ये तु पुरुषव्याघ्र चेतसो ये व्यपाश्रयाः । अशुद्धास्ते समस्ताः स्युः देवाद्याः कर्मयोनयः ॥ ३। आब्रह्मस्तम्बपर्यन्ता जगदन्तर्व्यवस्थिताः । प्राणिनः कर्मजनितसंसारवशवर्तिनः ॥ यतस्ततो न ते ध्याने ज्ञानिनांमुपकारकाः । अविद्यान्तर्गताः सर्वे ते हि संसारगोचराः ॥ पश्चादुद्भूतबोधाश्च ध्याने नैवोपकारकाः । नैसर्गिको न वै बोधः तेषामप्यन्यतो यतः ॥ ४।पशवः पाशिताः पूर्वं परमेण स्वलीलया । तेनैव मोचनीयास्तेनान्यैर्मोचयितुं क्षमाः ॥&lt;br&gt;&#xA;२१ - इत्यादि कळिऱ्पडिये परतन्त्र चेतन र्गळिल् आरेऩुम् ऒरुवऩ् तऩक्कुम् पिऱर्क्कुम् निरबेक्ष-रक्षगऩागमाट्टाऩ्a - ऎऩ्ऱबडि, (२) वाक्यम् - २ श्रीमाऩाऩ नारायणऩ् ऒरुवऩे सर्वजीवर्गळुक्कुम् तञ्जम् ऎऩ्ऱदु - १। श्रीमन् नारायण स्वामिन् अनन्यशरणस्तव । चरणौ शरणं यातः तवैवास्म्यहमच्चुत ॥ २। मामेव ये प्रपद्यन्ते मायामेतां तरन्त ते । ३। तमेव चाद्यं पुरुषं प्रपद्येत् यतः प्रवृत्ति प्रसृता पुराणी ।&lt;br&gt;&#xA;२२ - १। तमेव शरण गच्छ सर्वाभावेन भारत | तत् प्रसादात् परां शान्तिं स्थानं प्राप्स्यसिशाश्वतम् ॥ २। संसारार्णवमग्नानां विषयाक्रान्त चेतसाम् । विष्णुपोतं विना नान्यत् किंचिदस्ति परायणम् ॥ ३। संसारसागरं घोरम् अनन्तक्लेशभाजनम् । त्वामेव शरणं प्र्प्य निस्तरन्ति मनीषिणः ॥ ४। सर्वलोकशरण्याय राघवाय महात्मने । निवेदयत मां क्षिप्रं ॥ इत्यादिकळिऱ्पडिये पत्नी-संबन्ध-गुण-विग्रह-विशेष-विशिष्ट ऩाऩ&lt;br&gt;&#xA;२३ - नारायणऩ् ऒरुवऩे अगिञ्जनरायुम्a सगिञ्जनरायुb मुळ्ळ सर्व जीवर्गळुक्कुम् स्व-बुद्धि-अधीन-सहकारि-अतिरिक्त-अपेक्षा-रहितc माग अनिष्टd - निव्रुत्तियैयुम् इष्टप्राप्तिe यैयुम् पण्णुमवऩ्- ऎऩ्ऱबडि&lt;br&gt;&#xA;इवऩैप् पऱ्ऱिऩवर्गळै ऒरुवरुम् बाधिf क्कमाट्टाद पडियैयुम्, स्वभावतःg सर्वसमऩाय्न मे द्वेष्योऽस्ति१ ऎऩ्गिऱ इवऩुक्कु द्वेष्यh राम्बडि सापराधराi ऩारै ऒरुवरुम् रक्षिक्कमाट्टादबडियैयुम्&lt;br&gt;&#xA;२४ -गजं वा वीक्ष्य सिंह वा१,ब्रह्मास्वयंभूः&amp;rsquo;&amp;lsquo;२ ऎऩ्गिऱ श्लोक ङ्गळिऩ् तात्पर्यत्तिलुम् प्रह्लाद- सुमुग-काग-रावणादि-व्रुत्तान्दङ्गळिलुम् कण्डु कॊळ्वदु। ३। वाक्यम् - ३ इज्जीवऩ् अनादिगालम् अनुबविक्कप् पॆऱाद श्यैरियः पति यैप् पॆऱुगैक्कु हेदुवाऩ उबायत्तै रहस्यत्रय मुख त्ताले उबदेसित्तु अव्वऴियाले आसार्यऩ् इवऩुक्कुत् तञ्जमागिऱाऩ् ऎऩ्ऱदु - ३।दासभूताः स्वतः सर्वे ह्यात्मनः परमात्मनः । इत्यादि कळिऱ्पडिये सुरिगळोडॊक्क स्वरूबa -योक्यदै उण्डायिरुक्क स्व- अबरादत्ताले स्वतः-प्राप्तb माऩ भगवदनुभव त्तै इऴन्द संसारि-सेदनऩ्,&lt;br&gt;&#xA;२५ - इप्पेऱु पॆऱुगैक्कु अविनाभावa त्ताले विच्वसनीयमाऩb उबाय- विसेषत्तै अध्यात्मc - सास्त्र- सारमाऩ मूलमन्द्रादिगळाले उबदेसित्तु १। आचार्यः प्लाविता तस्य ज्ञान प्लव इहोच्यते । २। साक्षात् नारायणो देवः कृत्चा मत्र्यमयी तनुन् । मग्नानुद्धरते लोकान् कारुण्यात् शास्त्रपाणिना ॥ इत्यादि कळिऱ्पडिये आसार्यऩ् इवऩुक्कुप् परंपरया-मोक्षसाधनd मागिऱाऩ्- ऎऩ्ऱबडि, ३।पापिष्ठः क्षत्रबन्धुश्च पुण्डरीकश्च पुण्यकृत् । आचार्यवत्तया मुक्तौ तस्मात् आचार्यवान् भवेत् ॥ ऎऩ्ऱदऱ्कुम् इदुवे तात्पर्यम्। (४)। वाक्यम् - ४ सर्व-स्वामिनियाय्, सर्वेच्वरऩुक्कुच् चेषबूदै याय् सहधर्मचारिणि याऩ पॆरियबिराट्टियार् इत्तलैयिल् वात्सल्य-अदिसयत्तालुम्, अत्तलैयिल् वाल्लभ्य- अदिसयत्तालुम् पुरुषागारमाय्क् कॊण्डु इज्जीवर्गळुक्कुत् तञ्जमागिरुळ् ऎऩ्ऱदु&lt;br&gt;&#xA;२६ - १। सर्वेषामेव लोकानाम् ईश्वरी मम वल्लभा । २। अस्या मम च शेषं हि विभूतिरुभयात्मिका । ३। देवतिर्यङ्मनुष्येषु पुन्नामा भगवान् हरिः । स्त्रीनाम्नी लक्ष्मीमैंत्रेय नानयोर्विद्यते परम् ॥ ४। नित्यैवैषा जगन्माता विष्णोः श्रीरनपायिनि ।&lt;br&gt;&#xA;२७ - १। यज्ञविद्या महाविद्या गुह्यविद्या च शोभने । आत्मविद्या च देवि त्वं विमुक्तिफलदायिनी ॥ २। इयं सीता मम सुता सहधर्मचरी तव । ३। सर्वैश्वर्यगुणोपेता नित्यं तत्धर्मधर्मिणी । ४। करुणास्त्रा नतमुखी कमलाक्षी शशिप्रभा । ५। कल्याणवाहिनी ज्योत्स्ना कलिकल्मषनाशिनी । ६। सर्वार्तिनाशिनी हृष्टा समुद्रपरिशोषिणी । ७। सर्वेच्छापरिपूरिका ।&lt;br&gt;&#xA;२८ - १। आर्यां यशोदा सुमतिः धर्मकामार्थमोक्षदा । २। अप्रमेया क्रिया सूक्ष्मा परनिर्वाणदायिनी। ३। वाचः परं प्रार्थयिता प्रपद्येत् नियतः श्रियम् । ४। प्रायश्चित्तप्रसङ्गे तु सर्वपापसमुद्भवे । ममेकं देवदेवस्य मंहिषीं शरणं व्रजेत् ॥ ५। सर्वकामप्रदां रम्यां संसारार्णवतारिणीम् । क्षिप्र प्रसादिनीं लक्ष्मीं शरण्यामनुचिन्तयेत् ॥ ६। प्रणिपातप्रसन्ना हि मैथिली जनकात्मजा । अलमेषा परित्रातुं राक्षस्यो महतो भयात् ॥&lt;br&gt;&#xA;२९ -अलमेषा परित्रातुं राघवाद्राक्षसीगणम्१ इत्यादि कळिल् सॊऩ्ऩ सर्वशेषि-व्यतिरिक्त-सर्वशेषित्वa म् निग्रह-असमानाधिकरण-सर्वानुग्रहवत्वb म्, इत्यादि स्वभाव - विसेषङ्गळै युडैयळाऩ पिराट्टि, सापराधc राऩवर्गळ् ऎल्लोरुक्कुम् शासिताd वाऩ सर्वेच्वरऩै अभिमुखe म् कॊळ्ळमाट्टादे तयङ्गादबडि अवऩुडैय पितृत्व-प्रयुक्तf माऩ ऊष्मळभाव त्तैउचितैरुपायैर्विस्मार्य२ ऎऩ्ऩुम्बडियाक्कि इवर्गळै अवऩ्&lt;br&gt;&#xA;३० - तिरुवडिगळिले सेर्न्दुदऩ्ऩडियार् तिऱत्तगत्तुत् तामरैयाळागिलुम् सिदगुरैक्कुमेल्, ऎऩ्ऩडियारदु सॆय्यार्१ ऎऩ्ऩुम्बडि पण्णिक् कॊण्डुभवेयं शरणं हि व: *२ ऎऩ्ऱु अरुळिच्चॆय्दबडिये इवर्गळुक्कु रक्षाहेदुb आगिऱाळ्- ऎऩ्ऱबडि। (५) वाक्यम् - ५ इवळैप् पुरुषागारमाक्कवेण्डुवदु ईच्वरऩ् दण्डधर ऩागैयाले ऎऩ्ऱदु&lt;br&gt;&#xA;३१ - १। अप्रमेयः अनियोज्यश्च यत्र कामगामो वशी । २। स्वातन्त्र्यमैश्वरमपर्यनुयोज्यमाहुः । इत्यादि कळिऱ्पडिये निरङ्कुश-स्वदन्द्रऩाऩa सर्वेच्वरऩ् ३। तस्मात् शास्त्रं प्रमाणं ते कार्याकार्यव्यवस्थितौ ।&lt;br&gt;&#xA;३२ - ऎऩ्ऱ क्षेत्रज्ञरुक्कुa कृत्य-अकृत्य-व्यवस्थापकb माऩ सास्त्रत्तै अनादियाग प्रवर्त्तिप्पिक्क प्रवाह - अनादि - कर्म - संयुक्तc राय् आज्ञा-अतिलङ्घनd पण्णिऩवर्गळै इवऩ्क्षिपाम्यजस्रं अशुभान्१ ऎऩ्गिऱबडिये निग्रe हित्तुप् पोरुमवऩाग प्रमाण-सिद्धf ऩागयाले स्व-अपराध-भूयस्तैg याले भीतh राऩवर्गळुक्कु अर्थस्वभावादिi कळाले अनतिलङ्घनीय वाक्यैj याऩ विष्णुबत्नियैप् पुरुषागारमाक्कk वेण्डुगिऱदु - ऎऩ्ऱबडि (६) वाक्यम् - ६ इत् दण्ड- कारणम् अनादि याऩआज्ञा-अतिलङ्घन म् ऎऩ्ऱदु -समोऽहं सर्वभूतेषु सर्वसमऩाऩl सर्वेच्वरऩ् तऩक्कु वैषम्यm - नैर्घृण्यादिn कळ् वारादबडि व्यवस्थित-निग्रहo म् पण्णुगैक्कु विसेष-कारणम्&lt;br&gt;&#xA;३३ - १। निमित्तमात्रमेवासौ सृज्याणां सर्गकर्मणि । प्रधानकारणीभूता यतो वै सृज्यशक्तयः ॥ निमित्तमात्रं मुक्त्वैव नान्यत् किञ्चिदपेक्षते । नीयते तपतां श्रेष्ठं स्वशाक्त्या वस्तु वस्तुताम् ॥ २। कर्मभिर्भाविताः पूर्वैः कुशलाकुशलैः प्रजाः। ऎऩ्ऱुम् ३। हन्यते तातकः केन यतः स्वकृतभुक् पुमान् । ऎऩ्ऱुम् ४। शुभे त्वसौ तुुष्यति दुष्कृते तु न तुष्यते वै परमः शरीरी ।&lt;br&gt;&#xA;३४ - ऎऩ्ऱुम्,नाऩे नाऩाविद नरगम् पुगुम् पावम् सॆय्देऩ्” ऎऩ्ऱुम् प्रमाणसिद्धa माय् प्रवाह-अनादिb याऩ विरुद्ध-अनुष्ठानc म् ऎऩ्ऱबडि (७) वाक्यम् - ७ इप्पडि अपराध-अनुरूप माग दण्डदर ऩाय्प् पोरुगिऩ्ऱ सरण्यऩुडैय वसीगरणङ्गळिल् प्रधानम् सर्व-अकिञ्चन अधिकारमाऩ आत्म-रक्षा-भर-समर्प्पणम् ऎऩ्ऱदु - १। अनित्यमसुखं लोकमिमं प्राप्य भजस्व माम् । ऎऩ्ऱुम्, २। सर्वधर्मान् परित्यज्य मामेकं शरणं व्रज । ऎऩ्ऱुम्,&lt;br&gt;&#xA;३५ - १। पितर मातर दारान् पुत्रान् बन्यून् सखीन् गुरून् । रत्नानेि धनधान्यानेि क्षेत्राणि च गृहाणि च ॥ सर्वधर्माश्च संत्यज्य सर्वकामांश्च साक्षरान् । लोकविक्रान्त चरणौ शरणं ते अव्रजं विभो ॥ ऎऩ्ऱुम्, २। वृथैव भवतो याता भूयासी जन्मसन्ततिः । तस्यामन्यतरज्जन्म संचिन्त्य शरणं व्रज ॥ ऎऩ्ऱुम्, ३। अहमस्म्यपराधानाम् आलयः अकिञ्चनः अनन्यगतिः । त्वमेोपायभूतो मे भवेति प्रार्थनामतिः ॥ शरणागतिरित्युक्त्वा सा देवः अस्मिन् प्रयुज्यताम् । तस्यानुबन्धाः पाप्मानः सर्वे नश्यन्ति तत्क्षणात् ॥ ऎऩ्ऱुम्, ४। भक्त्या परमया वा अपि प्रपत्या वा महामते । प्राप्योहं नान्यथा प्राप्यो मम कैङ्कर्यलिप्सुभिः ॥ ऎऩ्ऱुम्,&lt;br&gt;&#xA;३६ - १। शारणं त्वां प्रपन्ना ये ध्यानयोगवैिवर्जिता । ते अपि मृत्युमतिक्रम्य यान्ति तद्वैष्णवं पदम् ॥ ऎऩ्ऱुम्, मुमुक्षुa वुक्कु शरण्य-प्रसादनb ङ्गळागच् चॊल्लप्पट्ट उपायc ङ्गळिल् वैत्तुक् कॊण्डु २। ऩिक्षेपापरपर्यायो न्यासः पञ्चाङ्गसंयुतः । सन्न्यासस्त्याग इतयुक्तः शरणागतिरित्यपि ॥ ऎऩ्ऱुम्, आतमात्मीयभरन्यासो ह्यात्मनिक्षेप उच्चते । ऎऩ्ऱुम् सॊल्लप्पट्ट स्व-रक्षा–भर-समर्पणd म् ३। इदं शरणमज्ञानाम् इदमेव विजानताम् । इदं तितीर्षतां पारम् इदमानन्त्यमिच्छताम् ॥&lt;br&gt;&#xA;३७ - तावदार्तिस्तथा वाञ्चा तावन्मोहस्तथा अ़सुखम् । यावन्न याति शरणं त्वामशेषाघनाशनम् ॥ २। प्रपत्तेः क्वचिदप्येवं परापेक्षा न विद्यते । सा हि सर्वत्र सर्वेषां सर्वकामफलप्ररदा ॥ ३। उपाय भक्तिः प्रारब्धव्यतिरिक्ताघनाशिनी । साध्यभक्तिस्तु सा हन्त्री प्रारब्धस्यापि भूयसी ॥ ४। सत्कर्मनिरताः शुद्धाः सांख्ययोगविदस्तथा । नार्हन्ति शरणस्तस्य कला कोटितमीमपि ॥ इत्यादि कळिऱ् सॊल्लुगिऱबडिये वर्णविशेषादिरहितa माय् अत्यन्त-अक्ञ्चनb रुक्कुम् अधिकरिc क्कलागैयालुम्, उपायान्तर-पर्यन्त-सकल-फल-साधन&lt;br&gt;&#xA;३८ - आर्तिa यिल् तारतम्यb त्तुक्कु अनुगुणc माग प्रारब्धकर्मd त्तैयुम् कऴिक्कवऱ्ऱागैयालुम्, सुकरe मागैयालुम्, दुष्कर-परिकर-निरपेक्षf माय्, सकृत्-कर्तव्यg मागैयालुम् सर्वरुक्कुम् स्व-अभिमत-अविळम्बित-फल-सिद्धिh क्कु इदुवे प्रधानम्- ऎऩ्ऱबडि, इदिल् सॊऩ्ऩ प्रपत्तिरूप माऩ स्वरक्षा-भरसमर्पण मावदु - स्वरक्षणार्थ–स्वप्रवृत्ति-अभिमान-निवृत्तिi योडुम् कूडिऩ शरण्य-एक-साध्य-स्वरक्षणत्व-अध्यवसाय-विशेषj म्। (८)वाक्यम् - ८ इदु सपरिकर माग सकृत्-कर्तव्यम् ऎऩ्ऱदु -सर्कुत् कृत: शास्त्रार्थः१ ऎऩ्गिऱ सामान्यप्राप्तिk यालुम्,आवृत्तिरसकृदुपदेशात्२ ऎऩ्गिऱ विसेष - हेदुl इदिल् इल्लामैयालुम्,&lt;br&gt;&#xA;३९ - १। सकृदेव प्रपन्नाय तवास्मीति च याचते । अभयं सर्वभूतेभ्यो ददाम्येतद्व्रतं मम ॥ २। सकृदेव हि शास्त्रार्थः कृतः अयम् तारयेन्नरम् । ३। ननु प्रपन्नसकृदेव नाथ तवाहमस्मीति च याचमानः । ४।सकृत्प्रार्थनामात्रेण अपेक्षितं दास्यति इत्यादि प्रमाण - सम्ब्रदायङ्गळालुम् प्रबत्ति - मन्दिरङ्गळिल् वर्तमान-व्यपदेशa म् अनुठान-काल-अभिप्रायb मागैयालुम्, द्रौपदी-विभीषण-&lt;br&gt;&#xA;४० - गजेन्द्र-सुमुख-काक-कपोतादि-वृत्तान्त- विसेषङ्गळालुम् आनुकूल्य- सङ्कल्पादि-अङ्गपञ्चक-संयुक्तa माऩ भरसमर्पण त्तुक्कु सकृत्- अनुष्ठानb मे शास्त्रीयc म् - ऎऩ्ऱबडि। (९)वाक्यम् - ९ इस्समर्प्पणत्तैत् ताऩ् अनुष्टिक्कवुमाम्, तऩक्काग आचार्यादिकळ् अनुष्टिक्कवुमाम् ऎऩ्ऱदु -शास्त्रफलं प्रयोक्तरि१ ऎऩ्ऱु व्यवस्थैd उण्डायिरुक्कच् चॆय्दे पुत्त्रादिगळैप् पऱ्ऱवुम् पित्रादिकळ् सिल सुगरुदङ्गळैe अनुष्टिक्कै सास्त्रीयमागैयालुम्f, १। स दिशतु भगवान् अशेषपुंसां हरिरपजन्मजरादिकां समृद्धिम् । २। मया अद्य भक्त्या परमेश्वरेशे स्मृते जगद्धातरि वासुदेवे ।&lt;br&gt;&#xA;४१ - ऎऩ्गिऱ पराशर-शौनक- वाक्यङ्गळालुम्, मऱ्ऱुम् पल महर्षिगळुडैय वृत्तान्तप्रकारa त्तालुम्, प्रहालाद-विभीषण-दशरथ-द्रौपदि-प्रभृति कळ् स्वसंबन्धिकळिले सिलरैप् पऱ्ऱ प्रबत्ति पण्णक्काण्गैयालुम्, लोगत्तिलुम् इव् अनुष्ठान म् उण्डागैयालुम्,वेदम् वल्लार्गळैक् कॊण्डु विण्णोर् पॆरुमाऩ् तिरुप्पादम् पणिन्दु इवळ् नोयिदु तीर्त्तु१ ऎऩ्ऱु आऴ्वार् अरुळिच्चॆय्द न्यायत्तालुम्,विल्लिबुदुवै विट्टु सित्तर् तङ्गळ् तेवरै वल्ल परिसु वरुविप्परेल् अदुगाण्डुमे२ ऎऩ्ऱु नाच्चियार् अरुळिच् चॆय्गैयालुम्, इप्पडि पूर्वाचार्य-अनुष्ठान-संप्रदाय ङ्गळ् इरुप्पदालुम् इप् प्रबत्तियैत् ताऩ् अनुष्ठि त्ताल् फलसिद्ध युण्डामाबोले तऩक्काग आचार्यादि कळ् अनुष्ठित्तालुम् फलसिद्धक्कुक् कुऱैविल्लै - ऎऩ्ऱबडि&lt;br&gt;&#xA;४२ -त्वय्याचार्यैवनिहितभरात्ताक्का रङ्गनाथ१&lt;br&gt;&#xA;४३ -अन्धः अनन्धग्रहणवशगः१ ऎऩ्गिऱ न्यास् तिलगत्तिऩ् च्लोगङ्गळैयुम् इङ्गे अनुसन्दिप्पदु। (१०) वाक्यम् - १० इदऱ्कुक् कोरिऩ फलत्तैप् पऱ्ऱ पुन:प्रपत्ति मुदलाऩ कर्तव्य शेषम् इल्लै ऎऩ्ऱदुसकृदेवप्रपन्नाय कृत्यं नैवास्ति किञ्चन ।२ इत्यादिकळिऱ्पडिये सॆय्द वेळ्वियऩाऩa इवऩुक्कु स्व-अभिमत-फलb विसेषत्तैप् पऱ्ऱ साङ्गमागप् पण्णिऩ&lt;br&gt;&#xA;४४ - प्रबत्तिक्कु स्वरूब-आव्रुत्ति-रूबमागवादल्a , अङ्गमाग आदल् ऒरु कर्त्तव्य सेषम्b इल्लामैयाले स्व-अधिकार-अनुगुणc माग स्वामि-संतोष-अतिशयd हेदुवाय्क् कॊण्डु स्वयम् प्रयोजनमाऩ कैङ्गर्य-विसेषङ्गळुक्कुम् भक्ति-तत्वज्ञानादि कळैप् पऱ्ऱवादल् - भगवत।भागवत-समुद्धयादि कळैप् पऱ्ऱवादल्- विलम्ब-अक्षमe तैयालेयादल् - १। अपायसंप्लवे सद्यः प्रायश्चितं समाचरेतू | प्रायश्चित्तिरियं सा अत्र यत्पुनः शरणं व्रजेत् ॥ ऎऩ्गिऱ नैमित्तिग-वेषत्तालेयादल्f पुनः प्रबत्ति पण्णुमदुक्कुम् पूर्व-प्रबत्तियिऩुडैय नैरबेक्षयg त्तोडु विरोधमिल्लै- ऎऩ्गिऱबडि (११) वाक्यम् - ११ इप्पडि कृतकृत्य ऩाऩ प्रबन्नऩुक्कु वर्ण-आश्रमादि-धर्म ङ्गळ् स्वतन्त्र-आज्ञा-स्द्ध ङ्गळाऩ कैङ्कर्यविशेष ङ्गळ् ऎऩ्ऱदु - मऱ्ऱॊरु फलविसेषत्तैक् पऱ्ऱवऩ्ऱिक्के अकरणh त्तिल् आज्ञा-अतिलङ्गन-दोष म् वरुम्बडिगळाय्,&lt;br&gt;&#xA;४५ -सॆय्येल् तीविऩै ऎऩ्ऱु अरुळ् सॆय्युम्१ ऎऩ्ऱु स्वतन्त्र-भगवदाज्ञारूप-शास्त्र-विहितa ङ्गळाऩ वर्ण-आश्रमादि-धर्मङ्गळ् तत्त्व-हित-निष्कर्षb मुडैयऩाय् २। देवर्षिभूतात्मनृणां पितृणां न किङ्करो नायमृणी च राजन् । सर्वात्मना यः शरणं शरण्यं नारायणं लोकगुरुं प्रपन्नः ॥ इत्यादि कळिऱ्पडिये अन्य-यजनादि-दोष-रहितनानc इवऩुक्कु शक्तिवञ्चनd पण्णादे अवर्जनीयमाऩe स्वामि उगन्द कैङ्गर्यम्- ऎऩ्ऱबडि। भगवत्कैङ्कर्य-रतिf याऩ प्रबन्नऩैप् पऱ्ऱवे ३। उपायापाय संत्यागी मध्यमां वृत्तिमास्थितः । मामेव शरणं प्राप्य मामेवान्ते समश्नुते ॥ ऎऩ्ऱुम्&lt;br&gt;&#xA;४६ - १। अविप्लवाय धर्माणां पालनाय कुलत्य च । संग्रहाय च लोकानां मर्यादास्थापनाय च ॥ प्रियाय मम विष्णोश्च देवदेवस्य शार्ङ्गिणः । मनीषी वैदिकाचारं मनसा अपि न लङ्घयेत् ॥ ऎऩ्ऱुम् सॊल्गिऱ प्रमाण-वर्गa त्तैयुम् श्रीभाष्यकारादि कळ् अरुळिच् चॆय्द नित्य ङ्गळैयुम् इङ्गे अनुसंधिप्पदु। (१२) वाक्यम् - १२ इवऩुक्कु आज्ञा-अनुज्ञा-सिद्ध ङ्गळाऩ कैङ्गर्यङ्गळॆल्लाम् स्वयम्ब्रयोजनङ्गळ् ऎऩ्ऱदु - आहार-शुद्धिb, आचारc नियमम्, अपराध-परिहारd म् मुदलाऩ मुऩ्बु सॊऩ्ऩ आज्ञा-सिद्धe ङ्गळाऩ वर्णाश्रम-धर्म ङ्गळुम्,पण्डै नाळाले निऩ् तिरुवरुळुम् पङ्गयत्ताळ् तिरुवरुळुम् कॊण्डु निऩ् कोयिल् सीय्त्तु२ इत्यादि कळिऱ्पडिये इच्चैयुळ्ळबोदु&lt;br&gt;&#xA;४७ - सॆय्यवुमाम्, अदु इल्लादबोदु तविरवुमाम्बडि एऱ्ऱमाग निऱ्किऱ अन्तरा-अन्तराa - गुणानुसंधानb - स्तुतिc - संकीर्तनd - संमार्जनe - उपलेपनf - मालाकरणg - दीप-आरोपणादिh - कैङ्गर्यङ्गळॆल्लाम् सर्वविधबन्धुवाऩ सर्व स्वामियिऩुडैय संप्रीतिहेतुi वागैयाले अनुरक्त-भार्यादिj कळुडैय पति-शुश्रूषणादिk कळ् पोलवुम्, मुक्तरुडैय व्यापारङ्गळ् पोलवुम् प्रहर्षयिष्यामिl ऎऩ्ऩुम् प्रयोजनम् ऒऴिय मऱ्ऱोरु प्रयोजन- विसेषत्तैक् कणिसिक्क वेण्डादबडि। १। दुर्गतावपि जातायां , २। कामते वैष्णवत्वं तु&lt;br&gt;&#xA;४८ - १। सर्वेषु देशकालेषु इत्यादि कळिऱ्पडिये इवै तम्मैये उद्देशित्तु प्रवर्त्तिक्कुम् पडि स्वरूबेण स्वादुa क्कळायिरुक्कुम् - ऎऩ्ऱबडि। (१३) वाक्यम् - १३ करण-अकरण-रूप ङ्गळाऩ अपचारङ्गळ् पुगुन्दालुम् प्रपन्नऩुक्कु नरगादि कळिल्लै ऎऩ्ऱदु - अङ्गमागवादल् - स्वदन्द्रमागवादल् - भगवत् - प्रबत्तियैक् कैमुदलागप् पऱ्ऱिऩ परमैगान्दिगळुक्कु प्रबल-प्रारब्ध-दुष्कृत-विशेषb त्ताले बुद्धिपूर्वकc माग अकृत्यकरण-कृत्याकरण-रूपd माऩ आज्ञा-अतिलङ्घनe म् पिऱन्ददागिल् २। दृष्टो धर्मव्यतिक्रमः साहसं च महताम् ३। तेषां तेजोविशेषेण प्रत्यवायो न विद्यते&lt;br&gt;&#xA;४९ - ऎऩ्ऱुम् विषयमऩ्ऱिक्के नम्मळविल् १। तदन्वीक्ष्य प्रयुञ्जानः सीदत्यवरो नरः ऎऩ्ऩुम्बडि निऱ्कैयालुम्, धर्म-अतिक्रमa म् पण्णिऩ महात्माक्कळुक्कुम् सुकृत-विनाशादि-प्रत्यवायb म् सॊल्लुगैयालुम् अव् अकृत्यकरणादिc कळ् प्रत्यवायहेतुd क्कळाय् निऩ्ऱाल् २। स्वपुरुषमभिवीक्ष्य पाशहस्तं वदति यमः किल तस्य कर्णमूले | परिहर मधुसूदनप्रपन्नान् प्रभुरहमन्यनृणां न वैष्णवानाम् ॥ ३। देव् शार्ङ्गधरं विष्णुं ये प्रपन्नाः परायणम् । न तेषां यमसालोक्यं न च ते नरकौकसः ॥ ४। ये नृशंसा दुरात्मानः पापाचाररतास्तथा । ते अपि यान्ति परं धाम नरा नारायणाश्रयाः ॥ इत्यादि कळिऱ्पडिये नरकादि-महाक्लेशe म् वारादे यथासंभवf म् अनुताप-शिक्षा-उपक्लेशg ङ्गळालेअपराध-निस्तारh म् उणडाम् ऎऩ्ऱबडि,&lt;br&gt;&#xA;५० - १। किंङ्करा दण्डपाशऔ वा न यमो न च यातनाः । समर्थास्तस्य यस्यात्मा कशवालम्बनः सदा ॥ २। नमऩ् कूऱुसॆय्दुगॊण्डिऱन्द कुऱ्ऱम् ऎण्ण वल्लऩे ३। नलियुम् नरगमुम् नैन्द नमऩुक्कु इङ्गु यादॊऩ्ऱुम् इल्लै इत्यादि कळैयुम् इङ्गे अनुसन्धि प्पदु।&lt;br&gt;&#xA;५१ - (१४) वाक्यम् - १४ राजगुमारऩुक्कुम् अवधानम् पण्णि नडक्क वेण्डुमाप्पोले लघु-प्रत्यवाय मुम् वारामैक्काग अपचारङ्गळ् दूरपरिहरणीयङ्गळ् ऎऩ्ऱदु - १। पिता असि लोकस्य चराचरस्य त्वमस्य पूज्यस्य गुरुरेगरीयान् । इत्यादिकळिऱ् सॊल्लप्पट्ट स्वभावङ्गळैयुडैय भगवाऩ् पुत्रादिकळैप् पोले पक्षपातियाय् रक्षिक्कुम्बडि निऱ्किऱ भागवदऩुक्कु यमविषय गमनम्a इल्लै ऎऩ्ऱुम्, अपचारङ् गळ् पुगुन्दाल् अवऱ्ऱुक्कु इङ्गे सिल उपक्लेशb ङ्गळ् अळवे फलमाय् विडुम् ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱ शास्त्रङ्गळिऩ् पडिये बुद्धिपूर्व-अपराधc म् पिऱन्दाल् अनुतापd म् पिऱन्दु पुनःप्पपत्ति पण्णादबोदु शिक्षारूप-प्रत्यवाय विशेषe ङ्गळ् वरुम्बडियाय् इरुक्कैयाले इप्पडि ईच्वर- निग्रहf ङ्गळुक्कु इलक्का कामैक्काग&lt;br&gt;&#xA;५२ - १। चत्वारि यस्य द्वाराणि सुगुप्तानि मनीषिणः । उपस्थमुदरं पाणिः वाक् चतुर्थी स वै पुमान् ।। इत्यादि कळिऱ् सॊऩ्ऩ अवधानa - विसेषम् उडैयऩाय् अनागतb - अवेक्षणम् पण्णिऩ इवऩ्, २ नयवेऩ् पिऱर् पॊरुळै नळ्ळेऩ् कीऴारोडु ३ सॆय्यादऩ सॆय्योम् तीक्कुऱळै सॆऩ्ऱोदोम्&lt;br&gt;&#xA;५३ - इत्यादिकळिऩ्बडि एऱ्कवेa अपराधङ्गळ् पुगादबडि वर्त्ति क्क प्राप्तम् - ऎऩ्ऱबडि। १। विहिते प्रतिषिद्धे च यथामति यथाबलम् । त्वय्याहितभरः श्रीमान् वर्ते राजकुमारवत् ॥ ऎऩ्गिऱ वचनत्तुक्कु अवशय-कर्तव्यb ङ्गळिल् प्रव्रुत्तिरूबमागवुम्c, परिहरणियङ्गळिल्d निव्रुत्तिरूबमागवुम्e पण्णवेण्डुम् वृत्तिf यिल् ऎऩक्कु उळ्ळ ज्ञान-बलङ्गळुक्कु अनुरूपमाग उपायत्व-बुद्धियैयुम् अतिलडघनg त्तिल् परमफल-प्रतिबन्धकत्व-बुद्धिh यैयुम् विट्टु प्रवर्तियानिऩ्ऱेऩ् ऎऩ्गैयिले तात्पर्यम्। (१५) वाक्यम् - १५ प्रपत्तिक्कुक् कोरिऩ फलत्तुक्कु ऒऩ्ऱालुम् प्रतिबन्धम् इल्लै ऎऩ्ऱदु - २। मित्रभावेन संप्राप्तं न त्यजेयं कथंचन । दोषो यद्यपि तस्य स्यात् सतामेतदगर्हितम् ॥&lt;br&gt;&#xA;५४ - १। कौन्तेय प्रतिजानीहि न मे भक्तः प्रणश्यति । २। सर्व धर्मान् परित्यज्य मां एकं शरणं व्रज । अहं त्वा सर्वपापेभ्यो मोक्षयिष्यामि मा शुचः ॥ ३। मामेकमेव शरणम् आत्मानं सर्वदेहिनाम्। याहि सर्वात्मभावेन यास्यसि ह्यकुतोभयम् ॥ ऎऩ्ऱबडिये शरण्य-अभिप्राय-विशेषत्तालुम्&lt;br&gt;&#xA;५५ - १। तेषां तु तपसां न्यासमतिरिक्त तपः श्रुतम्। ऎऩ्गिऱ प्रपति प्रभाव अतिशयत्तालुम्, २। नेहाभिक्रमनाशोस्ति प्रत्यवायो न विद्यते । स्वल्पमप्यस्य धर्मस्य त्रायते महतो भयात् ॥ ऎऩ्गिऱ निवृत्ति-धर्मान्तर-उपक्रमa त्तिल् सॊऩ्ऩ निष्कर्षम्b निष्कामऩुडैयc प्रपत्तियिल् कौमुतिकन्यायसिद्धd मागैयालुम्, ३। याचनात् नश्यति ध्रुवम् ।&lt;br&gt;&#xA;५६ - १। उपायापाय संयोगे निष्ठया हीयते अनया । ऎऩ्ऱदु २। एषा सा वैदिकी निष्ठा ह्युपायापाय मध्यमा । ऎऩ्गिऱबडिये उपाय-अपाय-त्याग-विशिष्ट-मध्यम-वृत्तिa यिऩुडैय विशेषण-वैकल्य-मात्रपरb मागैयालुम् , ३। राक्षसानामविस्रम्भात् आञ्जनेयस्य बन्धने । यथा निगळिता सद्यस्त्वमोधा ह्यस्त्रबन्धना ॥ तथा पुंसामविस्रक्भात् प्रपत्तिः प्रच्युता भवेत् । तस्माद्विस्रम्भयुक्तानां मुक्तिं दास्यति सा अचिरात् ॥&lt;br&gt;&#xA;५७ - ऎऩ्ऱदु प्रपत्ति-अनुष्ठान - कालत्तिल् विश्वासरूप-अङ्ग-वैकल्य-परिहारपरa मागैयालुम्, १। यज्ञः अनृतेन क्षरति तपः क्षरति विस्मयात् । आयुर्विप्रायमानेन दानं क्षरति कीर्तनात् ॥ इत्यादि कळिऱ्पोले मऱ्ऱुम् प्रबत्तिक्कु विसेषित्तु प्रतिबन्धकादि कळैच् चॊल्लुवदॊरु विसेष वचनम् इल्लामैयालुम्, लोक वेदङ्गळिल् ऒरिडत्तिलुम् समर्त्त-कारुणिग- विषय-b सरणागदिक्कुप् फलहानिc काणामैयालुम्, अपवाद-भीतd राऩ श्रीबरदाऴ्वाऩ् २। शेष्ये पुरस्तात् शालायाः। ३। शिरसा याचतो यस्य वचनं न कृतं मया ।&lt;br&gt;&#xA;५८ - इत्यादिमात्र त्तैक् कॊण्डु इप् प्रबत्ति पण्णिऩारॆऩ्ऱु सॊल्लुमदुक्कु यथाभिप्रायa म्, यथाकालम् अभिमतसिद्धb युण्डा कैयालुम्, १। तावदार्थिस्तथा वाञ्चा तावन्मोहस्तथा असुखम् । यावन्न याति शरणं त्वामशेषाघनाशनम् ॥ ऎऩ्ऱु पगवत् - प्रबन्नऩुक्कु अभिमतफलम् अप्पोदे सिद्धिक्कुम्बडि निऱ्कैयालुम् सर्वसक्तियाय्प् परम कारुणिगऩाऩ सर्वेच्वरऩैप् पऱ्ऱि प्रबत्ति पण्णुगिऱवऩ् यादॊरु कालत्तिले यादॊरु फलम् वर वेण्डुम् ऎऩ्ऱु कोरिऩाऩो अन्दक् कालत्तिले अन्दप्फलम् अवऩुक्कु वरुगै नियतc म् - नडुप्पुगुन्द निषिद्धकाम्य ङ्गळुम् अदुक्कु प्रतिबन्धक ङ्गळऩ्ऱिक्के अधिकार-अनुगुणd -प्रायश्चित्तादिकळाले नडुवे तीर्न्दु विडुम् - ऎऩ्ऱबडि वाक्यम् - १६ बुद्धिपूर्व-अपचारङ्गळ् पुगुन्दालुम् प्रायश्चित्त-विशेषम् अधिकारि-विशेष-नियतम् ऎऩ्ऱदु - २। शरीरं बलमायं च वयः कालं च कर्म च । समीक्ष्य धर्मवित् बुद्ध्या प्रायश्चित्तानि निर्दिशेत् ॥&lt;br&gt;&#xA;५९ - १। अपि चेत् पातक किञ्चित् योगी कुर्यात् प्रमादतः। योगमेव हि कुर्वीत नान्य यत्न समाचरेत् ॥ २। उपपातकयुक्तो अपि महापातकवानपि । यामिन्याः पादमेकं तु ब्रह्मध्यानं समाचरेत् ॥ ३। अथ पातकभीतस्त्वं सर्वभावेन भारत । विमुक्तान्यसमारम्भो नारायणपरोभव ॥ ४। मेरुमन्दरमात्रो अपि राशिः पापस्य कर्मणः । केशवं वैद्यमासाद्य दुर्व्याधिरिव नश्यति॥ ५।नाम्नस्ते यावती शक्तिः पापनिर्हरणे हरे । श्ववपचोऽपि नरः कर्तुम् क्षमस्तावन्न किल्बिम् ॥&lt;br&gt;&#xA;६० - १। अवशेनापि यन्नाम्नि कीर्तिते सर्वपातकैः । पुमान् विमुच्यते सद्यः सिंहस्त्रस्तैर्मृगैरिव ॥ २। अयं हि कृतनिर्वेशो जन्मकोट्यंंहसामपि । यद्व्याजहारविवशो नाम स्वस्त्ययनं हरेः ॥ ३। प्रायश्चित्तान्यशेषाणि तपः कर्मात्मकानि वै । यानि तेषामशेषाणां कृष्णानुस्मरणं परम् ॥ ४। कृते पापे अनुतापो वै यस्य पुंस प्रजायते । प्रायश्चित्तं तु तस्यैकं हरिसंस्मरणं परम् ॥ ५। अतिपापप्रसक्तोऽपि ध्यायन् निमिषमच्चुतम् । भूयस्तपस्वी भवति पङ्क्तिपावनपावनः ॥&lt;br&gt;&#xA;६१ - १। नारायणं जपेन्नित्यं प्रणम्य पुरुषोत्तमम् । स्वपन् नारायणं देवं गच्छन् नारायणं तथा ॥ भुञ्जन् नारायणं विप्रः तिष्टन् जाग्रत् सनातनम् । उन्मिषन् निमिषन् वाऽपि नमो नारायणेति वै ॥ भोज्यं पेयं लेह्यं च नमो नारायणेति यः । अभिमन्त्र्य स्पृशन् भुङ्ते स याति परमां गतिम् ॥ सर्वपापविनिर्मुक्तः प्राप्नोति परमां गतिम् । इत्यादि कळिऱ्पडिये एकनिमित्तंa तऩक्के विद्वत्-अविद्वत्-वर्ण-आश्रम-वयः-अवस्थादिb वैषम्यत्ताले प्रायश्चित्तम् नानाप्रकार माय् पोरुगिऱबडिये प्रबन्नऩैप् पऱ्ऱ २।अपायसंप्लवे सद्यः प्रायश्चित्तं समाचरेत् । प्रायश्चित्तिरियं साऽत्र यत्पुनः शरणं व्रजेत् ॥ ऎऩ्ऱु इप्पडिक्कु विशेषवचनc म् उण्डागैयालुम्,&lt;br&gt;&#xA;६२ - १। यदि किञ्चिदतिक्रान्तं विश्वासात् प्रणयेन वा । प्रेष्यस्य क्षमितव्यं मे न कश्चिन्नापराध्यति ॥ इत्यादि कळिऱ् सॊऩ्ऩ न्याय त्तालुम्, इप्पडिक्कु सत्सम्प्रदाय अनुष्ठानम् उण्डागैयालुम्, परमात्मनिष्ठa ऩुक्कु अकृत्यकरण कृत्याकरणb ङ्गळाल् पाबम् पिऱवादॆऩ्गिऱ वाक्यम् स्तुतिपरc मुम् उत्तराघ-अश्लेष-वचनd म् प्रामादिक-विषयe मुमाग भाष्यादिकळिले स्थापि क्कैयालुम् २। अनन्यसाध्ये स्वाभीष्टे महाविश्वासपूर्वकम् । तदेकोपायतायाच्ञा प्रपत्तिः शरणागतिः- ॥ इत्यादि प्रपत्ति-लक्षण-वाक्य-अनुगुणf माग प्रबन्नऩुक्कु बुद्धिपूर्वक अपचारङ्गळ् पुगुन्दऩवागिल् अवऱ्ऱुक्कु प्रतिपदोक्प्रायश्चित्त-योग्यg तैयिल्लाद पोदु प्रबन्नऩुक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;६३ - १। यद्येन कामकामेन न साध्यं साधनान्तरैः । मुमुक्षुणा यत् सांख्येन योगेन न च भक्तितः ॥ प्राप्यते परमं धाम यतो नावर्तते यतिः । तेन तेनाप्यते तत्तत् न्यासेनैव महामुुने ॥ परमात्मा च तनैव साध्यतेः पुरुषोत्तमः ॥ ऎऩ्ऱुम्, २। सा हि सर्वत्र सर्वेषां सर्वकामफलप्रदा ऎऩ्ऱुम्, प्रतिपादितa माऩ प्रभावत्तैयुडैयत्ताऩ प्रबत्तिदऩ्ऩैये मीण्डुम् प्रयोगिb क्कुमदुवे स्व-अधिकार-अनुगुण-प्रायश्चित्तc मागक् कडवदु - ऎऩ्ऱबडि (१७) वाक्यम् - १७ इप्पडि प्रायश्चित्तत्तिले मूट्टुगिऱदुम् कठिन-प्रकृति कळुक्कुक् कसै काट्टुवारैप् पोले अवऩ् पण्णुगिऱ सिक्षैगळुमॆल्लाम् शरण्य-प्रसाद-फलम् ऎऩ्ऱदु -&lt;br&gt;&#xA;६४ - १। यं हि रक्षितुमिच्छन्ति बुद्ध्या संयोजयन्ति तम् । ऎऩ्गिऱ सामान्यa न्यायत्तालुम्, २। रक्षते भगवान् विष्णुः भक्तान् आत्मशरीरवत् । ऎऩ्गिऱ विशेषवचनb त्तालुम् आच्रिद विषयत्तिल् ईच्वरऩ् सॆय्युमवैयॆल्लाम् प्रसाद-फलc माग वेण्डुगैयाले हिदैषिगळाऩd पित्रादिगळैप् पोले अनुदाबादिe कळै विळैवित्तुच् चास्त्रमुगत्ताले प्रायश्चित्त-विसेषत्तैयऱिवित्तु प्रायश्चित्तत्तिले मूट्टुगिऱदुम्, विनीतरल्लादf पुत्रादिगळुक्कुक् कशादिg कळाले भयम् पिऱप्पिक्कुमा पोले उबक्लेसङ्गळैh विळैवित्तु उपरतिi यै उण्डाक्कुमदुवुम् सर्व-भूत-निसर्ग-सुहृj त्ताऩ सर्वलोग सरण्यऩुडैय इरक्कमडियाग वरुगिऱदॆऩ्ऱु कृतज्ञk राग प्राप्तl म् ऎऩ्ऱबडि,&lt;br&gt;&#xA;६५ - (१८) वाक्यम् - १८ इङ्गु इरुन्द कालम् धर्म-अनुबन्धियाऩ भोगत्तिलुम् भोगबुद्धियाले प्रावण्यम् पिऱन्ददागिल् इदु तऩ् अधिकार अनुरूप माऩ कैंकर्य-अमृत-रस त्तुक्कुत् तण्णीर्त् तुरुम्बु ऎऩ्ऱदु - १। रागाद्यपेतं हृदयं वागदुष्टाऽनृतादिना । हिंसादिरहितः कायः केशवाराधनं त्रयम् ॥ २। असक्तिरनभिष्वङ्गः पुत्रदारगृहादिषु । ऎऩ्गिऱबडिये आत्मगुण-युक्तऩायिरुन्दा ऩॊरुवऩागिलुम् गृहस्थ-अवस्थैa यिले धर्म-अविरुद्ध–भोगb ङ्गळ् सास्त्र बलत्ताल् वरवेण्डियऩवादलाल् मुमुक्षुc वाऩ इवऩुक्कु अवऱ्ऱिल्&lt;br&gt;&#xA;६६ - १। शरीरं व्रणवत् पश्येत् अन्नं तु व्रणलेपनम् । व्रण सेचनवत् पानं वस्त्रं तु व्रणपट्टवत् ॥ इत्यादिकळिऱ्पडिये वैराग्य-ज्ञान-भक्त्यादिकळुक्कु अनुगूलमाऩ औषधाद-क्रमa त्ताले बुद्धिपण्ण प्रात्म मायिरुक्क अनादि-दुर्वासना-परिपाक-विशेषb त्ताले प्रयोजनान्तर-परc ऩुडैय विलक्कडिd इवऩुडैय बुद्धि यिले वरुमदागिल्, इत्ताल् वरुवदॊरु प्रधान-फल-प्रतिबन्धकe म् इल्लैयेयागिलुम् इप्पोदु इङ्गु इरुन्दु अनुभविक्किऱ कैङ्गर्य रसत्तुक्कु सङ्कोचादि-हेतुf वागैयाले २। यन्मुहूर्तं क्षणं वाऽपि वासुदेवो न चिन्त्यते । सा हानिस्तन्महच्छिद्रं सा भ्रान्तिः सा च विक्रिया ॥&lt;br&gt;&#xA;६७ - १।आविदिगैक्क ऐवर्गुमैक्कुम् सिऱ्ऱिऩ्बम्बावियेऩैप्पल ती काट्टिप्पडुप्पायो ऎऩ्ऱु भीतa ऩाग प्राप्तम् - ऎऩ्ऱबडि २। पृथिवी रत्नसंपूर्णा यः कृष्णस्य प्रयच्छति । त्स्याप्यन्यमनस्कस्य सुलभो न जनार्दनः ॥ ३। पराङ्मुखानां गोविन्द विषयाक्रान्त चेतसाम् । तेषां तत् परमं ब्रह्म दूरात् दूरतरे स्थितम् ॥ इत्यादि कळिल् अवर्जनीयb - भोगङ्गळऩ्ऱिक्के मोक्ष रूचिc यै विलक्कुम्बडियाऩ प्रयोजनान्तरङ्गळिल् प्रावण्यत्तैd युडैयार्क्कु सर्वेच्वरऩ् दुर्लभऩ् ऎऩ्गिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;६८ - १। अथोपाय प्रसक्तोऽपि भुक्ता भोगननामयान् । अन्ते विरक्तिमासाद्य विशते वैष्णवं पदम् ॥ ऎऩ्ऱदु - मोक्ष-रुचियुम् स्वर्गादि-रुचिa युम् उडैयराय् नडप्पार्क्कु विळम्बम् वरुम् - ऎऩ्गिऱदु। २। सप्राप्तितः परिहरन् स्वपरैः स्वरक्षां । ऎऩ्गिऱ निक्षेबरक्षैयिऩ् श्लोकत्तैयुम् इङ्गे अनुसंधिप्पदु। (१९) वाक्यम् - १९ इप्पडि निषिद्ध-भोग-प्रावण्यम् कैङ्गर्य अम्रुद रस विरुदध मागैयाले विषम्बोले दूरपरिहरणीयम् ऎऩ्ऱदु - सत्त्वनिष्ठb ऩाय्, स्वामिक्कु अनभिमतc त्तिल् विमुखd ऩाग&lt;br&gt;&#xA;६९ - प्राप्तa ऩायिरुक्क, सर्वरुक्कुम् स्वप्नादि-अवस्यै कळिले निषिद्ध -प्रवृत्तिb कळ् वरुमाप्पोलेवुम् अवहितc राऩ ऋृषि कळुङ्गूड ऒरळवुगळिलेd देवादि कळिऩाले मोहितe राय् अगप्पडुमा पोलवुम् मुमुक्षुf वुक्कु निषिद्ध-भोग-प्रावण्यg म् वरुमागिल् १। अपायाविरतः शश्वत् मां चैव शरणं गतः । तनूकृत्याखिलं षापं मां प्राप्नोति नरः शनैः ॥ इत्यादि कळिऱ्पडिये इङ्गु प्रायश्चित्तम् दण्ड-विसेषङ्गळ् वरुमदुक्कु मेले असत्कल्पh ऩाऩ तऩक्कु उज्जीवनi मुमाय् भोगमुमागैयाले अमृतकल्पj माऩ कैङ्कर्य-अनुभवत्तुक्कु अनधिकारादिk कळैप् पण्णुगैयाले २। विषस्य विशयाणां च दूरमत्यन्तमन्तरम् । उपभुक्तं विषं हन्ति विषयाः स्मरणादपि ॥ इत्यादि कळै अनुसन्धित्तु संनिधि-परित्यागl म् पण्णवॊट्टाद चापलm त्तिल् अगप्पडादबडि निपुण-निरूपणn म् पण्णि, सर्पादिकळिल्लाद तेसङ्गळिले वर्तिक्कुमाबोले निषिद्ध-भोग-संभावनैo यिल्लाद तेसङ्गळिले वर्तिक्कवुम्।&lt;br&gt;&#xA;७० - १। पापं प्रज्ञां नाशयति क्रियमाणां पुनः पुनः । नष्टप्रज्ञः पापमेव पुनरारभते नरः ॥ इत्यादि कळिऱ्सॊऩ्ऩ पाप-आरम्भक-पापa त्तुक्कुम् प्रायश्चित माग एऱ्कवेb प्रबत्ति पण्णवुम् प्राप्तम् -ऎऩ्ऱबडि, इप्पडि वर्ति क्कुमवऩ् २। अहेरिव गणात् भीतः संमानात् मरणादिव। कुणपादिव यः स्त्रीभ्यः तं देवा ब्राह्मणं विदुः ॥ इत्यादि कळिऱ्पडिये देवर्गळुक्कुम् बहुमान-विषयc ऩाम्। ३। पररन्धेषु जात्यन्धाः परदारेष्वपुंसकाः । परिवादेषु ये मूकाः तेऽतीव दयिता मम ॥ ४। तन्मयत्वेन गोविन्दे ये नराः न्यस्तचेतसः । विषयस्त्यागिनस्तेषां विज्ञेयं च तदन्तिके ॥&lt;br&gt;&#xA;७१ - १। क्षणेऽपि ते यद्विरहोऽतिदुस्सहः । ऎऩ्ऩुम्बडि सर्वेच्वरऩुक्कुम् निरतिशय-प्रीतिहेतुa वाम् । (२०)वाक्यम् - २० कैङ्कर्यमावदु - स्वामि उगन्द एवल् तॊऴिल् सॆय्गै यागैयाले इदु यथाशास्त्रम् पण्णिऩाल् उगप्पाम् ऎऩ्ऱदु - नित्यरुम् मुक्तरुम् भगवत्-प्रीति-हेतु क्कळैक् करण-निरबेक्षb सर्व-विषय-ज्ञानत्ताले साक्षात्करित्तुक्c कैङ्गर्यम् पण्णुमाप्पोले यऩ्ऱिक्के बद्ध-दशैd यिल् करण-साबेक्षदैe उण्डागैयालुम्, प्रत्यक्षादि कळुक्कु निलमल्लाद विषयत्तिल् २। पितृदेवमनुष्याणां वेदश्चक्षुः सनातनम् । ३। मानं प्रदीपमिव कारुणिको ददाति ।&lt;br&gt;&#xA;७२ - इत्यादि कळिऱ्पडिये सास्त्रमॊऴियप् कण्णुम् कैविळक्कुम् इल्लामैयालुम्, १। यः शास्त्रविधिमुत्सृज्य वर्तते कामकारकः । न च सिद्धिमवाप्नोति न सुखं न परां गतिम् ॥ ऎऩ्ऱुम्, २ अशास्त्रं आसुरं कृत्स्नं ऎऩ्ऱुम् अरुळिच् चॆय्ददु इङ्गुऱ्ऱ स्वयम्ब्रयोजन कैङ्गर्यत्तिलुम् समान न्यायमाa कैयालुम्, ३।अऱिविलेऩुक्करुळाय्&lt;br&gt;&#xA;७३ - १।अऱियाद पिऱ्ळैगळोम् ऎऩ्ऱु निऱ्कप् प्राप्तa माऩ अवस्थैbयिले स्व-अभिमति-मात्रc त्ताले एदेऩुम् ऒऩ्ऱैक् कैङ्गर्यमॆऩ्ऱु सॆय्दाल् अदु स्वामिक्कु अभिमतd मागैयिले नियममिल्लामै यालुम्, २। लोके प्रियतमानि आत्मनश्च इष्टानि शास्त्राविरुद्धानि ऎऩ्ऱु नित्यत्तिले श्रीबाष्यगारर् अरुळिच्चॆय्गैयालुम्, प्रत्यक्षादिगळुक्कु निलमाऩ विषयत्तिलुम्&lt;br&gt;&#xA;७४ - १। स्वयं तु रुचिरे देशे क्रि,यतामिति मां वद । ऎऩ्गिऱ कट्टळैयिले aकिं करोमि? ऎऩ्ऱु दासऩ् निऱ्क bइदं कुरु ऎऩ्ऱु स्वामि सॊल्लच् चॆय्युमदु कैङ्गर्य मागवेण्डुमागैयालुम् सॆय्द वेळ्वियऩाऩc प्रबन्नऩुक्कुम् यावत्-शरीर-पातd म् यथाऽधिकारम् यथाशास्त्रम् नडन्दाल् अदु प्रहर्षयिष्यामि ऎऩ्गिऱ प्रधान-फल-पर्यन्तe माम् - ऎऩ्ऱबडि (२१) वाक्यम् - २१ भगवत् - कैङ्गर्यमुम्, भागवत - कैङ्गर्यमुम् सेर अनुष्ट्टिक्क अरिदाऩबोदु परम-पुरुषार्थ-काष्ठेयाऩ भागवत-कैङ्कर्यमे उपादेय-तमम् ऎऩ्ऱदु - प्रणवत्तिल् सिक्षिद-स्वरूबऩगैयालेf चतुर्थियिल् अभिप्रेतमाऩg भगवत्-कैङ्गर्यम् स्वरूप-प्राप्तh माय् निऩ्ऱदु। नमस्सिले सुसिक्षिद-स्वरूबऩागैयाले भागवत-कैङ्गर्यमुम् इवऩुक्कु प्राप्तi मायिरुन्ददु। इप्पडियाऩाल्&lt;br&gt;&#xA;७५ - इरण्डुम् सेर अऩुष्टिक्क वरुम्बोदु सेर अऩुष्टिक्कवुम्। सेर वर अरिदाय् इरण्डत्तु ऒऩ्ऱै विड वेण्डुम् पडियाऩ आप्त-दशै यिले १। तस्मात् विष्णुप्रसादाय वैष्णवान् परितोषयेत् । प्रसादसुमुखो विष्णुः तेनैव स्यात् न संशयः॥ २। मम मद्भक्तभक्तेषु प्रीतिरभ्याधिका भवेत्। तस्मात् मद्भक्तभक्ताश्च पूजनीया विशेषतः ॥ ३। आराधनानां सर्वेषां विष्णोराराधनं परम् । तस्मात् परतरं प्रोक्तं तदीयाराधनं परम् ॥ ४। अनादृतसुतं गेहि पुरुषं नाभिनन्दति । तथाऽनर्चितसद्भक्तं भगवान् नाभिनन्दति ॥ ५। स्वाराधनं विहायापि स्वभक्तानर्चयनति ये । तेभ्यः प्पपन्नो भगवान् सिद्धिमिष्टां प्रयच्छति ॥ इत्यादि प्रमाण विसेषङ्गळालुम्&lt;br&gt;&#xA;७६ - १। एत्तियिरुप्पारै वॆल्लुमे मऱ्ऱवरै च् चात्तियिरुप्पार् तवम् ऎऩ्गिऱ न्यायम् स्वयम्ब्रयोजन कैङ्गर्यत्तिलुम् समानमागैयालुम् भागवत-कैङ्गर्यन्दऩ्ऩिले भगवत्- कैङ्गर्यत्तैयुम् कण्डु कृतार्थa ऩायिरुक्क प्राप्तb म् ऎऩ्ऱबडि, (२२) वाक्यम् - २२ इवै इरण्डिलुम् प्रधानम् आचार्य- कैङ्गर्यम् ऎऩ्ऱदु - भगवाऩ् पक्कलिल् पोले आसार्यऩ् पक्कलिलुम् अनुवर्तिc प्पऩॆऩ्ऱु अतिदेशd त्तवळ वेयऩ्ऱिक्के १। गुरोर्गुरुतरं नास्ति गुरोरन्यं न भावयेत् । गुरोर्वार्तां कथां चैव गुरोर्नाम सदा जपेत् ॥ २। गुरुरेव परं ब्रह्म गुरुरेव परा गतिः । गुरुरेव परा विद्या गुरुरेव परायणम् ॥ गुरुरेव परः कामः गुरुरेव परं धनम् ।&lt;br&gt;&#xA;७७ - इत्यादिकळिले आचार्य-कैडूर्य-प्राधान्यa म्, प्रमितb मागैयालुम्, भगवत्-भागवत-कैङ्गर्यङ्गळुम् आचार्य-अनुज्ञैc याल् नडक्क वेण्डुगैयाले आचार्य-कैङ्गर्यत्तै निरूबित्तुप्d पार्त्ताल् भगवत्-आज्ञा-सिद्धe मागैयाले भगवत्- कैङ्गायमुम, आसाायऩुडैय भागवतत्व-सामानयददाले इदु ताऩे भागवद-कैङ्गर्यमुमाय् निऱ्कैयालुम् १। चक्षुर्गम्यं गुरुम् त्यक्त्वा शास्त्रगम्यं तु यः स्मरेत् । करस्तमुदकं त्यक्त्वा घनस्थमभिवाञ्चति ॥ २। सुलभं तु गुरुं त्यक्त्वा दुर्लभं य उपासते । बद्धं त्यक्त्वा धनं मूढः गुप्तमन्वेषते क्षितौ ॥ इत्यादि कळिऱ्पडिये आसार्य कैङ्गर्यत्तै विट्टु पगवत् कैङ्गर्यादिगळिले इऴियक्कडवऩल्लऩ्g। कण्णि नुण् सिऱुत्ताम्बिऩ् पडिये आचार्य-कैङ्कर्य-प्रधान ऩाय् निऩ्ऱु&lt;br&gt;&#xA;७८ - १। तिरिदन्दागिलुन् देवबिराऩुडैक् इत्यादि कळिऱ्पडिये आचार्य-अभिमतa मॆऩ्ऱु यथाकालम् भगवत-भागवत कैङ्गर्यङ्गळैयुम् अनुष्ठिक्कप् प्राप्तम्- ऎऩ्ऱबडि (२३) वाक्यम् - २३ इक् कैङ्कर्यपरऩुक्कुप् परमैकान्तिकळ् उगन्द इडमे उचित-स्थान म् ऎऩ्ऱदु - धर्मशीलरायिरुप्पारुक्कु वास-स्थानमागच् चास्त्रङ्गळ् वगुत्त पुण्य देशङ्गळ् कलिकालादि-दोषङ्गळाले म्लेच्छादि-परिगृहीत ङ्गळाय् ‘नाधर्मजनभूयिष्ठंd इत्यादि कळिऱ्पडिये परित्याज्यe ङ्गळागैयालुम्, पुण्यदेश ङ्गळुक्कुच् चॊल्लुम् लक्षणङ्गळुक्कु अव्याप्तिf -अदिव्याप्तिg कळुऩ्डागैयाले इवै प्रायिगङ्गळागैयालुम्h,&lt;br&gt;&#xA;७९ - १। आत्मनस्तुष्टिरेव च इत्यादि कळैप् पार्त्तुत् तऩ् अभिमत-मात्रa त्ताले ऒरु तेसत्तै अऱुदियिट्टुक्कॊळ्ळb प् पार्त्ताल् अदु तप्पवुम् कूडुमागैयालुम्, २ एकः कार्यं न निर्णयेत् ऎऩ्ऱु अदुc सास्त्र निषिद्ध मागैयालुम्, राजस-तामस्-पुरुष बुद्धिd योडे कूडि अऱुदियिट्टुक् कॊळ्ळप्e पार्ददाल् ३। यया धर्ममधर्मं च कार्यं चाकार्यमेव च । अयथावत् प्रजानाति बुद्धिः सा पार्थ राजसी ॥ इत्यादि कळिऱ्पडिये अवर्गळुडैय कलक्कत्तैयिट्टुत् तऩक्कुळ्ळ तॆळिवैयुम् कलक्कुम्बडियाय् निऱ्कैयालुम्,&lt;br&gt;&#xA;८० - सम्यक्- ज्ञान- हेदुवाऩ सत्त्व- कुणउन्मेषत्तालेa अनन्यार्ह- सेषत्व- ज्ञानवाऩ्गळुम्b, अनन्य- उबायरुम्c, अनन्य- प्रयोजनरुमाऩd&amp;rsquo; प्रतिबुद्ध-अधिकारिe कळ् तङ्गळुक्कु स्वरूब - प्राप्तf - स्वामि- कैङ्गर्यत्तुक्कु निलम् इदुवॆऩ्ऱु अविसंवादg माय् निर्णयित्तुh आदरत्तुडऩे वर्तिक्कुम् क्षेत्रम् आरयावर्तादिकळऩ्ऱिक्के यॊऴिन्दालुम् मऱ्ऱुम् वैत्त अडैयाळङ्गळ् कण्डदिल्लैयेयागिलुम् १। निर्गृहीतेन्द्रियग्रामो यत्र यत्र वसेन्नरः । तत्र तत्र कुरुक्षेत्रं नैमिशं पुष्करं तथा ॥ २। तुलसीकाननं यत्र यत्र पद्मवनानि च । वसन्ति वैष्णवा यत्र तत्र संनिहितो हरिः ॥ ३। यत्र भागवताः स्नानं कुर्वन्ति विमलाशयाः। तत् तीर्थमधिकं विद्धि सर्वपापप्रणाशनम् ॥&lt;br&gt;&#xA;८१ - १। निमिषं निमिषार्धं वा यत्र तिष्ठन्ति वैष्णवाः । तत् क्षेत्रं मङ्गलं पुण्यं तत् तीर्थं तत् तपोवनम् ॥ २। यत्र अष्ठाक्षरसंसिदधे महाभागो महीयते । न तत्र संचरिष्यन्ति व्याधीदुर्भिक्षतस्कराः ॥ इत्यादि कळिऱ्पडिये सर्व-अधिकa माऩ पुण्य क्षेत्रमागैयाले स्वयं-प्रयोजन-त्रिविध-कैङ्कर्य-परb ऩुक्कु अशेष-शेष-वृत्तिc कळुक्कुम् इदुवे विघ्न-निवारणादि-हतुd वाऩ उचित–स्थानम् ऎऩ्ऱबडि। इवर्गळुक्कुप् परमैकान्तित्व मावदु - परतत्व-परमहित-परमपुरुषार्थe ङ्गळिल् प्रमाण-अनुगुणf माऩ अनन्यत्व-अध्यवसाय-विशेषg म्। इदुवे भागवत-वैष्णव-शब्दङ्गळुक्कुम् प्रधान-विषयम्। (२४) वाक्यम् - २४ इप्पडित् तुल्यसीलरैक् किडैयादबोदु विपरीत-संसर्गम् एकान्त-वास-परिहार्यम् ऎऩ्ऱदु -&lt;br&gt;&#xA;८२ - १, दुर्जनः परिहर्तव्यो विद्यायाऽलंकृतोऽपि सन् । मणिना भूषितः सर्पः किमसौ न भयङ्करः ॥ २। त्यज दुर्जन संसर्गं भज साधुसमागमम् । कुरु पुण्यमहोरात्रं स्मर नित्यमनित्यताम् ॥ नासद्भिः किञ्चिदाचरेत् । ३। वरं हुतवहज्वालापञ्जरान्तर्व्यवस्थितिः । न शौरिचिन्ताविमुखजनसंवासवैशसम् ॥ ४। अद्यप्रभृति हे लोकाः यूयं यूयं वयं वयं । अर्थकामपरा यूयं नारायणपरा वयम् ॥ नास्ति संगतिरस्माकं युष्माकं च परस्परम् । वयं तु किंकरा विष्णोः यूयमिन्द्रियकिंकराः॥&lt;br&gt;&#xA;८३ - इत्यादि कळैप् पार्त्तुप्पाम्बोडु ऒरु कूरैयिले पयिऩ्ऱाऱ्पोल्a इरुक्किऱ दुर्जन-संसर्गb त्तिऩुडैय दूरपरिहरणार्थ माग १। सत्सनिकर्षे परिवर्तितव्यं विद्याधिकाश्चापि निषेवणीयाः । सवर्णातां गच्छति सतिकर्षात् नीलः खगो मेरुमिवाश्रयन् वै ॥ २। सद्भिरेव सहासीत सद्भिः कुर्वति संगमम्। सद्भिर्विवादं मैत्री च नासद्भिः किन्चिदाचरेत् ॥ इत्यादि कळिऩ्बडिये सात्विग-सहवासम्d कर्तव्यe माऩाल् इदु देश-विप्लवादिf कळाले किडैयादिरुक्कुमागिल् ३। एकान्तशीलस्य दृढव्रतस्य पञ्चेन्द्रियप्रीतिनिवर्तकस्य । अध्यात्मयोगे धृतमानसस्य मोक्षो ध्रुवो नित्यमहिंसकस्य॥&lt;br&gt;&#xA;८४ - इत्यादिळिगळिल् तात्पर्यत्तै अऱिन्दु,यावरुन् दुणैयिल्लै१ यॆऩ्ऱु यथाशक्ति ऒदुङ्गि, २। पणमाडवरणैप् पऱ्पल कालमुम् पळ्ळिगॊळ् मणवाळर् नम्मै वैत्त परिसिदु ऎऩ्ऱु पर-संकल्प-पारवश्यa त्तै अनुसंधित्तु&lt;br&gt;&#xA;८५ -तामरैक्कण्णावो तऩियेऩ् तऩियाळावो तामरैक्कैयावो उऩ्ऩै ऎऩ्ऱुगॊल् सेर्वदुवे१ ऎऩ्ऱु इऩ्ऩुयिर्त् तुणैवऩाऩa ऎम्बॆरुमाऩोडे इरुक्किऱदै ऎण्णिक् कॊण्डिरुक्कप् प्राप्तम् - ऎऩ्ऱबडि (२५) वाक्यम् - २५ इवऩुक्कु गतिचिन्तनादिकळ् चित्त-संतोष-हेतुवाऩ काल-यापनम् ऎऩ्ऱदु - प्रबत्तिक्कु गतिचिन्तनादिb कळ् परिकर-विसेषमागc वेण्डुम् ऎऩ्ऱु ऒरु विसेष-वचनमऩ्ऱिक्केयिरुक्क विद्यान्तर-सामान्यत्तालेd उत्तर-पूर्व-अघ-अश्लेष-विनाशe ङ्गळ्, उत्क्रमण-विसेषम्f, हान–उपायन-प्रकारg म्, अर्चिरादिमार्गh म्, अपवर्ग–दशा-विसेषम्i ऎऩ्ऱ इवऱ्ऱिऩुडैय चिन्तनj म्।&lt;br&gt;&#xA;८६ - प्रबत्तिक्कु अङ्गमागक् कॊळ्ळवेण्डुमोवॆऩ्ऱु ऊहित्तुप् पार्त्ताल् कण्ठोक्तa माऩ अङ्गपञ्चक त्तैयुम्, तत्त्व वित्तुb क्कु मुमुक्षुत्व-प्राप्तc माऩ स्वतन्त्र–कर्तृत्वादि–बुद्धि–विशेष-त्यागd त्तैयुम् ऒऴिन्दवऱ्ऱिल् प्रपत्ते क्वचिदप्येव परापेक्षा न विद्यते । ऎऩ्ऱदऱ्कु सङ्कोचकe म् इल्लामैयालुम् १। मागवैगुन्दम् काण्बदऱ्कु ऎऩ्मऩम् एगमॆण्णु मिराप्पगलिऩ्ऱिये इत्यादि कळ् उपाय-उपकारकf ङ्गळ् अल्ल ऎऩ्ऱु उबेक्षिक्कप् पार्त्तालुम्g विलक्कवॊण्णादबडि मनस्सुक्कु स्वतः-प्राप्तh विषयत्तिल् पिऱन्द प्रावण्य-अतिशयi त्तैच् चॊल्लुगिऩ्ऱऩ वागैयालुम् इप्पडियिरुक्किऱ गति-चिन्तनादि कळ्&lt;br&gt;&#xA;८७ - १। द्वयमर्थनुसंधानेन सह सदैवं वक्ता । यावच्छरीरपातमत्रैव श्रीरङ्गे सुखमास्व ॥ २। आराधयन् हरिं भक्त्या गमयिष्यामि वासरान् । ३। सीर् कलन्द सॊल् निऩैन्दु पोक्कारेल् सूऴ् विऩैयिऩ् आऴ्दुयरै ऎऩ्निऩैन्दु पोक्कुवर् इप्पॊऴुदु इत्यादि कळिऱ्पडिये विरहिणी-व्रुत्तान्द-न्यायत्तालेa चित्त-संतोष-हेतुb क्कळुमाय् उचितमाऩ पोदुबोक्कुमायिरुक्कुम् - ऎऩ्ऱबडि&lt;br&gt;&#xA;८८ - १। समीपं राजसिंहस्य रामस्य विदितात्मनः । सकल्पहयसंयुक्तैः यान्तीमिव मनोरथैः ॥ २। नैषा पश्यति राक्षस्यो नेमान् पुष्पफलद्रुमान् । एकस्थहृदया नूनं राममेवानुपश्यति ॥ इत्यादि कळै इङ्गे अनुसंधिप्पदु। (२६) वाक्यम् - २६ चातक-वृति याऩ इवऩुक्कु अन्तिम-प्रत्ययम् स्व-यत्न-साध्य मऩ्ऱु ऎऩ्ऱदु - अन्तिम-प्रत्यय-विशेष-अनुगुणa माग फल-विशेष-सिद्धियॆऩ्ऱु ३अष्टम-अध्यायत्तिल् अरुळिच्चॆय्द प्रगारत्तै निऩैत्तु नमक्कु प्राप्य-विषयत्तिल्b अन्तिम-प्रत्ययत्तै नामे साधिक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु निऩैत्तिरुक्क वेण्डाम्।&lt;br&gt;&#xA;८९ - १। स्थिते मनसि सुस्वस्थे शरीरे सति यो नरः । धातुसाम्ये स्थिते स्मर्ता विश्वरूपं च मामजम् ॥ ततस्तं म्रियमाणं तु काष्ठपाषाणसन्निभम् । अहं स्मरामि मद्भक्तं नयामि परमां गतिम् ॥ २। ज्ञानसमकालमुक्त्वा कैवल्यं याति गतशोकः । तीर्थे श्वपचगृहे वा नष्टस्मृतिरपि परित्यजन् देहम् ॥ ३। शरीरपातसमये तु केवलं मदीययैव दयया अतिप्रबुद्धः मामेव अवलोकयन् अप्रच्युत पूर्वसंस्कार मनोरथः।&lt;br&gt;&#xA;९० - १। ऎय्प्ऩॆऩै वन्दु नलियुम्बोदु अङ्गेदुम् नाऩुऩ्ऩै निऩैक्कमाट्टेऩ् अप्पोदैक्किप्पोदे सॊल्लिवैत्तेऩ् इत्यादि कळिऱ्पडिये पगवत् क्रुबैयावे अदुवुम्a ताऩे वन्ददागिल् काण्गिऱोम् ऎऩ्ऱु परम-फलb त्तिऱ्पोले अन्तिम-प्रत्ययत्तिलुम् निर्भरc ऩाय् २। यं योगिनः प्राणवियोगकाले यत्नेन चित्ते विनिवेशयन्ति । ऎऩ्गिऱ क्लेसत्तै विट्टुच् चातकवृत्ति याय् कृष्ण-मेघ त्तिऩुडैय क्रुबा रसत्तैप् पार्त्तिरुक्कै उचितम् ऎऩ्ऱबडि। सत्वस्थान् निभृतं प्रसादय । ऎऩ्गिऱ श्लोक त्तिऩ् तात्पर्यत्तैयुम् इङ्गे अनुसंधिप्पदु।&lt;br&gt;&#xA;९१ - (२७) वाक्यम् - २७ इप्पडि कूडिण-कृत्य माऩ आत्म-स्मर्प्ण-यागत् तिऱ्कु भगवत्-संकल्प-साध्यमाऩ देह-अवसानम् अवभृतम् ऎऩ्ऱदु - न्यास विद्यैa यिल् विधिक्कप्पट्ट आत्म-स्मर्प्पण-यागम्b साङ्गमाग सकृत्-कर्तव्यc म् ऎऩ्ऱु प्रमाण सिद्धमागैयालुम् १। एवं शरणमभ्येत्य भगवन्तं सुदर्शानम् । अनुष्ठित क्रतुशतो भवत्येव न संशयः॥ इत्यादि कळिऱ्पडिये उत्तर-अनुवाकd म्, पूर्वोत्त-प्रपति-फलत्तैप् पऱ्ऱक् कर्तव्य-शेषe मिल्लैयॆऩ्ऱु तोऱ्ऱुगैक्काग सर्व-कर्तव्यf ङ्गळुम् इवऩुक्कुत् तामे संपन्नg ङ्गळॆऩ्ऱु प्रशंसिh क् किऱदागैयालुम् इवऩुक्कु मरणत्तै अनुभृथi मॆऩ्ऱु सॊऩ्ऩदुक्कु इन्द यागत्तुक्कु वेऱोर् अवभृथ मिल्लै,&lt;br&gt;&#xA;९२ - १। सरणमागुन् दऩदाळडैन्दार्क् कॆल्लाम् मरणमाऩाल् वैगुन्दम् कॊडुक्कुम् पिराऩ् ऎऩ्गिऱबडिये देह-पात-अनन्तरa म् दिव्य-लोक-प्राप्तिb युण्डाम् ऎऩ्गिऱबडितात्पर्यमल्लदु अदुc इवऩुक्कु स्वयं-अनुष्ठेयd मऩ्ऱिक्के भगवत्-संकल्प-मात्र त्ताले ऒरु कालत्तिले २। कृतकृत्याः प्रतीक्षन्ते मृत्युं प्रियमिवाथितिम् । ऎऩ्ऱु कण्डिरुक्कक् कडवe मरणत्तै इवऩुक्कु ऒरु कर्तव्यf माग विधित्तल्, ताऩे वरुगिऱ मरणत्तिले अवभृथ-दृष्टिg पण्ण विधित्तल् सॆय्गिऱदऩ्ऱु - ऎऩ्ऱबडि, (२८) वाक्यम् - २८ सदाचार्य-परिग्रह त्तिऱ्कु मुऩ्बुळ्ळ अनादिगाल मॆल्लाम् ऒरु काळरात्रि ऎऩ्ऱदु -&lt;br&gt;&#xA;९३ - अचेतना परार्था च नित्या सततविक्रिया । त्रिगुणा कर्मिणां क्षेत्रं प्रकृतेः रूपमुच्यते ॥ १। दारूण्यग्निर्यथा तैलं तिले यद्वत् पुमानपि । प्रधानेऽवस्थितो व्यापि चेतनात्माऽऽत्मवेदनः ॥ २। देहयोगाद्वा सोऽपि । ३। तदन्तरप्रतिपत्तौ रहति संपरिष्वक्तः प्रश्ननिरूपणाभ्याम् । इत्यादि कळिऱ्पडिये अनादिगालमाग आमोक्षात् कर्ममूल- त्रिगुण-द्रव्य-रूप-तिरस्करिणी-संवृतa ऩाय् बीज-अङ्कुर-न्यायb त्ताले सङ्गिलित्तुवक्काय्प् पोरुगिऱ अपचार-प्रवाह त्ताले इरुळ् तरुमाञालत्तुळ्ळेc इरुन्दु ऎट्टुम् इरण्डुमाऩd इक्कट्टळैयऱियादेe स्वयम् प्रगासऩाऩ तऩ्ऩुडैय आकारङ्गळैयुम् काणमाट्टादे ऎञ्ञाऩ्ऱुम् ऎङ्गुम्&lt;br&gt;&#xA;९४ - ऒऴिवऱ निऱैन्दु निऩ्ऱु नित्य-आसन्नमाऩa निरपाय-महानिधिb यैयुम्, काणप्पॆरऱादे प्रकाश-प्रवृति-शून्यc त्तै याले काळरात्रि-कल्बमाऩd अनादिकाल मॆल्लाम् अनादिe मायैयाले सुप्तf ऩाय्क् किडक्किऱ आत्मावुक्कु इव् अवस्थै कऴिन्दु पगल् काण्गैक्काग आचार्य-परिग्रहg म् अरुणोदयh म् पोले तोऩ्ऱुगिऱदागैयाले १। गुशब्दत्त्वन्धकारः स्यात् रुशब्दत्तन्निरोधकः । अन्धकारनिरोधित्वात् गुरुरित्यभिधीयते ॥ २। आचिनोति हि शास्त्रार्थान् आचारे स्थापयत्यपि । स्वयमाचरते यस्मात् त्मादाचार्य उच्यते ॥ इत्यादि कळिऱ्पडिये इव्विरुळै नीक्कवल्ल ञाऩच्चुडर् विळक्कैत् तन्दु नल्वऴि काट्टिऩ परम-उपकारकऩ् तिऱत्तिले ३। ब्रह्मविद्या प्रदानस्य देवैरपि नशक्यते । प्रतिपादनमथवा दद्यात् शक्तित आदरात् ॥ ऎऩ्ऱबडिये नित्य-ऋृणिi याय्,&lt;br&gt;&#xA;९५ - १।ऎऩ्ऩैत् तीमऩङ्गॆडुत्ता युऩक्कॆऩ्सॆय्गेऩ् ऎऩ्गिऱ निऩैवु कुलैयादे २। अत्र परत्र चापि नित्यं यदीयचरणौ शरणं मदीयम् । ऎऩ्ऱिरुक्कप् प्राप्तम्- ऎऩ्ऱबडि (२९) वाक्यम् - २९ पिऩ्बु देह-अवसानत्तळवुम् नल्विडिवु ऎऩ्ऱदु - इप्पडि फल-मूलमाऩa आचार्य-परिग्रहम् पिऱन्ददागिल् अत्ताल् अस्थि-स्थूणादि-लक्षण-शरीर-कारागृहb विऴुमळवुम् प्रारब्ध-कर्म-विसेषङ्गळालेc अज्ञान-अन्धकार-लेसमिच्रऩाय्d नडन्दालुम् सदाचार्य-प्रसादe त्ताले जञान-वैराक्य-पक्तिगळ् पूप्पोले तामे विगसिक्किऱबडियैयुम्,&lt;br&gt;&#xA;९६ - इत्ताले तऩक्कु वरुगिऱ आमोदa त्तैयुम् अनुभवित्तुक् कॊण्डु प्रबुद्धb ऩाय्प् पल सिऱ्ऱिऩ्बम् काट्टिप् पडुगिऱc पडुक्कैयिऩिऩ्ऱुम्d ऎऴुन्दिरुन्दुनिःसंशयः सुखमास्व ऎऩ्गिऱबडिये प्रतिष्ठित-बुद्धिe यायिरुन्दु १। अनन्याऽहं वशीभूतः कालमेतं न बुद्धवान् । उच्चमध्यमनीचान्तां तामहं कथमाश्रये ॥ अपेत्याहमितो गत्वा संश्रयिष्ये निरामयम् । अनेन साम्यं यास्यामि नानायाऽहमचेतसा ॥ क्षमं मम सहानेन नैकत्वमनया सह । इत्यादि कळिऱ्पडिये मेल् वरुगिऱ सर्व-अनिष्ट-निव्रुत्तियैयुम्f, निरतिशय-महानन्द-रूप-इष्टप्राप्तिg यैयुम् पार्त्तु इऱैयुळ्ळिल् ऒडुङ्गि इरुक्कप् प्राप्त म् - ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;९७ - (३०) वाक्यम् - ३० मेल् मुऴुक्क स्वछन्द- कैङ्गर्य-महोत्सवम् दिवसम् ऎऩ्ऱदु - मुमुक्षुवाय्a कृतकृत्यऩाऩb आत्मावै ऒर् आकरc त्तिऩिऩ्ऱुम् ऎडुत्त महारनत्तत्तिऩ् मण्बऱ्ऱैयैक् कऴऱ्ऱुमा पोले स्थूल-सूक्ष्म-प्रकृति-संबन्धd त्तै कऴित्तु सर्वतोमुखe माऩ प्रगासत्तैf उण्डाक्कि श्रीकौस्तुभ त्तैप् पोले हृद्यg ऩाक्कुवदऱ्काग अडियिले मीळा अडैक्कलम्h कॊण्डरुळिऩ श्रीयः-पति तिरुवडिगळिले अवऩ् तऩ्ऩैप् पोले देश-कालादि-परिच्छेदi मिऩ्ऱिक्के इच्छा-विघातj मुमिऩ्ऱिक्के इरुप्पदाय् १। सायुज्यं प्रतिपन्ना ये तीव्रभक्तास्तपस्विनः । किङ्करा मम ते नित्यं भवन्ति निरुपद्रवाः ॥&lt;br&gt;&#xA;९८ - १।भवन्तमेवानुचरन् इत्यादि प्रमाण-संप्रदाय-सिद्ध माऩ कैङ्गर्य-महोत्सवत्तुक्कुम् २। मामुपेत्य तु कौन्तये पुनर्जन्म&amp;rsquo; न विद्यते ।&lt;br&gt;&#xA;९९ - १। मामुपेत्य पुनजन्म दुःखालयमशाश्वतम् । नाप्नुवन्ति महात्मानः संसिद्धिं परमां गताः ॥ इत्यादि कळिऱ्पडिये अपर-सन्ध्यैa यिल्लादबडि ऒरुगाल् विडिन्द दिवसमागियb यथावस्थित-आत्म-स्वरूप-आविर्भावc त्तुक्कुम् मूलम् उदय-अस्तमयd ङ्गळुम् उपरागe मुमिऩ्ऱिक्के अनपाय-प्रभा-अन्वितf ऩाऩ अपरिच्छिन्न-आदित्यg ऩॆऩ्ऱु अनुसंधि त्तु अवऩुडैय नित्य-उदयh मे तऩक्कु नित्य-अभ्युदयi माग निरूबित्तुक् कॊण्डिरुक्कप् प्राप्तम्- ऎऩ्ऱबडि। &amp;lsquo;ईच्वरऩुक्कु आत्म-प्राप्तिj उण्डु, आत्मावुक्कु ईश्वर-प्राप्तिk इल्लै&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम्, &amp;lsquo;पेरुम्इऴवुम् इरण्डुम् अवऩदे&amp;rsquo;l ऎऩ्ऱुम् इन्दप् प्रगारत्तिल् सॊल्लुम् वार्त्तैगळुक्कॆल्लाम् पर-शेषतैक-रसm ऩाऩ तऩक्कु अपवर्ग-दशैn यिल् वरुम् अदिसयमुम्o सर्वसेषिक्कुप् पुरुष-अङ्गराग-परिळादिवत्-भोग्यp मॆऩ्ऱु अनुसंधिक्कप् प्राप्तम्- ऎऩ्ऱु तात्पर्यम्।&lt;br&gt;&#xA;१०० - इदु सात्विग-ह्रुदयङ्गमैयाऩ रहस्य रत्नावळि ऎऩ्ऱदु - मुदऱ्कवि तॊडङ्गि मुप्पदु वाक्याङ्गळिऩाले प्रतिपादिa त्त अर्त्तङ्गळ् ऎल्लाम् मोक्ष-सास्त्र- सारभूत मूलमन्द्रादिगळिल् संगृहीतb ङ्गळाऩ परतत्व-परमहित-परमपुरुशार्थc ङ्गळैप् पऱ्ऱिऩ सम्यगर्थd ङ्गळागैयाले मरगदत्तै काचe मॆऩ्ऱु उबेक्षिक्कुम्f मन्द-मतिg कळैप् पोलऩ्ऱिक्के इवऱ्ऱिऩुडैय प्राशस्त्य-भोग्यत्व-महत्त्व-मङ्गळत्व-सुग्रहत्वादिh कळै अऱियवल्ल सत्व-निष्ठi रुक्कु रहस्य रत्नावळि ऎप्पोदुम् ह्रुदयत्तिलेj पूणुमदु - ऎऩ्ऱबडि, १। त्रैगुण्यविषया वेदाः निस्त्रैगुण्यो भवार्जुन । निर्द्वन्द्वो नित्यसत्वस्थो निर्योगक्षेम आत्मवान् ॥&lt;br&gt;&#xA;१०१ - १। यावानार्थ उदपाने सर्वतः संप्लुतोदके । तावान् सर्वेषु वेदेषु ब्रह्मणस्य विजानतः ॥ २। बहुभ्यश्च महद्भ्यश्च शास्त्रेभ्यो मतिमान् नरः । सर्वतः सारमादद्यात् पुष्पेभ्य इव षट्पदः ॥ ३। अनन्तपारं बहुवेदितव्यं अल्पश्च कालो बहवसश्चचच विघ्नाः । यत् सारभूतं तदुपाददीत हंसो यथा क्षीरमिवाम्बुमिश्रम् ॥&lt;br&gt;&#xA;१०२ - १। त्रयो वेदाः षडङ्गानि विविधाः स्वराः । सर्वमष्टाक्षरान्तःस्थं यच्चान्यदपि वाङ्मयम् ॥ २। किं तस्य बहुभिर्मनेत्रैः किं तस्य बहुभिर्व्रतः । नमो नारायणायेति मन्त्रः सर्वार्थसाधकः ॥ ३। तत्वं विज्ञासमानानां हेतुभिः सर्वतोमुखैः । तत्त्वमेको महायोगी हरिर्नारायणः परः ॥ ४। तत् कर्म यन्न बन्धाय सा विद्या या विमुक्तये । आयासायापरं कर्म विद्याऽन्या शिल्पनैपुणम् ॥&lt;br&gt;&#xA;१०३ - १। संज्ञायते येन तदस्तदोषं शुद्धं परं निर्मलमेकरूपम् । संदृश्यते वाऽप्यधिगम्यते वा तत् ज्ञानमज्ञानमतोऽन्यदुक्तम् ॥ २। सर्वेषामेव धर्माणाम् उत्तमो वैष्णवो विधिः । ३। न विष्ण्वाराधनात् पुण्यं विद्यते कर्म वैदिकम् । ४। इति संसार दुःखार्कतापतापितचेतसाम् । विमुक्ति पादपच्छायाम् ऋते कुत्र सुखं नृणाम् ॥ ५। तदस्य त्रिविधस्यापि दुःखजातस्य वै मम । गर्भजन्मजराद्येषु स्थानेषु प्रभविष्यतः ॥ निरस्तातिशयाह्लादसुखभावैकलक्षणा । भेषजं भगवत्प्राप्तिः एकान्ताऽऽत्यन्तिकी मता ॥&lt;br&gt;&#xA;१०४ -तिरुमालैयल्लदु तॆय्वमॆऩ्ऱेत्तेऩ्, &amp;lsquo;तिरुनारायणऩ्दाळ् कालम्बॆऱच् चिन्दित्तुय्मिऩो१ ,कोलत् तिरुमामगळोडुऩ्ऩै इत्यादि कळै इङ्गे अनुसंधि प्पदु। मेल्गवि - इप्पडि प्रतिष्ठित-बुद्धििa याऩ प्रबन्नऩुक्कु स्वयम्ब्रयोजनमाऩ उत्तर-क्रुत्य-विसेषत्तिलुम्b उगप्पुc इरुक्कुम्बडियै २। मुक्त्यै निर्विषयं मनः । इत्यादि कळिऩ्बडिये उपकारकतमd माय् अन्दरङ्गe मुमाऩ मनस्सैप् पऱ्ऱ उबदेसिक्किऱाप्पोले प्रव्रुतf माऩ वाक्य-विसेषत्ताले काट्टुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;१०५ - इदिल् सिऱु पयऩिल् पडियाद ऎऩ्ऱदु - , १। गतागतं कामकामालभन्ते । ऎऩ्ऱुम्, २। अन्तवत् तु फलं तेषां तद्भवत्यल्पमेधसाम् । ऎऩ्ऱुम्,&lt;br&gt;&#xA;१०६ - १।ये तु शिष्टास्त्रयो भक्ताः फलकामा हैि ते मताः । सर्वे च्यवनधर्मfणः ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱ क्षुद्र-प्रयोजनa ङ्गळै आसैप्पडादे प्रारब्ध कर्मb वसत्ताले वन्दवऱ्ऱिलुम्, २। अनन्तं बत मे वित्तम् यस्य मे नास्ति किंचन । ३। मिथिलायां प्रदीप्तायां न मे किंचित् प्रदह्यते ॥ ऎऩ्ऩुम्बडि तुवक्कऱ्ऱुcप्रतिबुद्धस्तु मोक्षभाक्४ ऎऩ्ऱुम्, ५। जायमानं हि पुरुषं यं पश्येन्मधुसूदनः । सात्त्विकः स तु विज्ञेयः सदा मोक्षार्थचिन्तकः ॥ ऎऩ्ऱुम्,&lt;br&gt;&#xA;१०७ - १।कण्डु केट्टुऱ्ऱु ऎऩ्ऱ पाट्टिलुम्, २।ऊऩेऱु सॆल्वत् तिलुम् सॊल्लुगिऱबडिये द्वयतिल् उत्तर-खण्डत्तिल्a ऊऱ्ऱमुडैयवर्गळ् ऎऩ्ऱबडि। तगवोर्- ऎऩ्ऱदु ३। परीक्ष्य विविधोपायैः कृपया निःस्पृहो वदेत् । इत्यादि कळिऱ्पडिये सबरीषिदराऩb सत्-सिष्यर्c कळैप् पॆऱ्ऱाल् ख्याति-लाभ-पूजादि-प्रयोजनान्तर-निरपेक्षd मागच् चॊल्लि&lt;br&gt;&#xA;१०८ - यल्लदु धरिक्कमाट्टादबडियाऩ पर-दुःख-निराकरण-इचछैa युडैयवर्गळ् - ऎऩ्ऱबडि ऎम्मैच्चेर्क्क - ऎऩ्ऱदु १न धर्मनिष्ठोस्मि ऎऩ्गिऱ श्लोकत्तिलुम्, २।नोऱ्ऱ नोऩ्बिलेऩ् नुण्णऱिविलेऩ् इत्यादि कळिलुम् सॊल्लुगिऱ आकिन्चन्य-पूर्तिb युडैय नम्मैक् कॆडुमरक्कलत्तैc ऒर् अनुगूल-सदागतिd करै सेर्क्कुमा पोले&lt;br&gt;&#xA;१०९ - १। शोकमोहग्रहग्रस्तो विचरन् भवसागरे । इहाद्य विधिना प्राप्तः तव पादाब्जपत्तनम् ॥ ऎऩ्ऱुम्बडि २।विण्णुेर् पिराऩर् मासिऩ् मलरडिक्कीऴ् सेर्क्क ऎऩ्ऱबडि, अडैक्कलङ्गॊण्ड तिरुमाल् - ऎऩ्ऱदु इप्पडि तामुम् पिऱगुम् तमक्कुत् तञ्जमागादबडि निऱ्किऱ नम्मै अनन्य-रक्ष्यत्वेनa समर्प्पिक्क अलङ्घनीय-पुरुषकार-संबऩ्ध-गुण-विसेषङ्गळालेb प्रेरितc ऩाय्क्कॊण्डु भरस्वीकारd म् पण्णिऩ च्रिय:पदि - ऎऩ्ऱबडि। ताऩे मऱुबिऱवियऱुत्तु - ऎऩ्ऱदु अडियिले करण-कळेबर-प्रदानादि-पूर्वकe माग इव्वळवुम् क्रुषिबण्णिऩf सर्वविध-बन्धु वाऩ ताऩे देहान्तर-परिग्रह-हेतुg वाऩ पुण्य-पाप-संज्ञित-पाप-वर्ग त्तै ऎल्लाम् कऴित्तु - ऎऩ्ऱदु। अऴिया वाऩिल् वैक्कुम् - ऎऩ्ऱदु दिव्यं स्थानमजरं चाप्रमेयं दुर्विज्ञेयं चागमैर्गम्यमाद्यम् ।&lt;br&gt;&#xA;११० - १। एते वै नैरयास्तात स्थानस्य परमात्मनः । इत्यादि कळिऱ्सॊऩ्ऩ कलङ्गाप् पॆरुनगरत्तिलेa नित्य सूरिगळोडु निर्विसेषमागb मेलुळ्ळ कालमॆल्लाम् पुणैगॊडुक्किलुम्c पोगवॊट्टादे वैक्कुम् - ऎऩ्ऱबडि। मऩमे नी मगिऴादे इरुप्पदु ऎऩ्गॊल् - ऎऩ्ऱदु निःशेष-अनिष्ट-निवृत्तिd पिऱन्दु निरतिशय-पुरुषार्थe त्तैयुम् पॆऱुगैक्कु नि:सम-अभ्यधिकf ऩाऩ सत्यसङ्गल्बऩ् मोक्षयिष्यामि मा शुचः । ऎऩ्ऱु निऩैप्पिट्टरुळिऩयिऩ्बु हर्ष-स्थानg त्तिले शोकिक्कैक्कु ऒरुबडियालुम् प्राप्तिh इल्लै - ऎऩ्ऱबडि। उऱुवदुऩक्कुरैक्केऩ् इङ्गिरुक्कुङ् गालम् - ऎऩ्ऱदु।&lt;br&gt;&#xA;१११ - १। अस्थिस्थूणं स्नायुबद्धं मांसशोणितलेपनम् । चर्मावनद्धं दुर्गन्धि पात्रं मूत्रपूरीषयोः ॥ जराशोकसमाविष्टं रोगायतनमातुरम् । रजस्वलमनित्यं च भूतावासमिमं त्यजेत् ॥ २। इन्द्रियाणि प्रमाथीनि हरन्ति प्रसभं मनः । ३। असंशयं महाबाहो मनो दुर्निग्रहं चलम् । ११२ - १।ऊऩिडैच् चुवर्वैत्तु ऎऩ्बुदूण् नाट्टि युरोमम्मेय्न् दॊऩ्बदुवासल् ताऩुडैक्कुरम्बै २।पॊल्ला वाक्कैयिऩ् पुणर्विऩैयऱुक्कलऱा&lt;br&gt;&#xA;११३ - १।वऩ्बरङ्गळॆडुत्तु ऐवर्दिसै तिसैवलित् तॆऱ्ऱुगिऩ्ऱऩर् २। “निऩ्ऱवानिल्ला नॆञ्जिऩैयुडैयेऩ्” इत्यादि कळिऱ्पडिये दुर्निवार-दुस्त्यज-दोष-बहुळ-देह-इन्द्रियa ङ्गळोडुगूड ३। अतिमानं सदा हासं वाक्प्रलापं विकत्थनम् । अनात्मन्यात्ममननं आत्मनिन्दाप्रशंसने ॥ इत्यादि कळिऱ्सॊऩ्ऩ राजस-तामस-विगारङ्गळुक्कु&lt;br&gt;&#xA;११४ - विळैनिलमाऩ कॊडुवुलगत्तिलेa ऒरु मरुळालेb इरुक्कवेण्डिय कालत्तळवुम् ऎऩ्ऩ पिऴै वरुगिऱदो ऎऩ्ऱुम् इप्पोदु निfपाद्य-प्रधान-कैङ्कर्यc त्तै इऴन्दु निऱ्किऱोमॆऩ्ऱुम् परिदबिक्क्प् पार्त्तायागिल्, साध्योपाय-विशेष-वशीकृतमाऩ सिद्धोपाय-विशेषत्ताले साध्य-प्राप्य-विशेष-लक्ष्यभूतd माऩ सिद्ध-प्राप्य-विशेष-प्राप्तिe यिल् संसयमऱ्ऱ उऩक्कु मऱ्ऱुम् वरुम् परितापम् समिक्कुम्बडि निऩ्ऱ निलैक्कु उऱ्ऱदु सॊल्लुगिऱोम् - ऎऩ्ऱबडि ऒरुबिऴैयुम् पुगुदाद उणर्त्तिवेण्डि- ऎऩ्ऱदु भगवत्-अपचारादिकळ् ऎल्लावऱ्ऱुक्कुम् निदानf म् तत्त्वज्ञानादिवैकल्यg मागैयाले तत्पादभक्तिज्ञानाभ्यां फलमन्यत् कदाचन । न याचेत् पुरूषो विष्णुं याचनात् नश्यति ध्रुवम् ॥ इत्यादि कळिऱ्पडिये अनन्य प्रयोजनऩाय् तत्त्वज्ञानादि-वृद्धियै अबेक्षित्तु - ऎऩ्ऱबडि। पॆऱुवदॆल्ला मिङ्गे नाम् पॆऱ्ऱुवाऴ - ऎऩ्ऱदु परमबदत्तिले सॆऩ्ऱु सेष-सेषासनादि-समानh मागवे पॆऱक्कडव शेषवृत्तिi कळैयॆल्लाम् इन्दळत्तिलेj तामरैप् पूप्पोलवुम् मरुभूमियिलेk महा तडागत्तैप् पोलवुम्&lt;br&gt;&#xA;११५ - १।ईश्वरोऽहमहं भोगी। इत्यादि कळिऱ्पडिये ऎदिरम्बुa तॊडुत्तु निऱ्कुम् देशत्तिले आत्मदास्यत्तैb उणर्न्दु अगिञ्जनराय्c अनन्यप्रयोजनराय्d न्यस्तभरe राय् निर्भरf राऩ नाम् निरबायमागप्g पॆऱ्ऱु संतुष्ट राग- ऎऩ्ऱबडि पेरडिमैयाले तॆऩ्ऱिगऴेल् - ऎऩ्ऱदु सर्व सक्तियाऩ परमगारुणिगऩ् पक्कलिले भरन्यासम् पण्णिऩोमेयागिल् पण्णप्पोगिऱ कैङ्गर्यम् मोक्ष- उबायमऩ्ऱागिल् &amp;lsquo;इदु ऎऩ्ऩ प्रयासम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु स्वरूप-अनुरूप-वृत्तिi याऩ कैङ्गर्यत्तै उबेक्षियादेj कॊळ् - ऎऩ्ऱबडि नीये - ऎऩ्ऱदु मेलुम् मोक्ष-उबायमल्लाद कैङ्गर्यत्तैयऩ्ऱो नी परम-पुरुषार्थk मागक् कोरिऩदु। आऩल् इङ्गुम् अदु समानमऩ्ऱो ऎऩ्ऱु उणर्न्दु कॊळ्- ऎऩ्ऱबडि,&lt;br&gt;&#xA;११६ - मेल् आर्यैयिल्a १। विद्याचारो गुरुद्रोहि वेदेश्वरविदूषकः। त एते बहुपाप्मानः सद्यो दण्ड्या इति श्रुतिः ॥ इत्यादि कळिऱ्सॊऩ्ऩ विबरीदर् कैयिल् अगप्पडादबडि रक्षिक्क विधिक्किऱदु। रक्षन्तु - ऎऩ्ऱदु इदऩुडैय सीर्मैयऱिन्दु २। यो गोपायत्य योग्यानां योग्यानां संप्रयच्छति । इममर्थं स मान्यो मे स्वस्ति वोऽस्तु व्रजाम्यहम् ॥ ३। विद्यैव समं कामं मर्तव्यं ब्रह्मवादिना । आपद्यपि हि घोरायां न त्वेनामीरणे वपेत् इत्यादि कळिऱ्पडिये सिन्दामल् कॊळ्ळवेण्डुम् - ऎऩ्ऱबडि अनन्यरक्ष्यां - ऎऩ्ऱदु ४। नापृष्टः कस्यचित् ब्रूयात् न चान्यायेन पृच्छतः । ऎऩ्ऱुम्&lt;br&gt;&#xA;११७ - १। पृष्टोऽपैि न क्देदर्थं गुह्यं सिद्धान्तमेव च । ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱ नियमङ्गळैक् कडन्दु अबात्रव्ययम्a पण्ण रुचिb यिल्लाद अनन्य्- प्रयोजनरालेc रक्षिक्कप्पडुमदु - ऎऩ्ऱबडि, अङ्ङ्णऩ्ऱिक्के २। &amp;lsquo;ऊषरे निवपेत् बीजं षण्डे कन्या प्रयोजयेत् । सृजद्वा वानरे मालां नापात्रे शास्त्रमुसृजेत् ॥ ऎऩ्ऱबडिये अबात्रत्तिले समर्प्पित्ताल् माणिक्कङ् गॊण्डु कुरङ्गॆऱिवुd ऒत्तु इदऱ्कु रक्षै उण्डागादु - ऎऩ्ऱबडि लघीयसीमपि गरीयसीं - ऎऩ्ऱदु परिमाणादिगळालेe सिऱिय रत्तावळिf प्रभादिg कळाले पॆरियदायिरुप्पदु पोल अल्प-ग्रन्थ मायिरुप्पदेयागिलुम् असेष-सारार्त्त सङ्ग्रहमागैयालेh इदु गौरव-अतिशयi त्तै उडैत्ताऩदु - ऎऩ्ऱबडि&lt;br&gt;&#xA;११८ - सन्तः - ऎऩ्ऱदु १। सारासारविवोकज्ञाः गरीयांसो विमत्सराः । प्रमाणतन्त्राः सन्तीति कृतो वेदार्थीसंग्रह ॥ ऎऩ्ऱु श्रीबाष्यगारर् अरुळिच्चॆय्द कुणविसेषङ्गळुडैयवर्- ऎऩ्ऱबडि लक्ष्मीसहायहृद्यां - ऎऩ्ऱदु तिरुमगळ्सेर् मार्वऩुक्कुक् कोलमामणियारमुम्a मुत्तुत्ताममुम्b पोले इदुवुम् ह्रुदयत्तुक्कुc एऱ्कुम् तिरुवाबरणम् - ऎऩ्ऱबडि रहस्यरत्नावलिं - ऎऩ्ऱदु रत्नावळिd पोले प्रकाशादेि- बहुळe माय्च् चेर्त्ति उण्डाम्बडि कोप्पुण्डदुf - ऎऩ्ऱबडि रम्यां - ऎऩ्ऱदु स्वभाव-सौभाग्यg त्तालुम्, प्रमाणच् चेर्त्तियालुम् आबाल–पण्डितh म् अनवर-सेव्यमाi यिरुक्कु मदु - ऎऩ्ऱबडि इप्पडियाल् ऒरु मुमुक्षुविऩुडैय प्रथम-मध्यम-उत्तम-दशैj कळै प्रगासिप्पिक्किऱ रहस्य रत्नावळिक्कु सूत्र-स्थानीयk माऩ मुदऱ्कवियिल्l आसार्य मुखत्ताले समर्पित-भर ऩाय् सर्वेच्वरऩाल् स्वीकृत-भर ऩाऩवऩुडैय निर्भरत्व-अनुसंधानm म् काट्टप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;११९ - ऒरु जीवऩुक्कॊरु जीवऩ् तञ्जमल्ल्ऩ् - ऎऩ्ऱदु तॊडङ्गि इरुबत्तिऩाऩ्गु वाक्य्ङ्गळिल् इव्विरण्डुa वाक्यङ्गळाले सरण्य-विसेष-निर्धारणb मुम्(१-२) घटक-विशेष-कृत्यc मुम्(३-४) घटक-अपेक्षा-निदानd मुम्(५-६) सरण्य-विसेष-वसीगरण-विसेषमुम्e(७-८) अदऩुडैय सौकार्यादि–विशेषf मुम्(९-१०) क्रुदक्रुत्यऩुडैय उत्तर-क्रुत्य-विसेषg मुम्(११-१२) अपराध-परिहार-प्रयोजनविसेषमुम्h (१३-१ ४) प्रपति-प्रभाव-विशेषi मुम्(१५-१६) प्रबन्नऩुक्कु प्रदिगूल-अनुगूल-अनुभयj ङ्गळ् वन्दाल् पण्णक्कडव प्रदिबत्ति-विशेषk मुम्(१७-१८) शास्त्र-अतिलङ्घन-प्रसक्ति-परिहारl मुम्(१९-२०) उचित ङ्गळाऩ कैङ्गर्यङ्गळिल् सरण्य-अभिमति-तारदम्यm मुम्(२१-२२) कैहर्य-स्थान-विशेष मुम्(२३-२४) सॊल्लुगिऱदु। मेल् मूऩ्ऱु वाक्यङ्गळाले (२५,२६,२७) अङ्गविसेष-शङ्का-परिहारम् पण्णुगिऱदु। अनन्तर मूऩ्ऱु वाक्यङ्गळाले(२८,२९,३०) संसार&lt;br&gt;&#xA;१२० - मोक्ष-अन्तराळ-स्थितa ऩुक्कु संतोष-अतिशयार्थ मागवुम्, मुमुक्षुक्कळल्लादवर्क्ळै मुक्ति-मार्ग त्तिले मूट्टु कैक्कागवुम् कालत्रय-वैषम्य-प्रदर्शनb म् पण्णुगिऱदु। निगमन-वाक्यत्तालेc सेर्त्तु अनुभविक्कलाम्बडि सिऱियदाऩ प्रबन्दत्तिऩुडैय सीर्मैयैच् चॊल्लुगिऱदु। मेल् कवियाले आसार्य-वैभवत्तैयुम्, सरण्यगुणङ्गळैयुम् पार्त्तु मोक्षलाभत्तिल् निस्संसयऩाऩवऩुडैयd मुक्त - कैङ्गर्य- तुल्यमाऩ उत्तरक्रुत्यत्तिल् उगप्पुच् चॊल्लुगिऱदु। मेल् आर्यैयाले प्रबन्द-वैलक्षण्यत्तै अऱिन्दु पात्र-अबात्र-विवेगम् पण्णि प्रवर्त्तिप्पिक्कच् चॊल्लुगिऱदु। रमासखपरिष्क्रियामिति रहत्यसत्नावलिं स्वयं विवृतवान् यथा प्रमिति वेङ्कटेशः कविः । कदध्वरुचि कर्बुरव्यसनकत्थनप्रक्रिया निरर्गळ विनिर्गळद्ग्रहिळ घोषभीतार्थितः ॥&lt;br&gt;&#xA;१२१ - १। संक्षिप्तं विस्तृतं वा सरळसमुचितं सावधानप्रियं वा प्राधान्येन प्रणीतं परफणितिपरिष्कारवृत्त्या स्थितं वा । शिक्षासौकर्यतुष्टिप्रचीतगुरुजनानुग्रहेद्धं सुधीभिः श्रद्धेयं नाथजुष्टश्रुतियुवतिशिरोभूषणं भाषणं नः ॥ २। साक्कियर् सैऩर्गळ् सार्वागच् चाङ्गियर् सैवर् मऱ्ऱुम् ताक्कियर् नूल्गळ् सिदैय तऩि मऱैयिऩ् करुत्तै वाक्किय मुप्पदिऩुल् वगै सॆय्दु वियागरित्तोम् तेक्कि मऩत्तुळिदऩैत् तिणियिरुळ् नीङ्गुमिऩे १२२ - १। तळ्ळत् तुणियिऩुम् ताय् पोलिरङ्गुन् दऩित्तगवाल् उळ्ळत्तुऱैगिऩ्ऱ उत्तमऩ् तऩ्मैयुणर्न्दु उरैत्तोम् मुळ्ळॊत्तवादियर् मुऩ्ऩे वरिऩॆङ्गळ् मुक्कियर्बाल् वॆळ्ळत्तिडैयिल् नरिबोल् विऴिक्किऩ्ऱ वीणर्गळे, १२३ - सॆय्येल् मऱमॆऩ्ऱ तेगिगऩ् तादैयवऩुरैत्त मॆय्येयरुम् पॊरुळ् सूडिय वॆण्मदि $१कादलियाम् पॊय्वे पगैप् पुलऩ् ऐयिरण्डॊऩ्ऱु$२ पॊरुङ्गऱुवि कैयेऱु सक्कर कावलऩ्$३ कावलडैन्दवर्क्के (२३)&lt;br&gt;&#xA;इति कवितार्किकसिंहस्य सर्वतन्त्रस्वतन्त्रस्य श्रीमद्वेङ्कटनाथस्य वेदान्ताचार्यस्य कृतिषु रहस्यरत्नावलि, हृदयम् समाप्तम् । रह्स्य रत्तर्वळि विऱरुदयम् मुऱ्ऱुम्। श्रीमते निग्रान्तमहादेशिकाय नमः । समाप्तम् ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>रहस्य सन्देस विवरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/rahasya_sandesa_vivaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/rahasya_sandesa_vivaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१।१&lt;br&gt;&#xA;श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः - रहस्यसंदेशविवरणम्&lt;br&gt;&#xA;(विळक्कम् - रह। विव। - १२५-१२८) १० रहस्य सन्देस विवरणम्&lt;br&gt;&#xA;(मुऩ्ऩुरै : इन्द रहस्यम् श्रीरहस्य सन्देसत्तिल् त्वयत्तैप् पऱ्ऱिक् कूऱिय ऒरु वाक्कियत्तिऩ् पॊरुळै विरित्तुरैप्पदऱ्कुम्, अन्द रहस्यत्तिऩ् कडैसियिल् उळ्ळ &amp;ldquo;सीलम् कवर्न्दिडुम्&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ पासुरत्तिऩ् करुत्तै विळक्कुवदऱ्कुम् अरुळिच् चॆय्यप्पडुगिऱदु। )&lt;br&gt;&#xA;विषयच्चुरुक्कम् : श्रीरहस्य सन्देसत्तिल् त्वयत्तैप् पऱ्ऱिक् कूऱुम् पोदु &amp;ldquo;सरणागदियिऩुडैय विषय स्वरूब, परिगर, पल, विसेषङ्गळै विसदमाग प्रगासिप्पिक्किऱ त्वयत्तिऱ्कु&amp;rdquo; ऎऩ्ऱ वाक्कियत्तुक्कुप् पॊरुळ् इङ्गु कूऱप्पडुगिऩ्ऱदु।&lt;br&gt;&#xA;रहस्यसन्देसत्तिल् &amp;ldquo;शरणागति यिऩुडैय विषय-स्वरूप-परिकर-फल विसेषङ्गळै विशदमागप् प्रकाशि प्पिक्किऱ द्वयत्तिऱ्कु&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ इडत्तिल्:&lt;br&gt;&#xA;विषय विसेषमावदु - शरण्यान्तरङ्गळुमऩ्ऱिक्के स्वरूप-मात्रमुमऩ्ऱिक्के पत्नी-संबन्ध-गुण-विग्रह-विशिष्ट ऩाऩ सर्वेच्वरऩ्।&lt;br&gt;&#xA;स्वरूब विसेषमावदु - दुष्करत्व-चिरकाल-साध्यत्वादि कळै युडैत्ताऩ उपासनादि कळिऱ्काट्टिलुम् अदऩ् परिकार ङ्गळिऱ् काट्टिलुम् वेऱुबट्ट भरन्यासम्।&lt;br&gt;&#xA;परिकर विसेषमावदु - यमनियमादिगळाऩ उबासन अङ्गङ्गळिलुम् भक्ति-प्रपत्ति कळिलुम् काट्टिल् वेऱुबट्ट आनुकूल्य–सङ्कल्पादि–पञ्चकम्।&lt;br&gt;&#xA;फल विसेषमावदु - ऐश्वर्य-कैवल्य-रूप-प्रयोजनान्तर कळिलुम् भगवत्-सालोक्यादि-मात्रत्तिलुम् व्यावृत्तमाय् देश-कालादि-परिच्छेदमिल्लाद , कैङ्कर्य-पर्यन्तमाऩ परिपूर्ण—ब्रह्मानुभवम्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;सीलङ्गवर्न्दिडुम्&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ पाट्टाले सदाचार्य-प्रसादमडि यागत् तऩक्कु वरुगिऱ परम-पुरूशार्थ-लाभ त्तै अनुसन्धि क्किऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;सीलङ्गवर्न्दिडुम्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱदु - आत्मगुणङ्गळैयुम् आचारत्तैयुम् अङ्गिकरि क्कुमवर्गळ् ऎऩ्ऱबडि&lt;br&gt;&#xA;तेसिगर् ऎऩ्ऱदु - आश्रितरै वऴियिल्लावऴि पोगाद पडि विलक्कि नल्वऴि काट्टुगैक्कु निलवर् ऎऩ्ऱबडि&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;तेसिगऩ् पॆरुमैयिऩुल्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱदु - सर्वेच्वरऩ् इवर्गळै अनुबन्धिकळोडुङ्गूड रक्षिक्कक्कडवोम् ऎऩ्ऩुम् पडि पण्णिऩ आत्म-आत्मीय-भरन्यास-प्रभाव त्ताले ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;तूालङ्गळऩ्ऩ तुरिदङ्गळ् माय्न्दऩ&amp;rdquo; ऎऩ्ऱदु - &amp;ldquo;पोय पिऴैयुम् पुगुदरुवाऩ् निऩ्ऱऩवुम् तीयुऩिल् तूसागुम्&amp;quot;१ ऎऩ्ऱु उबनिषत्तुच् चॊऩ्ऩबडिये उत्तर-पूर्व-अघ ङ्गळ् कऴिन्द पडियैक् कणिसिक्किऱदु।&lt;br&gt;&#xA;१।२&lt;br&gt;&#xA;तुञ्जल्दरुङ्गोलम् ऎऩ्ऱदु - &amp;ldquo;अनादिमाया सुप्तः&amp;quot;१ - ऎऩ्गिऱ पडिये आत्म-परमात्मा-ज्ञान मिल्लादबडि पण्णुगिऱ प्राकृत-शरीरम् ऎऩ्ऱबडि&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;कऴिन्दिडक् कूडिय कालम्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱदु- प्रारब्ध-शरीरमागि सिऱैयै स्वतन्त्र ऩाऩ स्वामि माऱ्ऱुगैक्कु प्रमाण-नियत माऩ समयम् ऎऩ्ऱबडि&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;कुऱित्तु निऩ्ऱोम्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱदु - इदऱ्कु स्वयत्न-अपेक्षै यऱ ऒडम् पार्त्तिरुप्पार्क्कु ऒडम् वरुमाप्पोले इदु स्वयमागतमाय् अणित्तागप्a पॆऱ्ऱोम् ऎऩ्ऱबडि&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;मेलिङ्गु नाम् पिऱवोम्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱदु - सदाचार्य-प्रसादत्ताले शरीरान्तर-हेतुवाऩ प्रारब्ध-कर्मांश मुम् कऴियप्पॆऱ्ऱ नाम् इरुळ् तरु माञालत्तुळ् दुःख-हेतुवाऩ शरीर-परिग्रहम् पण्णोम् ऎऩ्गिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;वेलैवण्णऩै मेवुदुमे&amp;rdquo; ऎऩ्ऱदु - संसार-श्रम परिताप शमनमाऩ तिरुमेऩियैयुडैयऩाऩ श्रीवैकुण्ठनाथऩैक् कॆडुमरक्कलम् करैसेर्न्दाऱ्पोले सेरक्कडवोम् ऎऩ्ऱबडि,&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि सर्व-अनिष्ट-निवृत्तियुम्, निरतिशय-आनन्दरूप-परिपूर्ण-भगवदनुभव मुम् उण्डाम्बडि &amp;ldquo;कूट्टरिय तिरुवडिक्कळ् कूट्टिऩै नाऩ् कण्डेऩ्” ऎऩ्ऱु कृतकृत्य ऩाऩ ताऩ् कृतार्थऩागिऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;इति कवितार्किकसिंहस्य सर्वतन्त्रस्वतन्त्रस्य श्रीमद्वेंकटनाथस्य वेदान्ताचार्यस्य कृतिषु रहस्यसंदेशविवरणं संपूर्णम् । रहस्य सन्देस विवरणम् मुऱ्ऱुम्। श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>रहस्य सन्देसम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/rahasya_sandesam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/rahasya_sandesam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१।१&lt;br&gt;&#xA;श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः - रहस्यसंदेशः - (विळक्कम् - रह। विव। - १ १९-१२४)&lt;br&gt;&#xA;रहस्य सन्देसम्&lt;br&gt;&#xA;(मुऩ्ऩुरै : मूऩ्ऱु रहस्यङ्गळिऩ् अर्त्तत्तै विळक्कि उबदेसिप्पदाल् इदऱ्कु इप्पॆयर् वन्ददु।)&lt;br&gt;&#xA;विषयच्चुरुक्कम् : इन्द रहस्यत्तिल् तिरुमन्दिरत्तिऩ् अर्त्तङ्गळैच् चुरुक्कमाग अहमात्मा नदेहोस्मि ऎऩ्ऱु तॊडङ्गुम् सुलोगत्तिऱ्कु स्वामि तेसिगळ् व्याक्याऩम् सॆय्दरुळियुळ्ळार्।&lt;br&gt;&#xA;१। याऩऱियुम् सुडरागिनिऩ्ऱेऩ् मऱ्ऱुम् यादुमलेऩ्&lt;br&gt;&#xA;वाऩमरुम् तिरुमालडियेऩ् मऱ्ऱोर् पऱ्ऱुमिलेऩ्&lt;br&gt;&#xA;ताऩमुदामवऩ् तऩ् सरणे सरणॆऩ्ऱडैन्देऩ्&lt;br&gt;&#xA;माऩमिला अडिमैबणि पूण्ड मऩत्तिऩऩे&lt;br&gt;&#xA;२। अहमात्मा न देहोऽस्मि विष्णुशेषोऽपरिग्रहः । तमेव शरणं प्राप्तः तत्कैङ्कर्यचिकीर्षया ॥&lt;br&gt;&#xA;१।२&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;($१)अयर्वऱुम् अमरर्गळाऩa अनन्त-गरुड-विष्वक्सेनादि कळोडु तुल्यमाग अपरििच्छन्न-पुरुषार्थb माऩ भगवत्-कैङ्कर्यत्तिऱ्कु स्वरूप-योग्यc तै उण्डायिरुक्क अनादिमायैयाले सुप्तd ऩाय् अनन्त-क्लेश-भाजनe माऩ संसार-सागरत्तिले अऴुन्दिक्किडक्किऱ क्षेत्रज्ञf ऩ् अत्यन्तशोकार्तg ऩाऩवळविले&lt;br&gt;&#xA;($२) परिपूर्ण-प्रतिबुद्धh ऩाऩ आचार्यऩाले &amp;ldquo;&amp;ldquo;नी अतिदुष्कर धर्मi ऒऩ्ऱिलुम् अलैयवेण्डाम्। अप् पाबङ्गळै ऎल्लावऱ्ऱैयुम् विडुविक्कैक्कु समर्थ ऩाय् अवसार-प्रतीक्षj ऩुमाय् निऱ्किऱ ऎऩ्ऩैयॊरुवऩैये सरणमागप् पऱ्ऱु&amp;quot;&amp;ldquo;ऎऩ्ऱु शरण्यk ऩाऩ श्रिय:पति ताऩे चरमश्लोकत्ताले अरुळिच् चॆय्द सर्वाधिकार-शरणागतिl यिऩुडैय विषय-स्वरूप-परिकर-फल- विसेषङ्गळै विशदm माग प्रगासिप्पिक्किऱ द्वयत्तिऱ्कु अपेक्षित-अर्थसंग्रह-रूपn माऩ तिरुमन्द्रत्तिले प्रकृति-आत्म-विवेकo मुम् जीव-ईश्वरp विवेगमुम् पिऱन्दु स्वाभाविक-भगवत्-संबन्धq त्तै उणर्न्दु औपाधिक-देहr - विभूत्यादि-संबन्धs त्तै इगऴ्न्दु स्वरूप-अनुरूप-परमपुरुषार्थ-सिद्धिt क्कु स्व-अधिकार-अनुगुण माऩ सुकर-उपायu विसेषत्तैप् पऱ्ऱि स्वामि- कैङ्गर्य-मनोरथv ऩाय् निऱ्किऱ निलैयै &amp;ldquo;&amp;ldquo;अहमात्मा&amp;rdquo;&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ श्लोकम् प्रतिपादिw क्किऱदु।&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।३&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;इदिल् &amp;ldquo;&amp;quot;$१अहमात्मा न $२देहोऽस्मि&amp;rdquo;&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ इरण्डु वाक्यमुम् तृतीय-अक्षरत्तिऩ् पॊरुळैच् चॊल्गिऱदु। अहम् ऎऩ्गिऱ पदत्ताले अनात्मनिa -आत्मबुद्धि कऴिक्किऱदु। अनेग- अवयव-उपचयb -रूप माऩ देहत्तिऱ्काट्टिल् वेऱु ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩविदु इन्द्रियङ्गळिल् अन्यतैक्कुम् उपलक्षण मागैयाले, पञ्चविंशकd ऩुडैय तत्वान्तर-वैलक्षण्यमुम् फलिक्किऱदु।&lt;br&gt;&#xA;$३।विष्णुशेषः - ऎऩ्गिऱ पदम् प्रथम अक्षरत्तिल् प्रकृतिe -प्रत्ययf -अर्थङ्गळैक् काट्टुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;$४।अपरिग्रह: - इदिल् विसेष - निर्देशg - स्वारस्यत्तालुम् समास-सामर्थ्यh त्तालुम् विष्णुवुक्के सेषमॆऩ्ऱु तोऱ्ऱुगैयाले अन्यशेषत्वi त्तैक् कऴिक्किऱ नमस्सिऩ् अर्थत्तैक् काट्टुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;इन्नमस्सुदऩ्ऩिले विवक्षितj माऩ भगवत्-चरण-अरविन्द-शरणागति यै तत्प्रेरितk ऩाय्क् कॊण्डु ताऩ् पण्णिऩ प्रगारम् $५ तमेव-शरणं-प्राप्तः ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;$६।तत्कैङ्कर्य-चिकीर्षया ऎऩ्गिऱ पदम् तृतीय-पदत्तिल् प्रकृतिl -प्रत्ययm -अंश-तात्पर्य त्तै संग्रहिn क्किऱदु।&lt;br&gt;&#xA;$७।इदिल् अर्थक्रमo त्तैप् पार्त्ताल् देहादि - विलक्षणऩाय् ज्ञातावाय् ज्ञानस्वरूप ऩुमाय् इरण्डुबडियालुम् प्रत्यp क्काय् भगवदेक-शेषभूतऩाय्, निरुपाधिकq -शेषित्वादि-रहितऩाऩ नाऩ् निरवधिकr -&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।४&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;भगवत्-कैडूर्य-रस-लाभार्थमाग अवऩ् तऩ्ऩैये सरणमागप् पऱ्ऱिऩेऩॆऩ्ऱु प्रपन्नऩुडैय ईऩुडैय स्वनिष्टा-अभिज्ञानa म् सॊल्लुगिऱदु। न्यस्त-भरb ऩुक्कुम् इदु स्व-पर-संतोषार्थcम् नित्यम् अनुसंधेयम्।&lt;br&gt;&#xA;१। सिलङ् गवर्न्दिडुम् तेसिगर् तेसिऩ् पॆरुमैयिऩाल्&lt;br&gt;&#xA;तूलङ्गळऩ्ऩ तुरिदङ्गळ् माय्न्दऩ, तुञ्जल्दरुम्&lt;br&gt;&#xA;कोलङ्गऴिन्दिडक् कूऱिय कालम् कुऱित्तु निऩ्ऱोम्&lt;br&gt;&#xA;मेलिङ्गु नाम्बिऱवोम् वेलैवण्णगिऩ मेवुदुमे&lt;br&gt;&#xA;२। श्रीमद्वेङ्कटनाथेन शिष्याणां हितमिच्छता ।&lt;br&gt;&#xA;इत्थं रहस्यसारार्थः सङ्गृह्य समदर्श्यत ॥इति कवितार्किकसिंहस्य सर्वतन्त्रस्वतन्त्रस्य श्रीमद्वेंकटनाथस्य वेदान्ताचार्यस्य कृतिषु रहस्यसंदेशः संपूर्णः । रहस्य सन्देसम् मुऱ्ऱुम्। श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः&amp;rdquo;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>रहस्यत्रय सुळगम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/rahasyatraya_suLagam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/rahasyatraya_suLagam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१। रहस्यत्रय सुळगम् - तिरुमन्द्रादिगारम् श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः रहस्यत्रयचुलकम् (विळक्कम् - रह। विव। - २५५ - २९५) रहस्य त्रय सुळगम् (मुऩ्ऩुरै : मिगच् चिऱन्दुयर्न्द आसार्यऩै अडैन्दु अवऩ् कडाक्षत्ताल् ञाऩम् पॆऱ्ऱु प्रबत्तियैच् चॆय्दवऩुक्कु अन्द प्रबत्तिक्कुप् पिऩ् तिरुमन्दिरम् - त्यवम् - सरमच्लोगम् आगिय मूऩ्ऱु रहस्यङ्गळै अनुसन्दित्तुक् कॊण्डुम् अवऱ्ऱिऩ् अर्त्तङ्गळैच् चिन्दित्तुक् कॊण्डुम् इरुप्पदु ऎप्पॊऴुदुम् इऩ्बत्तैत् तरुम्। अवऱ्ऱिऩ् पॊरुळै तिरुमन्द्रादिगारम्, त्वयादिगारम्, सरम सुलोगादिगारम् ऎऩ्ऱु विबागप् पडुत्ति विळक्कियुळ्ळार्। इन्द रहस्य त्रय सुळगत्तिऱ्कु “सार सङ्ग्षेबम् ऎऩ्ऩुम् पॆयर् वऴङ्गुगिऱदु।) तिरुमन्द्रादिगारम् १। ऒदुमऱै नाऩ्गदऩिल् ऒङ्गुमॊरु मूऩ्ऱिऩुळ्ळे नीदिनॆऱि वऴुवा निऱ्किऩ्ऱोम् - पोदमरुम् पेरायिरमुम् तिरुवुम् पिरियाद नारायणऩ् अरुळाल् नाम्&lt;br&gt;&#xA;२। सदाचार्य-कटाक्ष मुडैयऩाऩ शरणागतऩुक्कु रहस्य-त्रय-अर्थa म् नित्य–भोग्यb म्। इवऱ्ऱिल् तिरुमन्दिरम् सर्व-सङ्ग्रहम्। इदु ऎट्टुत् तिरुवक्षरमाय्, मूऩ्ऱु पदमाय्, ऒरु वाक्यमा यिरुक्कुम्। इदिल् मूलमागियc ऒऱ्ऱैयॆऴुत्ताऩ प्रथम-पदd त्तै श्रुति-स्मृति कळ् सॊल्लुगिऱबडिये पिरित्तुप् पार्क्कुमळविल् मूऩ्ऱुe अक्षरमाय्, अवै तामुम् मूऩ्ऱु पदमाय्, ऒरु वाक्यमायिरुक्कुम्। इदिल् प्रथम-अक्षरम्f सर्व-कारण-भूत ऩाय्, सर्वरक्षगऩाय्, सर्व-सेषियुमाऩ श्रियः-पति यैच् चॊल्लुगिऱदु। ऎङ्ङ्ऩे यॆऩ्ऩिल् - वाच्यg ङ्गळुक्कॆल्लाम् मूलमाऩवऩै वाचकh ङ्गळुक्कॆल्लाम् मूलमाऩ इदुi काट्टुम् ऎऩ्ऱु पुराणम् सॊल्लिऱ्ऱु। इदु अव-रक्षणेj - ऎऩ्गिऱ धातुk विले निष्पन्नमाय्l सर्व-रक्षगऩैक् काट्टुगिऱदु। इदिल् एऱि लोपित्तm चतुर्थिn रक्षणीयऩाऩ जीवऩुडैय तादर्थ्यo त्तैच् चॊल्लुगैयाले सर्व-रक्षगऩुडैय सर्व सेषित्वमुम् सिद्धि क्किऱदु। इच् शेष-शेषि-भावम् ऒऴिक्क ऒऴियाद उऱवाऩबडियाले शरीर-आत्म-भावम् वरुम्बडि कण्डुगॊळ्वदु। सर्व-कारण-भूतऩाय् सर्वरक्षगऩाय्, सर्वसेषियुमाऩ सर्वेच्वरऩैच् चॊल्लुगिऱ इव्वक्षरत्तिल् द्वयत्तिऱ्पोले यथा प्रमाणम् उपयुक्त-सहधर्मचारिणी-संबन्धp मुम् विवक्षिदम्q।&lt;br&gt;&#xA;३। मध्यम-अक्षरम्a अवधारणार्थb माय् अकार-वाच्यऩुक्के ऎऩ्ऱु इसंबन्ध त्तै नियमित्तुक्कॊण्डुc मऱ्ऱुळ्ळारोडु निरुपाधिकd माग तुवक्कु इल्लैयॆऩ्गिऱदु। १ मऱ्ऱुमोर् तॆय्वमुळ तॆऩ्ऱिरुप्पारो टुऱ्ऱिलेऩ् ऎऩ्गिऱबडिये तदीय-पर्यन्तe माग देवान्तर-वर्जनf म् सिद्धिक्किम्। तृतीय-अक्षरम्g मन ज्ञानेh इत्यादि कळिले निष्पन्दमायादल्, अस्मत्-शब्द त्तिल् छान्दस-प्रक्रिi यै याले लुप्त-शेषj मायादल् एक-व्यञ्जन-मात्रk माऩ पदमाय् ज्ञान-आनन्द-स्वरूप माऩ मुऩ् सॊऩ्ऩ शेषत्व-आश्रय माऩ आत्मावैक् काट्टुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;४। इव् अक्षर-त्रयa त्ताल् स्वयं-प्रकाशb ऩाय्, अनुकूल-स्वभावc ऩाय्, ज्ञाताd वाय्, स्वस्मै-भासमानe ऩाय्, चतुर्विंशति-तत्व-विलक्षणf ऩाऩ जीवात्मा (नाऩ्) सर्व-कारण-भूतऩाय्, सर्व-रक्षगऩाय्, सर्व-सेषियुमाऩ श्रियः-पति क्के अनन्यार्ह-निरुपाधिक–शेषभूतg ऩॆऩ्ऱु अनुसंधि त्ताऩयिऱ्ऱु। इप्पडि तऩ्ऩैच् चॊल्लवे तऩ्ऩुडैमैयुम् अवऩुक्के सेषमॆऩ्ऱदाम्। दासभूतः स्वत: सर्वे १। मम नाथ&amp;rsquo;&amp;rsquo; अकारार्थो विष्णुः २। कण्णबुरमॊऩ्ऱुडैयऩुक्कडियेऩ् ऒरुवर्क्कुरियेऩो इत्यादि कळै इङ्गे अनुसंधि प्पदु। पतिक्कु शेषमॆऩ्ऩवे पत्निक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;५। सेषमॆऩ्ऱदाम्। मध्यम-अक्षरम्a लक्ष्मी-वाचक माय् मकार-वाच्य ऩाऩ जीवऩ् अव्विरुवरुक्कुम्b दास-भूतऩ् ऎऩ्गिऱ योजऩैयिल्c अवधारणd म् आर्थe म्। मध्यम-पदf सूक्षमयोजऩैयिल्g इरण्डु अक्षरमाय्, इरण्डु पदमाय्, ऒरु वाक्यमागिऱदु। मः - ऎऩ्ऱदु ऎऩक्कु ऎऩ्ऱबडि, इदु विरोधि-वर्ग त्तै ऎल्लावऱ्ऱैयुम् कणिसिक्किऱदुh। इत्ताल्i आकिञ्चन्यादि कळुम् फलिक्कुम्। न – ऎऩ्ऱु इव् विरोधियैनिषेधिj क्किऱदु। &amp;lsquo;नाऩ् ऎऩक्कु उरियेऩल्लेऩ्, वेऱॊऩ्ऱुक्कुम् उरियेऩुमल्लेऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदायिऱ्ऱु। ‘ऎऩ्ऩुडैय क्रियैk युम् ऎऩ्ऩदऩ्ऱु-नाऩुम् ऎऩ्ऩदल्लेऩ्-भगवाऩुक्के नाऩ् आगानिऩ्ऱेऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु निरुक्तत्तिल्l सॊल्लुगिऱबडिये ताऩुम् तऩ् उडैमैयुम् तऩक्कुम्, पिऱर्क्कुम् उरियऩवल्लादबडि भगवत्-अनन्यार्ह-शेषत्वm म् प्रणव- नमस्सुक्कळिले अनुसंधि क्कप्पट्टदु। इदुदऩ्ऩालेn तऩ्ऩैयुम् तऩ् उडैमैयैयुम् सेरत् तऩ्ऩोडु तुवक्कु अऱुक्किऱदागवुमाम्। इत्ताले अहङ्गार-ममगारङ्गळागिऱ संसार- मूलङ्गळ् छेदिo क्कप् पट्टऩ। अचित्-विलक्षणऩाऩn नाऩ् श्रियः-पति क्के शेष-भूत ऩ्। &amp;lsquo;अवऩ् ऎऩ्ऩुडैयस्वामि&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ यथावस्थितq - अहङ्गार-ममगारङ्गळ् अनुगुणr म्।&lt;br&gt;&#xA;६। १ याऩे ऎऩ्दऩदे इत्यादि कळिल् सॊल्लुगिऱ विबरीद-अहङ्गार-ममगारङ्गळ् दोषa म्; अवैगळायिऩ इङ्गेb कऴिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ। कीऴेc अन्य-शेषत्वd कऴिगैयाले तऩक्कुत् ताऩुम् वेऱॊऩ्ऱुम् निरुपाधक-शेषe मऩ्ऱु ऎऩ्ऱु फलिक्कैयाले नमस् स्व-स्वातन्त्र्य-निवृत्तिf यैच् चॊल्लुगिऱदागवुमाम्। अदावदु लौकिक-दासादिg कळ् पडियऩ्ऱिक्के स्व-व्यापारh त्तिल् नित्य-पर-सापेक्षi ऩागै। इप्पडि स्वदन्द्र- स्वामि इट्ट वऴक्काऩ तऩक्कु : २। अडियार्क्कॆऩ्ऩै याट्पडुत्त विमलऩ् ऎऩ्गिऱबडिये तिरुवेट्टॆऴुत्तुङ्गऱ्ऱुनाऩ् । । । । । । । । । उऱ्ऱदुमुऩ्ऩडियार्क्कडिमै” ऎऩ्गिऱ भागवत-शेषत्वj मुम् इङ्गेk सिद्धिकिऱदु।इङ्गु भागवत रॆऩ्गिऱदु - कीऴ्च् चॊऩ्ऩ पर-शेषत्व-ज्ञान-रसिकl रै। स्वामियाऩ तऩक्कु अभिमतm माऩदॊरु वऴियालेn स्वदन्द्रऩाऩवऩ् ताऩे प्रवर्तिप्पिक्क अम्मुगत्ताले अवऩै वसीगरिक्क&lt;br&gt;&#xA;७। वेण्डुमागैयाल् अकिञ्चनa ऩुक्कु अवऩ् पक्कल् स्व-रक्षण-भरb त्तै समर्प्पिक्कैयागिऱ उबाय विसेषमुम् इङ्गे फलिक्कुम्। नमः - ऎऩ्गिऱ शब्दम् ताऩे प्रयोग-विसेषङ्गळालुम्c, पल सास्त्रङ्गळालुम्, अधिकारादि कळुडऩे कूडिऩ प्रबत्ति तऩ्ऩैये सॊल्लुगिऱदागवुमाम्। इप् प्रबत्तिक्कु इलक्काय् शरण्य-गुण-पूर्ण ऩाय् निऩ्ऱ रक्षगऩाऩ सेषियिऩ् पडियैयुम् प्रबत्ति-कर्त्तावाय् आत्म-गुण-युक्त ऩाय् रक्षणीयऩाऩ शेष-भूतऩ् पडियैयुम्, आकारान्तर कळाले वॆळियिडुगिऱदु नारायण-शब्द म्। इदु नारङ्गळै अयनमागवुडैयवऩ् ऎऩ्ऱादल्- नारङ्गळुक्कु अयनमॆऩ्ऱादल् सॊल्लुम्। र ऎऩ्ऱु अऴियुम् वस्तुक्कळैच् चॊल्लि, नर सप्तत्ताले अऴियाद सेदनरैच् चॊल्लि, नार ऎऩ्ऱु सेदरुडैय समूहत्तैच् चॊल्लि, इस्समूहम् ताऩ् पल ऎऩ्ऩुमिडत्तै बहु-वचनत्ताले सॊल्लुगिऱदु। नर- ऎऩ्ऱु ऒरुबडियालुम् अऴिविल्लाद नेताd वाऩ सर्वेच्वरऩैच् चॊल्लि अवऩोडेयथा-प्रमाणम् संबन्धमुडैय सर्वत्तैयुम् नार-शब्दत्ताले सॊल्लुगिऱदागवुमाम्। इत्तै अयनमागवुडैयऩागै यावदु - इरुप्पिडमागवादल्, व्याप्यe मागवादलुडैयवऩ् ऎऩ्ऱबडि। इत्ताल् अव्वो वस्तुक्कळिल् उळ्ळुम् पुऱम्बुम् ऒऴिवऱ निऱैन्दु निऱ्किऱ निलै तोऱ्ऱुगिऱदु। चेतन-द्रव्य ङ्गळै नित्यमाग नियमित्तुक् कॊण्डु व्याबित्तु निऱ्कैयाले शरीर-आत्म-भावम् फलिक्कुम्। इवऱ्ऱिऱ्कुत् ताऩ् अयनमॆऩ्ऱाल् उपायमायुम्, उपेयमायुम् आधारमायुम् निऱ्किऱ&lt;br&gt;&#xA;८। निलै तोऱ्ऱुगिऱदु। नीये उऩ्ऩैत् तरवेण्डुम् ऎऩ्ऱवर्गळुक्कु १ ऎऩक्के तऩ्ऩैत् तन्द कऱ्पगम् ऎऩ्गिऱबडिये उपायमुम् उपेयमुमागिऱाऩ्। चेतन-अचेतनङ्गळ् इरण्डुक्कुम् उडऩ्मिसै उयिरॆऩ निऩ्ऱु आधारमुमागिरुऩ्। इप्पडिप् परम-चेतनऩैक् कुऱित्तु अपृथक्सिद्ध-आधेयb ङ्गळाऩ चेतनअचेतन इरण्डुक्कुम् शरीरत्वमुम् सिद्धिक्कुम्। कारणत्व-उपायत्वादि कळैच् चॊल्लुगिऱ इत् तिरुनामत्तिल् उभय-विभूति-योगc मुम्, उभय-लिङ्गत्वd मुम्, सर्वविध-बन्धुत्व मुम् अनुसंधेयम्। २ नारणऩ् तम्मऩ्ऩै नरगम्बुगाळ्&lt;br&gt;&#xA;९। १ कुलन्दरुम् सॆलवम् तन्दिडुम् इत्यादिकळिले इदऩ् प्रभावम् कण्डुगॊळ्वदु। अदिल् चतुर्थी तादथ्र्यa त्तै मुऩ्ऩिट्टु अदऩ् फलमाय् प्रार्थनीयमाऩ कैङ्गर्यत्तैक् कणिसिक्किऱदुb। इत् तिरुमन्दिरत्तिल् वाक्य-अर्थ त्तैप् पलबडि अनुसंधिप्पार्गळ्। (१) अकार-वाच्य ऩाय् नारायणऩाऩ श्रियःपति क्कु नाऩ् अनन्यार्ह-शेषभूतऩ्, ऎऩक्कुरियेऩल्लेऩ् ऎऩ्ऱु तिरुमन्दिरम् मुऴुक्क स्वरूप-पर माऩाल्, तऩ्ऩुडैय स्वरूप-स्थिति-प्रवृतिc कळ् पर-शेषतैक-रसd ङ्गळुमाय्प्, पर -अधीनe ङ्गळुमाय् इरुक्कुम्बडि यथास्थानम् अनुसंधेयम्। (२) प्रणव-नमस्सुक्कळ् स्वरूप-परमाय् मेल् नारायणऩ् पॊरुट्टु आवेऩ् ऎऩ्ऱु फल-प्रार्थ नैयागवुमाम्। इप् प्रार्थनैयाल् शेषत्व-फल माऩ स्वरूप–अनुरूप–कैङ्कर्य–विशिष्ट ऩावेऩ् ऎऩ्ऱदायिऱ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;१०। (३) प्रवणम् स्वरूपमाय् मेल् इरण्डु पदa ङ्गळुम् अध्याहरिb त्त क्रिया-पदc ङ्गळोडे कूडि अनिष्टनिवृत्तिd यैयुम् इष्टप्राप्तिe यैयुम् अबेक्षिक्किऩ्ऱऩवागवुमाम्। (४) अकार-वाच्यऩाऩ नारायणऩुक्कु नाऩ् अनन्यार्ह शेषभूतऩ्। अवऩैये शरणमागप् पऱ्ऱिऩेऩ्, अवऩ् तिरुवडिगळिले ऒऴिविल् कालमॆल्ला मुडऩाय् मऩ्ऩि वऴुविलावडिमै सॆय्य वेण्डुम्f ऎऩ्ऱु इरु पदङ्गळ् अडैवेg स्वरूप-उपाय-पुरुषार्थ ङ्गळैप् प्रकाशि प्पिक्किऩ्ऱवागवुमाम्। इव्वडैवे अनन्यार्ह-शेषत्व मुम्, अनन्य- उपायत्व मुम्, अनन्य-प्रयोजनत्व मुम् पॆऱ्ऱ अधिकारि बद्ध दशैयिले मुक्त रोडु ऒक्कुम्। इप्पडिप्रवणकळिले शोधित-स्वरूपh ऩाय्, स्वरूप-अनुरूपi माऩ पुरुषार्थj त्तिलुम् इदऱ्कु स्व-अधिकार–अनुगुणk ‘माऩ उपायl त्तिलुम् व्यवस्थितm ऩाऩवऩुक्कु १ उत्तर पूर्वाघयोरश्लेषविनाशौ&lt;br&gt;&#xA;११। ऎऩ्गिऱबडिये, पोयबिऴैयुम्a पुगुदरुवाऩ्निऩ्ऱऩवुम्b तीयिऩिल्c तूसागुम्। १। ऊऩ्दन्दु निलैनिऩ्ऱ उयिरुन्दन्दु ऒरुयिरागि युळ्ळॊळियोडु उऱैन्दनादऩ् ताऩ्दन्द इऩ्ऩुयिरै ऎऩदॆऩ्ऱामल् नल्लऱिवुन्दन्दु अगलानलमुम् तन्दु ताऩ्दन्द नल्वऴियिल् ताऴ्न्द ऎऩ्ऩैत् तऩ्दऩक्के परमागत् ताऩे ऎण्णि वाऩ्दन्दु मलरडियुम् तन्दु वरऩोर् वाऴ्च्चिदर मऩ्ऩरुळाल् वरित्तिट्टाऩे। तिरुमन्द्रादिगारम् मुऱ्ऱुम्।&lt;br&gt;&#xA;१२। त्वयादिगारम्। १ तिरुमालडियिणैये तिण्सरणाक्कॊण्डु तिरुमालडियिणैये सेर्वार् - ऒरुमाल् अरुळाल् अरुळाद वाऩोर्गळ् वाऴ्च्चि अरुळाल् नमक्कळित्ताराय्न्दु &amp;lsquo;तिरुमन्दिरत्तिले पिऱन्दु द्वयत्तिले वळर्न्दु द्वयैक निष्ठरावीर्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ पूर्वर्गळ् पासुरत्तिऩ्बडिये प्रथमरहस्यत्तिल्a स्व-स्वरूबb परस्वरूबादिगळैc अऱिन्दवऩुक्कुप् परदत्तुवमाऩ सरण्यऩैयुम् परम-हिदमाऩ सरणागदियैयुम् परम-पुरुषार्त्तमाऩ तत्-कैङ्गर्यत्तैयुम् विशदd माक्किक् कॊण्डु प्रपत्ति-अनुष्टान-प्रकार त्तैप् प्रधानमागप् प्रगासिप्पिक्किऱदु द्वयम्।&lt;br&gt;&#xA;१३। पूर्व-उत्तर-खण्डa ङ्गळाले उपाय-उपेयb ङ्गळैत् तॆळिविप्पिक्कैयाल् इदऱ्कु द्वयमॆऩ्ऱु पेरायिऱ्ऱु। पूर्व-खण्डत्तिल् श्री-शब्दम् प्रजैगळ् पक्कल् वात्सल्य अदिसयत्तालुम्c, पतिd यिऩ् पक्कल् वाल्लभ्य-अतिशयe त्तालुम् पुरुषाकारf माय्क् कॊण्डु शरण्य-सहधर्मचारिणि याऩ पिराट्टियैच् चॊल्लुगिऱदु। ऎल्लोरालुम् आच्रयिक्कप्पडुमॆऩ्ऱुम्, सर्वेच्वरऩै आच्रयित्तिरुक्कुमॆऩ्ऱुम्, आच्रिदर् विण्णप्पम् सॆय्युम् पासुरङ्गळैक् केट्टु सर्वेच्वरऩैक् केट्पिक्कुमॆऩ्ऱुम् इवर्गळुडैय दोषङ्गळैयॆल्लाम् पोक्कुमॆऩ्ऱुम् तऩ् अरुळाले इवर्गळुक्कु ज्ञानादि-गुण-पाक त्तै उण्डाक्कुमॆऩ्ऱुम् श्री-शब्द-अर्थ त्तैच् चास्त्रम् सॊल्लिऱ्ऱु। मतुप्g नित्य-योगh त्तैक् काट्टुगिऱदु। इदु सापराधi रुक्कुम् निऩैत्तबोदे निःशङ्कj माग सर्वेच्वरऩैप् पऱ्ऱुगैक्कु उऱुप्पाम्। १ उऩ् तिरु&lt;br&gt;&#xA;१४। १ अगलगिल्लेऩ् इत्यादि कळैयुम् इङ्गे अनुसंधिप्पदु। नारायण शब्दम् निगरिल् पुगऴाय् नागणैमिसै नम्बिराऩ् सरणे सरण् “ निऩ्ऩिलङ्गु पादमिऩ्ऱि मऱ्ऱोर् पऱ्ऱिलेऩ् ऎऩ्ऱु तॊडङ्गि अरुळिच् चॆय्द गुण-विसेषङ्गळैयुम्, संबन्ध-विसेषङ्गळैयुम् काट्टिक् कॊण्डु सर्वविध-बन्धु वाऩ सरण्यऩैप् प्रगासिप्पिक्किऱदु। चरणौ ऎऩ्गिऱ पदम् रुचिa पिऱन्दबोदु दैव-प्रक्रुदिगळोडुb आसुर-प्रक्रुदिगळोडुc वासियऱप् पऱ्ऱलाम्बडियाऩ पॊदु निऩ्ऱd पॊऩ्ऩङ्गऴल्गळै मुऩ्ऩिट्टुक् कॊण्डु शुभ-आश्रय-दिव्य-मङ्गल-विग्रह-योगe त्तैक् काट्टुगिऱदु। शरणम् - ऎऩ्ऱदु २ कऴल्गळवैये सरणाग नागऩमिसै नम्बिराऩ् सरऩे सरण् निऩ्ऩिलङ्गु पादमिऩऱि मऱ्ऱोर्बऱ्ऱिले ऎऩ्गिऱबडिये आकिञ्चनf ऩाऩ शेष-भूत ऩुक्कु अवलम्भनमाऩg तिरुवडिगळ् उपाय-स्थानत्तिले निऱ्किऱ निलैयैक् काट्टुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;१५। तुयरऱु सुडरडिa कळागैयाले अनिष्ट–निवृत्तिb क्कुम् इष्ट-प्राप्तिc क्कुम् अवऩ् तिरुवडिगळे उबायम् ऎऩ्ऱबडि। प्रपद्ये ऎऩ्गिऱ इडत्तिल् धातुd - अध्यवसायe त्तैक् काट्टुगिऱदु। प्र ऎऩ्गिऱ उपसर्गf त्ताले इदऩ् महg त्तै सॊल्लप्पडुगिऱदु। १। अडैक्कलम् पुगुन्द २। अडिक्कीऴमर्न्दु पुगुन्देऩ् ऎऩ्गिऱबडिये महा-विश्वासादि कळुडऩे कूडिऩ भर-समर्पणम् पण्णुगिऱेऩ् ऎऩ्ऱदायिऱ्ऱु। सकृदेव स्थिते मनसि इत्यादि कळिऱ्पडिये साङ्ग-भर-समर्पणh म् सकृत-कर्तव्यi म्। उत्तम-पुरुषऩ्j ३ पुगलॊऩ्ऱिल्ला वडियेऩ्&lt;br&gt;&#xA;१६। ऎऩ्गिऱबडिये अधिकारमुम् स्वरूप मुम् तॆळिन्द अनुष्ठाताa वैक् काट्टुगिऱदु। इप् पूर्व-खण्डb त्तिल् सॊल्लुगिऱ उपायत्तैप् पुरुषार्थान्तरc कळिले मडैमाऱादबडि कण्डु केट्टु इत्यादि ळिगळिल् सॊल्लुगिऱ परम-पुरूषार्थe त्तैच् चॊल्लुगिऱदु उत्तर-खण्डf म्। श्रीमते - ऎऩ्गिऱदु १ कोलत् तिरुमामगळोडुऩ्ऩै इत्यादि कळिऱ्पडिये सर्व-सेषि सर्व–अवस्थै यिलुम् स्वपत्नीकऩाय्क् कॊण्डु कैङ्कर्य-प्रतिसंबन्धिg यायिरुक्किऱ निलैयैक् काट्टुगिऱदु। इङ्गुऱ्ऱ नारायण शब्दत्ताले प्राप्यh ऩाऩ श्रियःपतियिऩुडैय स्वामित्व मुम्, सर्व-प्रकार-निरतिशय-भोग्यत्वi मुम् प्रधानमाग अनुसंधेयम्। इदिल् चतुर्थीj नित्यसिद्धk माऩ तादर्थ्यl म् प्रार्थनीयm मऩ्ऱु आगैयाल्&lt;br&gt;&#xA;१७। वऴुविलावडिमै सॆय्यवेण्डुम् ऎऩ्ऱ तादर्थ्य-फलa माय् प्रार्थनीयb माऩ कैङ्गर्यत्तैक् काट्टुगिऱदु। इङ्गुऱ्ऱ नमस्सु तिरुमन्दिरत्तिऱ्पोले इरण्डु अक्षरमुम् इरण्डु पदमाय् ऒरु वाक्यमुमाय् &amp;lsquo;ऎऩक्कावे ऩल्लेऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदायिऱ्ऱु। इत्ताले अविद्या-कर्मादि कळाऩ अनिष्ट-वर्गc त्तै ऎल्लाम् कऴियानिऱ्कच् चॆय्दे इक् कैङ्गर्यमुम् मऱ्ऱुमुळ्ळ पुरुषार्थd कळिल् वरुम् स्वाधीन-स्वार्थ-कर्तृत्व-भोक्तृत्व-भ्रम-रूपe माऩ कळैयऱ्ऱु निऩ्ऱ निलै प्रधानमाग अनुसंधेयम्। इव् अवान्तर-वाक्यf ङ्गळ् मूऩ्ऱुम् कूडि एक-वाक्य माम् पोदु अनन्यार्ह-शेषभूत ऩाय् अकिञ्चन ऩाऩ नाऩ् सर्व-अदिष्टङ्गळुम् कऴिन्दु निरतिशय-अनुकूलतैयाले प्रधान-प्राप्यg ऩाय्, निरुपाधिक शेषिh यागैयाले नित्य-कैङ्कर्य-प्रतिसंबन्धिi याय् निऱ्किऱ श्रीमाऩाऩ नारायणऩ् तिरुवडिगळिल् सर्वदेश-सर्वकाल-सर्वावस्था-उचितj माऩ सर्वविध-कैङ्कर्य ङ्गळैप् पॆऱुगैक्कु श्रीमाऩाऩ नारायणऩ् तिरुवडिगळैये उबायमाग अध्यवसिk त्तु प्रार्थना-पूर्वक-अत्मरक्षा-भर-समर्पणl म् पण्णुगिऱेऩ् ऎऩ्ऱु ऒरु वाक्यार्थ मागिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;१८। १। सेर्क्कुम् तिरुमगळ् सेर्त्तियिऩ् मऩ्ऩुदल् सीर्प् पॆरियोऱ्कु एऱ्क्कुम् कुणङ्गळ् इलक्काम् वडिविल् इणैयडिगळ् पार्क्कुम् सरणत्तिऱ् पऱ्ऱुदल् नम्निलैनाम् पॆऱुम्बेऱु एऱ्किऩ्ऱ ऎल्लैगळ् ऎल्लाम् कळैयऱवु ऎण्णिऩमे २। तिरुमालडियिणै सेर्न्दु तिगऴ्न्दवडिमै पॆऱत् तिरुनारणऩ् सरण्दिण् सरणागत् तुणिन्दडैवोर् ऒरुनाळुरैक्क उयिर् तरुमन्दिर मोदियनाम् वरुनाळ् पऴुदऱ्ऱु वाऴुम् वगैयदिऩ् मऩ्ऩुवमे। त्वयादिगारम् मुऱ्ऱुम्&lt;br&gt;&#xA;१९। सरमसुलोगादिगारम् १। मऱ्ऱॊरु पऱ्ऱिऩ्ऱि वन्दडैन्दार्क्कॆल्लाम् कुऱ्ऱमऱियाद कोवलऩार् - मुऱ्ऱुम् विऩैविडुत्तु विण्णवरोडॊऩ्ऱ विरैगिऩ्ऱार् निऩवुडैत्ताय् नी मऩमे निल्लु, तिरुमन्दिरत्तिलुम् त्वयत्तिलुम् प्रगासित्त उपाय-विसेषत्तैa अधिकारादिकळुडऩे कूड विधिमुखb त्ताले वॆळियिडुगिऱदु चरम-श्लोकम्। इत्ताल् सबरिगरमागc सुदुष्करd माय् चिरकाल-साध्यe माऩ उपायान्तरf म्, अल्बज्ञऩाय् अल्ब सक्तियाय् अल्ब कालवर्त्तियाऩ तऩक्कुत् तलैक्कट्ट अरिदॆऩ्ऱु शोकि त्तवऩुक्कु साङ्गमाग सुगरमाय्g सकृत्-कर्तव्यh माऩ उपाय-विसेषत्तैi उपदेशित्तु नी शोकिक्क वेण्डाम् ऎऩ्गिऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;२०। सर्व- धर्मान् - ऎऩ्ऱदु ऎल्ला धर्मङ्गळैयुम् ऎऩ्ऱबडि। धर्ममावदु - सास्त्रमे कॊण्डु अऱियवेण्डुम् अभिमत-साधनa म्। इङ्गु धर्मम् ऎऩ्ऱदु कीऴ्च् चॊऩ्ऩभक्ति-योग त्तै इदु पलवगैयाऩ पडियै बहु-वचनम् काट्टुगिऱदु। इवऱ्ऱिल् ऒऩ्ऱुम् ऒऴियामैक्काग सर्व-शब्दम्। परिकरb ङ्गळैक् काट्टुगैक्कागवुमाम्। परित्यज्य - ऎऩ्ऱदु तुवक्कऱc विडुगैयैच् चॊल्लुगिऱदु। धर्मङ्गळै विडुगैयावदु - अवऱ्ऱिऩ् अरुमैयैक् कण्डु निराशd ऩागै। परि ऎऩ्गिऱ उपसर्गe म् सर्व- कालत्तिलुम् सर्व-प्रगारत्तिलुम् योग्यतैयिल्लैयॆऩ्ऱु नैराश्य-अतिशयf त्तैक् काट्टुगिऱदु। अभिमत-साधनg ङ्गळिल् सक्तऩुक्कुम् असक्तऩुक्कुम् इङ्गु त्यागम् विधिक्कक्कूडामैयाल् इदु अनुवादम्h, स्र्व-धर्मङ्गळुडैय स्वरूप-त्यागi त्तै विधिक्किऱदॆऩ्गै बहु-प्रमाण-विरुद्धम्। सात्त्विक-त्याग-मात्रj म् विवक्षिदमाऩल्k इङ्गु त्याग-विशिष्ट-धर्म ङ्गळ् अङ्गङ्गळाग प्रसङ्गिl क्कुम्। आगैयाल् त्याग-विधि कॊळ्ळबार्क्किल् सात्त्विक-त्याग-विशिष्ट-सर्व-धर्म-नैरपेक्ष्यादिm कळिले तात्पर्यम्n कॊळ्ळ उचितम्। प्रबत्तिक्कु नैरपेक्ष्यम्o सॊऩ्ऩुलुम् स्वतन्त्र-विधिp याले वर्ण-आश्रम-धर्म ङ्गळिलुम् निलै कुलैयादु। द्वयं अर्थानुसंधानेन सदा सदैवं वक्ता&lt;br&gt;&#xA;२१। ऎऩ्ऱदै स्वभाव-अर्थ-शास्त्र-प्राप्तa ङ्गळोडे पॊरुन्दक् कॊळ्ळ वेण्डुम्। इप्पडि अभिमतb त्तुक्कु वेऱु कैम्मुदलऱ्ऱुप् पऱ्ऱिलार् पऱ्ऱ निऩ्ऱ तऩ्ऩै माम्-एकं ऎऩ्गिऱाऩ्। माम्-एकं - ऎऩ्गिऱदु ऎऩ्ऩै ऒरुवऩैये - ऎऩ्ऱबडि। विहितc त्तिऩुडैय अनुष्ठान-प्रकारd त्तै प्रगासिप्पिक्किऱ द्वयत्तिल् कण्ठोक्तe माऩ विशिष्ट्यf त्तै १। एष नारायण श्रीमान् इत्यादि कळै अडियॊऱ्ऱि इङ्गुम् अनुसंधि प्पदु। इङ्गु आश्रयणीय तैक्कु उऱुप्पाऩ सौलभ्यादि-गुण-पूर्तियैयुम् अदिल् एक-वचनम् उण्डायिरुक्क मिगुदियाऩ एक ऎऩ्ऱ पदत्ताले (१) इऩिच् चुमैयुमॆडुक्कामैक्कुg निऱ्किऱ नैरपेक्ष्य त्तैयुम् अरुळिच् चॆय्गिऱीऩ्। (२) एक-शब्दम् उपाय-उपेयh मागत् ताऩ् निऱ्किऱ निलैयैक् काट्टुगिऱदागवुमाम्।&lt;br&gt;&#xA;२२। (३) प्रबत्तियिऩ् कर्ताa वाऩदऩ् पक्कलिलुम्, तऩ्क्रियैb याऩ प्रबत्तियिलुम् पिऱक्कुम् प्रधान्य-बुद्धिc यैप् पर अधीनत्वादिd कळाले कऴिक्किऱदागवुमाम्। (४) नानाविध-धर्म ङ्गळुक्कॆल्लाम् सनातन-धर्मe माऩ ताऩ् ऒरुवऩे ऎदिर्त्तट्टाग निऱ्किऱ निलैयैक् काट्टुगिऱदागवुमाम्। शरणम् - ऎऩ्ऱदु उपायमाग ऎऩ्ऱबडि। व्रज - ऎऩ्ऱदु अडै - ऎऩ्ऱबडि ऎऩ्ऩै ऒरुवऩैये शरणमाग अडै - ऎऩ्गिऱ इत्ताले असरण्य - सरण्यऩऩf ऎऩ् पक्कलिले अध्यवसायादि-युक्तg माऩ आत्म-रक्षा-भर-समर्पणh म् पण्णु-ऎऩ्ऱदायिऱ्ऱु। मऱ्ऱुम् कऴिक्किऱ उबायङ्गळुडैय स्थानत्तिले अकिञ्चन ऩाऩ शेष-भूतऩुक्कु अवलम्बनमाऩi तिरुवडिगळ् निऱ्किऱ निलैयैक् काट्टुगिऱदु। इप्पडि आकिञ्चन्यादि–विशिष्टऩाऩ अधिकारिक्कु अनुरूबमाऩ कृत्यj त्तै पूर्व-अर्धk त्तिले विधित्तुत् तऩ् कृत्यत्तै अहं त्वा सर्वपापेभ्यो मोक्षय़िष्यामि ऎऩ्ऱु अरुळिच् चॆय्गिऱाऩ्। इदिल् मोक्षय़िष्यामि ऎऩ्गिऱ पदत्तिले नाऩ् ऎऩ्ऱु तोऱ्ऱानिऱ्क अहं-शब्द त्ताल् तऩ्ऩैयॊऴिन्दारिल् ताऩ् विलङ्गिट्टु वैत्तवऩुक्कु मोक्षम् कॊडुक्क वल्लारिल्लै यॆऩ्ऱुम्, स्वदन्द्रऩाय् विलङ्गिट्ट ताऩ् विलङ्गै वॆट्टि विडुम्&lt;br&gt;&#xA;२३। पोदु विलक्कवल्लार् इल्लैयॆऩ्ऱुम् तऩक्कु उळ्ळ वासिa काट्टुगिऱाऩ्। त्वा - ऎऩ्ऱदु उऩ्ऩालुम् पिऱरालुम् उऩ्ऩै मुक्तऩाक्क वॊण्णादबडियैत् तॆळिन्दु सर्वज्ञऩाय् सर्वसक्तियाय्प् परम कारणिगऩाऩ ऎऩ् पक्कलिले भरन्यासम् पण्णिऩ उऩ्ऩै - ऎऩ्ऱबडि सर्व पापेभ्यः - ऎऩ्ऱदु ऎल्लाप् पाबङ्गळिऩिऩ्ऱुम् - ऎऩ्ऱबडि, पाबमावदु - सास्त्रमे कॊण्डु अऱिय वेण्डुम् अनिष्ट-साधनb म् इत्ताल् पापवर्गम् अनादि-काल-संचितc माय् अनेक-प्रकार माय् निऱ्किऱ निलैयैक् काट्टुगिऱाऩ्। पाबङ्गळिल् ऒऩ्ऱुम् ऒऴियामैक्काग सर्व-शब्दम्। इङ्गुप् पाब-शब्द त्ताले मुमुक्षुवुक्कुd अनिष्ट-फल-हेतुe वाऩ पुण्यमुम् संगृहीतf म्। अविद्यादिकळुम् इङ्गे संगृहीत ङ्गळ्। इत्ताल् प्रारब्ध-व्यतिरितg माऩ पूर्व-अघh त्तिल्j बुद्धि-पूर्वi अबुद्धि-पूर्वj ङ्गळ् इरण्डुवगैयुम्, प्रारब्धk त्तिलुम् इवऩुक्कु अनिष्टमाय् शोक-हेतु वाऩ अंसमुम् उत्तर-अघl त्तिल् प्रामादिक-अंशm मुम् संग्रहिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ। बुद्धि-पूर्वमाऩ उत्तर-अघत्तिऱ्कुप् पुनः-प्रपत्ति यैप् प्रायश्चित्तमाग शास्त्रम् सॊल्लिऱ्ऱु। इदुवुम्गूडn इङ्गु सर्व-शब्द विवक्षिदमाऩल्o प्रायश्चित्तत्तिले मूट्टियादल् सिक्षाविसेषङ् गळालेयादल् अवऱ्ऱैयुम् कऴिक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;२४। भक्ति-तत्वज्ञान-अभिवृद्धि कळुक्कावादल्, भगवद्भागवतार्थ मागवादल् वरुम् काम्यङ्गळॊऴियa मऱ्ऱुम् वरुम् काम्यङ्गळुम्b पाप-कोटियिले अन्वयिक्कुम्c। इदुक्कु पुनः-प्रबत्ति पण्णादॊऴियिल् भगवत्-अनुभव-विच्छेदादिd –प्रत्यवायम् वरुम्। प्रबत्तिक्कु अनन्तरमे मुक्त रावार्क्कुम्, इङ्गु इरुन्द कालम् प्रबत्ति-बलत्तालेयादल् प्रारब्द-सुकृत-विसेषङ्गe ळालेयादल् निरपराधf रायिरुप्पार्क्कुम्, अपराधम् पुगुन्दार्क्कुम् अनुतापादिg कळाले पिरिवु वरुमागैयालुम् अल्लाद पोदु हितैषिh याऩ सिक्षगऩ् पुत्र-शिष्यादि कळैप् पोले अल्बदण्डत्ताले पिरिक्कप् पिरिवु वरुमागैयालुम् सरणमागुम् तऩदाळडैन्दार्क्कॆल्लाम् मरणमाऩाल् वैगुन्दम् कॊडुक्कुम्। परम-कारुणिगऩाय् अवसर-प्रतीक्षi ऩाऩ श्रियःपति-अज्ञात-सुकृतादिj कळै मुऩ्ऩिट्टुक् कॊण्डु सत्वादि-विरोधिkकळैयुम्, आसार्यऩै मुऩ्ऩिट्टुक् कॊण्डु तत्वज्ञानादि-विरोधि कळैयुम्, पुरुषगारत्तैl मुऩ्ऩिट्टुक्कॊण्डु उपाय-विरोधिm कळैयुम्, पक्ति प्रबत्तिगळै मुऩ्ऩिट्टुक् कॊण्डु प्राप्ति-विरोधिn कळैयुम् कऴिक्कुम्। इव्विडत्तिल् अत्यन्त-अकिञ्चनo ऩाय् शोकित्तवऩुक्कु भरन्यासत्तै विधित्तु सर्वपापेभ्यो मोक्षयिष्यामि ऎऩ्गैयाल् इदुp प्राप्ति-विरोधिq -विषयम्।&lt;br&gt;&#xA;२५। इप्पडि प्रसादङ्गळालेa निग्रह-निव्रुत्तिb; निवृत्त-निग्रहc ऩाऩ ईच्वरऩाले ज्ञान-संकोच-निव्रुत्तिd; इदु ताऩे ज्ञान-विगास-रूबैयाऩe प्राप्तिf। मोक्षयिष्यामि - ऎऩ्ऱदु विडुविक्कक् कडवेऩ् - ऎऩ्ऱबडि। इत्ताल् संसरिक्कप् पण्णिवैत्त सङ्गल्बत्तै विडक् कडवऩ् - ऎऩ्ऱदायिऱ्ऱु। मोक्षत्तिऱ्कु भविष्यत्-कालत्तुक्कुg प्रबन्नऩ् कोरिऩदु ऎल्लै। आर्त्ति-अदिसयमुडैयवऩुक्कुh अप्पॊऴुदे फलीसद्धि, आऱुदलुडैयवऩुक्कुत्i तऩ् कुऱैवाल् वन्दनाळिऴवॊऴियप् पॊरुळिऴविल्लै। आगैयाल् मा शुचः ऎऩ्गिऱ वाक्यत्ताले इऩि उऩक्कु शोकिक्क प्राप्तियिल्लैj ऎऩ्गिऱाऩ्। मुऩ्बु शोकित्तविडम् अधिकारत्तोडे कूडि गुणमायिऱ्ऱु। मेल् हर्ष-स्थानk त्तिले शोकिक्किल् अनभिज्ञ–कृत्यl माम्। उऩ् अधिकारm त्तुक्कुप् पॊरुन्दाद उबायान्दरत्तिल्n अलैयादे अनालोचितo -विसेष-असेष-लोग-सरण्यऩाऩ ऎऩ्ऩैये उबायमाग अध्यवसिp त्तु अडैक्कलम् पुगुन्द उऩ्ऩै अर्थि-कल्पकq ऩाय्, अप्रतिहत-संकल्पr ऩाऩ सत्ता-अनुबन्धिs कळाय्प् पोन्द सर्व-विरोधि-वर्ग त्तिऩिऩ्ऱुम् विडुवित्तु स्व-स्वरूप-आविर्भावt त्तै उण्डाक्कि मेलात् तेवरुडऩेu कूट्टिप्&lt;br&gt;&#xA;२६। १ पिरियादु आट्चॆय् ऎऩ्ऱु मीळा अडिमैगॊळ्ळक् कडवेऩ्। नी इऩि ऒऩ्ऱुक्कुम् सोगियादे। २ &amp;lsquo;नावलिट्टुऴि तरुगिऩ्ऱोम् नमऩ्दमर् तलैगळ् मीदे नलियुम् नरगमुम् नैन्द नमऩुक्किङ्गु यादॊऩ्ऱुमिल्लै नमऩ्गूऱुसॆय्दुगॊण्डिऱन्द कुऱ्ऱमॆण्ण वल्लऩे ऎऩ्ऱु अनुसंधि त्तु यम-वश्यत्वादिa कळ् इल्लामैयालुम् कैङ्गर्य- साम्राज्यम्b कैबुगुगिऱबडियालुम् संतुष्ट ऩाय्, वरुगिऱ नल्विरुन्दैप् पार्त्तिरुप्पारैप् पोले मागवैगुन्दम् काण्बदऱ्कु ऎऩ् मऩमेगमॆण्णुम् ऎऩ्ऱु इरु ऎऩ्ऱु सरण्यऩुक्कु अभिप्रायम्। इप्पडि सत्यमाऩ सत्य-सङ्गल्बऩ् वाक्यत्तिल् ऊऩ्ऱादवऩ् विलक्कवॊण्णाद काल-प्रवाहम् कऴियक् कऴिय मेल् ऎन्द निलै निऱ्कप् पोगिऱेऩो ऎऩ्ऱु तळुम्बुम्।&lt;br&gt;&#xA;२७। इदिल् विच्वासमुडैयवऩ् स्व-यत्न-निरपेक्षa मागक् कैङ्गर्यत्तिले कडुग अन्वयिक्कप् पोगिऱेऩॆऩ्ऱु मेऩ्मेलुम् अतिप्रीतb ऩाम्। गद्य त्तिल् १ नित्य किंकरो भवानि ऎऩ्ऱदु इऱुदियाग इदिल्c पूर्वार्धd त्तिल् विहितe त्तिऩुडैय अनुष्टान-प्रकारf म्। मेल् उत्तर-अर्धg त्तिऩ् तात्पर्य-प्रकाशनh म्। २। ऎल्लात् तरुममुम् ऎऩ्ऩैयिगऴ्न्दिडत् ताऩिगऴादु ऎल्लाम् तऩदॆऩ ऎल्लामुगन्दरुळ् तन्दबिराऩ् मल्लार् मदक्कळिऱॊत्त विऩैत्तिरळ् माय्प्पऩॆऩ्ऱ सॊल्ला लिऩियॊरुगाल् सोगियात् तुणिवुऱ्ऱऩमे।&lt;br&gt;&#xA;२८। १। विऩैत्तिरळ् माऱ्ऱिय वेदियर् तन्दरुळ् वासगत्ताल् अऩैत्तुम् अऱिन्दबिऩ् आऱुम् पयऩुमॆऩ वडैन्दोम् मऩत्तिलिरुन्दु मरुत्तमुदागिय मादवऩार् निऩैत्तऩ् मऩत्तिलरिदागि निऩ्ऱऩ नीळ्गऴले २। ऎट्टिल् आऱिरण्डिल् ऒऩ्ऱिल् ऎङ्गुमाऱु इयङ्बुवार् विट्टवाऱु पऱ्ऱुमाऱु वीडुगण्डु मेवुवार् सिट्टराऩ तेसुयर्न्द तेसिगर्क् कुयर्न्दुमेल् ऎट्टुमूऩ्ऱु मूडऱुत्तदु ऎन्दैमा लिरक्कमे,&lt;br&gt;&#xA;२९। १। त्रिभिरनवधिकार्थं संगृहीतं रहस्यैः विपुलतरमतीनां व्यासतः ख्यापयिष्यन् | व्यतनुत रमणीयां वेङ्कटेशो वदान्यः समुचितरसिकाना सारसंक्षेपमेतम् ॥ सरमगलोगादिगारम् मुऱ्ऱुम् इति कवितार्किकसिंहस्य सर्वतन्त्रस्वतन्त्रस्य श्रीमद्वेङ्कटनाथस्य वेदान्ताचार्यस्य कृतिषु रहस्यत्रयांबुळकं संपूर्णम । रहस्यत्रय कळगम् मुऱ्ऱुम्। श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>रहस्यनवनीदम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/rahasyanavanIdam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/rahasyanavanIdam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१।१&lt;br&gt;&#xA;रहस्य नवनीदम् ३७&lt;br&gt;&#xA;श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः&lt;br&gt;&#xA;रहस्यनवनीतम्&lt;br&gt;&#xA;(विळक्कम् - रह। विव। - ६६-७३)&lt;br&gt;&#xA;५ रहस्य नवनीदम् (मुऩ्ऩुरै : तिरुमन्दिरम् - त्वयम् - सरमसुलोगम् आगिय रहस्यङ्गळ् मूऩ्ऱिऩ् सारार्त्तङ्गळै वॆण्णॆय् पोल तिरट्टित्तरुवदाल् इन्द रहस्यत्तुक्कु इप्पॆयर् वन्ददु। )&lt;br&gt;&#xA;१। उत्ति तिगऴुमुरै मूऩ्ऱिऩ् मुम्मूऩ्ऱुम्&lt;br&gt;&#xA;सित्तमुणरत् तॆळिवित्तार् - मुत्तिदरुम्&lt;br&gt;&#xA;मूल मऱैमिऩ् मुडिसेर् मुगिल्वण्णऩ्&lt;br&gt;&#xA;सिल मऱिवार् सिलर् ।&lt;br&gt;&#xA;सकलवेद सारमाऩ तिरुमन्दिरत्तिल् मूऩ्ऱु वाक्य ङ्गळिल् अडैवेa स्वरूब समर्प्पणमुम्b भर समर्प्पणमुम्c फल समर्प्पणमुम्d अनुसंन्धेयम्।&amp;quot;&lt;br&gt;&#xA;१।२&lt;br&gt;&#xA;इङ्गु स्वरूबसम्र्प्पणमावदु - &amp;ldquo;सर्वॊपाधिविनिर्मुक्त क्षेत्रज्ञं ब्रह्मणि न्यसेत्&amp;quot;१ ऎऩ्गिऱबडिये वपुरादिa कळिल् वेऱुबट्टु ज्ञान - आनन्द - स्वरूबऩाय् ज्ञान - आनन्द गुणक ऩाय् स्वयम्ब्रगासऩाय् स्वस्मै पासमानऩाय्b अणुवाऩ नाऩ् सर्वजगदेककारणभूतऩाय् सर्वरक्षगऩाय् सर्वसेषियाऩ श्रीयः पति यैप् पऱ्ऱ &amp;ldquo;नाऩुमुऩक्कुप् पऴवडियेऩ्&amp;quot;२ &amp;ldquo;कणणबुर मॊऩ्ऱुडैयाऩुक्कु अडियेऩॊरुवर्क् कुरियेऩो&amp;quot;३ ऎऩ्गिऱबडिये नित्य-निरुपाधिक-शेषभूतc ऩॆऩ्ऱु अनुसन्दिक्कै। इस्सम्बन्द - अदुसन्दानम् अर्थपंचक-अनुसन्दानत्तिऱ्कु अञ्जुरुवाणियाय्d निऱ्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;१।३&lt;br&gt;&#xA;भर समर्प्पणमावदु - &amp;ldquo;आत्मात्मीयभरन्यासॊह्यात्मनिक्षेप उच्चते&amp;quot;१, ऎऩ्गिऱबडिये नित्यसेषभूतऩाय् नित्य परदन्द्रऩुमाय् अभिमतसिद्धिa क्कुप्; पुगलॊऩ्ऱिल्लावडियेऩै इऩियॊरु कर्तव्यb त्तिल् मूट्टादे अडैक्कलमागक् कॊण्डु रक्षत् तरुळवेण्डुम्मॆऩ्गै।&lt;br&gt;&#xA;फल समर्प्पणमावदु - &amp;ldquo;तेन सरक्ष्यमाणस्य फले स्वाम्य वियुक्तता&amp;quot;२ इत्यादिगळिऱ्पडिये कळैयऱ्ऱ सूरिदुल्य कैङ्गर्यत्तुक्कु स्वरूब योक्यऩाऩc आरावऩ्बिलडियेऩुक्कुd उपाधिe यडियाग वन्द अयोक्यदैगळै ऎल्लाम् कऴित्तु वऴुविलावडिमै कॊण्डु वाऴ्वित्तरुळवेण्डुमॆऩ्गै।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि सेषसेषि-भाव त्ताले इरुवरैयुम् उऱवाक्कि, सेषसेषि-क्रुत्यत्ताले इरुवरैयुम् वणक्कि, सेष सेषि-फलत्ताले इरुवरैयुम् एगरसराक्कुगिऱदुf तिरुमन्दिरम्। इदिले सारीरग-क्रमत्तालेg तोऱ्ऱिऩ&lt;br&gt;&#xA;१।४&lt;br&gt;&#xA;परदत्त्वत्तैयुम्a परमहिदत्तैयुम्b परमबुरुषार्त्तत्तैयुम्c स्रूब-अनुरूब-विसेषण-विसिष्टमाग वॆळियिडुगिऱ सरणुगदिमन्द्रत्तिल्d मूऩ्ऱु वाक्यङ्गळिल् अडैवे उबाय-विसेषमुम् पुरुषार्त्त विसेषमुम् विरोदिनिव्रुत्ति-विसेषमुम् सिद्ध-साध्य-रूप त्ताले इरुवगैयागच् चेर्न्दु निऱ्कुम्बडि अनुसन्धेयम् ।&lt;br&gt;&#xA;ऎङ्ङ्ऩेयॆऩ्ऩिल्, उबाय विसेषमावदु - श्रीमाऩऩ नारायणऩ् अभिमत सिद्धिe क्कु व्याज - मात्र - साबेक्षमाय्f तत्प्रवर्तकg मुमाय् व्यवधानh मऱ्ऱु प्रधान मुमाऩ सिद्धोपायi म्। &amp;ldquo;अनन्यसाध्ये&amp;rdquo;, &amp;ldquo;अगलगिल्लेऩ्&amp;rdquo; इत्यादिगळिऱ् सॊल्लुगिऱ सरणुगदि अवऩुडैय वसीगरमाऩ साध्योपायj म्, पुरुषार्त्त विसेषमावदु - तऩक्केयाग ऎऩक् कॊळ्ळुमीदे ऎऩ्गिऱबडिये तऩ्णुेडुम् ताऩ् पण्णुगिऱ कैङ्गैर्यत्तोडुम् तुवक्कऱ्ऱुक् &amp;ldquo;कण्डु केट्टुऱ्ऱु&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।५&lt;br&gt;&#xA;इत्यादिगळिऱ्पडिये निरदिसय भोग्यa माऩ नित्यसिद्धप्राप्यb मुम्, अदऩुडैय परिपूर्ण-अनुभव-परीवाहc माय्क् कॊण्डु साध्यd माऩ सेक्षि उगन्द कैङ्गर्यमुम्,&lt;br&gt;&#xA;विरोदि-निवरुत्ति-विसेषमावदु - &amp;ldquo;तऩक्केयाग ऎऩैक् कॊळ्ळुमीदे&amp;quot;१ ऎऩ्गिऱबडिये तऩ्ऩोडुम् ताऩ् पण्णुगिऱ कैङ्गर्यत्तोडुम् तुवक्कऱ्ऱु सर्व।अविद्या निव्रुत्ति पिऱक्कै। इप्पडिप्पट्ट सिद्ध-साध्य ङ्गळाऩ पुरुषार्त्त हेदुक्कळैयुम्e सिद्ध-साध्य ङ्गळाऩ पुरुषार्थ ङ्गळैयुम्f सेर्त्तु साध्य-पुरुषार्त्तत्तिल्g इरुवगैयाऩh कळैयऱ्ऱबडियैयुम् काट्टुगिऱदु त्वयम्। इदिल् पूर्व-उत्तर-खण्डi ङ्गळुक्कु &amp;ldquo;स भ्रातुच्चरणौ गाढं&amp;quot;२&lt;br&gt;&#xA;१।६&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;भवांस्तु सह वैदेह्या&amp;quot;१ ऎऩ्गिऱ इरण्डु श्लॊकङ्गळुम् सेर्त्तियागिऩ्ऱऩ। इवऱ्ऱिल् तोऩ्ऱिऩ परमहिदत्तिऩुडैयa अधिकारb - नैरपेक्ष्यc - स्वरूपd - प्रभावe ङ्गळैयुम् वॆळियिट्टुक् कॊण्डु उबप्रुम्हणमाऩf चरमश्लॊकत्तिल् मूऩ्ऱु वाक्यङ्गळिल् अडैवे अधिकारिकृत्यg मुम्, शरण्यकृत्यh मुम्, उत्तरकृत्यi मुम्अनुसंधेयम्।&lt;br&gt;&#xA;अधिकारिकृत्यमावदु - &amp;ldquo;मेम्बॊरुळ्&amp;rdquo; इत्यादिगळिऱ्पडिये&lt;br&gt;&#xA;१।७&lt;br&gt;&#xA;विवेकादियुक्त ऩाय्क् कॊण्डु &amp;ldquo;विडैक्कुलङ्गळ्&amp;quot;१ ऎऩ्गिऱ पाट्टिऩ्बडिये सनादन धर्मa माऩ सर्वलोगसरण्यऩुक्कु विण्णप्पम् सॆय्गै&lt;br&gt;&#xA;शरण्यकृत्य मावदु - &amp;ldquo;तमर्गळ् कूट्ट वल्विऩयै नासञ्जॆय्युम् सदिर्मूर्त्ति&amp;quot;२ ऎऩ्गिऱबडिये सरणागदि विरोदिगळै यॆल्लाम् कऴिक्कैक्कु सर्वसेषियाऩ ताऩ् तट्टुमाऱ्ऱित्b ताऴ निऩ्ऱु, एऱ्ऱिऩ सुमैयैयॆल्लाम् एऱिट्टुक् कॊण्डु इवऩैत् तऩ्ऩळवागc उयर ऎडुक्कै&lt;br&gt;&#xA;१।८&lt;br&gt;&#xA;उत्तरकृत्य मावदु - &amp;ldquo;अत्तऩागि अऩ्ऩैयागि&amp;quot;१ ऎऩ्गिऱ पाट्टिऩ्बडिये मनस्सैत् तेऱ्ऱि &amp;ldquo;सिऱ्ऱञ्जिऱुगाले&amp;quot;२ ऎऩ्गिऱ पाट्टिऩ्बडिये सर्वप्रगारत्तालुम् अनन्यऩाय्a स्वयम्ब्रयोजन - सास्त्रीय - कैङ्गर्यपरऩागै, इप्पडियाल् ऒर् अधिकारियै शरण्यऩ् हिददमत्तिलेb मूट्टुम्बडियैयुम् इवऩुक्कु प्रियदमत्तैप्c पण्णुम्बडियैयुम् शरणागतऩ् वीतशोकऩाय्d , सर्वसेषिक्कु प्रियदमङ्गळाऩ&lt;br&gt;&#xA;१।९&lt;br&gt;&#xA;सर्व-सेषa वृत्तिकळैयुम् पण्णुम् प्रगारत्तैयुम् कणिसिक्किऱदुb सरमच्लोगम्। इदिल् सॊऩ्ऩ सरण्यऩुक्कुम् सरणागदिक्कुम् फलत्तुक्कुम् दश-कालादि परिच्छेद मिल्लै। प्रपत्ति-अध्यायादि कळ् ऎल्लाम् इदऩ् विस्तरम्।&lt;br&gt;&#xA;१। ऎऩक्कुरिय ऩॆऩदुबरमॆऩ् पेऱॆऩ्ऩादु&lt;br&gt;&#xA;इवैयऩैत्तु मिऱैविल्ला विऱैक्कडैत्तोम्&lt;br&gt;&#xA;तऩक्किणै यॊऩ्ऱिल्लाद तिरुमाल्बादम्&lt;br&gt;&#xA;सादऩमुम् पयऩुमॆऩच् चलङ्गऩ् तीर्न्दोम्&lt;br&gt;&#xA;उऩक्किदमॆऩ्ऱु ऒरु पागऩ् उरैत्तदुऱ्ऱोम्&lt;br&gt;&#xA;उत्तमऩामव ऩुदवियॆल्लाङ् गण्डोम्&lt;br&gt;&#xA;इऩिक्क वरुमवै कवर विगन्दोञ् जोगम्&lt;br&gt;&#xA;इमैयवरो टॊऩ्ऱिऩिना मिरुक्कुदाळे।&lt;br&gt;&#xA;१।१०&lt;br&gt;&#xA;१। गुरुभजननेत्रभाजा मथितरहस्येन वेङ्कटेशेन ।&lt;br&gt;&#xA;नवनीतमिव गृहीतं नवकमिदं नित्यमास्वाद्यम् ॥&lt;br&gt;&#xA;२ प्रशमितकलिदोषां प्राज्यभॊगानुबन्धां&lt;br&gt;&#xA;समुदितगुणजातां सम्यगाचारयुक्ताम् ।&lt;br&gt;&#xA;श्रितजनबहुमान्यां श्रेयसीं वेक्टाद्रौ&lt;br&gt;&#xA;श्रियमुपचिनु नित्यं श्रीनिवास त्वमेव ॥&lt;br&gt;&#xA;इति कवितार्किकसिंहस्य सर्वतन्त्रस्वतन्त्रस्य श्रीमद्वेंकटनाथस्य&lt;br&gt;&#xA;वेदान्ताचार्यस्य कृतिषु रहस्यनवनीतं संपूर्णम् । रहस्य नवनीदम् मुऱ्ऱुम्। श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>रहस्यबदवी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/rahasyabadavI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/rahasyabadavI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१।१&lt;br&gt;&#xA;श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः - ३। रहस्यपदवी&lt;br&gt;&#xA;(विळक्कम् - रह। विव। - ४९-५५) ३। रहस्य पदवि&lt;br&gt;&#xA;(मुऩ्ऩुरै : तिरुमन्दिरम् - त्वयम् - सरमसुलोगम् आगिय मूऩ्ऱु रहस्यङ्गळिऩ् उट्पॊरुळैक् कूऱि वऴिगाट्टुवदाल् इप्पॆयर् वन्ददु।)&lt;br&gt;&#xA;विषयच्चुरुक्कम् : वेदान्द सास्त्रङ्गळ् तत्वम् - हिदम् - पुरुषार्त्तम् आगियवऱ्ऱै विळक्किक् कूऱुगिऩ्ऱऩ। ऎदऱ्काग ? नॆडुङ्गालमाग संसार पन्दत्तिल् अगप्पट्टु उऴलुम् जीवात्माक्कळ् अवऱ्ऱै अऱिन्दु नऱ्कदि पॆऱुवदऱ्कागत् ताऩ्। तिरुमन्दिरम् - त्वयम् - सरमसुलोगम् आगिय मूऩ्ऱु रहस्यङ्गळुम् अवऱ्ऱैच् चुरुक्कमागक् काट्टुम्।&lt;br&gt;&#xA;अनादिगालम् संसरित्तुप् पोन्द जीवात्माक्कळुडैय उज्जीवनार्थa माग अध्यात्मb सास्त्रङ्गळ् तत्त्व-हिद&lt;br&gt;&#xA;-पुरुषार्त्तङ्गळै प्रतिपादिc क्कुम्। अवऱ्ऱै संग्रहेणd रहस्य त्रयम् प्रगासिप्पिक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;इवऱ्ऱिल् तिरुमन्दिरम् सर्वसङ्ग्रहम्। इदुदाऩ् मूऩ्ऱु पदमाय् ऎट्टुत् तिरुवक्षरमायिरुक्कुम्। इदिल् प्रथमपदमाऩ प्रणवम् सारदमसङ्ग्रहम्e। इदु मूऩ्ऱु पदमाय् मूऩ्ऱु अक्षरमायिरुक्कुम्। अदिल् प्रथम अक्षरम् सर्वगारण भूतऩुय् सर्वरक्षगऩय् नित्य-निरुपाधिक-शेषत्व-प्रतिसंबन्धिf याऩश्रीयःपतियैच् चॊल्गिऱदु। इदिल् सदुर्त्ति सेषत्वमागिऱ सम्बन्दत्तैक् काट्टुगिऱदु। मध्यम अक्षरम् इस्सम्बन्दत्तै मऱ्ऱवरोडु तुवक्कऱg नियमिक्किऱदुh ।&amp;quot;&lt;br&gt;&#xA;१।२&lt;br&gt;&#xA;तृतीया-अक्षरम् इस्सम्बन्दत्तुक्कु आच्रयऩाय् रक्षणियऩाय् ज्ञान-आनन्द-स्वरूप-गुण ऩाय् अणुवाय् देहादि विलक्षणऩाऩ जीवात्मावैच् चॊल्गिऱदु। आग इप् प्रणवत्ताल् &amp;ldquo;कण्णबुरमॊऩ्ऱुडैयाऩुक्कडि येऩॊरुवर्क्कुरियेऩॊ&amp;quot;१ ऎऩ्गिऱबडिये इज्जीवात्मा पगवदनन्यार्हa सेषबूद ऩॆऩ्ऱदायिऱ्ऱु। मध्यमपद माऩ नमस्सु इरण्डु अक्षरमाय् इरण्डु पदमाय् &amp;ldquo;नाऩ् ऎऩक्कु उरियऩल्लेऩ्, ऎऩ् कारियत्तुक्कु नाऩ् निरबेक्षस्वदन्द्रऩुमल्लेऩ्b&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱदु। इङ्गे पागवद सेषत्वम् फलितc म्। इन् नमस्सुगगु शरणुगदियिलुम् तात्पर्यम्। अनिष्ट निव्रुत्तियैd प्रार्त्तिक्किऱदागवुमाम्। इप्पडि नमस्सु तऩ्ऩिले तत्त्व-हिद-पुरुषार्त्त-प्रगासनम् उण्डु। नारायण सप्तम् नारङ्गळुक्कु अयनमॆऩ्ऱुम् नारङ्गळै अयनमागवुडैयऩॆऩ्ऱुम् सर्वाधारत्व-विशिष्टe माऩ&lt;br&gt;&#xA;१।३&lt;br&gt;&#xA;श्रियः पतियैच् चॊल्लुगिऱदु। इदिल् सदुर्त्ति तादथ्यंa त्तै मुऩ्ऩिट्टुक् कॊण्डु अदऩ् फलमाऩ कैङ्गर्यत्तैक् काट्टुगिऱदु। इत्ताल् &amp;ldquo;&amp;ldquo;ऒऴिविल्गालमॆल्लामुडऩाय् मऩ्ऩि वऴुविला वडिमै सॆय्यवेण्डुम् नाम्&amp;quot;&amp;ldquo;१ ऎऩ्ऱदायिऱ्ऱु। &amp;ldquo;&amp;ldquo;अकारार्थायैव&amp;rdquo;&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ श्लॊकत्तै इङ्गे अनुसन्दिप्पदु।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि तिरुमन्द्रत्तिल् सगृहीतb ङ्गळाऩ तत्व-हिद-पुरुषार्त्तङ्गळै विशदc माक्कुगिऱदु त्वयम्। इदिल् पूर्वगण्डc म् ऒरु वाक्यमाय् उपायपरम्। उत्तरखण्डd म् इरण्डुवाक्यमाय् उपेयपरf म् । इवै ऒरॊऩ्ऱुम् मूऩ्ऱु पदमायिरुक्कुम्। प्रथम खण्डत्तिल् प्रथमपदम् मूऩ्ऱु पदङ्गूडिय समस्तपदg मायिरुक्कुम्। इदिल् श्रीमत्सप्तम् सर्वरुक्कुम् आच्रयणीयैयाय्&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।४&lt;br&gt;&#xA;अगलगिल्लेऩ्&amp;quot;१ ऩॆऩ्गिऱबडिये तऩ्ऩै आच्रयित्तिरुक्किऱ पॆरियबिराट्टियारोडु पिरिवऱ्ऱवऩॆऩ्गिऱदु। नारायण सप्तम् &amp;ldquo;निगरिल् पुगऴाय्&amp;rdquo; इत्यादिकळिऱ् सॊऩ्ऩ वात्सल्यa-स्वामित्वb-सौशील्यc-सौलभ्यादिd कळैयुडैयऩाऩ सर्वेच्वरऩैच् चॊल्लुगिऱदु। चरण सप्तम् सरण्य विषयत्तिल् कृपॊत्तम्भनादिe कळुक्काग दासभूतऩ् पऱ्ऱुम् तुऱैयाऩ तिरुवडिगळैक् काट्टुगिऱदु। शरणम् ऎऩ्गिऱ पदम् तिरुवडिगळुडैय उपाय भावत्तैच् चॊल्गिऱदु। प्रपद्ये ऎऩ्गिऱ पदम् अगिञ्जन-अदिगारि सरण्यऩ् तिरुवडिगळै उबायमागक् कॊण्डु महाविश्वासादि-विशिष्ट-भरन्यासम् पण्णुगिऱबडियै प्रगासिप्पिक्किऱदु।&lt;br&gt;&#xA;१।५&lt;br&gt;&#xA;(१)श्रीमते ऎऩ्गिऱ पदम् प्राबगऩाऩa नारायणऩ् प्राप्यऩाय्क्b कॊण्डु कैङ्कर्य-प्रतिसंबन्धिc याम्बोदु पत्नू विसिष्टऩायिरुक्कुम्बडियैक् काट्टुगिऱदु। इङ्गुऱ्ऱ नारायण सप्तम् सर्वप्रगार विसिष्टऩाय्क् कॊण्डु निरतिशयभोग्यd ऩाऩ सर्वसेषियै प्रतिपदिe क्किऱदु। इदऩ् सदुर्त्तियिलुम् तिरुमन्दिरत्तिल् पोले कैङ्गर्य-प्रार्त्तऩैयैक् कण्डुगॊळ्वदु। इक्कैङ्गर्यम् सर्वविरोधिरहितf माऩ पडियै इन्नमस् कणिसिक्किऱदु। ($२)श्रीमाऩाऩ नारायणऩ् तिरुवडिगळिल् कळैयऱ्ऱ नित्य कैङ्गर्यम् पॆऱुगैक्कु श्रीमाऩाऩ नारायणऩ् तिरुवडिगळ् इरण्डैयुम् शरणमागप् पऱ्ऱुगिऱेऩॆऩ्ऱु इदिल् तिरण्डबॊरुळ्।&lt;br&gt;&#xA;($३)इप्पडि तिरुमन्दिरत्तिलुम् त्वयत्तिलुम् प्रगासित्त उबायत्तुक्कु अकिञ्चन-अधिकारित्वg-निरपेक्षत्वादिh कळैक् काट्टिक् कॊण्डु, विधिमुखi त्ताले उबप्रुम्हणम्j पण्णुगिऱदु चरम सुलोगम्($४)। इदुदाऩ् मूऩ्ऱु वाक्यमाय्प् पऩ्ऩिरण्डु पदमाय् इरुक्कुम्। इप्पडि रहस्यत्रयम् उत्तरोत्तरम्k पदङ्गळिळ् इरट्टिप्पाय् विशदीकरण l मायिरुक्कुम्। इच्च्लोगत्तिल् प्रथमवाक्यम् उपाय-विधायकm म्। मध्यमवाक्यम्&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।६&lt;br&gt;&#xA;फलप्रति-पादकa म्। उत्तरवाक्यम् कृतकृत्यत्वादि तत्परb। ($१)&amp;ldquo;सर्वधर्मङ्गळैयुम् विट्टु&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ इरण्डु पदङ्गळाले &amp;ldquo;निऩ्ऩिलङ्गु पादमिऩ्ऱि मऱ्ऱेर्बऱ्ऱिले ऩॆम्मीसऩे&amp;quot;१ ऎऩ्गिऱबडिये अभिमत-सिद्धिc क्कु उपायान्तरd मऱ्ऱिरुक्किऱ आधिकारि विसेषत्तैयादल्, प्रबत्तियिऩुडैय धर्मान्तरनैरपेक्ष्यादिe कळै यादल् सॊल्लुगिऱदु। &amp;ldquo;ऎऩ्ऩै ऒरुवऩै&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ इरण्डु पदङ्गळाले सौलभ्यादििगुणविशिष्टमुम् प्रधान-उपायत्वf -निरपेक्षत्वg -सर्वफल प्रदत्वादिh -विशिष्टमुमाऩ सनातनi -धर्म त्तैक् काट्टुगिऱदु। &amp;ldquo;सरणमागप् पऱ्ऱु&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ इरण्डु पदङ्गळाले महाविश्वासादि-विशिष्ट-भरन्यासत्तै विदिक्किऱदु। ($२)&amp;ldquo;नाऩुऩ्ऩै&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ इरण्डु पदङ्गळाले भरस्वीकारj म् पण्णिऩ सर्वसक्तियैयुम् न्यस्त-भरk ऩाऩ चातकवृत्तिl यैयुम् सॊल्गिऱदु। ऎल्लाप् पाबङ्गळिऩिऩ्ऱुम् विडुविक्कक् कडवेऩ् ऎऩ्गिऱ इरण्डु पदङ्गळाले&lt;br&gt;&#xA;१।७&lt;br&gt;&#xA;कैङ्गर्य विरोधिकळै निश्शेषa मागक् कऴिक्कुम्बडियैच् चॊल्गिऱदु। &amp;ldquo;&amp;ldquo;सोगिक्क वेण्डाम्&amp;rdquo;&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ इरण्डु पदङ्गळाले पुगलऱ्ऱुत्b तळुम्बिऩ पूर्वदशैc यै विलक्कि &amp;ldquo;&amp;ldquo;निःसंशयः सुखमास्व&amp;quot;&amp;ldquo;१ ऎऩ्ऱु अरुळिच्चॆय्द उत्तरदd सैयै उबलक्षिक्किऱदुe। त्वयत्तिल् पूर्व-उत्तरखण्डङ्गळुक्कु इदिल् पूर्व-उत्तरार्धङ्गळ् सेर्त्तियागिऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;२। मूऩ्ऱिवॊरु मूऩ्ऱु मूविरण्डु मुन्दाऩ्गुम् तोऩ्ऱत् तॊलयुम् तुयर् (४)&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१।८&lt;br&gt;&#xA;१। इति तत्त्वत्रयस्यैषा रहस्यत्रितयस्य च ।&lt;br&gt;&#xA;पदवी वेडूटेशेन प्रत्यक प्राची प्रदर्शिता ॥&lt;br&gt;&#xA;२। श्रीरङ्गद्विरदवृषाद्रिपूर्वकेषु स्थानेषु स्थिरविभवा भवत्सपर्या ।&lt;br&gt;&#xA;आकल्पं वरद विधूतवैरिपक्षा भूयस्या भवदनुकम्पयैव भूयात ॥&lt;br&gt;&#xA;वेदान्ताचार्यस्य कृतिषु रहस्यपदवी संपूर्णा ॥ रहस्य पदवी मुऱ्ऱुम्। कविताकिंकसिंहाय कल्याणगुणशालिने । श्रीमते वेङ्कटेशाय वेदान्तगुरवे नमः ॥ श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>विरोद परिहारम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/viroda_parihAram/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/viroda_parihAram/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्री: श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः ॥ विरोध-परिहार: । विरोद परिहारम् (मोक्षत्तै विरुम्बुगिऱवऩ् मूऩ्ऱु रहस्यङ्गळैक् कॊण्डु अवसियम् अऱियवेण्डिय विषयङ्गळिल् तोऩ्ऱुम् मुरण्बाडुगळै ऎडुत्तुक् कूऱि, अवऱ्ऱै प्रमाण वाक्यङ्गळुक्कुत् तुणैबुरियुम् युक्तिगळैक् कॊण्डु परिहरिक्कुम् रहस्यम्) विषयच् चुरुक्कम्: इन्नूलिल् १०८ सन्देहङ्गळुक्कु विडै अळिक्कप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;१। मूलमन्द्रादिगारम्: तत्तुव - हिद-पुरुषार्त्तङ्गळ् पऱ्ऱि ऎऴुम् सङ्गैगळैप् पोक्किक्कॊळ्ळ वेण्डियदिऩ् अवसियम्,&lt;br&gt;&#xA;१-जीवर्गळिल् तुऩ्बङ्गळैप् पार्त्तिरुक्कुम् ऎम् पॆरुमाऩ् सर्वरक्षगऩादल् ऎप्पडि?&lt;br&gt;&#xA;२-पिऱवऱ्ऱालुम् पॆरुमै पॆऱुम् ऎम्बॆरुमाऩ इयऱ्कैप् पॆरुमैयोऩ् ऎऩ्बदु ऎप्पडि ?&lt;br&gt;&#xA;३-ऎम्बॆरुमाऩ् सर्वसेषि ऎऩ्बदुम्, तिव्य तम्बदिगळ् सेष ऎऩ्बदु मुरण्बडादा?&lt;br&gt;&#xA;४-सर्वसेषि याऩ ऎम्बॆरुमाऩ् अडियार्क्कुच् चेषऩुयिरुक्किऱऩ् ऎऩ्बदु पॊरुन्दुमा ?&lt;br&gt;&#xA;५-नित्य सेषऩाऩ मुक्तऩुक्कु ऎम् पॆरुमाऩोडु परमसाम्यम् कूऱुवदु ऎप्पडि?&lt;br&gt;&#xA;६-नित्य सेषऩाऩ मुक्तऩै स्वदन्द्रऩ् ऎऩ्बदु पॊरुन्दुमा?&lt;br&gt;&#xA;७-तावरम् मिरुगम् मुदलियवऱ्ऱैयुम् ऎम्बॆरुमाऩुक्कु तासर्गळ् ऎऩ्बदु ऎप्पडि?&lt;br&gt;&#xA;८-पत्तर् - मुक्तर् - नित्यरुक्कुच् चेषमाय्क् काणप्पडुम् सेदनासेदनङ्गळै मऱ्ऱवर्क्कऩ्ऱि ऎम्बॆरुमाऩुक्के सेषम् ऎऩ्बदु ऎप्पडि ?&lt;br&gt;&#xA;९-सेदनासेदनङ्गळ् सेषम् ऎऩ्बदिलिरुन्दु सरीरात्मबावम् किडैप्पदु ऎप्पडि?&lt;br&gt;&#xA;१०-सास्त्रम् स्वरूबत्तै अणु ऎऩ्ऱदु एऩ्?&lt;br&gt;&#xA;१२-१४-सेददऩ् अणु ऎऩ्बदु पऱ्ऱि ऎऴुम् सङ्गैगळ्।&lt;br&gt;&#xA;१५-१६ -ऎम्बॆरुमाऩ् अवदारङ्गळ् पऱ्ऱि ऎऴुम् सङ्गैगळ्।&lt;br&gt;&#xA;१७-संसारिगळुक्कु ञाऩम् आनन्दम् अमलत्तुवम् मुदलियऩ ऎऩ्ऱुम् इरुप्पऩ ऎऩ्बदु कूडुमो ?&lt;br&gt;&#xA;१८-जीवर्गळुक्कु तुक्कम् अञ्ञाऩम् मुदलियवै एऱ्पडुवदु अन्दक्करणत्तिला, स्वरूबत्तिला?&lt;br&gt;&#xA;१९-संसारि जीवऩिऩ् आत्मस्वरूबम् स्वयम् प्रगासम् ऎऩ्बदु कूडुमो?&lt;br&gt;&#xA;२०-आत्मा ज्ञानस्वरूबऩुम् स्वयम् प्रगासऩुमागिल् उऱङ्गुम्बोदु अदु तोऩ्ऱाददु एऩ्?&lt;br&gt;&#xA;२१-ज्ञादस्वरूबऩाऩ सेदनऩ्ऩ ज्ञानत्तिऱ्कु इरुप्पिडम् ऎऩ्ऱुम् कूऱुवदु पॊरुन्दुमा?&lt;br&gt;&#xA;२२-तऩ् स्वरूबत्तिल् वर्णाच्रमादि तर्मङ्गळ् इल्लै ऎऩ्ऱु अऱिन्दवऩुक्कुच् चॆय्य वेण्डियदु वेऱु उण्डो?&lt;br&gt;&#xA;२३-आत्मादुबवत्तिल् तिरुप्ति उडैयवऩुक्कुच् चॆय्यवेण्डियदु वेऱु उण्डो?&lt;br&gt;&#xA;२४-पगवाऩुक्के सेषऩ् ऎऩ्ऱऱिन्दवऩुक्कु पिऱ तॆय्वङ्गळिऩ् पॆयरैक् कूऱुम् कर्मङ्गळैच् चॆय्यत्तगुमो?&lt;br&gt;&#xA;२५-जीवऩुडैय तर्मबूदज्ञानम् जीवर्गळुक्कु मऱैन्दु किडक्किऱदु ऎऩ्बदु ऎप्पडि?&lt;br&gt;&#xA;२७।२८। आत्माविऩ् आनन्दस्वरूबम् पऱ्ऱि ऎऴुम् सङ्गैगळ्।&lt;br&gt;&#xA;२९-३१ कैवल्यम् पऱ्ऱि ऎऴुम् सङ्गैगळ्।&lt;br&gt;&#xA;३२-पगवाऩुक्केदासऩाऩ जीवऩ् मऱ्ऱवरुक्कु तासऩादल् पॊरुन्दुमा?&lt;br&gt;&#xA;३३-पागवदरैयऩ्ऱि मऱ्ऱवरुक्कु अडिमै सॆय्बवऩ् निलै पऱ्ऱिय सर्च्चै।&lt;br&gt;&#xA;३४-तिव्यदम्बदिगळिऩ् एगसेषित्वम् पऱ्ऱिय सर्च्चै।&lt;br&gt;&#xA;३५-पगवत्पागवद कैङ्गर्यबररुक्कु वर्णाच्रम तर्मङ्गळ् तेवैया?&lt;br&gt;&#xA;३६-परमैगान्दि तर्मम् कलियुगत्तुक्कुप् पॊरुन्दुमा?&lt;br&gt;&#xA;३७-पगवत् कैङ्गरियत्तिऱ्कुक् काल नियमम् उण्डा, अल्लदु इष्टप्पट्ट पोदु सॆय्यलामा?&lt;br&gt;&#xA;३८-आसार्बऩ् तवऱु सॆय्दाल् सिष्यऩ् सॆय्य वेण्डियदु ऎऩ्ऩ?&lt;br&gt;&#xA;३९-सिऱिदुम् सुदन्दिरमऱ्ऱ जीवऩुक्कु अनिष्टङ्गळ् पोग वेण्डुम् ऎऩ्ऱु &amp;lsquo;नम&amp;rsquo; ऎऩ्बदाल् प्रार्त्तिप्पदुम् पॊरुत्तुमा?&lt;br&gt;&#xA;४०-ऎम्बॆरुमाऩैक् कुऱित्तु जीवऩुक्कु उळ्ळ आदेयत्वम्, विदेयत्वम्, तासत्वम् इवऱ्ऱिल् मिग मुक्कियमाय् अनुसन्दिक्क उरियदु ऎदु?&lt;br&gt;&#xA;४१-सेषत्वत्तै मुदलिलुम् पारदन्द्र्यत्तैप् पिऩ्बुम् तिरुमन्दिरम् कूऱुम् पॊऴुदु सरऩागदि कत्यत्तिल् इवऱ्ऱै माऱ्ऱिक् कूऱियदु एऩ्?&lt;br&gt;&#xA;४२-सरीरम् ञाऩम् इवऱ्ऱिल् ममगारत्तै विट्टाल् मऩत् तडुमाऱ्ऱम् एऱ्पडादा?&lt;br&gt;&#xA;४३-स्वदन्द्रऩाऩ ईच्वरऩ् अरडियार्गळुक्कु वसप्पडुदल् पॊरुन्दुमा ?&lt;br&gt;&#xA;४४-पागवदर्गळुक्कुळ् ऒरुवरुक्कॊरुवर् सेष-सेषि-पावम् इरुप्पदु पॊरुत्तुमा?&lt;br&gt;&#xA;४५-आसार्यऩुक्कुच् चिष्यऩ् सेषियावदु ऎप्पडि?&lt;br&gt;&#xA;४६-ऒऩ्ऱुम् ऒट्टादु ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पडुम् आत्माविल् अञ्ञाऩम्, संसार पन्दम् मुदलियवै एऱ्पडुवदु ऎप्पडि?&lt;br&gt;&#xA;४७-सुगदुक्कङ्गळै अनुबविप्पदु आत्मावा अल्लदु सरीरमा?&lt;br&gt;&#xA;४८ -नित्यमॆऩ्ऱु सॊल्लप्पट्ट असित्तै अनित्य मॆऩ्ऱुम् जीवेच्वरर्गळै नित्यमॆऩ्ऱुम् पिरित्तदुबॊरुन्दुमा?&lt;br&gt;&#xA;४९-सेदनासेदनङ्गळुक्कु इरुप्पिडमाऩ ऎम्बॆरुमाऩुक्कु अवै इरुप्पिडम् ऎऩ्बदु पॊरुन्दुमा?&lt;br&gt;&#xA;५०-वस्तुक्कळिल् उळ्ळुम् पुऱमुम् ईसुवरऩ् वियाबित्तु निऱ्ऱल् पऱ्ऱिय सङ्गै&lt;br&gt;&#xA;५१-इऴिवाऩवऱ्ऱुडऩ् कलन्दु निऱ्कुम् ऎम्बॆरुमाऩुक्कु अवऱ्ऱिऱ्कु ऎदिर्त्तट्टायिरुत्तल् ऎऩ्बदु पॊरुन्दुमा?&lt;br&gt;&#xA;५२-ऎम्बॊरुमाऩिऩ् अवाप्त्त-समस्त्त-कामत्वम् पऱ्ऱिय सङ्गै।&lt;br&gt;&#xA;५३।५४-तऩ् लीला रसत्तुक्काग जगत् स्रुष्ट्यादि कळैच् चॆय्गिऱाऩ् ऎम्बॆरुमाऩ् ऎऩ्ऱाल् (i) अवऩ् मोक्षत्तैत् तरुबवऩागवुम् इरुप्पदु ऎप्पडि? (ii) अवऩुक्कुक् करुणै उण्डॆऩ्बदु पॊरुत्तुमा?&lt;br&gt;&#xA;५५ - ऎम्बॆरुमाऩुडैय विबूदियै लीला विबूदि, नित्य विबूदि ऎऩ्ऱु पिरित्तुक् कूऱुवदु एऩ्?&lt;br&gt;&#xA;५६-लीला विबूदियुम् मुक्तऩुक्कु अदुगूलमावदु ऎप्पडि ? नारायण सप्तत्तिऩ् पॊरुळ् पऱ्ऱि ऎऴुम् सङ्गैगळ्:&lt;br&gt;&#xA;५७-नाऩ् उऩ्ऩैयऩ्ऱि इलेऩ्। ऎऩ्ऩुम् तिरुमऴिसै आऴ्वार् पासुरत्तिऩ् पॊरुळ्बऱ्ऱिय सर्च्चै,&lt;br&gt;&#xA;५८-आळुगैक्कु उट्पट्ट वस्तुक्कळैक् कॊण्डु ऎम्बॆरुमाऩैक् काट्टुदल् एऩ्?&lt;br&gt;&#xA;५९-ऎल्लाच् चॆयल्गळुक्कुम् ऎम्बॆरुमाऩे कारणम् ऎऩ्बदु ऎप्पडि?&lt;br&gt;&#xA;६०-ऎम्बॆरुमाऩदु करुणै, मुयऱ्सि इवऱ्ऱाल् विळैयुम् पलऩ्गळ् पऱ्ऱि ऎऴुम् सङ्गै,&lt;br&gt;&#xA;६१-ऎल्ला वऱ्ऱैयुम् अऱियुम् ऎम्बॆरुमाऩ् अडियार्गळ् कुऱ्ऱत्तैक् काणाऩ् ऎऩ्बदु ऎप्पडिप् पॊरुन्दुम्?&lt;br&gt;&#xA;६२-ऎम्बॆरुमाऩ् ऒरुवऩे उबायमायुम् पलऩायुम् निऱ्किऱाऩ् ऎऩ्बदु पॊरुन्दुमा?&lt;br&gt;&#xA;६३-प्रबऩ्ऩऩुक्कु ऎम्बॆरुमाऩ् तऩिप्पट्ट वगैयिल् उबायम् ऎऩ्बदु एऩ्?&lt;br&gt;&#xA;६४-उबायमागिय पक्ति-प्रबत्तिगळुळ् प्रबत्तियै मट्टुम् उबायमऩ्ऱु ऎऩ्ऱदऩ् करुत्तु ऎऩ्ऩ?&lt;br&gt;&#xA;६५-पिऱरुक्कुत् तॊण्डुसॆय्वदु ईऩत्तॊऴिलाऩ पडियाल् पगवत् कैङ्गर्यम् पुरुषार्त्तमागुम् ऎप्पडि?&lt;br&gt;&#xA;६६-योगक्षेमत्तिऱ्काग प्रबन्नऩ् अरसऩै अणुगुवदु मुऱैया?&lt;br&gt;&#xA;६७-मुक्तऩुक्कुप् परम पुरुषार्त्तम् पगवदनुबवमा पगवत् कैङ्गर्यमा?&lt;br&gt;&#xA;६८-परमबदप्राप्तिमुम् विष्णुलोग प्राप्त्तियुम् ऒऩ्ऱा ?&lt;br&gt;&#xA;६९-मुक्तऩ् लीलाविबूदियिल् सञ्जरिक्कलाम् ऎऩ्ऱदु पॊरुन्दुमा?&lt;br&gt;&#xA;७०-ऎम्बॆरुमाऩुक्कुक् कट्टुप्पट्टुळ्ळ मुक्तऩ् परमबदत्तिल् तऩ् इष्टप्पडि सञ्जरिक्किऱाऩ् ऎऩ्ऱदु पॊरुन्दुमा?&lt;br&gt;&#xA;७१-७२-सायुज्यम् पऱ्ऱि ऎऴुम् सङ्गैगळ्।&lt;br&gt;&#xA;७३।७४-ऎम्बॆरुमाऩुक्कुम् मुक्तऩुक्कुम् उळ्ळ अनुबवम् पऱ्ऱि ऎऴुम् सङ्गैगळ्।&lt;br&gt;&#xA;७५-मोगत्तिल् अदिष्ट निव्रुत्ति । इष्टप्राप्ति ऎऩ्ऱु इरण्डु उण्डा ?&lt;br&gt;&#xA;७६-मोक्षत्तै अनिष्ट निव्रुत्ति ऎऩ्ऱुम् इष्टप्राप्ति ऎऩ्ऱुम् इरण्डु विदमागक् कूऱुवदु एऩ्?&lt;br&gt;&#xA;७७-मोक्षत्तिल् एऱ्पडुम् ञाऩमलर्च्चियै नित्यम् ऎऩ्ऱदु एऩ्?&lt;br&gt;&#xA;७८-मुक्तऩ् सरीरत्तुडऩुम् अदु इल्लामलुम् इरुक्कलाम् ऎऩ्ऱदु पॊरुन्दुमा?&lt;br&gt;&#xA;७९।८०-मुक्तऩ् सॆय्युम् कैङ्गर्यम् पऱ्ऱिय सङ्गैगळ्:&lt;br&gt;&#xA;II। त्वयादिगारम्:&lt;br&gt;&#xA;८१-पिराट्टियिऩ् पुरुषगारम् अवसियमा ?&lt;br&gt;&#xA;८२-पुरुषऩ् सॆय्युम् तॊऴिलैक् कुऱिक्कुम् &amp;lsquo;पुरुष कारम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् सॊल्लाल् पिराट्टियैक् कूऱलामा?&lt;br&gt;&#xA;८३-श्रीमत् सप्तत्तिऱ्कु एऱ्ऱ पॊरुळ् पऱ्ऱिय सङ्गै,&lt;br&gt;&#xA;८४-तिव्यदम्बदिगळ् उबायम् ऎऩ्ऱाल् &amp;lsquo;इरुवर् उबायम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु आगादा?&lt;br&gt;&#xA;८५-ऎम्बॆरुमाैऩ विट्टु अवऩ् तिरुवडिगळै उबायम् ऎऩ्ऱु कूऱुवदु तगुमा?&lt;br&gt;&#xA;८६-सरण सप्तत्तिऱ्कु उबायम् ऎऩ्ऱ पॊरुळैक् कॊळ्वदु एऩ्?&lt;br&gt;&#xA;८७-&amp;lsquo;प्रबत्ये&amp;rsquo; ऎऩ्बदिल् &amp;lsquo;पत्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् विऩैप्पगुदियिऩ् पॊरुळ् पऱ्ऱि ऎऴुम् सङ्गै,&lt;br&gt;&#xA;८८-&amp;lsquo;प्रबत्ये&amp;rsquo; ऎऩ्बदिलुळ्ळ निगऴ्गालत्तिऩ् पॊरुळ् यादु?&lt;br&gt;&#xA;८९-पिऱ्पगुदियिलुळ्ळ श्रीमत् सप्तत्तिऩ् पॊरुळ् पऱ्ऱिय सङ्गै,&lt;br&gt;&#xA;९०-&amp;lsquo;नम:&amp;rsquo; सप्तत्तिऱ्कु पल-तसैयिल् अहङ्गार-ममगारादिगळैक् कळैदलुम् तात्पर्यमागुमा?&lt;br&gt;&#xA;III। सरम सुलोगादिगारम्:&lt;br&gt;&#xA;९१-सरम सुलोगत्तिलुळ्ळ &amp;lsquo;विडुदल्&amp;rsquo; ऎऩ्बदऩ् विळक्कम्,&lt;br&gt;&#xA;९२-उबायम् ऎदु-प्रबत्तिया, ऎम्बॆरुमाऩा?&lt;br&gt;&#xA;९३।९४-मोक्षत्तिऱ्कु प्रबत्ति नेर्क्कारणमादल् पऱ्ऱिय सङ्गैगळ्,&lt;br&gt;&#xA;९५।१००-ऎल्लाप् पाबङ्गळिलिरुत्तुम् विडुविक्किऱेऩ् ऎऩ्बदऩ् पॊरुळ् पऱ्ऱिय ऎऴुम् सङ्गैगळ्।&lt;br&gt;&#xA;निगमनादिगारम्:&lt;br&gt;&#xA;१०१-कूट्टत्तिल् वॆळिप्पडैयागच् चॊल्लत् तक्क श्री महाबारत्तिल् उळ्ळ सरम सुलोगम् रहस्यमावदु ऎप्पडि?&lt;br&gt;&#xA;१०२।१०४-तिरुमन्दिरम्, त्वयम्, सरम सुलोगम् आगिय मूऩ्ऱु रहस्यङ्गळिऩ् अवसियम् पऱ्ऱि ऎऴुम् लङ्गैगळ्,&lt;br&gt;&#xA;१०५-जिदन्दे, वराह सरम सुलोगम् मुदलियवऱ्ऱै रहस्यङ्गळिल् सेर्क्काददु एऩ्?&lt;br&gt;&#xA;१०६-रहस्यङ्गळिल् सिक्षै पॆऱाद इडैच्चिगळ् मोक्षम् पॆऱ्ऱदु। ऎप्पडि?&lt;br&gt;&#xA;१०७-ऎम्बॆरुमाऩुक्कु विरोदिगळाऩ सिसुबालादिगळ् मोक्षम् पॆऱ्ऱदु ऎप्पडि ?&lt;br&gt;&#xA;१०८। रहस्यत्रयङ्गळैप् पऱ्ऱि मेलुम् ऎऴुम् सङ्गैगळैप् पोक्किक् कॊळ्वदु ऎप्पडि?&lt;br&gt;&#xA;श्रीमनारायणः १ स्वामी शरण्यः सर्वदेहिनाम् । भूयान्निजपदप्राप्ति-विरोधि-विनिवारकः ॥१ ॥&lt;br&gt;&#xA;उदितं भवतः पायात् औषधाद्रि-समीपतः । औषधं चेतसा-सेव्यं-अपुनस्तन्यपायिनाम् ॥ २ ॥&lt;br&gt;&#xA;प्रपदनमये विद्याभेदे प्रतिष्ठित-चेतसः प्रतिपदमिह प्रज्ञादायं दिशन्तु दयाधनाः । शठरिपु-शुक-व्यास-प्राचेतसादि-निबन्धन-श्रमपरिणत-श्रद्धा-शुद्धाशया मम देशिकाः ॥३ ॥&lt;br&gt;&#xA;परवुम् मऱैगळॆल्लाम् पदम् सेर्न्दॊऩ्ऱ निऩ्ऱबिराऩ्* इरवऩ्ऱिरवियिऩ् कालत्(तु) अऴैत्त ऎऴिल् पडैयोऩ् अरवुम् करुडऩुम् अऩ्बुडऩ् एन्दुम् अडियिरण्डुम् तर ऎन्दमक्कु अरुळाल् तळरा मऩम् तन्दऩऩे। ४&lt;br&gt;&#xA;तत्तुव-हीद-पुरुषार्त्तङ्गळ् पऱ्ऱि ऎऴुम् सङ्गैगळैप् पोक्किक् कॊळ्ळ वेण्डियदिऩ् अवसियम् मुमुगूडिावुक्कु अवश्यम् - ज्ञातव्यङ्गळाऩ प्रमेयङ्गळिल्a तोऩ्ऱिय विरोधङ्गळैb शमिप्पियादॊऴियिल्c ज्ञानेन हीनः पशुभिः समानः’’१ ऎऩ्गिऱ दशैयाम्। विरुद्धङ्गळ् पोल् तोऩ्ऱिऩ१ अर्थङ्गळै दुर्निरूपङ्गळ्d ऎऩ्ऱु विडुदल्, ऒऩ्ऱै इट्टु२ ऒऩ्ऱै बाधिप्पुदल् सॆय्यिल्e मायावादिकळ्f पडियाम्। विरुद्धमाय्त् तोऱ्ऱिऩ कट्टळैयिले इसैन्दाल् भेदाभेदवादिकळ् पडियाम्। आऩबिऩ्बु रहस्य-त्रयत्तिल् अवश्य-वेद्यङ्गळाऩ प्रमेयङ्गळिल् तोऩ्ऱिऩ fविरोधङ्गळै वाक्यानुग्राहक-न्याय ङ्गळालेg शमिप्पित्तु, सारतमङ्गळाऩ तत्व-हित-पुरुषार्थङ्गळैत्३ तॆळिन्दु, वल्लदॊरु मोक्षोपायत्तै अवलम्बित्तु स्वनिष्टानुरूप४ - निरपाय वृत्तियोडेh नडप्पार्गळ् सात्त्विकर्गळ्। अव्विडत्तिले मुऱ्पड सर्वमष्टाक्षरान्तस्थं१ ऎऩ्ऩुम्बडि सर्वार्थ-संग्रहमाऩ१ मूलमन्त्रत्तिल् अर्थानुसंधानपररुक्कु तण्णीर्त् तुरुम्बु पोल वरुम्शङ्कैकळैप् परिहरिक्किऱोम्।&lt;br&gt;&#xA;१ जीवर्गळिऩ् तुऩ्बङ्गळैप् पार्त्तिरुक्कुम् ऎम्बॆरुमाऩ् सर्वरक्षगऩादल् ऎप्पडि?&lt;br&gt;&#xA;१। अनादिकालम् क्षेत्रज्ञर्गळ् क्लेशप्पडप् पार्त्तिरुक्किऱ सर्वज्ञऩाऩ ईश्वरऩ् सर्वरक्षकऩ् ऎऩ्गिऱ इव् अर्थम् कूडुमो ? ऎऩ्ऩिल् - ईश्वरऩुडैय रक्षकत्वम् इरण्डु पडियायिरुक्कुम्। ऎङ्ङ्ऩे ऎऩ्ऩिल् सर्वरुक्कुम् सत्तादिकळ् कुलैयादबडि पण्णुगिऱ रक्षकत्वम् निरपेक्षम्a। संसारिगळ् तिऱत्तिल् अनिष्टनिवारणादीरूपमाऩ रक्षकत्वम् इवर्गळ् पक्कलिले शास्त्रोक्तमाय् इरुप्पदु एदेऩुमॊरु व्याजत्तै अपेक्षित्तु इरुक्कुमागैयाले। सर्व-क्षेत्रज्ञर् विषयत्तिलुम् अनिष्ट-निवारणादिरूपमाऩb रक्षणत्तिऱ्कु योग्यऩागैयालुम्, मेल् पॆऱप्पुगुगिऱ३ परमपुरुषार्थत्तिऱ्कु उऱुप्पाऩc सत्वादिकळ्d कुलयादे नित्यमाग रक्षिक्कैयालुम् सर्वरक्षगऩ् ऎऩ्गिऱदु। २ पिऱवऱ्ऱलुम् पॆरुमै पॆऱुम् ऎम्बॆरुमाऩ इयऱ्कैप् पॆरुमैयोऩ् ऎऩ्बदु ऎप्पडि?&lt;br&gt;&#xA;२। इप्पडि सर्वरक्षगऩाऩ ईश्वरऩ् सर्वशेषियाम् पोदु तऩ्ऩै ऒऴिन्द नित्य-अनित्य-सर्वपदार्थङ्गळालुम् तऩक्कु उबगारम् उण्डागवेण्डुम्। इप्पडियाऩुल् स्वतस्सिद्धातिशयऩ्a ऎऩ्गै कूडुमो ? ऎऩ्ऩिल् - इदु कूडुम्। अभिरूपऩ्b आभरणम् पूण्डाऱ्पोले स्वतः सिद्धमाऩ ज्ञानत्व-आनन्दत्व-अमलत्वादिकळै उडैयवऩ् तऩ् गुण-विभूतिकळालुम् अलंकृतऩाय् अतिशयवाऩागै विरुद्धमऩ्ऱिरे। स्वया दीप्त्या रत्नं भवदपि महार्घं न विगुणं न कुण्ठस्वातन्त्रयं भवतेि च न चान्याहितगुणम्१ ऎऩ्गिऱ न्यायमुम् इङ्गे कण्डुगॊळ्वदु।&lt;br&gt;&#xA;३ ऎम्बॆरुमाऩ् सर्वसेषी ऎऩ्बदुम्, तिव्यदम्बदिगळ् सेषि ऎऩ्बदुम् मुरण्बडादा ?&lt;br&gt;&#xA;३। एकऩ् स्वव्तिरिक्त्त-समस्तशेषीa ऎऩ्ऱु शास्त्रम् सॊल्ला निऱ्क, उभयाधिष्ठानं चैकं शेषित्वं१ ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱ अर्थम् कूडुमो ? ऎऩ्ऩिल् - लोगत्तिल् पदिक्कुम् पत्ऩिक्कुम् गृह-क्षेत्रादिकळॆल्लाम् शेषमा विरुक्कुमाप्पोले इङ्गुम् इरुवरैयुम् ऒऴिन्दवै ऎल्लाम् अस्या मम च शेषं हि विभूतिरुभयात्मिका ऎऩ्गिऱबडिये इरुवरुक्कुम् पॊदुवाऩ शेषमायिरुक्क पतित्व-पत्नित्व-व्यवस्थयाले ऒरुवऩ् सर्वशेषियाग निऱ्कै विरुद्धमऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;४: सर्वसेषियाऩ ऎम्बॆरुमाऩ् अडियार्क्कुम् सेषऩायिरुक्किऱाऩ् ऎऩ्बदु पॊरुन्दुमा ?&lt;br&gt;&#xA;४। इप्पडि सर्वेश्वरऩ् सर्वशेषियाय् निऱ्क परिजन-परिबर्हा-भूषणान्यायुधानि२ इत्यादिकळिल् ताऩुम् आश्रितरूक्कु शेषमाय् निऱ्किऱाऩ्१ ऎऩ्गै घटिक्कुमोb? ऎऩ्ऩिल् - आकारभेदत्तालेc इरण्डुम् घटिक्कुम्। उपादत्ते सत्तास्थिति-नियमनाद्यैः चिदचितौ स्वमुद्दिश्य श्रीमान्१ ऎऩ्गिऱबडिये ऎल्लावऱ्ऱैयुम् तऩक्काग उपादानम् पण्णिवैक्कैयालेa ताऩ् सर्वशेषियाऩऩ्; आश्रितर् तिऱत्तिल् तऩक्कॊरु उबगारत्तैक् कडाक्षियादे उबगरिक्कैयाले अवर्गळुक्कु शेषमागिऱऩ्। इप्पडि शेषमायिरुक्किऱ इदु दास्यमैश्वर्ययोगेन ज्ञातीनां च करोम्यह२, &amp;lsquo;इमां स्म मुनिशार्दूल किंकरी समुपस्थितौ&amp;rsquo;&amp;lsquo;३, अयमस्मि महाबाहो ब्रूहि यत्ते विवक्षितं&amp;rsquo;&amp;lsquo;४ ऎऩ्गिऱ इडङ्गळ् पोले गुणकृतमाय् प्रीत्यतिशय-हेतु वागैयालेb दोषमऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;५, नित्य सेषऩाऩ मुक्तऩुक्कु ऎम्बॆरुमाऩोडु परमसाम्यम् कूऱुवदु ऎप्पडि ?&lt;br&gt;&#xA;५। जीवऩुक्कु शेषत्वम् स्वभावसिद्धमागैयालेa नित्यमायिरुक्किऱदॆऩ्ऩिल्, मुक्त-दशैयिल् सॊऩ्ऩ परम-साम्यम् कूडुमो ? आगैयाल् मोक्षम् पॆऱुमळवुम् इवऩ् शेषमामत्तऩैयऩ्ऱो ? ऎऩ्ऩिल् - तुलाधृतङ्गळाऩb स्वर्ण-पाशाणादिकळुक्कुc १ ओर् आकारत्ताले परमसाम्यम् सॊल्लुमाप्पोले मुक्तऩुक्कुच् चॊऩ्ऩ परमसाम्यत्तै भोगमात्र-साम्य-लिङ्गाच्च१ऎऩ्ऱु ज्ञान-आनन्दङ्गळिले व्यवस्थितमाक्कुगैयालुम्d २ जगत व्यापारवर्जं२ ऎऩ्ऱदुम् मऱ्ऱुमुळ्ळ लक्षणङ्गळुक्कु निदर्शनमागैयालुम्e, मुक्तदशैयिलुम् शेषत्वम् इवऩुक्कु अनुवर्तिक्कक्f कुऱैयिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;६, नित्यसेषऩाऩ मुक्तऩ स्वदन्द्रऩ् ऎऩ्बदुबॊरुन्दुमा ?&lt;br&gt;&#xA;६। इप्पडि मुक्तऩुक्कु शेषत्वम् निऩ्ऱबोदे अत्तोडु तुल्यन्यायत्ताले३ पारतन्त्र्यमुम् कऴियामैयाले मुक्तऩै स्वतन्त्रऩ् ऎऩ्ऱु विशेषित्तुच् चॊल्लुगिऱ श्रुति-स्मृतिकळोडे विरोधम् वारादो ? ऎऩ्ऩिल् - परमात्म-शरीरमाग श्रुतिसिद्धऩाऩa जीवऩुक्कु मुक्तदशैयिलुम् परमात्मावैप्पऱ्ऱ पारतन्त्र्यम् कऴिय विरगिल्लै। आऩबिऩ्बु स्वातन्त्र्यं अतुलं प्राप्य तेनैव सह मोदते१ इत्यादिकळ् कर्म-पारतन्त्र्यम् कऴिन्दु| मुक्तदशैयिल् अभिमत-कैङ्कयङ्गळिल् इच्छा-विघातङ्गळिल्लादबडियैच्b सॊल्लुगिऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;७। तावरम् मिरुगम् मुदलियवऱ्ऱैयुम् ऎम्बॆरुमाऩुक्कु तासर्गळ् ऎऩ्बदु ऎप्पडि?&lt;br&gt;&#xA;७। इप्पडि शेषत्व-पारतन्त्र्यङ्गळ् नित्यमाऩुलुम् दासभूताः स्वतस्सर्वे ह्यात्मनः परमात्मनः’’२ ऎऩ्गिऱ इडम् प्रणामादि सेवैक्कु औचित्यम् काट्टुगैक्काग उपचरित्त तामत्तऩैयऩ्ऱोc ? लोगत्तिल् पारतन्त्र्य-शेषत्वङ्गळै उडैयराऩ पशु-आदि-चेतऩरै दासर्गळ् ऎऩ्ऱु सॊल्लक् काण्गिऱिलोम्। इङ्गु तिर्यक्-स्थावरङ्गळ्d मुदलाऩ सर्वात्माक्कळैयुम् &amp;lsquo;दासभूतर्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱऩ्ऱो सॊल्लुगिऱदु ? ऎऩ्ऩिल् - ऒरु सेदऩऩैक् कुऱित्तु तऩ् शेषत्वत्तै१ अनुसन्धिक्कैक्कु२ योग्यऩाऩ&lt;br&gt;&#xA;सेदऩऩै लोगत्तिलुम् दासऩ् ऎऩ्गिऱदागैयाले इङ्गु सुप्तकल्पराऩ१ स्थावरादी-आत्माक्कळुक्कुम् शरीरान्तरत्तिलेa इन्द योग्यतै वॆळिप्पडुमागैयाले ऎल्लारैयुम् दासभूतर् ऎऩ्गैक्कु कुऱैयिल्लै। लोगत्तिल् पश्वादिकळुक्कु अन्द पश्वादि-शरीरत्तोडु अनुसन्धानम् कूडामैयालुम् शरीरान्तरत्तिल् अन्द चेतनऩैक् कुऱित्तु शेषमागैयिल् नियमम् इल्लामैयालुम् दास-शब्दम् प्रवृत्तमागादॊऴिगिऱदुc।&lt;br&gt;&#xA;८। पत्तर्-मुक्तर्-नित्यरुक्कुच् चेषमायक् काणप्पडुम् सेददासेददङ्गळै मऱ्ऱवर्क्कऩ्ऱि ऎम्बॆरुमाऩुक्के सेषम् ऎऩ्बदु ऎप्पडि?&lt;br&gt;&#xA;८। चेतन-अचेतनङ्गळ् बद्धरुक्कु कर्म-विशेषङ्गळालुम्, मुक्तरुक्कुम् नित्यरुक्कुम् भगवदभिमति-विशेषङ्गळालुम्d २ सिल कादाचित्कमागवुम् सिल नित्यमागवुम् शेषमाय् निऱ्किऱ निलै पॊय् ऎऩ्ऩवॊण्णुदिरुक्क, इवऱ्ऱुक्कु परमात्मावैप्पऱ्ऱ अनन्यार्ह-शेषत्वम् प्रामाणिकमामो ? ऎऩ्ऩिल् - कर्मादिकळ् उपाधियाग वरुम् अन्यशपत्वमुम्, निरुपाधिक-रूपत्ताले वरुम् अनन्यार्ह शेषत्वमुम् विरुद्धमऩ्ऱु। श्रियःपतियै ऒऴिन्दार्क्कु ऒऩ्ऱुम् निरुपाधिक शेषमऩ्ऱु ऎऩ्गैयिले अवधारणत्तिऱ्कु तात्पर्यम्।&lt;br&gt;&#xA;९; सेदनासेदनङ्गळ् ऎम्बॆरुमाऩुक्के सेषम् ऎऩ्बदिलिरुन्दु सरीरात्मबावम् किडैप्पदु ऎप्पडि?&lt;br&gt;&#xA;९। इच् शेषत्व-अवधारणत्तालेa शरीरात्मभावम् फलिक्कुम्b ऎऩ्ऩुमिडम् कूडुमो ? अल्लादc द्रव्यङ्गळैप् पोलऩ्ऱिक्के शरीरत्तै वेरॊरुत्तऩुक्कु शरीरम् आक्क वॊण्णादु ऎऩ्गिऱ विशेषम् इल्लैयो? ऎऩ्ऩिल्, पत्नियैयुम् वेरॊरुत्तऩुक्कु पत्नियाक्क वॊण्णादॆऩ्गिऱ विसेषमुण्डु। इवळै ऒरोर्१ आगारङ्गळालेd परशेषमाक्क शक्यमॆऩ्ऱाल् तऩ् शरीरत्तैयुम् द्यूतविऋयादिकळाले परशेषमाक्क शक्यमायिरा निऩ्ऱदु। शरीरत्तै वेरॊरुत्तरुक्कु शरीरम् आक्क वॊण्णुदॆऩ्गिऱ अर्थमुम् वेदान्त-विरुद्धम्। ईश्वरऩ् तऩ् शरीरमाऩ अचित्२ - द्रव्यत्तै जीवर्गळुक्कु शरीरम् आक्कक् काणानिऩ्ऱोमिऱे। आगैयाल् शेषत्व अवधारणम् कॊण्डु शरीरत्वम् सॊल्ल वॊण्णादु ऎऩ्ऩिल् - अवधारणम् अयोग-व्यवच्छेदं ऎऩ्ऱुम् अन्ययोग-व्यवच्छेदं ऎऩ्ऱुम् इरण्डुबडियायिरुक्कुम्। अदिल् चतुर्थियिल् तोऱ्ऱिऩ शेषत्वत्तिऱ्कु उपाधि इल्लामैयाले अयोग-व्यवच्छेदम् सिद्धिक्कैयाले अव्वऴियाले शरीरत्वम् फलिक्किऱदु। शरीरमावदु ऒरु चेतनऩुक्कु स्वशेषमल्लादबडि पण्णवॊण्णाद द्रव्यम्। इव् अर्थम् इङ्गु अयोग-व्यवच्छेदत्ताले सिद्धिक्कैयाल् शरीरत्वम् सिद्धम्। अन्ययोग-व्यवच्छेदमागिऱ इदु तऩक्कु उपाधियाले पिऱन्द अन्य-शेषत्वत्तैप् पऱ्ऱ निर्विण्णऩाय्a अव् उपाधियैक् कऴिक्कुम् विरगिले मुयलुगैक्कु उऱुप्पाम्b। इप्पडि मध्यम-अक्षरत्तिल् फलिक्किऱ उपाय-अर्थियाऩ दशैयैप्पऱ्ऱ मध्यम पदत्तिले उपायम् उदिक्किऱदुc।&lt;br&gt;&#xA;१० सास्त्रम् स्वरूबत्तै अणु ऎऩ्ऱदु एऩ् ?&lt;br&gt;&#xA;१०। जीवऩुक्कुम् ईच्वरऩुक्कुम् ऒक्क अणुत्वमुम् व्यापित्वमुम्d शास्त्र-सिद्धमायिरुक्कच् चॆय्दे जीवऩुक्कु अणुत्वत्तै निलै निऱुत्ति व्यापित्व-वचनत्तिऱ्कु अन्यथा- सिद्धि सॊल्लक् कडवदाऩुल् ईश्वरऩुक्कुम् स्वरूपम् अणुवाय् व्यापित्वम् वेऱॊरु मुगत्तालेयाऩालो ? ऎऩ्ऩिल् - इदु अणुत्व-विभुत्वङ्गळैयिट्टु जीव-पर-विभागम् सॊल्लुगिऱ श्रुतिवाक्यङ्गळालुम्१&lt;br&gt;&#xA;मया ततमिदं सर्वं१, यो लोकत्रयमाविश्य२, यथा सर्वगतो विष्णुः३ इत्यादि वचनङ्गळालुम् परिहृतम्a। इप्पिऱवि नाणुरतत् श्रुतेः इति चेन्नेतराधिकारात्४ इत्यादि सूत्रङ्गळाले समर्थिक्कप्पट्टदुb। ईश्वरऩुक्कु अणुत्च-व्यपदेशम् उपासनार्थ-अवच्छेदादि-निबन्धनम्c ऎऩ्ऩुमिडम् प्रकरणादि सिद्धिम्।&lt;br&gt;&#xA;११-१६ सेदनऩ् अणु ऎऩ्बदु पऱ्ऱि ऎऴुम् सङ्गैगळ्&lt;br&gt;&#xA;११। तऩ् शरीरत्तिल् पाणि-पादादिकळिल् ऎङ्गुम् तऩक्कु सुख-दुःख-उपलब्धिe उण्डायिरुक्क तऩ्ऩै अणु-परिमाणऩ् ऎऩ्ऩिल् इदु सर्वरुक्कुम् उपलम्भ-विरुद्धमागैयालेf&lt;br&gt;&#xA;इवऩै &amp;lsquo;अणु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱविडम् अन्यपरमागa वेण्डावो? ऎऩ्ऩिल् - इवऩै विभुवागवादल् देह-परिमाणऩगावादल् कॊण्डालुम् अव्वो प्रदेश ङ्गळिल् धर्मभूतज्ञान-व्याप्ति इल्लाद पोदु१ अङ्गुऱ्ऱ सुख-दुःख-उपलंभम् कूडामैयाले श्रुति सॊऩ्ऩ अणुत्वत्तै इसैन्दालुम् धर्मभूतज्ञान-व्याप्ति-विशेषत्ताले अव्वो शरीर-अवयवङ्गळिल् सुख-दुःख-उपलंभत्तिऱ्कु अनुपपत्ति इल्लैb,&lt;br&gt;&#xA;१२। आऩलुम् सौभरि-प्रभृतिकळाऩ योगिकळुम् मुक्तरुम् नित्यरुम् ऒरुक्काले पल सरीरत्तै अधिष्ठिक्कुमिडत्तिल्c अन्दन्द शरीरङ्गळ् ऎल्लावऱ्ऱिलुम् स्वरूप-सन्निधिd इल्लादबोदु बाह्य विषयङ्गळिल् ज्ञान-व्याप्ति पिऱक्कवळवाय् अव्वो प्रदेशङ्गळिल् अहं-बुद्धिe कूडादॊऴियादो ? ऎऩ्ऩिल् - ऒरु सरीरत्तिले पल अवयवङ्गै अधिष्ठिक्किऱ पोदु ऎङ्गुऱ्ऱैक्कुमाग ऒरु अहं-बुद्धियाय् इरुक्किरुऱ्पोले ऒरुक्काले पल शरीरङ्गळै अधिष्ठितत्तालुम्&lt;br&gt;&#xA;तऩ् स्वरूप-सन्निधियुळ्ळ इडत्तिल्१ अहं-बुद्धि ऒऩ्ऱुमे उळ्ळदु। अदु तऩ्ऩले तऩक्कु अध्ष्ठेयमाऩa पल शरीरत्तिल् नाऩ् ऎऩ्गिऱ व्यवाहारत्तिऱ्कुb विरोधमिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;१३। इप्पडियाऩालुम् अणुवाऩ जीवऩ् ताऩे मुक्त-दशैयिल् विभुवाम् ऎऩ्गिऱ वचनङ्गळिऩ् स्वारस्यत्ताले अणुत्वम्२ आमोक्ष-स्थायि यामत्तऩै पोक्कि नित्यमागवऱ्ऱो? ऎऩ्ऩिल् - अणुत्वत्तै स्वरूपनिरूपकमागच् चॊल्लुगिऱ वाक्यम् प्रबलम्c आगैयालुम् निर्विकार-श्रुति-बलत्तालुम् फल दशैयिल् सॊल्लुगिऱ विभुत्वमुम् अनेक-शरीर-परिग्रहमुम् प्रदीपवत् आवेशः१ ऎऩ्गिऱ कट्टळैयिले जीवऩुक्कु प्रभा-तुल्यमाऩ ज्ञानत्तिऩुडैय व्याप्तियाले ऎऩ्ऱु कॊळ्ळुगै उचितम्।&lt;br&gt;&#xA;१४। ऒरुवऩुक्कु ऒरुक्काले अनेक-शरीर-परिग्रहम् कूडिऩाल् आतमैक्यम् तोऱ्ऱुगिऱ वचनकळिल् स्वारस्यत्तैक् कुलैयादे सर्वशरीरङ्गळुम् ऒरुवऩुक्के शरीरमाग प्राप्तमागैयाल् एकजीव वादम् प्रसक्तमागादोa ? ऎऩ्ऩिल् - इदु सर्वत्र१ सुख-दु:ख- प्रतिसन्धानादिकळ्b इल्लामैयाले निरस्तम्c। अनेकशरीरम् ऒरुक्काल् ऎडुप्पार्क्कु अप्पोदु अव्वो शरीरङ्गळ् ऎल्लावऱ्ऱिलुमुळ्ळ सुख-दु:खादिकळुक्कु प्रतिसन्धानमुण्डायिऱे इरुप्पदु, अन्त:करणादि-भेदत्ताले प्रतिसन्धानम् पिऱवादॊऴिगिऱदु ऎऩ्ऱु काट्टुवदॊरु वचनम् इल्लै।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि२ निर्मूलमागक् कल्पिक्कप् पार्त्ताल्d, देहादि भेद-प्रतिबन्दियालेe निरस्तम्।&lt;br&gt;&#xA;१५। इप्पडि एकत्तिऱ्कु उपाधि-भेदत्ताले प्रतिसन्धान-अभावम् कूडादागिल् अवतारकळिल् भवान् नारायणो देव:१ ऎऩ्ऱुम्&lt;br&gt;&#xA;आत्मानं मानुष मन्ये१ ऎऩ्ऱुम्&lt;br&gt;&#xA;इक्कट्टळैयिल् वचनङ्गळाले प्रतिसन्धानम् इल्लै ऎऩ्ऱुदोऱ्ऱुगैयाले अवतारम् तोऱुम् आत्मभेदम् कॊळ्ळ वेण्डि राम-कृष्ण-आदि-रूपङ्गळॆल्लाम् ऒरु ईश्वरऩुडैय अवदारम् ऎऩ्गिऱ अर्थम् विरुद्धम् आगादो ? ऎऩ्ऩिल् - इदु स्वतन्त्रऩाऩ ईश्वरऩ् अज्ञान-दुःख-कर्मवश्यत्वादिकळैत् तऩ् लीलादिगळाले अभिनयिक्किऱऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱ तेन वञ्चयते लोकान्२, मोहयित्या जगत्सर्वं इत्यादि बचनङ्गळाले परिहृतम्१। स्वतन्त्रऩाय् कारुणिगऩायिरुक्किऱ ईश्वरऩ् तऩ् कुणत्ताले अवदारङ्गळिले अज्ञान-दुःखादिकळै उण्डाक्किक् कॊळ्ळुगिऱाऩ् ऎऩ्गिऱ पक्षम्&lt;br&gt;&#xA;भेद-अभेदादि-मतङ्गळ् पोले परेित्याज्यम्। सर्वकर्तावाय् सर्वज्ञऩाय् सर्वशक्तियाऩ ईश्वरऩ् ताऩे परमदुःखत्तै उत्पादित्तुa अदु कण्डु ताऩे शोकिक्किऱाऩ् ऎऩ्ऱाल् इदु जरद्गवादि-वाक्य-तुल्य माम्।&lt;br&gt;&#xA;१६। इप्पडि ईश्वरऩ् कर्मवश्यत्व-अभिनयम् पण्णुगिऱाऩागिल् आवेशावतारङ्गळ् ऎऩ्ऱु सिल कॊळ्ळ वेण्डुमो ? ऎल्लाम् साक्षात्-अवतारमाय् अङ्गुळ्ळ कर्मवश्त्वादि-प्रतिभासमुम् ईश्वरऩ् अनुष्ठित्तुक् काट्टिऩ ताग अमैयादो ? इप्पडियाऩुलऩ्ऱो आवेशावतारङ्गळुक्कुम् प्रतिष्ठा-अर्चनादिकळैच् चॊल्लुगिऱ शास्त्रम् कूडुवदु? ऎऩ्ऩिल् &amp;ndash; इदुवुम् सृष्टिं ततः करिष्यामि त्वा आविश्य प्रजापते१ ऎऩ्ऱुम्, ‘अनुप्रविश्य कुरुते यत् समीहितं अच्युत:२ ऎऩ्ऱुम्, आविष्टमात्रास्ते सर्वे३ ऎऩ्ऱुम् इप्पुडैगळिल् वचनङ्गळाले निरस्तम्। प्रतिष्ठा-अर्चनादिकळ् भगवत्-आवेशमिल्लादार्क्कुम् अगप्पड उण्डायिऱेयिरुप्पदु। आवेशावतारङ्गळिल् प्रतिष्ठा-अर्चनादिकळ् ऎल्लाम् प्रतर्दन-विद्यादिकळिऩ् न्यायत्ताले अव्वो जीव-विशिष्ट-परमात्मविषयङ्गळादल् अव्वो जीवर्गळै आवेशिक्कुम् अदऱ्कुत् तुल्यनाममाऩ&lt;br&gt;&#xA;साक्षात्-अवतार-विषयङ्गळादलाम्। इप्पडि आवेश-अवतारम् कॊळ्ळादॊऴियिल् विभूति-अध्यायत्तिलेa सॊऩ्ऩवैयुम् ऎल्लाम् साक्षात्-अवतारङ्गळागक् कॊळ्ळ प्रसङ्गिङ्गिक्कुम्b।&lt;br&gt;&#xA;१७ संसारिगळुक्कु ञाऩम् आनन्दम् अमलत्तुवम् मुदलियऩ ऎऩ्ऱुम् इरुप्पऩ ऎऩ्बदु कूडुमो ?&lt;br&gt;&#xA;१७। ईश्वर-अवतारकळिल् तोऱ्ऱिऩ अज्ञानादिकळ् ऎल्लाम् अभिनय-सिद्धRमाऩुऱ्पोलऩ्ऱिक्के वास्तवमाग अज्ञराय् दुखिककळाय्, कर्मपरवशराय् इरुक्किऱ संसारिगळुक्कु ज्ञान-आनन्द-अमलत्वादिकळ् नित्यसिद्धङ्गळागक् कूडुमो ? ऎऩ्ऩिल् - स्वरूपम् प्रकाशिक्कैयुम्, वेऱे सिल प्रकाशियादु ऒऴिगैयुम्, स्वरूपम् अनुकूल्यमायिरुक्कैयुम्, वेऱे सिल प्रतिकूल्यमायिरुक्कैयुम्, स्वरूपत्तिल् विकारादि-मलङ्गळ् अऱ्ऱिरुक्कैयुम्, अपराधत्ताले भगवन्निग्रह विषयमाय् अदिऩ् फलङ्गळै अनुभविक्कैयुम् विरुद्धमऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;१८। जीवर्गळुक्कु तुक्कम् अञ्ञाऩम् मुदलियवै एऱ्पडुवदु अन्दक्करणत्तिला, स्वरूबत्तिला ?&lt;br&gt;&#xA;१८। नित्यसूरिकळोडु सजातीयऩाय् निरतिशय-आनन्दादिकळुक्कु योग्यऩाय्,&lt;br&gt;&#xA;नेक्ष्य्रं एवायमात्मा ज्ञानमयोऽमलः । दुःखाज्ञानमलाधर्माः प्रकृतेस्ते न चात्मनः ॥१ ऎऩ्ऱु शोधत-स्वरूपऩायिरुक्किऱa इच्चेदऩऩुक्कु दुःखाज्ञानमलङ्गळ् अन्तःकरणादिगतङ्गळामत्तऩै पोक्कि स्वरूपत्तिल् पारमार्थमागक् कूडुमो? ऎऩ्ऩिल् - मल्लिगैप् पूविऱ्कु सिवप्पुम् वॆळुप्पुम् वारनिऩ्ऱाल् ऒऩ्ऱु fक्आगrgrf। Tमाय् ऒऩ्ऱु किंशुकाद्युपाधि-प्राप्तमाय्b ऒऩ्ऱु स्वभाव-प्राप्तमाय् इरुक्किऱाप् पोले इङ्गु, धर्मभूतज्ञान-विकार-विशेषङ्गळाऩ१ दुःखादिकळ् उपाधि-प्राप्तङ्गळाय् उपाधि कऴिन्दाल् सजातीयङ्गळोडॊक्क२ स्वभाव-प्राप्तमाऩ आकारम् उण्डागक्३ कुऱैयिल्लै। दु:खादिकळै प्रकति-धर्मङ्गळ्c * ऎऩ्गिऱविडम् प्रकृति-संसर्गप्रयुक्तङ्गळैd ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;१९। संसारि जीवऩिऩ् आत्मस्वरूबम् स्वयम्ब्रगासम् ऎऩ्बदु सुडुमो ?&lt;br&gt;&#xA;१९। स्वरूपज्ञानमिल्लामैयाले अनादियाग क्षेत्रज्ञर्गळुक्कु देहात्म-भ्रमादिकळ्४ नडवानिऱ्क स्वात्म-स्वरूपम् स्वयम् प्रकाशिक्किऱदु ऎऩ्गै कूडुमो? ऎऩ्ऩिल् - अधिष्ठानमाऩ स्वरूपम् प्रकाशिक्कैयुम्, अदिल् किडक्किऱ विरुद्धाकारङ्गळ्५ तोऱ्ऱामैयाले, वेऱॊऩ्ऱै अदिले आरोपिक्कैयुम्e सर्वभ्रमङ्गळुक्कुम् पॊदु वागैयाले,&lt;br&gt;&#xA;इङ्गुम् आत्म-स्वरूपम् प्रकाशिक्कैक्कुम्१ देहादिकळिऱ्काट्टिल् भेदमाऩ धर्मङ्गळ् तोऱ्ऱमैयाले देहात्म-भ्रमादिकळ् नडक्कैक्कुम् विरोधमिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;२० आत्मा ज्ञानस्वरूबऩुम् स्वयम्ब्रगासऩुमागिल्, उऱङ्गुम् पोदु अदु तोऩ्ऱददु एऩ् ?&lt;br&gt;&#xA;२०। आत्मा ज्ञानस्वरूपऩाय् स्वयंप्रकाशऩाय् इरुक्किऱाऩ् ऎऩ्ऱु कॊळ्ळिल् सुषुप्ति-आदिकळिलुम् तोऱ्ऱ वेण्डावो? सुषुप्तियिल् तऩ्ऩैयुम् ताऩ् अऱियादिरुक्किऱऩ् ऎऩ्ऱऩ्ऱो शास्त्रम् सॊल्लुगिऱदु? आगैयाले ज्ञानस्वरूपऩाय् स्वयंप्रकाशऩाय् इरुक्किऱाऩ् ऎऩ्ऱविडम् धर्मभूतज्ञानत्ताले तऩक्कुत् ताऩ् तोऱ्ऱुगैयाले उपचरित्तदामत्तऩै यऩ्ऱो? ऎऩ्ऩिल् - इदु ज्ञानस्वरूपऩुमाय् ज्ञानगुणकऩुमाय् इरुक्किऱाऩ् ऎऩ्ऱु पिरियच् चॊल्लुगिऱ श्रुत्यादि-वाक्यङ्गळाले परिहृतम्a। सुषुप्ति-आदिकळिलुम् स्वरूपम् प्रकाशियानिऱ्क आकारान्तर-विशिष्टमाय्त् तोऱ्ऱामैयाले वैशद्यम्b इल्लागवळवे उळ्ळदु। अव्वळवाले अप्पोदु तऩ्ऩैयुम् अऱिगिलऩ्२ ऎऩ् किऱ वाक्यङ्गळुक्कुम् विरोधमिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;२१। ज्ञानस्वरूबऩाऩ सेदनऩै ज्ञानत्तिऱ्कु इरुप्पिडम् ऎऩ्ऱुम् कूऱुवदु पॊरुन्दुमा ?&lt;br&gt;&#xA;२१। इप्पडि ज्ञान-स्वरूपऩागिल् ज्ञानाश्रयत्वम् सॊऩ्ऩविडम् “ञाऩम् अऱिया निऩ्ऱदु, कण् काणा निऩ्ऱदु ऎऩ्गिऱ इडङ्गळिऱ् पोले उपचारमागादो ? ज्ञानत्तिऱ्कु ज्ञानाश्रयत्वम् इल्लै ऎऩ्ऩुमिडम् धर्मभूतज्ञानत्तिले कण्डिलोमो ? ऎऩ्ऩिल् - इदु उपलंभ-दार्ढयत्तालुम्a अन्यथासिद्धि सॊल्लवॊण्णादb श्रुत्यादि-वाक्यङ्गळालुम् दत्तोत्तरंम्c। एकजातीयङ्गळुक्कुd धर्म-धर्मि-भावम् कूडुमो ऎऩ्गिऱदुवुम् मन्दचोद्यम्e। ऎङ्गुम् धर्म-धर्मिकळुक्कु ओर् आकारत्ताले एकजातीयत्वमुम्, ओर् आकारत्ताले वैषम्यमुम्g उण्डायिऱे इरुप्पदु। धर्मभूतज्ञानत्तिऱ्कुम् ज्ञातृत्वम् इल्लै ऎऩ्ऩुमिडम् कण्डबडि कॊण्डोम्।&lt;br&gt;&#xA;२२। तऩ् स्वरुबत्तिल् वर्णाच्रमादिदर्मङ्गळ् इल्लै ऎऩ्ऱु अऱिन्दवऩुक्कुच् चॆय्य वेण्डियदु वेऱु उण्डो ?&lt;br&gt;&#xA;२२। “पुमान्न देवो न नरः’’१, नायं देवो न मर्त्यो वा२ इत्यादिकळिऱ्पडिये ज्ञातृत्वादिकळाले देहादि-विलक्षणऩागत् तऩ्ऩैत् तॆळिन्दवऩुक्कुप् पिऩ्ऩै ऒरु कर्तव्यम्a उण्डो ? सिल जात्यादिकळै मुऩ्ऩिट्टुक् कॊण्डऩ्ऱो कर्तव्यङ्गळै शास्त्रङ्गळ् विधिक्किऩ्ऱऩ। आऩल् तऩ् स्वरूपत्तिल् वर्ण-आश्रमादिकळ् ऒऩ्ऱुमिल्लै ऎऩ्ऱु तॆळिन्दाल् अव्वो कर्मङ्गळिल् अधिकारियाम्बडि ऎङ्ङ्ऩे ? ऎऩ्ऩिल् - तऩ् स्वरूपत्तै देहादि-विलक्षणम् ऎऩ्ऱु तॆळियादवऩुक्के चार्वाकादिकळुक्कुप् पोले शास्त्राधिकारम् इल्लैयावदु; तॆळिन्दवऩुक्कु तऩ्ऩिऱ् काट्टिल् पिरियत्तोऱ्ऱिऩ गृह-क्षेत्रादि कळोडु उण्डाऩ संबन्धत्ताले राज-आज्ञादिकळाल् वरुम् तेवैगळ्b पोले इङ्गु तऩ्ऩिल् पिरियत् तोऱ्ऱिऩ शरीरादिकळोडे तऩक्कु उण्डाऩ संबन्ध-विशेषत्ताले&lt;br&gt;&#xA;“राजाधिराजः सर्वेषां विष्णुर्ब्रह्ममयो महान् । ईश्वरं तं विजानीमः स पिता स प्रजापतिः ॥&amp;lsquo;&amp;lsquo;१ ऎऩ्गिऱबडिये सर्वरुक्कुम् राजाधिराजऩाऩ सर्वेश्चरऩुडैय शासन-विषयङ्गळ् अडियागक् कर्तव्य-विषयङ्गळ् उण्डागक् कुऱैयिल्ले।&lt;br&gt;&#xA;२३। आत्मानुबवत्तिल् तिरुप्तियुडैयवऩुक्कुच् चॆय्य वेण्डियदु वेऱु उण्डो ?&lt;br&gt;&#xA;२३। आऩलुम्&lt;br&gt;&#xA;“यस्त्वात्मरतिरेव स्यात् आत्मतृप्तश्च मानवः । अत्मन्येव च संतुष्टः तस्य कार्यं न विद्यते ॥२ इत्यादिकळिऱ्पडिये आत्मानुभव-तृप्त ऩुक्कुक् कर्तव्य मुण्डो ? ऎऩ्ऩिल् &amp;ndash; इप्पडि शास्त्रीय-सर्वकर्तव्य-निषेधम् पण्णुगिऱ वचनङ्गळ् योग-दशैयिलुम् मुक्त-दशैयिलुमागक् कडवऩ ऎऩ्ऱु ताऩे नियमित्तऩ। इङ्ङ्ऩल्लाद पोदु ज्ञानिक्कु भोजनादि-कर्तव्यङ्गळुम् तविर प्रसङ्गिक्कुम्। अवऱ्ऱैत् तविर्न्दाल् क्लेशङ्गळ् वरक्काणा निऩ्ऱोमॆऩ्ऩिल्, तऩक् कडैत्त१ शास्त्रङ्गळै२ समाधि-व्यतिरिक्त-दशैौयिल् तविर्न्दालुम् तऩ् अधिकार अनुगुणमाग क्लेशङ्गळ् वरुम् ऎऩ्ऩुमिडम् शास्त्रङ्गळाले काणा निऩ्ऱोम्,&lt;br&gt;&#xA;२४। पगवाऩुक्के सेषऩ् ऎऩ्ऱऱिन्दवऩुक्कुप् पिऱ तॆय्वङ्गळिऩ् पॆयरैक् कूऱुम् कर्मङ्गळैच् चॆय्यत् तगुमो?&lt;br&gt;&#xA;२४। इप्पडि स्वरूप-ज्ञान मुडैयवऩुक्कुम् समाधि ऒऴिन्द दशैयिल्१ कर्तव्यान्तरम् उण्डाऩालुम् भगवत्-अनन्यार्ह-शेषभूतऩागत् तऩ्ऩैत् तॆळिन्दवऩुक्कु अन्यशेषत्वम् वरुम्बडियाऩ अग्नि-इन्द्रादि-व्यामिश्र-कर्मङ्गळ् कर्तव्यङ्गळामो ? इवऩ् श्वेतदीपवासिकळैप् पोले शुद्धयाजियागवऩ्ऱो प्राप्तऩ्२ ऎऩ्ऩिल् - भगवत-शेषत्व-ज्ञानमुडैय परमैकान्तिक्कुम् तऩ् अधिकार-विशेषत्ताले अग्नि-इन्द्रादि-शब्दङ्गळैक् कॊण्डु यजित्तालुम् त्रैलोक्य-शारीरकऩागप् परमात्मावै उपासिक्कुमिडत्तिल् अव्वो अचित्तुक्कळ् निऩ्ऱ मात्रम्; अग्नि-इन्द्रादि-शारीरकऩाऩ परमात्मावै उत्तेसित्तुप् प्रवर्त्तिक्कुमवऩुक्कु इव् विशेषणङ्गळ्३ कञ्चुकमात्रङ्गळाय् आराध्यङ्गळाग&lt;br&gt;&#xA;उद्देश्यमल्लामैयालुम् सिल इडङ्गळिल् अनन्यथासिद्ध-जीवलिङ्गङ्गळ् इल्लादबोदु१ “साक्षादप्यविरोधं जैमिनिः’’१ ऎऩ्गिऱ कट्टळैयिले अग्नि-इन्द्रादि-शब्दङ्गळ्दाऩे व्युत्पत्ति-विशेषत्तालेa भगवत्-असाधारणङ्गळाऩ तिरुनामङ्गळ् पोले साक्षात्-भगवत्-वाचकङ्गळागैयालुम्, इप् प्रतिपत्ति-विशेषमुडैयवऩुक्कुb ऎङ्गुम् एक-याजित्वमेयागैयाल्c अन्य-यजन-दोषमिल्लै। सिल कामनाविशेषत्तालेd भगवत्-विशेषणमाऩ निलैयैप् पारादे देवतान्तरङ्गळैप् पऱ्ऱुवार्क्के अन्य-यजन-दोषम् वरुम्।&lt;br&gt;&#xA;२५। जीवऩुडैय तर्मबूदज्ञानम् नित्यम् ऎऩ्बदु ऎप्पडि?&lt;br&gt;&#xA;२५। ज्ञान-स्वरूपऩुमाय् ज्ञातावुमाऩ इव्वात्माविऩुडैय धर्मभूतज्ञानत्तिऱ्कु उत्पत्ति-विनाशादिकळ् प्रत्यक्षादि-सकल-प्रमाणङ्गळालुम् काणानिऱ्क इवऩुडैय धर्मभूतज्ञानम् नित्यम् ऎऩ्ऩप्पोमो? इप्पडिच् चॊऩ्ऩ इडङ्गळ् ईश्वरज्ञान-विषय मामत्तऩेयऩ्ऱो? ऎऩ्ऩिल् - इदु यथा न क्रियते ज्योत्स्ना मल-प्रक्षाळनान्मणे:&amp;lsquo;&amp;lsquo;१ इत्यादि वचनङ्गळाले जीवऩुडैय ज्ञानम् नित्यमाय् कर्मविशेषत्ताले ऒरुक्काल् तिरोहितमाय्, ऒरुक्काल् प्रकाशिक्किऱदु ऎऩ्गैयाले परिहृतम्। इप्पडि नित्यम् ऎऩ्ऱु प्रमाण-सिद्धमाऩ धर्मभूतज्ञानत्तिऱ्कु अवस्था-भेदत्ताले उत्पति-विनाशादि-व्यवहारम् उपपन्नम्।&lt;br&gt;&#xA;२६। जीवऩुडैय तर्मबूदज्ञानम् जीवर्गळुक्कु मऱैन्दु किडक्किऱदु ऎऩ्बदु ऎप्पडि?&lt;br&gt;&#xA;२६। आऩालुम् स्वयंप्रकाश-स्वभावमाऩ ज्ञानम् ऒऩ्ऱाले तिरोहितमाय् प्रकाशियादे किडक्किऱदु ऎऩ्ऱाल् कुदृष्टिकळ्१ सॊल्लुम् कट्टळै यागादो ? आऩबिऩ्बु प्रकाशियादबोदे२ ज्ञानम् इल्लैयाग वेण्डावो ? ऎऩ्ऩिल् - धर्मभूतज्ञानत्तिऩुडैय नित्यत्व-वचनत्तैक् कुलैयामैक्काग विषय-प्रकाश कालत्तिले३ ज्ञानान्तर-निरपेक्ष माग प्रकाशिक्कुम् ऎऩ्ऱु इप्पडिये इदिऩुडैय स्वयं-प्रकाशत्वत्तै४ नियमित्तबडियाले५ प्रकाशियाद कालत्तिलुम् धर्मभूतज्ञान-सद्भावत्तिऱ्कुa ६ विरोधमिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;२७-२८ आत्माविऩ् आनन्दस्वरूबत्वम् पऱ्ऱि ऎऴुम् सङ्गैगळ्&lt;br&gt;&#xA;२७। आनन्दमावदु पुरुषऩुडैय धर्मविशेषमागवऩ्ऱो प्रयक्षादिकळाल् तोऱ्ऱुगिऱदु। इप्पडियाऩाल् आत्मस्वरूपत्तै आनन्दम् ऎऩ्गै विरुद्धमऩ्ऱो? ऎऩ्ऩिल् - धर्मभूतमाऩ आनन्दमुम् धर्मियाऩ आनन्द&lt;br&gt;&#xA;१-तर्मबूदज्ञादम् इरुप्पदऱ्कु। १-gefe&amp;rsquo;। २-ईरियादबोदु, ३-frळऩ। त्तिले। ४-पुळ्ळऩ:४म्। ५-नियमित्तबडियागै याले, ६-ईर्सात्तिऱ्कु&amp;rsquo;।&lt;br&gt;&#xA;मुम् वेऱागैयाल् विरोधमिल्लै, धर्मियैयुम् ज्ञान स्वरूपमत्यन्तनिर्मलं&amp;rsquo;&amp;lsquo;१, “ज्ञानानन्दमयस्त्वात्मा”२ ऎऩ्गिऱबडिये अनुकूल-प्रकाश-रूपमागैयाले आनन्दमॆऩ्ऩक् कुऱैयिल्लै। आत्म-स्वरूपत्तिऩुडैय अनुकूलत्वम् एकरूपम्। कर्मवश्यऩुडैय धर्मभूतज्ञानत्तिऱ्कु अनुकूलत्वम् प्रतिकल-दशैयालुम् उदासीन-दशैयालुम् इडैयिडप्पट्टु नानाप्रकारमाय् इरुक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;२८• इप्पडि आत्मस्वरूप-आनन्दम् नित्यमाग प्रकाशिकिऱदागिल् तिरोहितमाय्क्किडन्दु योगदशैयिलुम् मुक्तदशैयिलुम् प्रकाशिक्किऱदु ऎऩ्गै विरुद्धमऩ्ऱो ? ऎऩ्ऩिल् - मन्दमाऩ आनुकूल्यम् निर्विकार-स्वप्रकाशत्ताले ऎप्पोदुम् तोऱ्ऱि तीव्रमाऩ अनुकूलत्वम् अनादिकर्म-मूल-भगवत्-सङ्कल्प-विशषत्ताले तिरोहितमाय् पिऩ्बु योगादिदशैकळिले धर्मभूतज्ञानताले अनुभाव्यमागिऱदु। आगैयाले प्रकाश-तिरोधानङ्गळ्a भिन्नविषयमागैयाले विरोधमिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;२९।३१ कैवल्यम् पऱ्ऱि ऎऴुम् सङ्गैगळ्&lt;br&gt;&#xA;२९। इप्पडियाऩाल् मन्दमाऩ आनुकूल्यम् नित्यानुभाव्यमाय् निऩ्ऱदु; मुक्त-दशैयिल् अनुभविक्कुम् तीव्रमाऩ स्वरूब आनुगूल्यम् तिरोधायकङ्गळाऩa सर्वकर्मङ्गळुम् कऴिगैयाले परमात्मा-अनुभव-आनन्दत्तोडे कूड निऱ्कवेण्डि इरुन्ददु१। योग-दशैयिल् स्वरूप-अनुभवमुम् उपाय-कोटियिलेb सॊरुगिc निऩ्ऱदु। इप्पडि इरुक्क शब्दादि-विषय-अनुभवत्तोडुम् भगवत्-अनुभवत्तोडुम् कूडाद स्वरूप-अनुभवम् ऎऩ्ऱु ऒरु पुरुषार्थत्तै भोग-मोक्षङ्गळोडु ऒक्क पिरिय ऎण्णुगै२ युक्तमो ? ऎऩ्ऩिल् - योग-आरम्भ-दशैयिले आत्माविऩुडैय तीव्र आनुकूल्यत्तैक् कण्डादल्, मुऩ्बे केट्टादल् कर्मविशेष-वशत्ताले अव्३ अनुभव अनुव्रुत्तियिलेd आसैयुडैयवऩाय्, अदुक्कीडाऩ उपाय-अनुष्ठानम् पण्णि, अप्पडि अनुभविक्कैयिल्४ विरोधमिल्लै। इव्वळवु५ अनुभवम् उडैयवऩै मुक्तऩॆऩ्ऱविडम् यस्सदा मुक्त एव सः इत्यादिकळिऱ् पोले उपचारम्।&lt;br&gt;&#xA;३०। कैवल्यं भगवन्तं च मन्त्रोऽयं साधयिष्यति’’ ऎऩ्ऱु स्वरूप-अनुभवत्तैक् कैवल्यम् ऎऩ्गैयालुम्, मुक्तिः: कैवल्य-निर्वाण-श्रेयो-नि:श्रेयसामृत२ ऎऩ्ऱु पर्यायङ्गळागप् पठिक्कैयालेa कैवल्य-शब्दमुम् मुक्तिवाचक शब्दमागैयालुम्, न्याय-भूषणादि-मतकळिऱ् पोले स्वानन्दानुभवमे मोक्षमाय् भगवत्-अनुभवम् इव् आनन्दानुभव-सिद्धिक्कु उपयुक्तमादल्b, श्री विष्णुलोकदिकळिले भोगविषय मादल् आऩालो ? ऎऩ्ऩिल् - इदु मुक्तऩुक्कुप्१ परमात्मावै अनुभाव्यऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱ श्रुति-स्मृति-इतिहासादि-सर्वंप्रमाणङ्गळालुम् परिहृतम्। इप्पडि भगवत्-अनुभवरूप-मुक्तिदशै यिल् कैवल्य-शब्दम् सव-विरोधिकळुम् कऴिगैयाले उपपन्नम्। आत्मानुभव-मात्रत्तिल् कैवल्य-शब्दम् केवल-अनुभव-विवक्षैयाले प्रयोगिक्कप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;३१। ये तु शिष्टास्त्रयो भक्ताः फलकामा हिते मताः। सर्वे च्यवन-धर्माणः प्रतिबुद्धस्तु मोक्षभाक् ॥१॥&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्गैयाले ऐश्वर्यम् पोले आत्ममात्रानुभवमुम् नित्यम् ऎऩ्ऱु कॊळ्ळवॊण्ऩादु। विषयानुभवहेतुक्कळाऩ सर्वकर्मङ्गळुम् कऴिगैयाले मीण्डु(म्) संसारम् उण्डामो ऎऩ्ऩवॆrण्ऩादु। इरण्डु पडियुम् कूडादॊऴिन्दाल् वेऱॊरु निलै इल्लामैयाले इव्वात्मावुक्कु कैवल्यम् ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पडुगिऱ पुरुषार्थ-विशेषम् घटियादबडिa इरुन्ददे ऎऩ्ऩिल् - इदुवुम् अनुपपन्नम्। आत्म-मात्र-अनुभव-हेतुवाऩ उपाय-विशेषङ्गळाले इप्पुरुषार्त्तत्तिऱ्कु तत्कालत्तिल् विषय-अनुभवम् इऩ्ऱिक्के इरुक्कुमत्तऩै। इव् आत्मानुभवम् निवृतमाऩवळविल्b १ पूर्व कर्मङ्गळाले पिऩ्बु वैषयिकमोगम्c वरक्कूडुगैयाल् मीट्चिक्कुम् कुऱैयिल्लै। इव् अनुभवमुडैयवर्गळिले सिलर् साक्षात्-मोक्षेपायत्तैयुम् पऱ्ऱिवैक्कैयाले, मधु-विद्यादिकळिल् कणक्किले सिऱिदु कालम् इव् आत्ममात्रानुभवम् पण्णि पिऩ्बु परमात्म-अनुभवत्तोडे तलैगट्टवुमाम्। इप्पडि आत्ममात्रानुभवम् नित्यम् अल्लामैयाले सर्वे च्यवन-धर्माणः” ऎऩ्ऱदुवुम् सेरुम्। आत्ममात्र-अनुभव-पूर्वमाग परमात्मानुभवम् पिऱन्दाल् प्रथमम् पिऱन्द आत्मानुभवत्तिऱ्कु सङ्कोचमऩ्ऱिक्के मेल् एऱ्ऱमाऩ अनुभवम् वरुगिऱ वळवे यागैयाले इव् विवक्षैयडियागa इव् अनुभवम् नित्यम् ऎऩ्ऱार्गळित्तऩै।&lt;br&gt;&#xA;३२ पगवाऩुक्के तासऩाऩ जीवऩ् मऱ्ऱवरुक्कुत् तासऩादल् पॊरुन्दुमा ?&lt;br&gt;&#xA;३२। ऒरु राजावुक्कु गर्भदासऩायिरुप्पाऩ्b ऒरुत्तऩ् राजाविऩ् अडियार्क्कु अडियऩामो? इप्पडि याम् पोदु इवऩै अडिमै कॊण्डवऩुक्कुम् राजद्रोहमागादो ? आऩबिऩ्बु अनन्यार्ह-भगवत्-शेषत्वमुम् जीवशेषत्वमुम्१ घटेिक्कुमो?c ऎऩ्ऩिल् - राज-स्वातन्त्र्य त्ताले राजदासऩ् तदीयदासऩाम् पोदु विरोदमिल्लै। इङ्गुम् अप्प्टिये भगवत्-सङ्कल्पत्ताले ऒरु जीवऩुक्कु ऒरु जीवऩ् दासऩागक् कुऱैयिल्लै। अदिल् “अडियार्क्कु ऎऩ्ऩै आट्पडुत्त विमलऩ्१ ऎऩ्गिऱबडिये भागवतविषयत्तिल् वरुम् दास्यम् अनुग्रहफलमाय् निऱम्बॆऱ्ऱिरुक्कुम्a; इतरविषयत्तिल् वरुम् दास्यम् अडियारैत् तण्णियवर्गळुक्कुत्b तेवै सॆय्यc विडुत्ताऱ्पोल१ निग्रहफलमाय् निकर्षावहमाम्d।&lt;br&gt;&#xA;३३; पागवदरैयिऩ्ऱि मऱ्ऱवरुक्कु अडिमै सॆय्बवऩ् निलै पऱ्ऱिय सर्च्चै&lt;br&gt;&#xA;३३। इप्पडियागिल् कर्मवशत्ताले भागवत-व्यतिरिक्त विषयङ्गळिले लौकिक-वैधिक-मर्यादैकळिले अवर्जनीयमाऩe दास्यमुण्डाऩाल् कालविसेषादिगळिल् चोदितमाऩf प्रकारत्तैयॊऴिय शरीरत्तै विडिल् आत्म-हत्यादि-दोषमुण्डाम्; तप्पिप्पोगिल्२ कळ्ळऩुम्; देवतान्तर-परराऩ विबरीदरै अनुवर्त्तिक्किल् देवतान्तर-भजनत्तिलुम् काट्टिल् कष्टमाम्। इदु पराभवा नाथ न तेऽनुरूपः२ ऎऩ्ऱुम्, “निऩ् सायै अऴिवु१ ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱ पडिये ईश्वरऩुक्कुम्१ अवद्यमाम्a। इप्पडिप्पट्ट अवस्थैयिल् इवऩै उभय-भ्रष्टऩाक्किb इडैयऩ् ऎऱिन्द मरम् पोले वैक्किल् ईश्वरऩ् ज्ञानीत्वात्मैव मे मतं२ ऎऩ्ऱु अरुळिच्चॆय्द अर्थम् ऐवायरवणैमेल् आऴिप्पॆरुमाऩार् मॆय्वासगम्३ ऎऩ्ऩुम्बडि उपालम्भ विषयमागादो? ऎऩ्ऩिल् - इप्पडियागादु। इन्द अनन्यार्ह-शेषत्व-ज्ञानम् पिऴैयऱ१ उडैयाऩ् ऒरुवऩुक्कु प्रारब्ध-कर्म-विशेषत्ताले इप्पडि दुर्दशै उण्डाय्त्तागिल् वैनतेयर् वरत्तिल् पोले दास्यम् मीळुम् विरगु काट्टिक्कॊडुत्तल् , इवऩुक्कु स्वामी ऎऩ्ऱु पेर्बॆऱ्ऱ विपरीत-जनत्तै२ अऴियच् चॆय्दु इवऩे स्वतन्त्रमाक्कुदल्, इवऩ् तऩक्कु आर्तियै विळैप्पित्तु कडुग मोक्षार्थ-प्रपत्तियिले मूट्टुदल्, एदेऩुम् ऒरु विरगाले सर्वेश्वरऩ् इवऩै नॆञ्जाऱल्३ तीर्क्कुम्। इदु मच्चित्तः सर्वदुर्गाणि मत्प्रसादात् तरिष्यसि१ इत्यादिवसऩङ्गळाले सिद्धम्। इप्पडि असह्यमाऩ अन्यशेषत्वम् वन्द कालत्तिल् अदै एदेऩुम् ऒरु विरगाले कऴित्तुत् तन्दरुळ वेण्डुमॆऩ्ऱु स्वतन्त्र-निरुपाधिक-स्वामिक्कुप् पॊदुविले विण्णप्पम् सॆय्य वडुक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;३४। तिव्य तम्बदिगळिऩ् एग सेषित्वम् पऱ्ऱिय सर्च्चै&lt;br&gt;&#xA;३४। ईश्वरऩ्४ ऒरुवऩुक्कु ऎल्लाम् अनन्यार्ह-निरुपाधिक-शेषम् ऎऩ्ऱुम् अदडियाग विनियोग-प्रकारत्तालेa तदीय शेषम् ऎऩ्ऱु प्रमाणङ्गळ्५ काट्टा निऱ्क इरुवरुक्कुम् तत्-व्यतिरिक्तम् ऎल्लाम् निरुपाधिक-शेषम् ऎऩ्ऩप् पोमे ? सोपाधिक शेषित्वत्तैयुम् निरुपाधिक शेषित्वत्तैयुम् कूट्टि उभयाधिष्ठानं चैकं शेषित्वं ऎऩ्ऩत्ताऩ् पोमो ? आगैयाल् कीऴ्च्चॊऩ्ऩ कट्टळैयिलेb इरुवरुक्कुम् तत्-व्यतिरिक्तमॆल्लाम् शेषमाऩुलुम्, ऒरुत्तरुक्कु निरुपाधिक-शेषम् ऒरुत्तरुक्कु तदीयत्वमडियाग सोपाधक-शेषम् ऎऩ्ऱु पिरिक्क वेण्डावो ? ऎऩ्ऩिल् - इदु इरुवरुक्कुम् तत्-व्यतिरिक्तमॆल्लाम् शेषम् ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱ श्रुति-स्मृति-वचनकळिल् उपाधिकळ् सॊल्लामैयालुम्, स्वारस्यत्तैप्a बाधिक्कैक्कु वेऱु प्रमाणम् इल्लामैयालुम्, ऒरुवरुक्कु अनन्यार्ह-शेषम् ऎऩ्ऱविडम् तदन्तर्भावात् त्वां न पृथगभिधत्ते श्रुतिरपि१ ऎऩ्गिऱ कट्टळैयिले निर्वाहिक्क शक्यमाय्१ इरुक्कैयालुम् इरुवरैयुम् पऱ्ऱ व्यतिरिक्तमॆल्लाम् निरुपाधिक-शेषम् ऎऩ्ऩक् कुऱैयिल्लै। इप्पडि इतरङ्गळैप् पऱ्ऱ इरुवरुक्कुम् वन्द एकरूपमाऩ शेषित्वम् अन्योन्यम् आकारमेदत्ताले वरुम् साम्य-वैशम्यङ्गळुक्कु निवारक मल्लामैयालेc २ नित्य-व्यवस्थितमाऩ पतित्व-पत्नित्वङ्गळुक्कुम् दण्डधरत्व-पुरूषकारत्वङ्गळुक्कुम् विरुद्धमऩ्ऱु। इव् अर्थम् ऒरु हविस्सैप्पऱ्ऱ इरण्डु तेवदै कळ् सेर उद्देश्यरामिडत्तिल् साम्य-वैषम्यङ्गळ् प्रमाणाप्रतिनियतङ्गळाऩ कट्टळैयिले तॆळिन्दु कॊळ्वदु।&lt;br&gt;&#xA;३५। पगवत् पागवद कैङ्गर्यबररुक्कु वर्णाच्रम तर्मङ्गळ् तेवैया ?&lt;br&gt;&#xA;३५। इप्पडि श्रियःपतियैप्पऱ्ऱ तदीय-शेषत्व-पर्यन्तमाऩ दास्यत्तै अऱिन्दवर्क्कुक् कैङ्गर्यमुम् तदीय-कैङ्कर्य-पर्यन्तम्१। इदु राजवत-उपचारम् ऎऩ्गिऱ कणक्किले काण वेण्डिऩाल्, मालाकरण-दीपारोपण-स्तुति-नमस्कार-कीर्तनादिककळैयुम् किंकरऩुक्कु अडैत्त२ वेषत्तैयुम् ऒऴिय वर्णाश्रमधर्मङ्गळ् ऎऩ्ऱु सिल कर्तव्यङ्गळुम् अवऱ्ऱुक्कु अडैत्त३ वैषम्यङ्गळुम्a इवऩुक्कुप् परिग्राह्यङ्गळामो? ऎऩ्ऩिल् - इदु कैङ्गर्य शब्दत्तिऱ्कुप् पॊरुळऱियामल् सॊऩ्ऩबडि, किङ्गरऩावाऩ् एवल्देवै सॆय्युमवऩ्। कैङ्गर्यमावदु स्वामि एविऩवऱ्ऱैच् चॆय्गै। आगैयाल् सर्व स्वामियाऩ इश्वरऩ् तम्दाम् अधिकारिक्कु अनुरूपमाऩ भगवत्-भागवत-विषयङ्गळिल् शास्त्र-मुखत्ताले एविऩ तेवैगळैच् चॆय्गै इङ्गु कैङ्गर्यम्; इदु तविरुगै अपराधम्। मालाकरणादि विशेषकैङ्कर्यङ्गळैयुम् तन्दाम् अधिकारङ्गळैप् पार्त्तु यथा शास्त्रम् अनुष्ठियाद पोदु अपराधमाम्। आगैयाल् तन्दामुक्कडैत्त शौच-आचमन-स्नान-सन्ध्योपासनदिकळै विट्टाल् सन्ध्याहीनः अशुचिर्नत्यं अनर्ह: सर्वकर्मसु । यदन्यत कुरुतेकर्म न तस्य फल-भाकभवेत् ॥१॥ इत्यादिकळिऱ्पडिये विशेष-कैङ्कर्यङ्गळुक्कु अनर्हऩाम्, अवै पण्णिऩालुम् उगप्पुक्कु उडलागादुa। “वृत्ततस्तु हतो हतः१ ऎऩ्ऩुमवस्तैयुम्१ वरुम्।&lt;br&gt;&#xA;३६। परमैगान्दि तर्मम् कलियुगत्तुक्कुप् पॊरुन्दुमा ?&lt;br&gt;&#xA;३६। इप्पडि तदीयपर्यन्त-कैङ्कर्यत्तिले२ प्रवृत्तऩाऩवऩुक्कु भगवच्छास्त्रादिकळिल् सॊल्लप्पट्ट कृत-युग-धर्ममाऩ परमैकान्ति-धर्मम् कलियुगत्तिल् अनुष्ठेयमामो ? आगैयाल् इक्कालत्तिऱ्कु अग्नेन्द्रादि-विषय-वर्णाश्रम-धर्मङ्गळुम् स्व-सूत्रोक्त३ भगवत्-अर्चनादिकळुम् कर्तव्यमामत्तऩैयऩ्ऱे? आऩबिऩ्बु इक्कालत्तिल् अधिकारिकळैप् पऱ्ऱ “अथ परमैकान्तिनो भगवत्-आराधन-प्रयोग वक्ष्ये।२ ऎऩ्ऱु भाष्यकारर्४ अरुळिच्चॆय्दबडि ऎङ्ङ्ऩे ? ऎऩ्ऩिल् - इदु अधिकारि वैशम्यम्b अऱियामैयाले३ वन्द चोद्यम्c। ऎङ्ङ्ऩे ऎऩ्ऩिल् &amp;ndash;&lt;br&gt;&#xA;कलौ कृतयुगं तस्य कलिस्तस्य कृते युगे । यस्य चेतसि गोविन्दो हृदये यस्य नाच्युतः ॥ इत्यादिकळिल्१ सॊल्लप्पट्ट२ सत्वोत्तरराऩa अधिकारिकळ् उळ्ळ पोदु इन्द परमैकान्ति-धर्मम् अनुष्ठिक्कक् कुऱैयिल्लै। यस्तु कार्तयुगो धर्मो न कर्तव्यः कलौ युगे’’१ ऎऩ्ऱदुवुम्, अनेक-जन्मसंसार-चिते पापसमुच्चये। नाक्षीणे जायते पुंसां गोविन्दाभिमुखीस्थितिः ॥&amp;lsquo;&amp;lsquo;२ बहूनां जन्मनामन्ते ज्ञानवान् मां प्रपद्यते । वासुदेवः सर्वामिति स महात्मा सुदुर्लभः ॥३&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्गिऱ पडिये अधिकारि-विशेषत्तिऩुडैय दुर्लभतैयैप् पऱ्ऱिच् चॊल्लुगिऱदु। घटिकादिव्यवस्थैकळिऱ्पोलेb कलियुगत्तिऱ्कु२ विशेषित्तु निषेधिक्कुम् धर्मङ्गळिले तात्पर्यमागवुमाम्४।&lt;br&gt;&#xA;*&amp;lsquo;दुर्जनः सज्जनं द्वेष्टि दुर्बलो बलवत्तरम् । रूयवन्तं अरूपी च घनवन्तं च निधनः ॥ अकर्म कर्मिणं द्वेष्टि धार्मिक च न धार्मिकः । निर्गुणो गुणवन्तं च पुत्रैतत् कलि-लक्षणम् ॥ विपरीतं तु राजेन्द्र एतेषु कृत-लक्षणम ॥ ब्राह्मणोऽथवा राजा वैश्यो वा शूद्र एव वा। प्रशस्तेषु प्रसक्ताश्चेत् प्रशस्यन्ते यशस्विनः॥&amp;lsquo;&amp;lsquo;४&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऱु कलियुगत्तिलुम् कल्वऴि नडप्पारैप् पॆऱिल् कृतयुग-पुरुषर्गळोडु ऒप्पार्गळ् ऎऩ्ऱिऱे शास्त्र-तात्पर्यम्।&lt;br&gt;&#xA;“कलौ जगत्पर्तिं विष्णुं सर्वस्रष्टारमीश्वरम् । नार्चयिष्यन्ति मैत्रेय पाषण्डोपहता जनाः ॥&amp;lsquo;&amp;lsquo;५&lt;br&gt;&#xA;इत्यादि वसऩङ्गळिलुम् कलियुगत्तिल् भगवत्-अर्चनत्तै अऴिक्किऱारैप्पऱ्ऱ वॆऱुक्किऱबडि अल्लदु कलियुगत्तिल् भगवत्-अर्चनादिकळुक्कु निषेध-प्रसङ्गमिल्लैd। नम्माऴ्वारुम् कलियुगमॊऩ्ऱिऩ्ऱिक्के तऩ् अडियार्क्कु अरुळ् सॆय्युम् ऎऩ्ऱु अरुळिच्चॆय्दार्।&lt;br&gt;&#xA;३७। पगवत् कैङ्गर्यत्तिऱ्कुक् कालनियमम् उण्डा, अल्लदु इष्टप्पट्ट पोदु सॆय्यलामा ?&lt;br&gt;&#xA;३७। इप्पडि नित्यादिकळिऱ् सॊऩ्ऩ परमैकान्ति धर्मम् ताऩ् अधिकार-अनुगुणमाग अनुष्ठेयमाऩलुम् इऩ्ऩबोदु तिरुवडिदॊऴ, इऩ्ऩबोदु अमुदुबडि साऱ्ऱुप्पडि&lt;br&gt;&#xA;तेड, इऩ्ऩबोदु तिरुवारादऩम् पण्ण, इऩ्ऩ पोदु भगवत्-कथादिकळिले पोदु पोक्क, इऩ्ऩ पोदु भगवत्-विग्रहादिकळै अनुबवित्तु रसिक्क ऎऩ्ऱु ऒरु नियमम् उण्डो ? प्रीति प्रेरितऩाय्क् कैङ्कर्यम् पण्णुगिऱवऩ्, पॆरुङ्गाऱ्ऱिल् माङ्गाय् ऎडुप्पारैप् पोले, तऩक्कु प्रतिभासित्त क्रमत्तिले कडत्तुमत्तऩैयऩ्ऱे? ऎऩ्ऩिल् - प्रीति प्रेरितऩाय्क् कैङ्गर्यम् पण्णुम् पोदुम् इरुळ् तरुमा ञालत्तुळ् इरुन्द नाळ् ईश्वराज्ञारूपमाऩ१ शास्त्रङ्गळैक् कैविळक्कागक्कॊण्डु कैङ्गर्यम् पण्ण वेण्डुगैयाल् काले हि कर्म चोद्यते१ ऎऩ्गिऱ पडिये कर्मविसेषङ्गळुक्कुक् कालम् अडैत्तुक् किडक्कैयालेa मुख्य-कालम्b पॆऱ्ऱबोदु यथाक्रमम् अनुष्ठिक्कवुम्, कूडाद पोदु&lt;br&gt;&#xA;दिवोदितानि कर्माण प्रमादादकृतानि चेत।&lt;br&gt;&#xA;यामिन्याः प्रथमे यामे तानि कुर्यादतन्द्रितः ॥ &amp;lsquo;&amp;lsquo;२&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्गिऱबडिये गौणकालङ्गळिले३ अनुष्ठिक्कवुम्, इरण्डुम् कडैप्पडाद२ पोदु काल-अतिक्रमत्तिल्d सॊल्लुम् कट्टळैगळैच् चॆय्यवुम्, सर्वकालयोग्यमाय् शक्यमाऩ भगवत-स्मरणादिकळैयुम् आत्मगुणङ्गळैयुम् ऒरुक्कालुम् कैविडादॊऴियवुम् प्राप्तम्। इप्पडि अवहितऩुक्कुe ऒरु कालत्तिलुम् कैङ्कर्य-लोपमिल्लै; अन्यार्थ-प्रवृत्ति-रूपमाऩf छिद्रमुम्g इल्लै।&lt;br&gt;&#xA;३८। आसार्यऩ् तवऱु सॆय्दाल् सिष्यऩ् सॆय्य वेण्डियदु ऎऩ्ऩ ?&lt;br&gt;&#xA;३८। भगवत्-कैङ्कर्यत्तिलुम् अल्लाद भागवत-कैङ्कर्यत्तिलुम् काट्टिल् आचार्य-कैङ्कर्यम् प्रधानम् ऎऩ्ऱुम्, आचार्यऩ् सर्व-अवस्थैयिलुम् अत्यन्त-अपरेित्याज्यऩ्a ऎऩ्ऱुम्, यइच्छासन्निपातत्तिलुम्b उपसंगृह्य तृष्णीं व्यतिव्रजेत् १ ऎऩ्ऱुम् सॊल्ला निऱ्क; देवतान्तरत्तैक् कुऱित्तुत् तण्डल-प्रदानम् पण्णिऩालुम्c, शक्यमायिरुक्क भगवद्विषयत्तिल् तण्डल प्रदानादिकळैयुम् कूडत्तवऱिलुम् आचार्यऩ् अत्यन्त-परेित्याज्यऩ् ऎऩ्गिऱ इव् अर्थम् अतिवादमामित्तऩेयऩ्ऱोd? इङ्ङ्ऩल्लाद पोदु इच् शिष्यऩ् गुरु-परम्परैयोडु तुवक्कऱ्ऱदाले१, इवऩ् ऎम्मुखत्ताले१ परमगुरुवाय् अशरण्य-शरण्यऩाऩ सर्वेश्वरऩोडु तुवक्कुण्डायिरुप्पदु ऎङ्ङ्ऩऩेऩ२ ? ऎऩ्ऩिल् - इप्पडि आचार्यऩुडैय अत्यन्त-परित्यागत्तिऱ्कु हेदुवाऩ देवतान्तरस्पर्शम् उळ्ळबोदु, ताऩ् अवऩोडु तुल्य दोषऩ् अऩ्ऱिक्के परमैकान्तियाऩ निलै कुलैयागे पोरुमागिल्, अवऩ् पुरियुमळवुम् अवऩुक्कु उळ्ळिडाय् निऩ्ऱु उपदेशित्त सर्वेश्वरऩैये प्रणामादिकळुक्कु विषयमाक्कि अवऩै मुदलागक्कॊण्डु गुरुपरम्परा-निष्ठऩाय्प् पोरुगैयाले इवऩुक्कु गुरुपरम्परा-पूर्वक-भगवत्-अन्वयम् कुलयादु। हितैषियाऩf आचार्यऩ् शिष्यऩै सर्व-अवस्थैयिलुम् यथा-शास्त्रम् तिरुत्त विरगुबार्क्कुमाप् पोले, शास्त्रवश्यऩाऩ शिष्यऩुम् आचार्यऩै सर्वावस्थैयिलुम् एकान्त-बोधनङ्गळालुम्g भगवत्-प्रपत्यादिकळालुम् तिरुत् तुगैयुम् शास्त्रीयमाऩ आचार्य-कैङ्कर्यम्। इप्पडि नल् वऴियिले मीट्कत् तॊडङ्गिऩाल्३ भगवत्-कृपै अडियाग एदेऩुम् ऒरु विरगाले इरुवरुम् ईडेऱुवर्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;३९: सिऱिदुम् सुदन्दिरमऱ्ऱ जीवऩुक्कु अनिष्टङ्गळ् पोग वेण्डुम् ऎऩ्ऱु &amp;lsquo;नम&amp;rsquo; ऎऩ्बदाल् प्रार्त्तिप्पदुम् पॊरुन्दुमा?&lt;br&gt;&#xA;३९। चेतनऩेयागिलुम् स्वयं मृत्पिण्ड-भूतस्य परतन्त्रस्य देहिनः१ ऎऩ्ऩुम् पडिये अचेतनम् पोले अत्यन्त परतन्त्रऩागिल् शास्त्र-वश्यतै कूडुमो? अदु कूडा तॊऴिन्दाल् कर्मवश्यतैयुम् संसारमुम् कूडुमो ? इप्पडि अनिष्ठमऩ्ऱिक्केयॊऴिन्दाल् अनिष्ट-निवृति-प्रार्थऩम् कूडुमो ? ऎऩ्ऩिल् - इवऩुडैय पारतन्त्र्यम् शास्त्र-वश्यतैक्कु अनुगूलम्; ऎङ्ङ्ऩे ऎऩ्ऩिल् - ईश्वरऩैप् पोले अत्यन्त-स्वतन्त्रऩागिलुम्१ शास्त्रवश्यऩागाऩ्; प्रकृति-कालादिकळैप् पोल अचेतनमागिलुम् शास्त्रवश्यऩागाऩ्; चेतनऩ् आऩालुम्, शास्त्र-अर्थत्तै केट्कैक्कु योग्यमल्लाद तिर्यगादि-जन्ममागिलुम् शास्त्रवश्यऩागाऩ्। इप्पडि वर्ण-आश्रमादि उपाधिकळुक्कुमऩ्ऱिक्के ताङ्गळे भगवत्-अभिमतत्तैa साक्षात्करिक्कुम्बडियाऩ मुक्तरुक्कुम् नित्यरुक्कुम् शास्त्रापेक्षैb इल्लै। इप्पडियाऩ पिऩ्बु एदेऩुमॊरु जात्याद्युपाधिकळोडे कूडि उपदेश-निरपेक्षमागc अऱिय विरगऩ्ऱिक्के उपदेशित्ताल् अऱिय येग्यऩुमायिरुक्कुमवऩ् शास्त्रवश्यऩ्। इवऩ् शास्त्र-अर्थम् अनुष्टिक्कुम् पोदु चित्&lt;br&gt;&#xA;a - पगवाऩुडैय विरुप्पत्तै; b - सास्त्रत्तिऩ् तेवै; c - उबदेसमिल्लामल्;&lt;br&gt;&#xA;१ - अत्यन्त-स्वातन्त्र्य ऩागिलुम्, १। स्वय मृत्पिण्डभूतस्य परतन्त्रस्य देहिनः । स्वरक्षणेप्यशक्तस्य को हेतुः पररक्षणे ॥ इदि, समु। (१७।६३) - ईसुवरऩुडैय प्रेरणै इल्लैयेल्) मण् कट्टि पोल् ऒरुवऩुक्कु वसप्पट्टवऩाऩ जीवऩ् तऩ्ऩै कात्तुक् कॊळ्ळक्कूड सक्तियऱ्ऱवऩाय् इरुक्किऱाऩ्। अवऩ् मऱ्ऱवरै काप्पाऱ्ऱुवदऱ्कु इडमेदु ? शक्तियैयुम्a १ प्रवृत्ति-शक्तियैयुम्b ईश्वरऩ् कॊडुत्तु वैक्कैयाले अनुष्ठान-उपयुक्त-स्वतन्त्र्यमुण्डुc। अचित्तुक्कळुक्कुम् व्यापार-आश्रयत्वम् उण्डेयागिलुम् ईश्वरऩ् इवऱ्ऱिऱ्कु बुद्धियैक् कॊडुत्तु व्यापरियामैयालेd शास्त्र-वश्यत्वादिकळिल्लैयायिऱ्ऱु। जीवऩुक्कु इच्शक्तियिऩुडैय सद्भावत्तिलुम्e, अ(च्)शक्तिउण्डाऩालुम्२ अबेक्षिदम् अऱियुम् पोदुम्, अऱिन्दाल् प्रवर्तिक्कुम् पोदुम्, अदिऩ् फल-अनुभवम् पण्णुम् पोदुम्, तदुचितङ्गळाऩ ईश्वर-अभिप्रायङ्गळ् वेण्डु कैयाले परतन्त्रऩ् इवऩ् आऩाऩ्३। अव्वळवैयिट्टु “सूत्र-प्रोता दारुमयीव योषा१ ऎऩ्गिऱदु। अनन्यपरङ्गळाऩf वेदान्त-वाक्यङ्गळुम् जीवऩुक्कु ज्ञातृत्व-कर्तृत्व-भोक्तृत्वङ्गळैप् पिरिय कण्ठोक्ति पण्णिवैत्तऩg ४। इप्पडियाऩलुम् ईश्वरऩिऱ् काट्टिलुम्, अचित्तिऱ् काट्टिलुम्, तिर्यक्-आदिकळैक्काट्टिलुम्, मुक्तर्-नित्यर् कळैक्काट्टिलुम् व्यावृत्तङ्गळाऩh पारतन्त्र्य-चेतनस्य-शास्त्र-श्रवणयोग्यत्व-प्रकृतिबन्ध५ -किञ्चित्ज्ञत्वादेिकळालेi शास्त्र-वश्यऩाय् परमात्म-स्वातन्त्र्यमडियाग परतन्त्रऩाऩ ताऩ् सुमन्द स्वातन्त्र्यत्ताले कर्तावाय्, कर्मफलप्रदऩाऩ भगवाऩुडैय अभिप्रायविशेषमडियाग उण्डाऩ अनुकूल-प्रतिकूल-अनुभवङ्गळाले भोक्तावाय्, इप्पडि शास्त्र-वश्यऩ् ऎऩ्ऱुम् कर्म-वश्यऩ् ऎऩ्ऱुम् जीवऩ् निऱ्किऱ निलैक्कुक् कुऱैयिल्लै। इङ्गिलैयै “पॊय्न् निऩ्ऱ ञाऩमुम् पॊल्लावॊऴुक्कुम् अऴुक्कुडम्बुम् इऩ्ऩिऩ्ऱ नीर्मै१ ऎऩ्ऱुम् आऴ्वार् अरुळिच् चॆय् तार्। इप्पडित् तॆळिन्दाल् अनिष्ठ-निवृत्तियैप् प्रार्थिक्कै१ उपपन्नम्a।&lt;br&gt;&#xA;४० ऎम्बॆरुमाऩैक् कुऱित्तु जीवऩुक्कु उळ्ळ आदेयत्वम् विदेयत्वम् सेषत्वम् इवऱ्ऱिल् मिग मुक्कियमाय् अनुसन्दिक्क उरियदु ऎदु ?&lt;br&gt;&#xA;४०। इप्पडि परतन्त्रऩाऩ जीवऩुक्कु सर्वशरीरियाऩ परमात्मावैप् पऱ्ऱ आधेयत्व-विधेयत्व-शेषत्वङ्गळ् मूऩ्ऱुम् अनुसन्धेयङ्गळाय् निऱ्क, इवऱ्ऱिल् शेषत्वत्तै प्रधानमाक्किक् कॊण्डु, दासोऽहं ऎऩ्गिऱ प्रतिपत्तियिलेb मुमुक्षूक्कळ् ऊऩ्ऱिप् पोरुगैक्कु अडियॆऩ्? ऎऩ्ऩिल् - स्वरुप-सत्तैक्कु उऱुप्पाऩ आधेयत्वत्तालेc परम-पुरुषार्थत्तिऱ्कु आश्रयमात्र-सिद्धियुण्डाम्। प्रवृत्ति-निवृत्ति-विशेष-पर्यन्तमाऩ विधेयत्वत्ताले उपाय-विशेष-परिग्रत्तिऱ्कु योग्यतैयुण्डाम्। इव् आश्रयमुम् इव् अनुष्ठान-योग्य तैयुम् उण्डायिरुन्दालुम्, प्राप्य-विशेष-रुचि इल्लाद पोदु इवै अन्यार्थङ्गळाम्। कैकर्यरूप-पुरुषार्थ-विशेषम् रुचिक्कुम् पोदु शेषत्वज्ञानम् वेण्डुम्; इदु रुचित्तालुम् इदऱ्कु३ अनुष्ठिक्कुम्? उपायमुम् दासोऽहं इत्यादिकळिऱ्पडिये सर्वशेषियाऩ सर्वेश्वरऩुक्कु नाऩ् शेषम् ऎऩ्गिऱ प्रीतियोडे अनुष्ठिक्क वेण्डुम्। आगैयाल् आधेयत्व-विधेयत्वमाऩ स्वरूपमुम् अनुष्ठिक्कुम् उपायमुम् फलदशैयुम् ऎल्लाम् शेषत्व-अनुसन्धानत्ताले रसिक्किऱदागैयाले इत्तै प्रधानम् ऎऩ्ऱु निऩैत्तु, न देहं न प्राणान्१ इत्यादिकळ् अरुळिच् चॆय्दार्गळ्। इप्पडिप्पट्ट१ शेषत्वमे तिरुमन्द्रत्तिलुम् प्रधानऩमाय् प्रथम-अनुसन्धेयमायिऱ्ऱु। इदऱ्कुप् प्रतियोगियायुम्a आश्रयमायुम् पर-अवरतत्वङ्गळ् तोऱ्ऱुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;४१; सेषत्वत्तै मुदलिलुम् पारदन्द्र्यत्तैप् पिऩ्बुम् तिरुमन्दिरम् कूऱुम् पॊऴुदु सरणागदिगत्यत्तिल् इवऱ्ऱै माऱ्ऱिक् कूऱियदु एऩ् ?&lt;br&gt;&#xA;४१। इप्पडि शेषत्वम् प्रधानमागैयाले तिरुमन्द्रत्तिल् मुऱ्पड शेषत्वमुम् पिऩ्बु पारतन्त्र्यमुम् अडैवे तोऱ्ऱा निऱ्क, “मन्नियाम्यतया मद्दास्यैक स्वभावात्मरूपः”२ इत्यादिकळिल् पारतन्त्र्यत्तै मुऱ्पडच् चॊल्ल वेण्डुवाऩॆऩ्? ऎऩ्ऩिल् - इच् शेषत्वम्दाऩ् सिद्धित्तदुम् &amp;lsquo;&amp;lsquo;&amp;lsquo;उपादते सत्तास्थिति नियमनाद्यै श्चिदचितौ इत्यादिकळिऱ् पडिये स्वतन्त्रऩाऩ ईश्वरऩ् तऩक्काग उपादानम् पण्णुगै यडियाग वरुगैयाले, शेषत्व-सिद्धि-प्रयोजकमाऩ पारतन्त्र्यत्तै मुऱ्पडच् चॊल्लुगिऱदु; आगैयाल् इप्पारतन्त्र्यमुम् शेषत्व-सिद्धिक्कु उऱुप्पाग वरुगैयाले, नियाम्यत्तै मुऱ्पडच् चॊऩ्ऩविडङ्गळिलुम् शेषत्वमे प्रधानमाग विवक्षितम्। दास इति प्रपन्न इतिच१ ऎऩ्ऱुम्, शरणागतोऽस्मि तवास्मि दास इति वक्तारं मां तारय२ इत्यादिकळिलुम् शेषत्व-प्राधान्यमेयिऱे तोऱ्ऱुगिऱदु। निरुपाधिक-भगवत्शषत्वत्तै सवंविषयत्तिलुम् अनुसन्धिक्क, तऩक्कु सर्वत्तिलुम् ममकार-निवृत्तियुम् सिद्धिक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;४२ सरीरम् ञाऩम् इवऱ्ऱिल् ममगारत्तै विट्टाल् मऩत्तडुमाऱ्ऱम् एऱ्पडादा ?&lt;br&gt;&#xA;४२। उपाधियाले शरीरादिकळुम् स्वभावत्ताले ज्ञानादिकळुम् तऩक्कु शेषमाय् निऱ्क, इवऱ्ऱिल् ममकारत्तै विट्टाल् भ्रान्तऩागाऩो? ऎऩ्ऩिल् - मुमुक्षुवुक्कुम् भगवत्-कैङ्कर्यत्तिऱ्कुम् अदऱ्कु अनुगूलमाऩ दहयात्रैक्कुम् उपयुक्तङ्गळल्लादb विषयङ्गळिल् ममकारत्तै निश्शेषमाग विडक्कुऱैयिल्लै। उपयुक्तमाग ईश्वरऩ् अडैत्तुवैक्किऱववऱ्ऱिल्,१ इवऱ्ऱै निरपेक्ष-स्वतन्त्रऩाऩ शेषी तऩक्कुऱुप्पाग नमक्कु अडैत्तु वैक्किऱाऩ् ऎऩ्ऱु तॆळिन्दु निरूपाधिक-ममकारत्तै तविर्न्दाल् भ्रान्तऩागाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;४३ स्वदन्द्रञऩ ईच्वरऩ् अडियार्गळुक्कु वसप्पडुदल् पॊरुन्दुमा ?&lt;br&gt;&#xA;४३। ईश्चरऩ् निरपेक्ष-स्वतन्त्रऩागैयुम् , आश्रित-परतन्त्रऩागैयुम् विरुद्धमऩ्ऱे ? ऎऩ्ऩिल् - स्वतन्त्रऩाऩ राजा अनुगूलराऩ मन्दिरिगळुक्कादल्, वल्लभैयाऩa महिषिक्कादल्, बालराऩ पुत्रादिकळुक्कादल् तऩ् इच्छैयाल् सॊल्लित्तुच् चॆय्युम् कट्टळैयिले, ईश्वरऩुम् सर्वशक्तियाय् निरपेक्षऩाय् वैत्तुb आश्रितर्१ अऴैत्तविडङ्गळिल् वन्दुम्, अबेक्षित्तवऱ्ऱैच् चॆय्दुम्,२ इडैच्चिगळुळ्ळिट्टार् कट्टवुम् अडिक्कवुम् इसैन्दुम्, इप्पडि नडक्किऱ कट्टळैयॆल्लाम् क्वचिदेव पलायनं१ इत्यादिकळुम्२ लीला जगत्पतेस्तस्य छन्दतः संप्रवर्तते&amp;rsquo;&amp;lsquo;१ ऎऩ्गिऱ कट्टळैयिले तऩ् स्वातन्त्रय-काष्ठैयाऩ पडियाले इव्वळवु पारतन्त्र्यम् विरुद्धमऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;४४ पागवदर्गळुक्कुळ् ऒरुवरुक्कॊरुवर् सेषसेषिबावम् इरुप्पदु पॊरुन्दुमा ?&lt;br&gt;&#xA;४४। प्रियो हि ज्ञानिनोऽत्यर्थमहं स च मम प्रियः’’१, &amp;lsquo;&amp;lsquo;&amp;lsquo;श्रद्धधाना मत्परमा मत्तास्तेऽतीव मे प्रियाः ॥&amp;lsquo;&amp;lsquo;२, “पररन्ध्रेषु जात्यन्धाः परदारेष्वपुंसकाः । परीवादेषु ये मूकाः तेऽतीव दयिता मम ॥”, ऎऩ्गिऱबडिये आश्रित विषयत्तिल् अनवधिक-प्रीतियुक्तऩाय् , निरङ्कुश-स्वतन्त्रऩैa इश्वरऩुडैय निऩैवडियाग तदीयशेषत्वमुम् प्रामाणिकमागिल्, तदीयर्क्कु, अन्योन्य-शेषशेषिभावम् वरुगैयाले इतरेतर-आश्रयदोषम्b वारादो? ऎऩ्ऩिल् - मुखभेदत्ताले इरुवरुम् अतिशयाधायकरागैयालेc इरुवरुम् अतिशय-हेतुवाऩ वेषत्ताले शेषभूतराय् अतिशयाश्रय वेषत्ताले इरुवरुम् शेषिकळाग विरोदमिल्लै। इव् अर्थत्तै, बोधयन्तः परस्परं३, “अन्योन्य गुरवो विप्राः अन्योन्य अतिथयः स्मृताः। अन्योन्यमुपकुर्वाणाः तारयन्ति तरन्ति च ॥१ इतयादिळिगळिल् कण्डुगॊळ्वदु।&lt;br&gt;&#xA;४५; आसार्यऩुक्कुच् चिष्यऩ् सोषियावदु ऎप्पडि?&lt;br&gt;&#xA;४५। आऩलुम् शिष्यादिकळुम् तदीयरागैयाले आचार्यादिकळुक्कु अवर्गळैप् पऱ्ऱ शेषत्वम् वरुगै विरुद्धमऩ्ऱो ? ऎऩ्ऩिल् &amp;ndash; इदिलुम् विरोधमिल्ल ऎङ्ङ्ऩे ऎऩ्ऩिल्, तिरुत्तुऴाय्क्कु नीर् इऱैक्कुम् श्रीवैष्णवर्गळैप् पोले आचार्यर्गळुम् भगवत्कटाक्षविशेषत्ताले शिष्यऩाय् वरुगिऱ आत्मावुक्कु ऒरु किञ्चित्कारम्a सॆय्गिऱर्गळायिऱे इरुप्पदु। इप्पडि याऩाल् इरुवरुक्कुम् शेषत्व-प्रतिपत्तिb पॊदुवाय् निऱ्क, किञ्चित्कारप्रकारम् शास्त्रबलत्ताले वेऱुबट्टिरुक्कुम्। आसार्यऩ् सॆय्युम् किञ्चित्कारम् यथाहृदयम् यथार्हं हितोपदेशादिकळ्; शिष्यऩ् सॆय्युम् किञ्चित्कारम् सॊऩ्ऩ अर्त्तैच्१ सिन्दामल् कॊण्डु, कृतज्ञऩाय् नल्वऴि नडन्दु, शक्ति-वञ्चनम् पण्णादे उचितमाऩ शुश्रूषादिकळैप् पण्णुगै। इप्पडि प्रतिपत्ति-विशेष-साम्यमुम् प्रवृत्ति-विशेष नियममुम्d भगवत-आज्ञा-सिद्धमागैयाले, इत् तारतम्यम् विडादॊऴिन्दालुम् परस्पर-शेषत्वत्तिऱ्कु विरोधमिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;४६। ऒऩ्ऱुम् ऒट्टादु ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पडुम् आत्माविल् अञ्ञाऩम् संसारबन्दम् मुदलियवै एऱ्पडुवदु ऎप्पडि?&lt;br&gt;&#xA;४६। आत्मावै नित्य-निर्लेपऩ्a ऎऩ्ऱु शास्त्रम् सॊल्लानिऱ्क इवऩुक्कु नमस्सिल् निषेधिक्किऱb अविद्यादिकळ् परमार्थङ्गळागक्कूडुमो? आऩ पिऩ्बु सांख्यादिकळ् सॊल्लुम् कट्टळैयिले संसारम् आरोपितमाय्c नमस्सुम् अवऩुक्कु अविद्यादिकळ् इल्लै ऎऩ्गिऱदामित्तऩैयऩ्ऱो ? ऎऩ्ऩिल् - जीवऩै नित्य-निर्लेपऩ्ऩ् ऎऩ्गिऱ वाक्यङ्गळ् असित्तुक्कळिल् उण्डाऩ विगारादिगळ् इल्लै ऎऩ्गिऱऩवागैयाले विरोधमिल्लै। संसारम् आरोपितम् ऎऩ्ऩुम् पोदुम्, सेदऩऩाऩ इव्वात्मा ताऩ्१ आरोपिक्क२ वेण्डुगैयाले संसार लेबम् इवऩुक्कु इल्लै ऎऩ्गै ऒरुबडियालुम् कडैप्पडादु। इप्पडि अल्लाद पोदु मोक्षोपायत्तै विधिक्किऱ शास्त्रङ्गळॆल्लाम् निरर्थकङ्गळाम्।&lt;br&gt;&#xA;४७; सुगदुक्कङ्गळै अदुबविप्पदु आत्मावा अल्लदु सरीरमा ?&lt;br&gt;&#xA;४७। इप्पडियाऩुलुम्, पुरुषः सुख दुःखानां भोक्तृत्वे हेतुरुच्यते१ ऎऩ्गैयुम्, पश्चभूतात्मकैर्भोगैः पश्चभूतात्मकं वपुः । आप्यायते यदि तदा पुंसो भोगोऽत्र किं कृत:॥२ ऎऩ्गैयुम् विरुद्धमऩ्ऱो ? ऎऩ्ऩिल् - इन् निषेध वाक्यत्तिल् पुरुषऩुक्कु भोग्यमिल्लै ऎऩ्ऱु विवक्षिद मऩ्ऱु; उडम्बिऩुडैय वृद्धि-ह्रासकळिल्a हर्ष-शोकङ्गळैप् पण्णुगै विवेगिक्कु उचितमऩ्ऱु१ ऎऩ्ऱु इव्वळविले तात्पर्यम्। इप्पडियागैयाल् कर्म-अनुरूपमाग सुख-दुःख-भोक्तृत्वम् जीवऩुक्कु विरुद्धमऩ्ऱु,&lt;br&gt;&#xA;४८ नित्यमॆऩ्ऱु सॊल्लप्पट्ट असित्तै अनित्यमॆऩ्ऱुम् जिवेच्वरर्गळै नित्यमॆऩ्ऱुम् पिरित्तदु पॊरुन्दुमा ?&lt;br&gt;&#xA;४८, चित्-अचित्-ईश्वर-रूपमाऩ तत्वङ्गळ् मूऩ्ऱुक्कुम् स्वरूप-नित्यतैयुम्, ऒरोर् आकारङ्गळाले२ अवस्थान्तरापत्तियुम् उण्डायिरुक्क, असित्तै विसेषित्तु नश्वरम् ऎऩ्गैयुम्, जीवेश्वर तत्त्वङ्गळै विसेषित्तु नित्यङ्गळ् ऎऩ्गैयुम् कूडुमो? ऎऩ्ऩिल्&lt;br&gt;&#xA;&amp;ndash; असित्तुक्कु१ नामान्तर-भजन-योग्यमाऩ स्वरूप-अन्यताभावमुण्डुa; अदिल्लैयागिलुम् जीवऩुक्कु जड-पण्डितादि-संज्ञेकळुक्कीडाऩb ज्ञान-विकाररूप-स्वभाव-अन्यथा-भावमुण्डुc। इवै इरण्डुमऩ्ऱिक्के, ईच्वरऩुक्कु स्वातन्च्यानुबन्धियाऩd सङ्कल्प-विग्रह-विकारादि-अवस्थाभेदमात्रमागैयालेe २ इव्वासिगळै विवक्षित्तु ऒऩ्ऱिऱ् काट्टिल् ऒऩ्ऱिले वासिबड नित्य-अनित्यादि-शब्दङ्गळैप् प्रयोगिक्कलाम्। इप्पडियागैयाले नार-शब्दत्तिल् नित्यऩ् पक्कलिले पिऱन्द तत्त्वङ्गळ् ऎऩ्ऱुम्, नित्यङ्गळुडैय समूहङ्गळ् ऎऩ्ऱुम् महर्षिगळ् पण्णिऩ निर्वसऩङ्गळुक्कुक्f कुऱैयिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;४९; सेदनासेदनङ्गळुक्कु इरुप्पिडमाऩ ऎम्बॆरुमाऩुक्कु अवै इरुप्पिडम् ऎऩ्बदु पॊरुन्दुमा ?&lt;br&gt;&#xA;४९। सर्व तत्त्वङ्गळुक्कुम् आधारभूतऩाऩ ईश्वरऩै इवऱ्ऱिल्३ वसिक्किऱाऩ् ऎऩ्ऱुम्, इवै अवऩुक्कु वासस्थानम् ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुगै उपपन्नमो? ऎऩ्ऩिल् - शरीरत्तिऱ्कु आश्रयमाऩ जीवात्मावै सरीरत्तिल् निऱ्किऱाऩ् ऎऩ्गिऱाऱ् पोले, इङ्गुम् सर्वाधारऩऩ ईश्वरक्कु इवै ऎल्लावऱ्ऱैयुम् इरुप्पिडमागच् चॊल्लक् कुऱैयिल्लै। इत्ताल्&lt;br&gt;&#xA;इवऩै ऒऴिय अवऱ्ऱिऩुडैय१ सत्तैa कूडादाऱ्पोले, अवऱ्ऱै ऒऴिय इवऩुडैय सत्तै कूडादु ऎऩ्गिऱदऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;५०; वस्तुक्कळिल् उळ्ळुम् पुऱमुम् ईसुवरऩ् वियाबित्तु निऱ्ऱल् पऱ्ऱिय सङ्गै&lt;br&gt;&#xA;५०। सर्वत्तिलुम् सिऱियऩाऩ जीवात्मावुक्कु उळ्ळॆऩ्ऱॊरु प्रदेशमिल्लै; विभुक्कळाऩ कालादिकळुक्कुप् पुऱम्बु ऎऩ्ऱॊरु प्रदेशमिल्लै। इप्पडि यिरुक्क ईश्वरऩ् ऎल्ला वस्तुक्कळैयुम् उळ्ळुम् पुऱमुम् व्याबित्तु निऱ्किऱाऩ् ऎऩ्गै कूडुमो ? ऎऩ्ऩिल् - इप्पडिच् चॊल्लुगिऱ वाक्यङ्गळुक्कु सर्व-द्रव्यङ्गळिलुम् ईश्वरऩ् इल्लाद प्रदेशम् इल्लै२ ऎऩ्गैयिले तात्पर्यमागैयाले इङ्गु ऒरु विरोधमुम् इल्लै।&lt;br&gt;&#xA;५१। इऴिवाऩवऱ्ऱुडऩ् कलन्दु निऱ्कुम् ऎम्बॆरुमाऩुक्कु अवऱ्ऱिऱ्कु ऎदिर्त्तट्टायिरुत्तल् ऎऩ्बदु पॊरुन्दुमा?&lt;br&gt;&#xA;५१। इप्पडि हेयवस्तुक्कळ् ऎल्लावऱ्ऱोडुम् सेर्न्दु निऱ्किऱ ईश्वरऩुक्कु अखिल-हेय-प्रत्यनीकतवम्a कूडुम्बडि ऎङ्ङ्ऩे ? ऎऩ्ऩिल् &amp;ndash;अपुरुषार्थङ्गळुम्b विकार-विशेषङ्गळुम् तऩ् स्वरूबत्तिल् किडवादे शरीरमाऩ चेतन-अचेतन-द्रव्यङ्गळिले किडक्किऱवळवे यागैयालुम्, जीवर्गळुडैय संसारत्तै निवर्त् तिप्पिक्क वल्लवऩागैयालुम् इवऩै हेय-प्रत्यनीकऩ् ऎऩ्गिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;५२ ऎम्बॆरुमाऩिऩ् अवाप्त्त समस्त्त कामत्वम् पऱ्ऱिय सङ्गै&lt;br&gt;&#xA;५२। तऩ् लीलैयाले जगत्-व्यापारत्तैयुम् मोक्ष-प्रदानतैयुम्२ पण्णुगिऱाऩ् ऎऩ्ऱल्, इन्द लीलारसम् मुऩ्बु इल्लामैयाले३ अवाप्त-समस्त-कामत्वम् कूडुमो ? ऎऩ्ऩिल् - अवाप्त-समस्त-कामत्वऩ् ऎऩ्गिऱ वाक्यङ्गळुक्कु सत्य सङ्गल्बऩाऩ इवऩ् कामित्तबोदु अवै ऎल्लाम् तलैक्कट्टुम् ऎऩ्ऱु तात्पर्यमागैयाले, तऩ् कामनैयाले जगत्-व्यापारादि-लीलैयैप् पण्णक् कुऱैयिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;५३। तऩ् लीलारसत्तुक्काग जगत् स्रुष्ट्यादिगळैच् चॆय्युम् ऎम्बॆरुमाऩ् मोक्षत्तैत् तरुबवऩागवुम् इरुप्पदु ऎप्पडि?&lt;br&gt;&#xA;५३। इप्पडित् तऩ् लीलारसत्तिऱ्काग व्यापरिक्किऱऩागिल्a, कृपैयाले जगत्-श्रृष्ट्यादिकळैयुम् मोक्षप्रदानत्तैयुम् पण्णुगिऱऩ् ऎऩ्गै कूडुमो ? ऎऩ्ऩिल् &amp;ndash;इन्द लीलैक्कु परदुःखत्तैक् कऴिक्कैयिले नोक्काऩबडियाले पसित्त कूऩर् कुऱळर्क्कु दयाळुवाऩ राजा पाल्सोऱ्ऱैयिट्टु विळैयाडुम् कट्टळैयिले, इव्विळैयाट्टु कृपैयोडे१ सेर्न्दिरुक्कुम्। मऱ्ऱुम् इवऩ् सॆय्युम् लीलैगळॆल्लाम् अनुसन्धेयङ्गळाय्क् कॊण्डु, संश्रितर्क्कु उपजीव्यङ्गळागैयाले ईश्वरऩुडैय सर्वलीलैकळुम् कृपाफलङ्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;५४।आऩलुम् सर्वहिदम् ऎऩ्ऩ वॊण्णादबडि जगत-सृष्टयादिलीलैगळ्१ सिलरुक्कु नरकादि-क्लेशङ्गळैक् कॊडुक्कैयाले, ईश्वरऩुक्कु सर्व-आत्माक्कळ् पक्कलि लुम् कृपै उण्डु ऎऩ्ऱु सॊल्ल वॊण्णादबडि इरुन्ददी२ ऎऩ्ऩिल् - गुण-८दोष-व्यवस्थै३ लोकत्तिले व्युत्पत्तिपण्णa वेण्डुगैयाले, कळ्ळरैत् तण्डित्ताल् राजाविऩुडैय कारुण्यत्तिऱ्कु विरोधम् इल्लादाऱ् पोले, ईश्वरऩुक्कु आज्ञा-अतिलङ्गनम् पण्णिऩ विषयत्तिल् तण्डिक्कै कारुण्य-विरुद्धमऩ्ऱु। दुष्कृत-विनाशम् साधुपरित्राणार्थमागैयाले कृपाफलम् ऎऩ्ऩुमिडम् सुव्यक्तम्b। सापराधराऩ आत्माक्कळ् ताङ्गळे पुरियुम्४ अवस्थैयिल्, तेषां सततयुक्तानांं१ ५, तेषामेव अनुकंपार्थ इत्यादिकळिऱ्पडिये ईश्वरऩ् पण् णुम् हित-प्रवृत्तिकळिल् कृपाफलम् कण्डु कॊळ्वदु।&lt;br&gt;&#xA;५५। इप्पडि आश्रितार्थमाऩ सर्वव्यापारङ्गळुम् तऩक्कु लीलैयाय्, त्रिविध-चेतन-अचेतनङ्गळुम् तऩक्कु विभूतियाय्क् कॊण्डु विळङ्गळाम्बडि निऱ्किऱ ईश्वरऩुक्कु ऒऩ्ऱु लीला-विभूति, ऒऩ्ऱु भोग-विभूति ऎऩ्गिऱ व्यवस्थैक्कुक्a कारणम् उण्डो ? ऎऩ्ऩिल् - ऒरुवऩुक्कु इल्लाद वेषत्तैक् कट्टि, अवऩै ऎल्लोरुम् वेऱॊऩ्ऱगप् भाविक्कुम्बडि१ पण्णुगै लीलैयाग नाट्टिलुम् भरतादि-शास्त्रङ्गळिलुम् प्रसिद्धमागैयाले, इङ्गुम् देवादि-वेषत्तैप् परिग्रहित्तुb, अदऱ्कीडाऩ व्यापारादिकळाले ईश्वरऩुक्कु पर-व्यामोहन-रसत्तिऱ्कुc उऱुप्पाय् निऱ्कुम्२ अवऱ्ऱै &amp;lsquo;लीला-विभूति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम्, स्वाभाविकाकारत्तालेd रसत्तैप् पिऱप्पिक्कुमवऱ्ऱै &amp;lsquo;भोग-विभूति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् विभजिक्कैक्कुक्e कुऱैयिल्लै। आगैयाले बद्ध-चेतनरुक्कुम् मुक्तावस्थैयिल् इन्द लिलोपकरणत्व-दशै३ कऴिन्दु निऱ्कैयाले भोग-विभूतित्वमे उळ्ळदु। ईश्वरऩ् ताऩ् अवदरिक्कुम् पोदु लिलोपकरणमाऩ rदेव-मनुष्यादि-विभूतिकळोडु तऩ्ऩै तुल्यऩाग नडत्तिक् काट्टुगैयाले व्यूह-व्यूहान्तरङ्गळॊऴिन्द अवतारङ्गळै विभवम् ऎऩ्गिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;५६। इप्पडि सर्वेच्वरऩुक्कु लीलोबगरणङ्गळाय्, संसारिगळुक्कु बाधक-स्वभावङ्गळाय् निऩ्ऱa पदार्थङ्गळ् ताऩे१ मुक्त-दशैयिल् भोग्यङ्गळाय् इरुक्कुम् ऎऩ्गिऱ अर्थम् कूडुमो? ऎऩ्ऩिल् - इप् पदार्थङ्गळुडैय बाधकत्वम्b पाबमडियागवुम् पुरुष-विशेषादिकळिले प्रतिनियतमाऩ अल्प-आनुकल्यम् पुण्यविसेष मडियागवुम् वरुगिऱदागैयाल्, इवऱ्ऱुक्कु उपाधियाऩ पुण्य पाबम् कऴिन्दवऩैप् पऱ्ऱ औपाधिकमाऩ बाधकत्वमुम् अल्प-आनुकल्यमुम् कऴिगैयालुम्, शेषिक्कु लीलोपकरणमाय् शरीरतया प्रकारमाय्c निऱ्किऱबडि साक्षात्कृतमागैयालुम्,२ मुक्तऩैप्पऱ्ऱ इवऱ्ऱुक्कु स्वतः प्राप्तमाऩ अतिशयित-आनकृल्यम् उपपन्नम्। सर्व-शक्तियाऩ ईश्वरऩ् तऩ्ऩुडैय१ इच्मछा-वैचित्र्यटियागa २ सहस्र-आगन्तुक-प्रक्रियैयालेb ऒरु वस्तुदऩ्ऩैये प्रतियोगिभेदत्तालेc बाधककमागवुम् अल्पानुलमागवुम् वगुत्तु वैक्किऱाऩ्। इव्वगुप्पडियाग त्याज्य-उपाधेय-विभागम् उण्डागिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;५७। नारायण-शब्दत्तिल् तात्पर्यत्तैक् कणिसिक्किऱd नाऩुऩ्ऩैयऩ्ऱि इलेऩ् कण्डाय् नारणऩे! नी ऎऩ्ऩैयऩ्ऱि इलै१ ऎऩ्गिऱ वाक्यङ्गळ् इरण्डिलुम्३ निषेधङ्गळुक्कु एकरूबमाग अर्थम् कॊळ्ळुगै उचितम्। अदिल् “निऩ्ऩरुळ् ऎऩ् पालदे ऎऩ्ऱुम्, नारणऩे४ ऎऩ्ऱुम् जीव-पर-भेदत्तिले अभिसन्धि उडैत्ताऩe वाक्यत्तिल् इरुवरुडैयवुम् स्वरूपैक्यत्तिले तात्पर्यम् ऎऩ्गै स्ववचन-विरुद्धमाय्, बहुप्रमाण-विरुद्धमुमाम्५। अप्पडिये, नाऩ् उऩक्कु शेषभूतऩायिरुप्पऩ्; नी ऎऩक्कु शेषभूतऩाय्६ इरुप्पुदि७ ऎऩ्गैयुम् प्रमाणगति ऎऩ्ऱु “वरद सकलमेतत् संश्रितार्थं चकर्थ२ ऎऩ्गिऱ ईश्वर-गुणविशेषत्तै सॊल्लुगै स्वरूप-शिक्षार्थमाऩa वाक्यत्तिल् मन्दप्रयोजनमाम्b। नाऩ् शेषमावदु शेषियाऩ नी उण्डाऩाल्; नी शेषियावदु शेषभूतऩाऩ नाऩ् उण्डाऩाल् ऎऩ्ऱु विवक्षिदमाऩाल्, इङ्गु ‘नाऩ्&amp;rsquo;, &amp;lsquo;नी&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ शब्दङ्गळिल् शेष-शेषत्व-संबन्धत्तैक् काट्टुगैक्कु शक्ति इल्लामैयालुम्, इप्पडि लक्षणै कॊळ्ळुगैक्कु ऒरु प्रभूत-प्रयोजनम्c इल्लामैयालुम् संबन्धत्तै इडुक्किd इन् निषेधङ्गळ् किडक्किऩ्ऱऩ ऎऩ्गै उचितमऩ्ऱु। जीवबरर्गळ् अन्योन्यम् स्वरूप-सत्ता-हेतुक्कळ् ऎऩ्गैयुम् प्रमाण-विरुद्धमागैयाल् इव्वनुसन्नाऩम् कूडादबडि इरुन्ददी१ ऎऩ्ऩिल् - आश्रयभूतऩाऩ नी इल्लाद पोदु उऩक्कु पृथक्सिद्ध-अनर्ह-विशेषणमाऩ ऎऩक्कु सत्तै इल्लैयाम्। रक्षगऩाऩ उऩक्कु रक्षणीय-विभूतियाय्क् कॊण्डु निरूपक-वस्तुवाऩ नाऩ् इल्लाद पोदु, जन्माद्यस्य यतः१ इत्यादिकळिऱ्पडिये विभूतियिट्टु निरूबिक्क वेण्डुम्बडि निऱ्किऱ उऩ् सत्तै इल्लैयाम्e ऎऩ्ऱु तात्पर्यमाऩाल्, ताऩ् आश्रय-अधीन-सत्ताकऩ्e आऩबडियैयुम्, तऩक्कु आश्रयमाऩ ईश्वरवस्तु प्रमाणाधीन-सत्ताकमाऩबडियैयुम् सॊल्लिक्कॊण्डु, स्वनिष्ठवस्तुवाग, प्रमाणसिद्धऩ् नारायण-शब्द-वाच्यऩ् ऒरुवऩुमे ऎऩ्गैयिले वाक्यतात्पर्यमागैयाल्, इव्अनुसन्धानम् उचितमुमाय् सारदममुमायिरुक्कुम्। निऩ्ऩरुळ् ऎऩ्बालदे ऎऩ्। कैयाले “गतिरालम्बनं तस्य१ ऎऩ्गिऱ गति-शब्दत्तिले विवक्षिदमाऩ उबाय विसेषमुम् उबेय विसेषमुम् फलितम्। नाऩुऩ्ऩैयऩ्ऱियिलेऩ् कण्डाय्” ऎऩ्गैयाले तत्पुरुष-समासमाऩ पोदु, अयन-शब्दत्ताले काट्टप्पट्ट आधार-भावम् विवक्षिदम्। नी ऎऩ्ऩैयऩ्ऱियिलै ऎऩ्गिऱ इत्ताले बहुव्रीहि-समासत्तिल् अन्यपदार्थमाय्क् कॊण्डु प्रधानभूतऩाऩ ईश्वरऩै विभूतिइट्टुa निरूबिक्किऱबडि सॊल्लिऱ्ऱायिऱ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;५८। विभूतियिट्टु ईश्वरऩै निरूबित्तालुम् विभूति इल्लादबोदु ईश्वरऩुक्कु सत्तै इल्लै ऎऩ्गै उचितमो? ज्ञानानन्दादिकळाले इवऩ् स्वरूपत्तै निरूबिक्कत् तट्टॆऩ्? ऎऩ्ऩिल् - धर्मभूतमाय् धर्मियुमाय् इरुक्किऱ ज्ञानानन्दमात्रत्तैच् चॊल्लिल्१ जीववर्गत्तैक् काट्टिल् पिरिन्द आत्मान्तरम् सिद्धियादु। स्वतः सर्वज्ञऩाऩ इवऩ्, इव् विभूति-योग-प्रयुक्त निरतिशय-आनन्दऩ्, सर्व-व्याप्त-ज्ञानानन्द-स्वरूपऩ् ऎऩ्ऱाऱ्पोले वेऱुबाडु सॊल्लप् पार्क्किल्, सर्वशब्दार्थमाऩ विभूतियै मुऩ्ऩिट्टल्लदु ईश्वरऩुडैय वेऱुबाडु सॊल्ल वॊण्णादु। आऩबिऩ्बु वेदान्दङ्गळ् सॊल्लुगिऱ सकल-जगत्-एक-कारणत्व-सर्व-अन्तर्यामित्वादिकळाले प्रकृति-पुरुचादिकळिल् वेऱुबट्टु सिद्धित्त ईश्वरऩुडैय स्वरूपम् कारणत्वादि शङ्कित-दोष-निरासार्थमागa जडादि-व्यावृतम् ऎऩ्ऱु पिऩ्बु तॆळिगैये प्रतिपत्ति-आरोहक्रमत्तिऱ्कुb उसिदम्, इज् जगत्-कारणत्वत्तिऱ्कुळ्ळे सर्व-रक्षकत्वादिकळुम् किडक्कैयाल्, इदु१ प्रथमंम् प्रतिपत्ति पण्णुगै अवश्य-अपेक्षितमागैयाल् इङ्गुम् नार-शब्दत्तिले मुऱ्पड कारणत्वकळ् सॊल्लप्पडुगिऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;५९। इप्पडि ईश्वरऩुक्कु सर्व-जगत्-सृष्टि-स्थितिसंहार-कारणत्व-सर्व-अन्तर्यामित्वादिकळ् उण्डाऩालुम् जीवर्गळुक्कु लोगत्तिले अन्योन्य-रक्ष्य-रक्षकत्व-भावमुम्, बाध्यबाधक-भावमुम्c, नियन्तु-नियाम्य-भावादिकळुम् काणानिऱ्क कर्तुमिष्टमनिष्टं वा कः प्रमुर्विष्णुना विना१ ऎऩ्ऱुम्, “एकः शास्ता न द्वितीयोऽस्ति शास्ता२ ऎऩ्ऱुम्, कः केन हन्यते जन्तुः कः केन परिरक्षते३ ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱ अर्थं कूडुमो ? ऎऩ्ऩिल् - लोगत्तारुडैय रक्षकत्व बाधकत्व नियन्तृत्वादिकळ् सर्वेश्वरऩ् इवर्गळै प्रेरिक्क वरुमवैयागैयाले अवऩे सर्व-कर्ता ऎऩ्गैयिलुम् वेरॊरुत्तर् पक्कल् तुवक्कऱुक्कैयिलुम् विरोधमिल्लै१। ईश्वरऩुडैय बाधकत्वत्तिऱ्कु अडि क्षेत्रज्ञर् पण्णुगिऱ अपचारम्२; संसारत्तिऱ्कुळ् सिल्वाऩमाऩ रक्षकत्वत्तिऱ्कु अडि अव्वो सुक्रुदङ्गळ्; सर्व-विरोधिकळैयुम् कऴिक्कैक्कडि प्रसादनङ्गळाय् सहज-कृपोत्तंभकङ्गळाऩa भक्ति-प्रपत्ति-रूप-व्याजङ्गळ्३। स्वरूपत्तिल् सत्तादिकळैयुम् मेल् नित्य-निरतिशय-कैङ्कर्यङ्गळैयुम् नडत्तुगैक्कु अडि निरुपाधिक-सौहार्दम्b,&lt;br&gt;&#xA;६०। इप्पडि भक्ति-प्रपत्तिकळाल् पिऱन्द प्रसादमडियागa अनिष्ट-निवृत्तियुम्, सहज-सौहार्दमडियाग मेलुळ्ळ अतिशयङ्गळुम्१ उण्डावदागिल्२, गद्यत्तिल् केवलं मदीयैव दयया१ ऎऩ्ऱु तॊडङ्गि, कृपैयाले३ अनिष्ट-निवृत्तियुम् प्रसादत्ताले मेलुळ्ळ सिद्धिकळुमागप् पिरिक्कैक्कु अडियॆऩ् ? ऎऩ्ऩिल् - उपायत्ताल् वन्द प्रसादत्तिऱ्कुम् सहज-कारुण्यम् अडि ऎऩ्ऱु तोऱ्ऱुगैक्कागवुम्, इप् प्रसादम् पिऱवाद पोदु सहज-कारुण्यमुम् मुमुक्षुक्कळुक्कु किञ्चित्-करमागादु४ ऎऩ्ऱु तोऱ्ऱुगैक्कागवुम् इप्पडिप् पिरित्तदु। अङ्ङ्ऩऩ्ऱिक्के उपायत्ताल् पिऱन्द अनिष्ट-निराकरणेच्छैयैb कृपै ऎऩ्ऱुम्, इप्पडि निग्रहम् शमित्ताल् स्वभाव-स्वच्छमाऩc ईश्वरऩुडैय तिरुवुळ्ळत्तै प्रसादम् ऎऩ्ऱुम् विवक्षित्तदागवुमाम्।&lt;br&gt;&#xA;६१। सर्वज्ञऩ् ऎऩ्गैयुम्, अविज्ञाता१ ऎऩ्ऱु आश्रितदोषङ्गळैक् काणाऩ् ऎऩ्गैयुम् विरुद्धमऩ्ऱो? ऎऩ्ऩिल् - आश्रितरुडैय पूर्व-अपराधङ्गळैयॆल्लाम् निश्शेषमाग क्षमिक्कैयालुम्, मेल् प्रामादिकङ्गळाऩa (१) कुऱ्ऱङ्गळुक्कुप्२ फलम् कॊडादॊऴिगैयालुम्३, बुद्धिपूर्व-उत्तराधङ्गळुक्कु अधिकार-अनुरूपप्रायश्चित्त-विशेषङ्गळालेयादल् प्रकृत्यनुरूप-शिक्षा-विशेषङ्गळालेयादल् कण्णऴिवुb(४) सॆय्गैयालुम् आश्रितरुडैय अपराधम् काणाऩ् ऎऩ्ऱु उपचरित्ततत्तऩै। इदुवे “यतो दोषं भक्तेष्विह वरद नैवाकलयसि”२, सॆय्दारेल् नऩ्ऱु सॆय्दार्३ इत्यादिकळुक्कुम् तात्पर्यम्।&lt;br&gt;&#xA;६२। अयन-शब्दम् करण-व्युत्पतियालुम् कर्म-व्युत्पतियालुम् उपाय-परमागवुम् उपेयपरमागवुम् निर्वहिक्क शक्यमाऩलुम्, उबायम् मुऱ्पट्टु फलम् पिऱ्पट्टिरुक्कवेण्डुम्। इप्पडियिरुक्क, ईश्वरऩ् ताऩे उपायमुमाय्१ फलमुमाय् इरुक्किऱाऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्लुम्बडि ऎङ्ङ्ऩे? ऎऩ्ऩिल् - आकार-भेदत्तालेa ऒरुवऩुक्के इरण्डुम् घटिक्कुम्b। भक्ति-प्रपत्ति कळाल् पिऱन्द प्रसाद-विशेष-सहकृत२ -सहजकारुण्य - विशिष्ट वेषत्ताले सर्वेश्वरऩ् उपायमाय्, सर्व-आकार-विषिष्टऩाय्क् कॊण्डु अनुभविक्कप्पडुगिऱ आकारत्ताले अवऩ्दाऩे प्राप्यऩुमायिऱे इरुप्पदु। इव्वर्त्तदिल् विरोधमिल्लै ऎऩ्ऩुमिडम् स स्वेनैव फलप्रदः फलमपि स्वेनैव नारायणः&amp;rsquo;&amp;lsquo;१ ऎऩ्ऱु श्रुति-परिचयमुडैयc महाकवि-वाक्यत्ताले सिद्धम्।&lt;br&gt;&#xA;६३। इप्पडि फलमाऩवऩ् ताऩे फलप्रदऩाय्क् कॊण्डु उबायमाय् निऱ्किऱ निलै भक्तिनिष्ठऩ् तिऱत्तिलुम् प्रपत्ति-निष्ठऩ् तिऱत्तिलुम् तुल्यमाय् निऱ्क, प्रबन्नऩैप्पऱ्ऱ विसेषित्तु उबायम् ऎऩ्गैक्कु अडियॆऩ् ? ऎऩ्ऩिल् - प्रबन्नराय् पक्ति योगम् अनुष्टित्ताल् फलम् कॊडुक्कक् कडव ईश्वरऩ् स्वतन्त्रप्रपत्ति-निष्ठऩुक्कु मेलॊरु कर्तव्यमिल्लादबडि उपायान्तर-व्यवधान-निरपेक्षमागa फलम् कॊडुक्कैयाले उपायान्तर-स्थानत्तिले निऱ्किऱ१ इवऩै विषिेत्तु उपायम् ऎऩ्गिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;६४ भक्तिपोले प्रपत्तियुम् चोदितमाऩb उबायमाय् निऩ्ऱदु; इदु भगवत्-प्रसाद-व्यवहितमागैयालेb साक्षात्-फलहेतुवऩ्ऱु ऎऩ्ऩुमिडमुम्, व्याजमात्रम् ऎऩ्ऩुमिडमुम् भक्त्यादिकळुक्कुम् तुल्यमायिरुन्ददु। इप्पडियिरुक्क प्रपत्तियै उबायम् अऩ्ऱु२ ऎऩ्ऱु विसेषित्तुच् चॊल्लुगिऱवर्गळुक्कुत् तात्पर्यमॆऩ् ? ऎऩ्ऩिल् - शास्त्रङ्गळ् भक्तियैप् पोले प्रपत्तियै उबायमाग विधिक्कच् चॆय्देयुम्, इव्वुबायत्तिऩुडैय अनुष्ठान-शरीरत्तैप् पार्त्ताल्, भरन्यास-प्रधानमाय् “नीये उबायमाग वेण्डुम् ऎऩ्ऱु अबेक्षक्किऱबडिये भर-स्वीकारम् पण्णिक् कॊण्डु उपायान्तर-स्थानत्तिले निऱ्किऱ ईश्वरऩुडैय निरपेक्ष-उपायत्वम्a। इव्वित्यैक्कु वेद्याकारमाय्b निऱ्कैयाले विद्यान्तरङ्गळिल् काट्टिल् इव्वासियैप् पऱ्ऱ प्रबत्तियै विसेषित्तु उबायम् अऩ्ऱु१ ऎऩ्ऱार्गळित्तऩै। अतिवादान्तरङ्गळुक्कॆल्लाम्c तात्पर्यम् रहस्यत्रय सारत्तिले२ परक्कच् चॊऩ्ऩोम्३।&lt;br&gt;&#xA;६५। अनुकूल-स्वभावतैयाले चन्द्र-चन्दनादिकळैप् पोले ईश्वरऩ् मुक्तऩुक्कुप् प्राप्यऩाऩालुम् सर्वं परवसं दुःखम्१ ऎऩ्ऱुम्३, सेवा श्ववृत्तिराख्याता२ ऎऩ्ऱुम् शास्त्रङ्गळ् सॊल्लानिऱ्क, कैङ्कर्यम् पुरुषार्थम् ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱबडि ऎङ्ङ्ऩे? ऎऩ्ऩिल् - आत्म-अभिमान-अनुगुणमाग पुरुषार्थ-व्यवस्थै काण्गैयालेd, स्वतन्त्रात्माभि माऩिक्कु कर्मकृतमाऩe पारवश्यम् दुःखकारणमाम्। भगवत्-अधीनमागत् तऩ् स्वरूपत्तै शिक्षित्तवऩुक्कुप्f पारतन्व्यम् ताऩे प्रीतेि विषयमाम्। सेवा श्ववृत्तिः ऎऩ्ऱदुवुम् तस्मात तां परिवर्जयेत् ऎऩ्ऱु निषेधार्थमागैयालेa अनर्थ-हेतुवाऩ असेव्य-सेवै आगादु ऎऩ्गैक्कागच् चॊऩ्ऩबडियल्लदु शास्त्र-सिद्धैयाऩ आचार्य-सेवैयैयुम् मुमुक्षुदसैयिलुम् मुक्तदसैयिलुम् उळ्ळ भगवत्-सेवैयैयुम् निन्दित्तबडियऩ्ऱु। विचित्रा देहसंपत्तिरीश्वराय निवेदितुं । पूर्वमेव कृता ब्रह्मन् हस्तपादादि-संयुता इत्यादिकळिऱ्पडिये करण-कलेश्वर-संपत्तिक्कुप्b प्रयोजनम् भगवत्-सेवैयागविऱे महर्षिगळ् अऱुदियिट्टदु। असेव्य सेवा१ पतनादि हेतुः१ ऎऩ्ऱुम् सॊऩ्ऩुर्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;६६। इप्पडि असेव्य सेवै तविर वेण्डुमागिल् योग-क्षेमार्थं ईश्वरमभिगच्छेत्२ ऎऩ्गै विरूद्धमऩ्ऱो ऎऩ्ऩिल् - इव्विडत्तिल् योगक्षेमत्तिऱ्कागच् चॊऩ्ऩ लौकिक-ईश्वर-अभिगमनम्c सेवारूपuमऩ्ऱु; गत्यन्तरमिल्लाद पोदु प्रतिग्रहादिमात्रत्तिऱ्कुम्a, तऩक्कुळ्ळवऱ्ऱै चोरादिकळ् नलियामैक्कुम्b अव्वो इडङ्गळिल् निर्वाहगरैच्१ सॆल्लवेण्डुगैयैच्२ सॊऩ्ऩ पडि। सत्वं विष्णु प्रकाशकं१ ऎऩ्गिऱबडिये प्रकृष्ट-सत्वत्ताले परिपूर्ण भगवत्-ज्ञानमुडैय परमैकान्तिक्कु इव्वळवु क्षुद्ररैc अनुसरिक्कैदाऩुम् अपेक्षितम् इल्लाद देशङ्गळ् किडैक्कुमागिल् इप्पडि सत्वोत्तराधिष्ठिङ्गळाऩd देशङ्गळिले इरुक्कप् प्राप्तम्।&lt;br&gt;&#xA;६७। इङ्गिरुन्द नाळ् भगवत्विषयत्तिले सेवादिकळ् उसिदङ्गळाऩलुम्, मुक्तऩुक्कु भगवत्-अनुभवमे परमपुरुषार्थमॆऩ्ऱुम्, भगवत् कैङ्गर्यमे३ परमपुरुषार्थमॆऩ्ऱुम् ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱ पासुरङ्गळ् इरण्डुम् सेरुम्बडि ऎङ्ङ्ऩे ? ऎऩ्ऩिल् - इवऱ्ऱिल् ऒऱैच्चॊऩ्ऩ इडत्तिल् इरण्डुम् विवक्षितम्। अनुभवत्तैच् चॊऩ्ऩबोदु कैङ्कर्य-पर्यन्त-अनुभवम् ऎऩ्ऱदाम्। कैङ्गर्यत्तैच् चॊऩ्ऩ पोदु अनुभवमडियाग वन्द कैङ्गर्यत्तैच् चॊल्लिऱ्ऱम्। इव् अर्थत्तै अनुभव-जनित-प्रीतिकारित&amp;rsquo;&amp;lsquo;२ इत्यादिकळिलुम्, सायुज्यं प्रतिपन्ना ये तीव्रभक्तास्तपस्विनः। । किंकरा मम ते नित्यं भवन्ति निरुपद्रवाः ॥&amp;lsquo;&amp;lsquo;१ इत्यादि प्रमाणङ्गळिलुम् कण्डुगॊळ्वदु।&lt;br&gt;&#xA;६८। श्रीविष्णु लोगादिगळिऱ् सॆऩ्ऱवर्गळुक्कु१ कल्प कोटि-सहस्रेषु विष्णुलोके महीयते२ इत्यादिकळाले अङ्गिरुक्कुम् कालविशेषङ्गळुम् मीण्डु संसारमुम् सॊल्ला निऱ्क, “मामुपेत्य तु कौन्तेय पुनर्जन्म न विद्यते३ इत्यादिकळाले भगवद्-प्राप्तियुडैयवरुक्कु पुनरावृत्ति इल्लै ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱबडि ऎङ्ङ्ऩे? ऎऩ्ऩिल् - सुकृतविशेषङ्गळाले स्वर्गादिकळिऱ्पोले श्रीविष्णुलोकादिकळिले सॆऩ्ऱवर्गळिले सिलरुक्कु मीट्चि कूडुम्; विद्या-विशेषकळाले “यत्र गत्वा न शौचति२ ४ ऎऩ्ऩुम्बडियिरुक्किऱ परमपदत्तिले सॆऩ्ऱु यथा अवस्थित स्वरूप-आविर्भावं पिऱन्दु परिपूर्ण भगवत्-प्राप्ति युण्डाऩवर्गळ् ऎल्लारुक्कुम् पुनरावृत्ति इल्लै ऎऩ्गिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;६९। इप्पडियागिल् श्रुति-स्मृति कळिले मुक्तऩुक्कु इन्द लोगङ्गळिले सञ्जारम् सॊल्लुगिऱदु। कूडुम्बडि ऎङ्ङ्ऩे ? ऎऩ्ऩिल् - इदु पुनरावृत्ति इल्लै ऎऩ्ऱ वाक्यत्तोडु विरुद्धमऩ्ऱु। इङ्गु पुनरावृत्ति ऎऩ्ऱदु मीण्डुम् संसरिक्कै। मुक्तऩुक्कु इन्द लोगङ्गळिल् सॊऩ्ऩ सञ्जारम्, सर्वेश्वरऩ् वन्दु अवदरिक्कुमाप्पोले, अवऩुडैय सेवाविशेषमाऩ स्वच्छन्द-विहारम्१ ऎऩ्ऩुमिडम् श्रुतिकळ् तऩ्ऩिले व्यक्तम्a।&lt;br&gt;&#xA;७०। ईश्वरऩ् सर्वनियन्तावागैयाले मुक्तऩै ईश्वर-परतन्त्रऩ् ऎऩ्गैयुम्, स्वातन्त्र्यमतुलं प्राप्य तेनैव सह मोदधे इत्यादिकळिले स्वच्छन्द-विहारम्b पण्णुगिऱाऩ् ऎऩ्गैयुम् विरुद्धमऩ्ऱे? ऎऩ्ऩिल् - परतन्त्रऩाऩ मुक्तऩुक्कु ईश्वरऩ् मेल् ऒरुक्कालुम् इच्छा-विघातम् पण्णामैयालेc मुक्तऩै स्वच्छन्द-विहारऩ् ऎऩ्गिऱदु। इदु नित्यरुक्कुम् तुल्यम्; अनादित्वमे विशेषम्।&lt;br&gt;&#xA;७१। सर्व-उपाधिकळुम् कऴिन्द मुक्तर् ऎल्लार्क्कुम् फलम् एकरूपमायिरुक्क वेण्डावो ? इप्पडि यिरुक्क, मोक्ष सालोक्य-सारूप्य प्रार्थये न कदाचन । इच्छाम्यहं महाबाहो सायुज्यंतव सुव्रत ॥&amp;lsquo;&amp;lsquo;१ इत्यादिकळिल् मोक्षत्तिल् सालोक्य-सामीप्य-सारूप्यादि भेदम् सॊल्लुगैक्कु अडियॆऩ्? ऎऩ्ऩिल् - परमबदत्तिले सॆऩ्ऱवऩुडैय सायुज्यमे१ मोक्षम्। “लोकेषु विष्णोः निवसन्ति केचित् समीपमृच्छन्ति च केचिदन्ये अन्ये तु रूपं सदृशं भजन्ते सायुज्यमन्ये स तु मोक्ष उक्तः ॥ ऎऩ्गैयाले केवल-सालोक्यादेिकळिल् मोक्ष-शब्दम् आसत्तियालेa २ औपचारिकम्। परमबदत्तिले३ सायुज्यत्तिले सालोक्यादेिकळुमॆल्लाम् उण्डु। श्रीविष्णुलोकादिकळिले सुकृत-तारतम्यङ्गळुक्कीडाग केवल-सालोक्यादेिकळ् पॆऱुवारुमुण्डायिरुक्कुम्। इवऱ्ऱिल् उत्तरोत्तरङ्गळिलेb पूर्वपूर्वम्c कूडिक् किडक्कुम्d।&lt;br&gt;&#xA;७२। सायुज्यमावदु एकीभविक्कैयऩ्ऱो ? आऩाल् मुक्तदशैयिल् इवऩुक्कु शेषत्वमुम् कैङ्कर्यमुम् कूडुम्बडि ऎङ्गऩे? ऎऩ्ऩिल् - एकीभावत्तिल् सायुज्य-शब्दतिऱ्कु शक्ति इल्लै; इदुवे अर्थमाऩाल् “मम साधर्म्यमागताः१, अनेन साम्यं यास्यामि”२ इत्यादिकळाऩ अनन्तप्रमाणङ्गळुम् विरोधिक्कु मागैयाल्, शब्द-शक्तिक्कुम्a प्रमाणङ्गळुक्कुम् पॊरुन्द सायुज्यमावदु समानभोगत्वमागैयाले, मुक्ति दशैयिलुम् शेषत्वादिकळुक्कु विरोधमिल्लै। सरित्-समुद्रादि-संसर्ग-दृष्टान्तत्तिलुम् निऩ्ऱ नीरुक्कुम् प्रवेशित्त नीरुक्कुम् स्वरूपैक्यमिल्ले। इव् अर्थत्तै तऩित्तऩि वैत्त नीर्गळैक् कूट्टिल् परिमाण-अतिरेकम्a काण्गैयाले तॆळिवदु।&lt;br&gt;&#xA;७३। ईश्वरऩ् शेषियाय् मुक्तऩ् शेषभूतऩायिरुक्क, इरुवरुक्कुम् भोगम् अत्यन्त-सममागक् कूडुमो? लोगत्तिल् स्वामिक्कुम् दासऩुक्कुम् अत्यन्त-तुल्यमागक् काण्गिऩ्ऱिलोमे? ऎऩ्ऩिल् - इङ्गु सर्वज्ञराऩ१ शेष- शेषिकळिरुवरुक्कुम् सर्व-विशिष्ट-ब्रह्मम् ऒऩ्ऱुमे भोगमाऩ पडियाले, भोगसाम्यम् उपपन्नम्।&lt;br&gt;&#xA;७४। आऩलुम् जगत्-व्यापारम् पण्णुगिऱ ईश्वरऩुक्कु पार्त्तिरुक्किऱ मुक्तरैक् काट्टिल् लीलारसम् अदिगमाग वेण्डावो ? ऎऩ्ऩिल् - इदुवुम् गन्धर्व-विद्यादिकळिल्a सॊल्लुगिऱबडिये नटऩुक्कुम्b सामाजिकऩुक्कुम्c रसं ऒत्तिरुक्किऱाऱ् पोले - इङ्गुम् लीला रसम् व्याबारम्२ पण्णुगिऱ ईश्वरऩुक्कुम् काण्गिऱ मुक्तऩुक्कुम् ऒत्तिरुक्कक् कुऱैयिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;७५। मोक्षमावदु संसार कारणङ्गळॆल्लाम् विडुगैयऩ्ऱो? अविद्या निवृत्तिये मोगूडिम् ऎऩ्ऩुमिडम् श्रीभाष्यादिकळिलुम् सॊल्लप्पट्ट तिल्लैयो? आऩबिऩ्बु अनिष्टनिवृत्ति, इष्टप्राप्ति ऎऩ्ऱु मोक्षत्तिल् पिरिक्कक् कूडुमो? ऎऩ्ऩिल् - मोक्ष-शब्दत्तिऱ्कु बन्ध-निवृत्ति पॊरुळाऩालुम्, मऱ्ऱुमुळ्ळ सिद्धान्तिकळ्१ सॊल्लुगिऱ मोक्षङ्गळिऩ् पडियऩ्ऱिक्के२ ब्रह्मानन्दानुभवम् प्रमाणसिद्धमागैयाले इव्वासि तोऱ्ऱुगैक्काग वगुत्तुच् चॊल्लक्a कुऱैयिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;७६। इव्वासि उण्डाऩालुम् भावान्तरम् अभावमाऩ पक्षत्तिल् इरण्डुम् सॊल्लुम्बडि ऎऩ्? ऎऩ्ऩिल् - ऒऩ्ऱु तऩ्ऩेये स्वरूपत्तालुम् प्रतियोगियालुम् निरूबित्तु, इरण्डुबडि व्यपदेशम् पण्णक् कडवदायिरुक्कुम्। भगवन्-निग्रह-निवृत्तियै अनिष्ट-निवृत्ति ऎऩ्ऱु पेरिट्टु, जीवऩुडैय ज्ञान-संकोच-निवृतिरूपमाऩ परिपूर्णानुभवत्तै इष्टप्राप्तियॆऩ्ऱु पिरियच् चॊल्लुगिऱदागवुमाम्।&lt;br&gt;&#xA;७७। मोक्षदसैयिल् वरुगिऱ ज्ञान-विकासम् मुऩ्बिल्लामैयाले कार्यमायिरुक्कa, इत्तै नित्यम् ऎऩ्ऩुम्बडि ऎङ्ङ्ऩे? ऎऩ्ऩिल् - पर-मतङ्गळिले प्रध्वंसाभावम् मुऩ्बऩ्ऱिक्के पिऩ्बु यावत्-कालम्b नडक्किऱाऱ्पोले प्रमाणबलत्ताले इव्विकासम्१ मुऴुक्क नडक्कक् कुऱैयिल्लै। इदऱ्कु अडि ईश्वरऩ् निश्शेष-शान्त-निग्रहऩागैयालेc, इव्विगासत्तै मेल् ऒरुक्कालुम् अऴिक्क निऩैयादॊऴिगै। इन्द न्यायम् नित्यसूरिगळ् तिऱत्तिलुम् ऒक्कुम्। अवर्गळ् विषयत्तिल् निग्रहम् ऒरुक्कालुम् उदियामैयाले विगासम् अनादियायिरुक्कुम्। बद्धर् तिऱत्तिल् प्रवाहानादियाऩd अपचार-परम्परैयाले पिऱन्द निग्रहम् निश्शेषमागe निवृत्तमाऩालल्लदुf निलैगिऩ्ऱ विगासम् कूडामैयाले, मुक्तऩुडैय ज्ञान-विकासम् आदिमत्तायिरुक्कुम्g।&lt;br&gt;&#xA;७८। मुक्तऩुक्कु “कैङ्गर्यम् नित्यम् ऎऩ्ऱु सॊल्लानिऱ्क, कैङ्गर्यत्तिऱ्कु शरीर-अपेक्षैयुमुण्डायिरुक्क, इम्मुक्तऩुक्कु सशरीरावस्थैयुम् असशरीरावस्थैयुम् उण्डु ऎऩ्ऱु द्वादशाहवत् उभयविध-बादरायणोऽतः”१ ऎऩ्गिऱ सूत्रत्तिल् सॊऩ्ऩ अर्थम् कूडुमो? ऎऩ्ऩिल् - स्वामिक्कु अभिमतम् सॆय्गै कैङ्कर्यमागैयाले मागैयाले, राजाविऩ् निऩैवुक्कीडाग नटऩ् ऒरु वेषत्तैक् कट्टिवरुगैयुम् अदै माऱ्ऱि वरुगैयुम् इरण्डुम् सेवैयाऩाऱ् पोले, ईश्वरऩुडैय अभिप्रायत्तिऱ्कीडाग मुक्तऩ् इरण्डु अवस्तैयैयुम् पऱ्ऱक् कुऱैयिल्लै। इप्पडिये१ किङ्करत्वंतु शेषस्य स्वामि कार्यैक निष्टता१ ऎऩ्ऱु अप्पुळ्ळार्२ अरुळिच् चॆय्दार्।&lt;br&gt;&#xA;७९। इप्पडियागिल् ताऩुगन्दबडि नडवादे स्वतन्त्रऩ् उगन्ददे सॆय्दु तिरिगिऱ३ मुक्तऩुक्कुक् कैङ्गर्यम् रसिक्कक् कूडुगिऱबडि४ ऎऩ्a ? ऎऩ्ऩिल् - अवऩुगन्दवऱ्ऱैये ताऩुगक्कै इवऩुक्कु स्वभावमाऩबडियाले, इव्विडत्तिल् इरुवर् उगप्पुम् एकरसमायिरुक्कुम्। इव् अर्थत्तै मऱ्ऱुम् इप्पडिक् कॊत्त लौकिक-वैदिक विषयत्तिलुम् कण्डुगॊळ्वदु।&lt;br&gt;&#xA;८०। स्वामियुडैय प्रीतिये इवऩुडैय कैङ्गर्यत्तिऱ्कुप् प्रयोजनम् ऎऩ्गिऱ अवधारणम् कूडुमो? तऩक्कु इत्ताल् ऒरु प्रीदिa उद्देश्यैयऩ्ऱागिल् सेदऩऩ् प्रवृत्तिक्कुमो? ऎऩ्ऩिल् - पदियै उगप्पित्तु अदऩाले पदिव्रदै उगक्कुमाप् पोले, अवऩ् प्रीदियडियाग तऩ् प्रीदियुम् वरुगैयाले, सेदऩऩ् प्रवृत्तिक्कक् कुऱैयिल्लै। इप्पडि इरुक्कच् चॆय्दे अवधारणम् पिऩ्बु पिऱन्द तऩ् प्रीदियुम् सर्वस्वामियुडैय प्रीदिक्कु उऱुप्पाय् निऱ्कुम्b २ ऎऩ्ऱु तोऱ्ऱुगैक्काग वत्तऩै। तत्त्वोपाय पुमर्थेषु मूलमन्त्रानुबन्धिषु । विरोध-परिहारस्य दिङ्मात्रमिति दर्शितम्॥१ इति विरोधपरिहारे मूलमन्त्राधिकार:प्रथमः । अथ द्वयाधिकारो द्वितीयः अपास्य तु तमः पुंसां अनपायप्रभान्वितः । अहीन्द्र नगरे नित्यं उदितोऽयमहस्करः ॥१ इप्पडि सर्व-सारार्थ-गर्भमाऩa मूलमन्त्रत्तिल् सक्षिप्तमाऩb उपायोपेयङ्गळुडैय विशद-अनुसन्धानार्थमाऩc मन्त्ररत्नत्तिल् विशेषित्तुवरुम् शङ्कैक्कळैप् परिहरिक्किऱोम्।&lt;br&gt;&#xA;८१। मूलमन्त्र अन्तर्गतमाऩd पुरुषकार-विशेषम् द्वयत्तिले सुव्यक्तमागिऱदागिल्e, नारायण शब्दत्तिऱ् सॊऩ्ऩ गुण-संबन्धङ्गळाले पुरुषकारापेक्षै अऱुम्बडियिरुक्कf, पिराट्टि पुरुषगारमाग वेण्डुवाऩॆऩ्? ऎऩ्ऩिल् - अवऩ् दण्डधरऩागवुम्, इवळ् पुरुषकारमागवुम् युवत्वादौ तुल्येऽपि१&lt;br&gt;&#xA;a - सारमाऩ अर्त्तङ्गळै ऎल्लाम् उळ्ळडक्किय; b - सुरुक्किक् कूऱप्पट्ट; c - तॆळिवाग अनुसन्दिप्पदऱ्काऩ; d - तिरुमन्दिरत्तिल् उळ्ळडङ्गिय; e - नऩ्गु तॆळिगिऱदागिल्; f - इल्लामलिरुक्क;&lt;br&gt;&#xA;१ - अनपायप्रभान्वितः - ऒरुविद तोषमुमिल्लाद ऒळि योडुगूडियदुम्; अहीन्द्र नगरे - तिरुवहिन्दिर पुरत्तिल्; नित्यं - ऎप्पॊऴुदुम्; उदितः - उदिक्किऱदुमाऩ; अयं - इन्द; अहस्करः - अडियवर्क्कु मॆय्यऩ् ऎऩ्ऩुम् सूर्यऩ्; पुंसां - मऩिदर्गळुडैय; तमः - अज्ञान मागिऱ इरुट्टै, अपास्यतु -पोक्कट्टुम्।&lt;br&gt;&#xA;२। युवत्वादी तुल्येऽप्यपरवशता-शत्रुशमनस्थिरत्वादीन् कृत्वा भगवति गुणान् पुंस्त्व-सुलभान् । त्वयि स्त्रीत्वैकान्तान् म्रदिम-पतिपारार्थ्य-करुणाक्षमादीन् वा भोक्तुं भवति युवयोरात्मनि भिदा । रिगुऩ (३४) एरङ्गनायगिये! यौवऩम् मुदलिय कुणङ्गळ् उऩक्कुम् ऎम्बॆरुमाऩुक्कुम् सममायिरुन्दालुम्, पुरुषऩिडम् इरुक्कवेण्डिय ऒरुवऩुक्कुम् उट्पडामै, स्त्तुरुक्कळै अडक्कुवदु, उऱुदियायिरुक्कुम् तऩ्मै, अबरादिगळिडत्तिल् कोबिप्पदु मुदलाऩ कुणङ्गळै ऎम्बॆरुमाऩिडत्तिलुम्, स्तिरियिडमिरुक्कक्कूडिय मिरुदुवायिरुप्पदु, कणवऩुक्कु अडङ्गियिरुत्तल्, करुणै, पॊऱुमै, वात्सल्यम् मुदलाऩ कुणङ्गऩ् उऩ्ऩिडत्तिलुम् वैत्तुक् कॊण्डु पोगत्तै अनुबविप्पदऱ्काग उङ्गळ् इरुवरुक्कुम् पिरिवै नीङ्गळागच् चॆय्दुगॊण्डिरुक्किऱीर्गळ्। वाचःपरं प्रार्थयिता प्रपद्येन्नियतः श्रियं१ इत्यादिकळिऩ् पडिये अनादियाग स्वतन्त्र-व्यवस्थैa नडक्किऱदागैयाल्, विलक्षण-गुण-संबन्धङ्गळैयुडैय स्वतन्त्र-स्वामि इम्मुगत्ताले कैक्कॊळ्ळुगिऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;८२। पुरुषगारम् ऎऩ्ऱु पुरुषऩ् सॆय्युम् तॊऴिलायिरुक्क, घटक-चेतन-विशेषत्तैप्b पुरुषगारम् ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱबडि ऎऩ्? ऎऩ्ऩिल् - राजकुलम् ऎऩ्ऱु राजावष्टम्भत्तैक्c कविगळ्गूडच् चॊल्लुमाप् पोले, इदुवुम् पुरुषऩ् ऒरुवऩैक्१ किट्टुम् पोदु तऩक्कु मुऩ्ऩिलैयाक्कुगिऱ चेतन विसेषत्तिले लोकोक्ति-छायैयालेd सॊल्लप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;८८। अपृथक्-सिद्धविशेषणत्तिऱ्क्कु मत्त्वर्थीय-प्रत्ययम्e वेण्डा; पृथक्-सिद्धम्f ऎऩ्ऱु सॊल्लिल्, ऒरुवऩ् सर्व-विशिष्टऩागैयाले२ नम् दर्शनत्तिऱ्कुत् तत्वम् ऒऩ्ऱु३ ऎऩ्गिऱ निस्कर्शम्g सेरादु; आगैयाले श्रीमान् ऎऩ्गिऱ सप्तम् निर्वहिक्कुम्बडि ऎङ्ङ्ऩे? ऎऩ्ऩिल् - अपृथक्-सिद्धमाऩालुम् विशेषणांशत्तै निष्कर्षित्तु, मत्त्वर्थीयम् प्रयोगिक्कै ज्ञानवान् इत्यादिगळिले कण्डोम्। ऎल्लाम् तद्विशेषणमाय्४ निऱ्कै याले एकतत्वंम् ऎऩ्गिऱ निष्कर्षत्तिऱ्कुम् विरोधमिल्लै। ऒरु शब्दम् तऩक्के मत्त्वर्थीय-प्रत्ययत्ताले निरपेक्षमागवुम् सापेक्षमागवुम् सामानाधिकरण्यम् ज्ञानादि शब्दङ्गळिले काण्गैयाले “कीर्तिः श्रीर्वाक् च नारीणाम्१ इत्यादिकळुम् विरोधमिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;८४। “ऒरुवऩैये नोक्कुम् उणर्वु२ ऎऩ्ऱुम्, तमेव शरणं गच्छ२ ऎऩ्ऱुम्, इप्पुडैगळिले एगऩे मोक्षोबायम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सास्त्रङ्गळ् सॊल्ला निऱ्क, सपत्नीकऩाऩवऩ् शरण्यऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु द्वयत्तिल् सॊऩ्ऩाल् उपायद्वित्वम् प्रसङ्गियादोa? ऎऩ्ऩिल् - गुण-विग्रहादिकळैप् पोले पत्नियुम् इङ्गु उपाय-विशेषण माय्१ निऱ्कैयाले विशिष्टोपायम् एगमागैयाले, भास्वान् ऒरुवऩुमे रात्रि-निवर्तकऩ् ऎऩ्ऩुमाप् पोले श्रीमाऩ् ऒरुवऩुमे रक्षकऩ् ऎऩ्ऩ विरोधमिल्लै। इङ्ङ्ऩल्लाद पोदु स्वरूबमॊऩ्ऱैयुम् ऒऴिन्द गुणादिकळ् विशेषणमाय् निऱ्कैयालुम्, उपायद्वित्यम् प्रसङ्गिक्कुम्। गुण-विग्रहङ्गळिऩुडैय अन्योन्य-वैषंयम् पोले, विशेषणङ्गळिल् चेतन-अचेतन-वैषम्यमुम् उपायद्वित्वावहमागादु१। इप्पडियाऩाल् उत्तरकण्डत्तिऱ् पोले पूर्वकण्डत्तिलुम् स्वरसमागत्a तोऱ्ऱुगिऱ वैशिष्ट्यत्तैb बाधिक्कैc साधनम्d। विशेषणङ्गळ् तोऱुम् तऩित्तऩिये उळ्ळ उपयोग-विशेषङ्गळै२ वस्तु-अनुरूपमाग यथाशास्त्रम् कण्डु कॊळ्वदु। स्वतन्त्रऩुक्कुत् तऩ् विशेषणत्ताल् सापेक्षतै विग्रहापेक्षयैप् पोले सर्वशक्तित्व-विरुद्धमऩ्ऱु ।&lt;br&gt;&#xA;८५। ईश्वरऩ् उपायमाय् निऱ्क, अवऩुडैय दिव्यमङ्गल विग्रहत्तिल्d एकदेशमाऩ तिरुवडिगळै उपाय ऎऩ्गै सेरुमो ? इप्पडि अनुसन्धिक्किल्, इदु दृष्टिविधि३ पोले आगादो ? ऎऩ्ऩिल् &amp;ndash; इव्विडत्तिल् ईश्वरऩ् उपायमाम् पोदु प्रपत्ति पण्णुगिऱवऩुक्कु इत्तै चित्तलंबनमाक्कa १ वेण्डुगैयाले विग्रह-विशिष्टऩागवल्लदु पऱ्ऱप् पोगामैयालुम्, अनतिक्रमणीयं हि चरणग्रहणं ऎऩ्गिऱबडिये कृपोत्तंभकत्व-अतिशयत्तालुम् स्वामि पक्कल् दासाभूतेऩ् परिमाऱुम् क्रमत्तिऱ्कुb उचितमायिरुक्कैयालुम्, तिरुवडिगळै मुऩ्ऩिट्टुक् कॊण्डु शुभाश्रय-विग्रह-विशिष्टऩाऩ ईश्वरऩुडैय उपायभावत्तै अनुसन्धिक्किऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;८६। गोप्तृत्व-वरणत्तै अङ्गमागप् पलविडङ्गळिलुम्३ विधिया निऱ्क, उपाये गृह-रक्षित्रोः इत्यादेिकळिले शरण शब्दम् उपायार्थैक वाचकम् ऎऩ्ऱु निष्कर्षिक्कैc सेरुमो? ऎऩ्ऩिल् - गोप्तावाऩवऩ् तऩ्ऩैये अत्यन्त-अकिञ्चनऩाऩ अधिकारेि तऩ्ऩुडैय निर्भरत्वत्तिऱ्कु उऱुप्पाग भरन्यासत्ताले उपायान्तर-स्थानत्तिले निवेशिप्पिक्किऱd वासि तोऱ्ऱुगैक्काग इङ्गु उपायार्थैक वाचकः ऎऩ्ऱु निष्कर्षिक्कप् पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;८७। प्रपद्ये ऎऩ्गिऱ इडत्तिल् धातुa गत्यर्थङ्गळ् बुद्ध्यर्थङ्गळ् ऎऩ्गिऱबडियाल्, बुद्धिःशब्द-वाच्यमाऩ अध्यवसायत्तैच्b सॊल्लुमळवुक्कु मेऱ्पड१ साङ्गमाऩ आत्मरक्षा-भर-समर्पणम् ऎऩ्ऱु ऒरु व्यापारत्तैच् चॊल्लवऱ्ऱो? आगैयाल् ईश्वरऩ् उपायम् ऎऩ्ऱु सास्त्रत्ताले पिऱन्द विश्वासत्तिऱ्कु मेऱ्पड२ इवऩुक्कु ऒरु कर्तव्यम् उण्डो? ऎऩ्ऩिल् - प्रपत्तियै विधिक्किऱ पल प्रकरणङ्गळिलुम् “यत संरक्ष्यतया अर्प्यते१ ऎऩ्गिऱबडिये सामाऩ आत्मरक्षाभरसमर्पणत्तैये प्रपत्तियागप् प्रपञ्चित्तुc विधिक्कैयाले इव्विडत्तिल् अङ्गियाग३ अनुष्ठेयम् भरन्यासम्। इप्पडिप् पट्ट समर्पणरूपज्ञानम् ताऩुम् महाविश्वास-विशिष्टमाय्क् कॊण्डु अध्यवसायरूपमायिरुक्कैयाले, उपाय-अध्यवसाय-शब्दत्ताले सॊल्लक्कुऱैयिल्लै। ऎऩक्कु भरमिल्लादबडि नी उपायान्तर-स्थानत्तिले निऩ्ऱु रक्षिक्क वेण्डुम् ऎऩ्ऱिऱे इङ्गु उपाय-शब्दत्तिऱ्कुत् तात्पर्यम्,&lt;br&gt;&#xA;८८, इङ्गुऱ्ऱ वर्तमान-व्यपदेशत्तालेa भक्तिक्कुप् पोले प्रबत्तिक्कुम् यावत्फलम्b अनुवृत्तिc तोऱ्ऱा निऱ्क, सपरिकरमाऩ इव्उपायविशेषम् सकृत-कर्तव्यम् ऎऩ्गै कूडुमो ? ऎऩ्ऩिल् - इङ्गु यावत्कालम् अनुवृत्तियै विवक्षित्ताल् सकृदेव१ ऎऩ्गिऱ पल वाक्यङ्गळोडु विरोधिक्कैयालुम्, काक-विभीषण-द्रौपति-सुमुखादि-प्रपति-प्रकरणङ्गळिल् क्षणकालसाध्यमाऩ अनुष्ठानदर्शणत्तिऩालुम्, इव्विडत्तिल् वर्तमान-व्यपदेशम् तत्तन्मन्त्रान्तरङ्गळिऱ् पोलेd अनुष्ठान-काल-अभिप्रायम्e।&lt;br&gt;&#xA;८९। सर्व-विशिष्टऩाऩ सर्वेश्वरऩ् मुक्तऩुक्कु प्राप्यऩायिरुक्क, श्रीमान् ऎऩ्ऱु उत्तर-खण्डत्तिल् विसेषिक्क वेण्डुमो ? इप्पडि ऒरु विशेषणत्ताले प्राप्ति-दशैयिलेf विसेषिक्किल्, मऱ्ऱुमुळ्ळ विशेषणङ्गळुडैय प्राप्यत्वत्तैक् कऴिक्किऱदाय्त् तोऱ्ऱदो ? ऎऩ्ऩिल् - इङ्गु१ सर्वविशिष्टऩ् अनभाव्यऩाय् इरुक्कच् चॆय्दे सपत्नीकऩाय्क् कॊण्डु अनुष्टान-काल-अभिप्रायम्। प्रतिसंबन्धियाय्a निऱ्किऱ निलै तोऱ्ऱुगैक्काग श्रीमान्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु विसेषिक्किऱदु।&lt;br&gt;&#xA;९०। नमस्सुक्कु अनिष्ट-निवृत्तियिले तात्पर्यम् ऎऩ्ऱु इव्वळवे सॊल्लप् प्राप्तमायिरुक्क फलदशैयिल् वरुम् स्वाधीन-स्वार्थ-कर्तृत्व-भोक्तृत्व-रूपङ्गळाऩ कळैयऱुक्कैयिलेb १ विसेषित्तुत् तात्पर्यम् ऎऩ्ऱु सॊल्लक् कूडुमो ? सर्वसाक्षात्कारम् पण्णि यिरुक्किऱ मुक्तऩुक्कु इक्कळैगळ् संभावितङ्गळो ? ऎऩ्ऩिल् &amp;ndash; इप्पोदु संभावितमाऩ इक्कळैगळ् मुक्ति कालत्तिल् कऴिन्दु निऱ्किऱ निलै इप्पोदे अनुसन्धेयम् ऎऩ्ऱु तात्पर्यमागैयाले अदिल् विरोधमिल्लै। यथावस्थितमाऩ फलत्तै अनुसन्धित्तिऱे उपायाधिकारियावदु। अयथावत्तागc २ फलत्तै अनुसन्धित्तु उपायानुष्ठाऩम् पण्णिऩाल् परम-उदारऩाऩ शरण्यऩ् आश्रितर् अर्थित्तदॆल्लाम् कॊडुक्कुमवऩागैयाले साक्षात्-मोक्षम् सिद्धियादबडियाम्। आगैयाल् सर्व-भ्रान्ति-रहितमाऩd परम-पुरुषार्थत्तैत् तरवेण्डुम् ऎऩ्ऱु तात्पर्यम, शरणागति-मन्त्रेऽस्मिन् मन्त्ररत्नतया श्रुते । इत्थं विशेषचोद्यानां परिहारो निदर्शितः॥१ ॥ इति विरोध-परिहारे द्वयाधिकारो द्वितीयः ॥ ॥ श्री: । श्रीमते हयग्रीवाय नम: ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>सार सङ्ग्रहम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/sAra_sangraham/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/sAra_sangraham/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१। श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः । सार संग्रहः ।&lt;br&gt;&#xA;सार सङ्ग्रहम् (रहस्यङ्गळिल् २६वदु: अम्रुदास्वादिनी रहस्यङ्गळिल् ७-वदु)&lt;br&gt;&#xA;(मुऴुक्षुक्कळ् अऱिय वेण्डियवऱ्ऱिऩ् सारार्त्तङ्गळैच् चुरुक्किक् कूऱुम् रहस्यम्)&lt;br&gt;&#xA;(विषयच्चुरुक्कम्: कैविड वेण्डियवऱ्ऱिऩ् पिरिवु - (अऱ्प पलऩुक्काग पिऱ तॆय्वङ्गळैप् पऱ्ऱुमवर् परमैगान्दिगळुक्कु विलक्क उरियरादल्; मऱ्ऱ पलऩुक्काग ऎम्बॆरुमाऩैये पऱ्ऱुमवर् निलै; लौगिग सुगङ्गळै विरुम्बुम् प्रबन्नरिऩ् निलै) - कैक्कॊळ्ळ वेण्डिवऱ्ऱिऩ् पिरिवु-सेदनऩ् निऱैवु पॆऱुम् मुऱै - मूऩ्ऱु प्रमाणङ्गळ्, मूऩ्ऱु रहस्यङ्गळ्, सित्तु, असित्तु, ईसुवरऩ् ऎऩ्ऩुम् मूऩ्ऱु तत्तुवङ्गळ्, प्रक्रुदियिऩ् कुणङ्गळ्, रक्षगऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩुडैय कुणङ्गळ्, ऎम्बॆरुमाऩुक्कुम् जीवऩुक्कुम् उळ्ळ सम्बन्दम्, विरोदिगळाऩ अंसङ्गळ्, पक्ति&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>हस्तिगिरिमाहात्म्यम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/hastigirimAhAtmyam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/mUlam/hastigirimAhAtmyam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीः&lt;br&gt;&#xA;श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः ॥&lt;br&gt;&#xA;श्री हस्तिगिरिमाहात्म्यम्&lt;br&gt;&#xA;श्री हस्तिगिरि माहात्म्यम्&lt;br&gt;&#xA;रामानुजदयापात्रं ज्ञानवैराग्यभूषणम् । श्रीमद्वेङ्कटनाथार्यं वन्दे वेदान्तदेशिकम् ॥&lt;br&gt;&#xA;मानार्हं महतां महानटजटापर्यन्तनिर्यन्त्रणक्रीडाबन्धुरसिन्धुराजमहिषीजन्मास्पदं तत्पदम् ।&lt;br&gt;&#xA;मातङ्गाचलमौळिमण्डनमणेर्वन्दारुबृन्दारकश्रेणीशेखरपारिजातकलिकाचूडालमीडामहे(है) ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वाऴि अरुळाळर् वाऴि अणि अत्तिगिरि*&lt;br&gt;&#xA;वाऴि ऎदिरासऩ् वासगत्तोर्* वाऴि&lt;br&gt;&#xA;सरणागदियॆऩ्ऩुम् सार्वुडऩ् मऱ्ऱॊऩ्ऱै*&lt;br&gt;&#xA;अरणागक् कॊळ्ळादारऩ्बु। (१)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सकललोकहिततमविषयविविधवेदान्तोपबृंहणङ्गळाऩ पुराणङ्गळिल् मुख्यतममागैयाले मुऱ्पड ऎण्णप्पट्ट ब्रह्माण्डपुराणत्तिल् सत्यव्रतक्षेत्रमाहात्म्यमुखत्ताले सन्दर्शितमाऩ पेररुळाळऩ् पॆरुमैयै भावुकराऩ भगवन्निष्ठरुडैय हृदयरञ्जनार्थमाग, मनस्सिले भावमुम् वाक्किले रागमुम्, करत्तिले ताळमुमाग भावरागताळङ्गळै वगुत्त भरतशास्त्रत्तिऩ्बडिये पण्णुमिसैयिल् तिगऴप्पार्क्किऩ्ऱोम्। इत्तैक् कुऱिक् कॊण्डु केट्टरुळ्मिऩ्।&lt;br&gt;&#xA;ऎण्डिसैयुम् कडलेऴुम् मलैगळ् एऴुम्&lt;br&gt;&#xA;ईरेऴु वैयगमुम् पडैत्तिलङ्गुम्*&lt;br&gt;&#xA;पुण्डरीगत्तयऩ् पुणर्त्त पॆरिय वेळ्विप्&lt;br&gt;&#xA;पुऩिद नऱुम् पोक्कियत्तै उगन्दु वन्दु*&lt;br&gt;&#xA;तॊण्डैयॆऩुम् मण्डलत्तिल् नडुविल् पारिल्&lt;br&gt;&#xA;तूनिल मॆय्विरदत्तिल् तोऩ्ऱि निऩ्ऱ*&lt;br&gt;&#xA;कॊण्डल् अरुळ्गुणमे नाम् कूऱुगिऩ्ऱोम्&lt;br&gt;&#xA;कूर्मदियीर्! कुऱिप्पागक् कॊळ्मिऩ् नीरे। (२)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
