<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;महाचार्यः - चण्ड-मारुतम् on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/shata-dUShaNI/mahAchAryaH_chaNDa-mArutam/</link>
    <description>Recent content in &#43;महाचार्यः - चण्ड-मारुतम् on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/shata-dUShaNI/mahAchAryaH_chaNDa-mArutam/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>मूलम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/shata-dUShaNI/mahAchAryaH_chaNDa-mArutam/mUlam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/shata-dUShaNI/mahAchAryaH_chaNDa-mArutam/mUlam/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;heading&#34;&gt;W&#xA;OCCARON&#xA;Candamaruta of Mahācārya&#xA;Ovagisahvaisnava&#xA;IME BLAUS&#xA;TD&amp;ndash; 71421. Aiews&#xA;{KARNATAK STATE)&#xA;शास्त्रमुक्तावळी&#xA;॥ शतदूषणी ॥&#xA;457 es&#xA;MANAGER.&#xA;27 JUN, 1978&#xA;श्री कवितार्किक खिलेन सर्वतन्त्रस्वतष्टेण&#xA;श्रीमद्वेदान्ता वार्येण विरचिता&#xA;वाधूळ कुलतिलकः श्रीमहाचार्यविरचितया&#xA;चण्डमारुताख्यया व्याख्ययासह&#xA;श्री काश्री प्रतिवादिभयंकर अनन्ताचार्येण परिशोषिता&#xA;LIBRARY&#xA;ACADEMY OF SANSKRIT RESEARCF&#xA;श्री सुदर्शनमुद्राक्षरशालायां MELKOTE-673433&#xA;॥ अ मु य त ॥&#xA;प्रिथ्मसंपुट: - पंचदशस्कन्धान्तः ।&#xA;॥ श्रीकांची ॥&#xA;इदानी मेतन्मूल्यम् ~८.०&#xA;१९०६&#xA;Fee 451&#xA;श्रीः ।&#xA;श्रम स्प्रणतार्ति हर वरद परब्रह्मणे नमः । श्रीमते हयग्रीवाय नमः ।&#xA;श्रीमते निगमान्त महादेशिकाय नमः |&#xA;श्रीम देदान्तदेशिक विरचिता शतदूषणी ।&#xA;श्रीमा नैकटनाथार्यः कवितार्किक केसरी | वेदान्ताचार्यवर्यो मे सन्नित्तां सदाहृदि ॥&#xA;श्रीः।&#xA;श्रीमते रामानुजाय नमः |&#xA;महाचार्यविरचितः - चण्डमारुतः ।&#xA;विश्वविश्वति वीर्यखण्डितमहादैत्ये समस्तात्मनि ज्योतिर्मण्डलभासितत्रिभुवने सर्व स्वतोद्रष्टरि । अस्तुश्रीहरी स्वभीतिविदितस्वाज्ञानिलाकनिले श्रीम स्याश्रित मृत्युभंगचतुरे श्रीमें सदा ब्रह्मणि ॥ १ मायश्छादयितुं विनम्रजनता नानापराधज्ञतां वात्सल्यैक देन कुहना निद्रां दध द्वर्मणा । आय लवणतान्तराळ तुकिन रंगेशयं काशयत् धर्म-धर्म भूतज्ञानं, सषेव्यमाणचरणं तत्परं मन्महे ॥ २ ॥ विभूतिविषयकज्ञाश्रय स्स्तवकित स्वग्भूषणास्त्रांवरे- श: ( कति ) धरात्रिपल्लवधरो दोस्स्कन्धविवाजितः रामर्शनिकन्धन केतोर्थिते मरतकरया मस्विषापत्रको-&#xA;डटयः तेषां मुकुन्दकल्पविपी शेषादिसंगी स नः ॥ ३ ॥&#xA;}&#xA;शास्त्रमुक्कावळी ।&#xA;तापनाय तटित्वदेकमल्या नित्यानपायर्धये भक्ताना मभिलाषपुर मखिला संवर्धकायावितान् । dतंडाचलम्भृंगसंगवपुषे भव्याय कृष्णात्मने&#xA;जीमूताय चतुर्भुखाध्वर फलीभूताय तस्मै&#xA;नमः ॥ ४&#xA;चरणयुगमेव यस्यलब्ध्वा धनमनपावि सुनिर्वृतामहान् । तृणभिवविजहुः पुरान्यदर्था नवतु सभां घटिकाधराधरेंद्र ॥ ५॥ सीदन्तीनां श्रुति परिषदां साधुतत्वावबोधे&#xA;पीडाप न्कुमतिकलितां भाष्यपीयूषवः । चित्राणेहरि मनिशव सत्यकामं वितन्वन्&#xA;यस्मा व्यतिपरिवृढ़ श्रेयसामेकसूतिः ॥ ६ ॥ रगबदनतेजो वृक्षिताश्चर्यशक्तिः&#xA;कविकथकमृगेन्द्र स्सर्वतन्वस्वतन्त्रः ।&#xA;जयतिगुरु राधां वेदचूडासंज्ञा&#xA;मनितरजनलभ्यां लम्भितो रंग ॥ ७ ॥&#xA;अव्याजसौहद मशेष जनेषुसाक्षा नारायणो नरवपुर्गुरुरिगृषीणा वाचमर्थयितुमच्युतमेवजातं श्रीश्रीनिवास गुरुदेषमहं भजामि ॥&#xA;वेदान्तायकिभावं भवदुदितचरं कृत्स्नशोनेश्वरोह वक्तुंचोच भेको नहिजलधिगतोप्यस्यपारक्रमेत । आज्ञा न्द्रयाक्रियायां तदपिशिरसिमे विभ्रतोऽध्यास्वमेध सूक्ष्मार्थे वादधान स्सममुपकरणैः श्रीनिवासार्य ! चैव ॥ क्ववेदान्ताचार्यः क्वच&#xA;परिच्छेदातीता मतिरेषा सहार स्वगंधी&amp;quot; । क्वममपृथुकान भूमिनि&#xA;परन्तद्भक्तिमी त्वरयतिगिरांतस्य प्रवीरुदुष चिकीर्षितस्य ग्रन्थस्य कुदृष्टिजनोद्धो स्वत्पार&#xA;नार्थत्वा तस्य च तत्त्वज्ञानद्वारकाला तत्वतानांफ&#xA;मायाम्ट&#xA;[ प्रवा]&#xA;शतदूषणी चण्डमारुतसहिता ।&#xA;समाहारस्साम्नां प्रतिपदमुच धाम यजुषां लय: प्रत्यूहानां लहरिवितति बोधजलवेः । कथादर्प क्षुभ्यत्कलिकथक कोलाहलभवं हारवंत धर्ध्वान्तं हयवदनहेपाहलहलः ॥ १ ॥&#xA;तथा तेन विना स्वमन्येना व्युत्पादयितुमशक्यत्वाच्च छात्रानुजिवृक्ष. या तेषु तत्वज्ञानोत्पादनद्वारा कुदृष्टिजनसन्धुक्षितान्धतमसविध्वंसनं भग धन्वं प्रार्थयते ( समाहार इति जगदुज्जीवनाय भगवता स्वयमेव वे- दस्य प्रवर्तित्वा तत्साध्यवत्वज्ञानहेतु भूतः प्रसाद स्स्यप्रार्थनया भगव तो युज्यतएवेत्यभिप्रायेण समाहार इत्यादिविशेषणानि । हयवद नो दीरिता स्वर्वे शब्दा हलहरावेन विवक्षिताः । तदेकदेशा स्सा- मादय इतिभावः । सामशब्दो गीतिविशेष वचनः &amp;quot; गीतिषुसामा - ख्या&amp;quot; इति जैमिनिना वितत्वात् । अत स्सामाधिकरणभूतो वेद- सामवेद इति व्यवहियते । एवंच सामवेदस्य सामनिरूपणीयत्वा तन्त्रि aisara निरूपकसुखेनाह ( सानांसमाहार इति ) &amp;quot; तेषामृग्यत्रा- वाशेन पादव्यवस्थे &amp;quot; ति ऋग्लक्षणाभिधानेना र्थस्य ऋग्वेदनिरू- पकत्वा तत्प्रवचन मुखेन तत्रिर्वाह्निकत्वमाह ( प्रतिपदमृचामिति ) दोषेrजुश्श &amp;quot; इति यजुर्लक्षणे निरूपकान्तरा प्रतीते जुषा- धाने त्युक्तम् । समुदायस्यैकदेशाधारता विवक्षिता । ए-ि शेषणानां कृत्स्तस्यापि वेदस्य स्वरूपतो धर्मतः फलतञ्च भगवदधीनत्वे ताप । ऋगादी धर्मा चातुर्मास्यादयः फलं ज्ञानं तत्प्रतिप- afree विवक्षितं । ज्ञानोत्पत्तिप्रतिबन्धक निरासोपि सतएवेत्य- मिलायेणाह ( लवः प्रत्यूहानामिति) कलितमाह (लहरिवितलिरिति) दो-&#xA;ू&#xA;*&#xA;धर्म भूतज्ञानं, सपव जलधिः, तस्य तइरिविततिः- भगवत्स्वरूपरूपगु- विभूतिविषयक ज्ञानावस्थाः । तद्धेतुरितियावत् । भानुर्धृतमितिवद्रयपदे शोर कथेति ) कथायां प्रवृत्तायां, मिरर्थकदर्पेण, क्षुभ्यन्स ः- व्यायाप- रानिबन्धन मिथ्यादर्शनक्तः, कलिकथकाः पापस्वरूपाः कुकः तेषां कोलाहलः निरर्थकशब्द समुदायः, तेहि&#xA;}&#xA;}&#xA;शास्त्रमुतावळी ।&#xA;तापन्नाय तटित्वतेकमया नित्यानपावर्धये भक्ताना मभिलाषपूर मखिला न्संवर्धुकावार्थितान् । distचलंगसंगिवपुषे भव्याय कृष्णात्मने&#xA;जीमूताय चतुर्भुखाध्वर फलीभूताय तस्मै नमः ॥ ४ ॥ चरणयुगळमैव यत्यलब्ध्वा धनमनपायि सुनिर्वृतामहान्त तृणमिषविजहुः पुरान्यदर्था नवतु समां घटिकाधराधरेंद्रः ॥&#xA;सीदन्तीनां श्रुति परिषदां साधुतत्वावबोधे&#xA;पीप कुमतिकलितां भाष्यपीयूषवः । विवाहरि मभिमुखं सत्यकामं वितन्वन् पादस्मा न्यतिपरिवृढ श्रेयसामेकसूतिः ॥ ६ ॥ तुरगवदनतेजो बृक्षिताश्चर्यशक्तिः&#xA;कविकथमृगेन्द्र सर्वतन्नस्वतन्त्रः ।&#xA;जयतिगुरु बायां वेदासंज्ञा&#xA;मनिवरजनखभ्यां लम्भितो रंगमन्त्री ॥७॥&#xA;अग्यानसौहद मशेष जनेषुसाक्षा नारायणो नरवपुर्गुरुरित्युषीणा वामर्थयितुमच्युतमेषजातं श्रीश्रीनिवास गुरुषमभजामि ||&#xA;वेदान्तायोक्तिभावे भवदुदितचरं कृत्स्नशोनेश्वरोहं arjaisa भेको नहिजलधिगतोप्यस्यपारक्रमेत&#xA;आज्ञा न्याक्रियायां तदपिशिरसि मे विभ्रतोऽध्यास्वमेध सूक्ष्मार्थे ष्वादधान स्तममुपकरणैः श्रीनिवासार्य ! चेत. ॥ क्ववेदान्ताचार्यः क्वचाधिष्णा परिच्छेदातीता का मतिषाल्पविषया ।&#xA;क्वममपृथुकानामिववचः&#xA;परन्तद्धतिमी त्वरयतिगिरांतस्यविवृतौ ॥ १० ॥&#xA;चिकीर्षितस्य ग्रन्थस्य कुदृष्टिजनोद्भावित वित्तान्तम वा तस्य च तत्त्वज्ञानद्वारकत्वा तत्वज्ञानस्य च भगवल&#xA;५॥&#xA;[ मत्वा]&#xA;शतदूषणी - चण्डमारुतसहिता ।&#xA;समाहारस्साम्नां प्रतिपदचां धाम यजुषां लय: प्रत्यूहानां दहरिवितति धजलवेः । कथादर्प क्षुभ्यत्कलिकथक कोलाहलभ हारवंत यतं हयवदनहेपाहलहलः ॥ १ ॥&#xA;तया तेन विना स्वग्रन्थेना व्युत्पादयितुमशक्यत्वाच्च छात्रानुजिवृक्ष&amp;rsquo; या तेषु तत्वज्ञानोत्पादनद्वारा कुदृष्टिजनसन्धुक्षितान्धवम सविध्वंसनं भग वन्तं प्रार्थयते ( समाहार इति जगदुजीवनाय भगवता स्वयमेव वे- दस्य प्रवर्तितत्वा तत्साध्यतत्वज्ञानहेतुभूतः प्रसाद स्स्यप्रार्थनया भगव तो युज्यतएवेत्यभिप्रायेण समाहार इत्यादिविशेषणानि । हृथवद नो दीरिता सर्वे शब्दा हलहलत्वेन विवक्षिताः । तदेवदेशा स्वा- मादय इतिभावः । सामशब्दो गोतिषिशेष वचनः &amp;quot; गीतिषुसामा ख्या&amp;quot; इति जैमिनिना सूचितत्वात् । अत स्सामाधिकरणभूतो वेद- स्वामवेद इति व्यवहियते । एवंच सामवेदस्य सामनिरूपणीयत्वा तन्त्रि वाहकत्वं निरूपकमुखेनाह ( साम्रांसमाहार इति ) “ सेषामृग्यवा-&#xA;53&#xA;शिन पादव्यवस्थे &amp;quot; ति ऋग्लक्षणाभिधानेना र्थस्य ऋग्वेदनिरू- पकत्वा तत्प्रवचन सुखेन तन्निवाहकत्वमाह ( प्रतिपदमुचामिति ) &amp;ldquo;शब्द&amp;rdquo; इति यजुर्लक्षणे निरूपकान्तरा प्रतीते यजुषां- मे युक्तम् । समुदायस्यैकदेशाधारता विवक्षिता | पदि-&#xA;। ईणानां कृत्स्नस्यापि वेदस्य स्वरूपतो धर्मतः फलतश्च भगवदधीनत्वे तापि । कुगादी धर्मा चातुर्मास्यादयः फलं ज्ञानं तत्प्रतिप- दमित्यत्र विवक्षितं । ज्ञानोत्पतिप्रतिवन्धक निरासोपि ततएवेत्य-&#xA;येणाह ( लवः प्रत्यूहानामिति) फलितमाह (लहरिचित तिरिवि)बो- और धर्म भूतज्ञानं, सएव जलधिः, तस्य लहरियेततिः- भगवत्स्वरूपरूपशु- ॐ अतिविषयक ज्ञानावस्थाः । तद्धेतुरितियावव । भायुर्धृतमितिवद्वद्यपदे ( कति) कथायां प्रवृत्तायां, मिरर्थकदर्पण, शुभ्यन्तः- न्यायाप- रामर्शनबन्धन मिथ्यादर्शनवन्तः, कलिकथकाः&#xA;www&#xA;पापस्वरूपाः&#xA;यः तेषां कोलाहलः निरर्थकशब्द समुदायः, तेहि&#xA;}&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;अतर-सतरण--एव---यदसतरयदत-मणवकममणडयतत-वत--यदत-पदजत-यतपदजत-सतरतवनकरदतयरथ-i-अतर---पदजत--अथव-वचरवषयतवनत-षषठततपरष-यदत-बरहम-असतरय-शत-सतरण-परतयषदय-दयरथ-परययणतकरमत-परयययत-रमतरण-लनत-दवयततवत-परतपदक-दधतवरथ-णवधनत--करयद---सतरवमचन--इत-धततर-तरद-ण-चयतदप--अतर-म-&#34;&gt;इदं प्रथम सम्भव कुमति जाल कूटंकण-&#xA;पामतविपानल ज्वलितजीव जीवातकः । क्षरन्यमृतमक्षरं यतिपुरन्दरस्योक्तय-&#xA;श्चिरन्तनसरस्वती चिकुरवन्ध सैरन्ध्रिकाः || २ |&#xA;प्राचीमुपेत्य पदवी यतिराजदृष्टां तत्सन्निकृष्ट मपि वा मतमाश्रयन्तः | माज्ञा यथोदितमिदं शुरुवत्पठन्त प्रन्छन बौद्धविजये परितीयतध्वं ॥३॥&#xA;प्रतिज्ञां स्पष्टमुद्रद्घोषयन्त स्तत्साधकाना नपत्यापतया स्पष्टसुदीर यितुमशक्नुवन्तः &amp;ldquo;वशिकतटिनी वर्षारम्भ प्रवाह विडम्ब रल- विडम्बकैरल- पुभिरपभ्रश्य हुम्मोपलाम्भित डन्करैः । उपकरणयन्त्येते बाला मुद्द- कुतूहला नुपल निकर ग्रास प्रायै रुपक्रमैः इतिग्यारेन sset पुरुषिकया डिम्भात्मलोभ्य तेषां स्वान्ते ध्वान्तमुत्पादयन्ति । अनेन परदेवता स्तुत्यात्मकं प्रार्थनात्मकंच मंगळं कृतं भवति ॥&#xA;袈&#xA;**&#xA;वक्ष्यमाणार्थानां भगवद्भाष्यकारामिमवत्वा दुपादेयतमत्वं विषयं च दर्शयन् गुरुस्तुत्यात्मकं मंगळ माचरनि ( इदमिति ) अमृतशर्वादन स्वमतिपिपादयिषता अर्थी उच्यन्ते । चिरन्तनसरस्वती- वेदः, चि राः - वेदान्ताः । विकुराहि मालिन्येन जीभूता अविविक्ता स्टिं न्ति वेदान्ताअपि परापादितमालिन्या अधिविक्ता स्थिताः, - कुरा स्वैरंन्धिकामि विविच्यन्ते, वेदान्ताअपि भगवदुक्तिभि भेदाि दघटकरूपेण तत्वहित पुरुषार्थ प्रतिपादनरूपेण स्वरूप गुणति ति प्रतिपादनरूपेण तत्तदर्थं प्रतिपादनरूपेणच विविच्यन्ते । द्वा सैरन्धका farai केशा नेकीकृत्य वनन्ति भगवई यो व्यापाततो विरुद्धतया प्रतीयमानानि वेदान्तवाक्या न्येकक कृत्य ब्रह्मणि वनन्ति । अनेन कुदृष्टि निरसनार्थ भाष्यतात्पर्य वि अर्धा स्वग्रन्धस्य विषय इत्युक्तं भवति ॥ २ ॥&#xA;विकीर्षितस्य प्रयोजनं दर्शयति ( माचीमिति ) परमतनिर&#xA;[ प्रवा ]&#xA;शतदूषणी चण्डमारुतसंहिता ।&#xA;वादाहवेषु निर्भेत्तुं वेदमार्गविदूषकान् । प्रयुज्यतांश श्रेणी निशिता शतदूपणी ॥ ४ ॥ तत्र तावच्छाखारम्भे-&#xA;विचारविषयत्वेन सूत्रकृद्यदसूत्रयत् ।&#xA;परोक्ता ब्रह्मशब्दस्य वृत्ति रत्र निरस्यते ॥&#xA;प्रयोजनं । मतान्तरनिरसनस्य तुल्यन्यायसाध्यतया ऽर्थज्ञानाधीनत्ववि योगाचारछात्र निरसने ना र्थज्ञानापेक्षेत्यर्थः ॥ ३ ॥&#xA;ज्ञानवद्भिस्तु मतान्तरनिरसनमपि सुकरमेवे त्यभिप्रायेणाह ( वादाहवेष्विति ) बाह्या वेदवाक्यानि दूषयन्ति नविशि ष्य, कुदृष्टस्तु प्रतिवाक्यं दुरर्थकथनेन विशिष्य दूषयन्ती त्यभिप्रायेण वि शब्दप्रयोगः । यद्यप्येकैकस्मिन् वादे बहूनि दूषणा नि प्रतिपाद्यन्ते तथापि निरसनीयैक्यन दूषणाना मैक्यं विवक्षितम् । तेन शतदूषणीत्युपपद्यते ॥ ४ ॥&#xA;}&#xA;w&#xA;( तत्रेति &amp;gt; तत्र ग्रन्थे, तावत् प्रथमवादे, इदं निरस्यत इत्यनेन सम्बध्यते । शास्त्रारम्भइत्येत दसूत्रय दित्यनेन | अयं प्राथम्ये हेतुः । ( विचारविषयत्वेनेति ) विचारों विषयो यस्य त- द्विचारविषयं । यदिति सूत्रं परामृश्यते । ( असूयदिति) सूत्रशब्दात्मा- तिपदिकात् तत्करोतीत्यस्मिन्नर्थे &amp;quot; प्रातिपदिकाद्धात्वर्थ &amp;quot; इति णि- चि यदसूत्रयदिति प्रयोगः पाकं पचतीतिवत द्रष्टव्यः । यद्रा- य दुसूत्रयत् । असृत्रयदितियत् यत्सूत्रणमस्तीत्यर्थः ।&#xA;अत्र सूत्रणे । एवा - यदसूत्रयदिति माणवकम्मुण्डयतीति वत् । यदिति पदजातं यत्पदजातं सूत्रत्वेनाकरोदित्यर्थः I अत्र - पदजाते | अथवा विचारविषयत्वेनेति षष्ठीतत्पुरुषः, यदिति ब्रह्म असूत्रय शेति सूत्रेण प्रत्यषदाय दियर्थः पर्यायेणातिक्रामति पर्याययति रामात्रेण लुनाति दावयतीतिवत् प्रातिपदिका द्धात्वर्थे णिविधानात् । कुर्यादा- &amp;quot; सूत्रविमोचन &amp;quot; इति धातात्री तुरादि णि च्येतदृपं । अत्र म-&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;अतर&#34;&gt;-शास्त्रमुक्तावळी |&#xA;निर्विशेषब्रह्मपादे ब्रह्मशब्दस्य कचि न्मुख्यवृत्तित्वमस्तिनवा |&#xA;न चेत् ; असाधुत्वापत्तिः ।&#xA;काशनं विवक्षितम् ।&#xA;अत्र&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;ब्रह्मणि । विचारविषयत्वेन यदसूत्र यदित्यनेन निर्विशेषत्रह्मणो जिज्ञास्यत्वस्य निरसिप्यमाणत्वा जि निर्विशेषब्रह्मलक्षणाच ज्ञासाविषयोपस्थापनपरत्वात् ब्रह्मपदस्य न युज्यत इति सूच्यते । परोक्तवृत्तिद्वेषे निमित्तान्तरमाह (सूत्र- कृदिति ) परोक्तवृत्यंगीकारे &amp;quot; अथातो ब्रह्मजिज्ञासे &amp;quot; त्यारभ्य - &amp;quot; अनावृत्तिशब्दा दनावृत्तिशब्दात् &amp;quot; इत्यन्यं सूत्र मसंगतं स्यादि- ति भावः । निर्विशेषब्रह्मण स्वप्रकाशत्वेनाभ्युपगमा दर्जिज्ञास्यत्वादा द्यं सूत्रमनुपपन्नं । अनवधारणत्वापरोक्षवृत्तिकल्पनादीनिच डिम्भप्रलोभ नानि निरसिष्यन्ते । जिज्ञासाभावा त्रिविशेषत्रह्मस्वरूपविरुद्ध स विशेष प्रतिपादना च्वोत्तरसूत्राणि व्यर्था न्यनुपन्नानिच । मिनिर्मुख्यत्वात् &amp;quot; इति सूत्रासांगत्यंच । तस्मादेवं सूत्रं कुर्वतः परो क्तवृत्ति नैष्टेति भावः । शास्त्रारम्भ इति न्याय स्सूचितः ॥&#xA;6&#xA;&amp;quot; इत्यनेन&#xA;८&#xA;4&#xA;परं जै&#xA;प्रणवएव विस्वर &amp;quot;&#xA;(ब्रह्मशब्दस्य वचिदिति ) ब्रह्मपदेन निर्वचनविरोध स्पूच्यते । शब्दपदेन प्रखंजनीयस्या साधुत्वस्यानिष्टत्वं द्योत्यते ।&#xA;शब्दान् जानाति&#xA;अपशब्दानप्यसौ जानाति&#xA;&amp;quot;&amp;rdquo;&#xA;*&#xA;66&#xA;&amp;quot; योहि&#xA;&amp;rsquo;&#xA;यथैafte&#xA;शब्दज्ञाने धर्मः एव मपशब्दज्ञाने ऽ धर्मः &amp;quot;&amp;quot; एकैकस्य हि शब्द स्थ बहवोऽपभ्रम्शाः &amp;quot; &amp;quot; किंशब्दोपदेशः कर्तव्यः, अहोस्वि दपशब्दो पदेशः &amp;quot; इत्यादौ शब्दशब्दस्य साधुशब्दे प्रयोगात् । ( भा पतिरिति ) साधुत्वंहि शक्तिमूलकप्रयोगविषयत्वं वृत्तिमत्वं व अन्यस्यानिर्वचनात् । न ताव दनादि प्रयोगविषयत्वं साधुत्वं, &amp;quot; तेसु हेलोहेलयति कुर्वन्तः परावभूवुः &amp;quot; इत्यत्रा तुकार्ये अरिशब्दापभ्रंशे अलिशब्दे गतत्वा तस्य सादित्वे वेदस्यानित्य संयोगप्रसंगात् । न पि यज्ञप्रयोगात्वं साधुभिर्भाषितव्य मिति साधुत्व तन्निमितत्वात् । अतएव न धर्मजनकत्वमू, सात्वस्यैव त&#xA;&amp;quot;&#xA;LL&#xA;&amp;quot;&#xA;[ प्रथा ]&#xA;·&#xA;शतदूषणी - चण्डमारुतसहिता ।&#xA;16&#xA;7&#xA;46&#xA;7&#xA;,&#xA;,&#xA;मित्तत्वात् । अतएव न धर्मजनकतावच्छेदकरूपत्वं साधुत्वं तद- वच्छेदकञ्च घटविषयघटशब्दत्वादिकं तदवगम श्रानुशासनादिति निरस्तं घटशब्दः प्रयोक्तव्य इत्यादिरूपेण विधानस्या नन्त्येना स म्भवेन साgraपुरस्कारेणैव विधानस्य वाच्यत्वात् । नापि व्याक रणव्युत्पाद्यत्वं तत् किंविधेयत्वम्? साgत्वेन प्रतिपाद्यमानत्वंबा? ना द्यः प्रातिपदिकाना मसाधुत्वप्रसङ्गात् । नद्वितीयः आत्माश्र- यात् । तस्माच्छत्त्यभावे तन्मूलकप्रयोगाभावा तन्मूलकवृत्यन्त- राभावाच्च ब्रह्मशब्दस्य न साधुत्वम् । श्रदादिप्रयोगविषयत्वं य- ज्ञप्रयोगार्हत्वम्, अनाद्यनपभ्रष्टत्वं व्याकरणव्युत्पाद्यत्वं वा साधुत्व मित्यभ्युपगमेपि शक्त्यभावे वृत्त्यन्तरस्या प्यभावेन प्रयोगस्यैवा सं- भवा तदसम्भवेन व्युत्पाद्यत्वासम्भवाच्च शक्तिशून्यस्या साधुत्वमे- व । किंच सुख्चवृत्त्यभावे ने साधुत्वसिद्धिः, अनुशासनापरिगृही- तत्वात् । तथाहि । सिद्धे शब्दार्थसम्बन्ध &amp;quot; इत्यर्थसम्बन्धिन एव शब्दस्या नुशासनीयतया प्रतिज्ञानात् लक्षणायाच शब्दार्थसम्बन्ध त्वस्य तवा संप्रतिपत्तेः । अन्यथा अमाप्य मनसा सहे &amp;quot; तित्व- न्मते लक्षणाया अपि निषेधे वेदान्तानां मूकत्वप्रसंगात्, व्दस्यार्थेन सह शके रेव प्राप्तित्वादिति त्वया भिधानाच्च । लक्ष णाया सम्बन्धत्वेपि मुख्यवृत्त्यभावे न साधुत्वसिद्धिः । तथाहि &amp;quot; सि में शब्दार्थसम्बन्ध &amp;quot; इत्यादिना शब्दार्थसम्बन्धानां नित्यत्वचा तु शासनं प्रतिज्ञातम् । &amp;quot; सिद्धे शब्दे थें सम्बन्धे चेति, अथ सिद्धश- व्दस्य कः पदार्थः ? नित्यपर्यायवाची सिद्धशब्दः, तद्यथा &amp;quot; सि झायौ&amp;hellip; &amp;rsquo; इति । अथवा - सन्त्येकपदा न्यप्यवधारणानि । तद्य थो। &amp;rsquo; अभक्षो वायुभक्ष&amp;rsquo; इत्यपएव भक्षयति वायुमेव भक्षयतीति&amp;hellip; एवमिहापि सिद्धएव नसाध्य इति । अथवा पूर्वपदलोपोत्र द्रष्ट- प: । अत्यत्तसिद्ध सिद्धइति । तद्यथा &amp;rsquo; देवदत्सोदत्तः &amp;lsquo;स अभामाभामे &amp;rsquo; ति &amp;quot; इति शब्दार्थतत्सम्बन्धविशेषणीभूतस्य सिद्धपद- शेन नित्यवावित्वप्रतिपादनात् । तत्र किम् मुख्यस्सम्बन्धों मुख्यश्चा राम विवक्षितः, उता मुख्योपीति विमर्शे, सर्वत्र मुख्यार्थस्य तत्स- कुधस्यच स्वरूपेण प्रवाहरूपेण वा नित्यत्वात, मंचाः क्रोशन्ती&#xA;4&#xA;*&#xA;।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
