<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;मूलम् on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/abhaya-pradAna-sAraH/mUlam/</link>
    <description>Recent content in &#43;मूलम् on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/abhaya-pradAna-sAraH/mUlam/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ प्रबन्द अवदारम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/abhaya-pradAna-sAraH/mUlam/01_prabanda_avadAram/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/abhaya-pradAna-sAraH/mUlam/01_prabanda_avadAram/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीः&lt;br&gt;&#xA;श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः&lt;br&gt;&#xA;श्री अभयप्रदानसारः&lt;br&gt;&#xA;जयत्याश्रितसंत्रासध्वान्तविध्वंसनोदयः । प्रभावान् सीतया देव्या परमव्योमभास्करः ॥ १ ॥&lt;br&gt;&#xA;प्रायः प्रपदने पुंसां पौनःपुन्यं निवारयन् । हस्तः श्रीरङ्गभर्तुः मामव्यादभयमुद्रितः ॥ २ ॥&lt;br&gt;&#xA;नमस्तस्मै कस्मैचन भवतु निष्किञ्चनजनस्वयंरक्षादीक्षासमधिकसमिन्धानयशसे।&lt;br&gt;&#xA;सुराधीशस्वैरक्षणकुपितशापायुधवधूदृषत्तादुर्जातप्रशमनपदाम्भोजरजसे ॥ ३ ॥&lt;br&gt;&#xA;सोगन्दविर्क्कुम् सुरुदिप्पॊरुळ् ऒऩ्ऱु सॊल्लुगिऩ्ऱोम्&lt;br&gt;&#xA;नागन् दऩक्कुम् इराक्कदर्क्कुम् नमक्कुम् सरणाम्&lt;br&gt;&#xA;आगण्डलऩ् मगऩागिय आवलिप्पेऱियदोर्&lt;br&gt;&#xA;कागम् पिऴैत्तिडक् कण्णऴिवे सॆय्द कागुत्तऩे १५&lt;br&gt;&#xA;ऒरुक्काले सरणाग अडैगिऩ्ऱाऱ्कुम्&lt;br&gt;&#xA;उऩक्कु अडिमै आगिऩ्ऱेऩ् ऎऩ्गिऩ्ऱाऱ्कुम्&lt;br&gt;&#xA;अरुक्कादे अऩैवर्क्कुम् अऩैवरालुम्&lt;br&gt;&#xA;अञ्जेल् ऎऩ्ऱु अरुळ्गॊडुप्पऩ् इदुदाऩ् ओदुम्&lt;br&gt;&#xA;इरुक्कालुम् ऎऴिल् मुऩिवर् निऩैविऩालुम्&lt;br&gt;&#xA;इवै अऱिवार् सॆयलुडऩ् ऎऩ् इसैविऩालुम्&lt;br&gt;&#xA;नॆरुक्काद नीळ् विरदम् ऎऩक्कु ऒऩ्ऱु ऎऩ्ऩुम्&lt;br&gt;&#xA;नॆऱि उरैत्तार् निलै उणर्न्दु निलै पॆऱ्ऱोमे १६&lt;br&gt;&#xA;अदिगारम् १ – प्रबन्दावदारम्&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;परित्राणाय साधूनां विनाशाय च दुष्कृताम् । धर्मसंस्थापनार्थाय संभवामि युगे युगे ॥&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱबडिये सर्वेश्वरऩ् ऒरु त्रेतायुगत्तिले चक्रवर्तित् तिरुमगऩाय् अवतरित्त कालत्तिले, श्रीवाल्मीकिभगवान् ब्रह्मपुत्रऩाऩ श्रीनारदभगवान् पक्कलिले इव्ववतारवृत्तान्तत्तै संक्षेपेण श्रवणम् पण्णि, &amp;lsquo;मच्छन्दादेव ते ब्रह्मन् प्रवृत्तेयं सरस्वती&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱबडिये सरस्वतीवल्लभऩाऩ ब्रह्माविऩुडैय प्रसादत्ताले प्रवृत्तमाऩ दिव्यसारस्वतत्तैयुडैयऩुमाय्, &amp;lsquo;रहस्यं च प्रकाशं च यद्वृत्तं तस्य धीमतः । रामस्य सहसौमित्रेः राक्षसानां च सर्वशः ॥ वैदेह्याश्चापि यद्वृत्तं प्रकाशं यदि वा रहः । यच्चाप्यविदितं सर्वं विदितं ते भविष्यति ॥ न ते वागनृता काव्ये काचिदत्र भविष्यति ।&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ब्रह्मावाले दत्तवरऩुमाय्, &amp;lsquo;हसितं भाषितं चैव गतिर्या यच्च चेष्टितम् । तत् सर्वं धर्मवीर्येण यथावत् संप्रपश्यति ॥&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱबडिये धर्मवीर्यप्रसूतमाऩ दिव्यचक्षुस्साले इव्ववतारवृत्तान्तत्तै &amp;lsquo;पाणावामलकं यथा&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम्बडि निरशेषमाग साक्षात्करित्तु, &amp;lsquo;दशेन्द्रियाननं घोरं यो मनोरजनीचरम् । विवेकशरजालेन शमं नयति योगिनाम् ॥&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱबडिये मुमुक्षुवुक्कुप् परमोपकारकमाऩ इव्ववताररहस्यत्तै वॆळियिट्टु लोकत्तै उज्जीविप्पिक्कैक्कागत् तऩ् करुणैयिऩाल् प्रवृत्तऩाय्, &amp;lsquo;इतिहासपुराणाभ्यां वेदं समुपबृंहयेत् । बिभेत्यल्पश्रुतात् वेदो मामयं प्रतरिष्यति ॥&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ शास्त्रार्थत्तै अनुसन्धित्तुक्कॊण्डु वेदोपबृंहणसापेक्षराऩ अल्पश्रुतर् पक्कल् इरक्कत्तालुम्, अवर्गळैप् पऱ्ऱि वेदङ्गळुक्कु उण्डाऩ प्रतारणभयत्तै शमिप्पिक्कैक्कागवुम्, &amp;lsquo;पुण्यं वेदैश्च संमितम्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱबडिये नालु वेदङ्गळुम् ऒरु तट्टिलुम् ताऩ् ऒरु तट्टिलुमाग निऱ्किऱ श्रीमद्रामायणमागिऱ प्रबन्धत्तै अरुळिच्चॆय्दु, &amp;lsquo;चिन्तयामास कोन्वेतत् प्रयुञ्जीयादिति प्रभुः&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱबडिये &amp;lsquo;यारैक् कॊण्डु इप्प्रबन्धत्तै प्रवर्तिप्पिक्कक् कडवोम्?&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु चिन्तित्त समयत्तिले, कुशलवर्गळ् वन्दु पादोपसङ्ग्रहणम् पण्ण, &amp;lsquo;स तु मेधाविनौ दृष्ट्वा वेदेषु परिनिष्ठितौ । वेदोपबृंहणार्थाय तावग्राहयत प्रभुः ॥&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱबडिये उचिताधिकारिमुखत्ताले उपबृंहणरूपमाऩ इप्प्रबन्धत्तै प्रवर्तिप्पित्ताऩ्।&lt;br&gt;&#xA;प्रबन्दावदारम् ऎऩ्ऩुम् मुदल् अदिगारम् मुऱ्ऱिऱ्ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ परदत्त्व निर्णयम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/abhaya-pradAna-sAraH/mUlam/02_paradattva_nirNayam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/abhaya-pradAna-sAraH/mUlam/02_paradattva_nirNayam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अदिगारम् २ – परदत्त्व निर्णयम्&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि इप्प्रबन्धत्तिल् पण्णुगिऱ बहुविधङ्गळाऩ वेदोपबृंहणङ्गळिल् प्रधानमाऩ उपबृंहणम् श्वेताश्वतरादिकळिल् सॊल्लुगिऱ सर्वशरण्यबरदत्त्वविषयमायुम्, सर्वाधिकारमाऩ शरणागतिरूपपरमहितविषयमायुम् इरण्डु वगैयायिरुक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;अदिल् सर्वशरण्यमाऩ परदत्त्वत्तै निष्कर्षिक्कुम् इडत्तिल् सर्वेश्वरऩैप् पऱ्ऱ(ऱि) ‘समर्’ ऎऩ्ऱुम्, ‘एगर्’ ऎऩ्ऱुम्, ‘अधिकर्’ ऎऩ्ऱुम् शङ्कितरायिरुप्पार् इरुवरुण्डु। अवर्गळ् यार् ऎऩ्ऩिल् – सर्वेश्वरऩुडैय मगऩुम्, पेरऩुम्। अवर्गळिल् पेरऩाऩ रुत्रऩिऱ्काट्टिल् सर्वेश्वरऩ् अधिकऩ् ऎऩ्ऩुमिडत्तै “जृम्भितं तद्धनुः दृष्ट्वा शैवं विष्णुपराक्रमैः । अधिकं मेनिरे विष्णुं देवाः सर्षिगणाः तदा ॥” ऎऩ्ऱु श्रीबरशुराम वाक्यत्ताले वॆळियिट्टाऩ्। रावणवधानन्तरम् तेवर्गळ् पॆरुमाळै स्तोत्रम् पण्णुगिऱ पोदु ब्रह्मादिसर्वदेवर्गळुडैय “कर्ता सर्वस्य लोकस्य श्रेष्ठो ज्ञानवतां वरः । उपेक्षसे कथं सीतां पतन्तीं हव्यवहने ॥ कथं देवगणश्रेष्ठमात्मानं नावबुध्यसे । उपेक्षसे च वैदेहीं मानुषः प्राकृतो यथा ॥” ऎऩ्गिऱ वाक्यत्ताले पॆरुमाळुडैय सर्वस्मात् परत्वत्तै स्थापित्ताऩ्।&lt;br&gt;&#xA;अनन्तरम् तेवर्गळ् तविर प्रह्मा तऩित्तु स्तोत्रम् पण्णुगिऱ इडत्तिलुम् ऎदिरिगैयाले विडुदीट्टाऩ कणक्किले “अक्षरं ब्रह्म सत्यं च” ऎऩ्ऱु सर्वविलक्षणमाऩ परप्रह्मम् पॆरुमाळ् ऎऩ्ऩुम् इडत्तैयुम्, “त्वं त्रयाणां हि लोकानामादिकर्ता स्वयं प्रभुः” ऎऩ्ऱु प्रह्मलक्षणमाऩ जगत्कारणत्वत्तैयुम्, “जगत् सर्वं शरीरं ते” ऎऩ्ऱु सर्वशरीरत्वत्तैयुम्, “अहं ते हृदयं राम जिह्वा देवी सरस्वती” इत्यादिकळाले श्रौतप्रयोगत्तिल् पुत्रपरमाऩ ‘हृदय’शब्दत्ताले प्रह्माविऩुडैय कार्यत्वत्तैयुम्, मऱ्ऱुमुळ्ळ तेवदैगळॆल्लाम् विभूत्येकदेशमाऩ पडियैयुम्, “शरण्यं शरणं च त्वामाहुः दिव्या महर्षयः” ऎऩ्ऱु सर्वशरण्यत्वत्तैयुम् पेसिऩाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;‘यावऩॊरुवऩ् प्रह्मावै मुऱ्पड स्रुष्टिक्किऱाऩ्’ ऎऩ्ऱु श्वेताश्वतरोपनिषत्तिले अधीतमाऩ अर्त्तत्तै उत्तर श्रीरामायणत्तिले प्रह्मा तऩ्ऩुडैय वाक्यत्ताले पेसिऩाऩ्। ऎङ्ङऩे ऎऩ्ऩिल् - “समयस्ते कृतः सौम्य स्वान् लोकान् परिरक्षितुम् । संक्षिप्य च पुरा लेकान् मायया स्वयमेव हि । महार्णवे शयानोऽप्सु मां त्वं पूर्वमजीजनः ॥” ऎऩ्ऱु तॊडङ्गि, “पद्मे दिव्येऽर्कसंकाशे नाभ्यामुत्पाद्य मामपि । प्राजापत्यं त्वया कर्म सर्वं मयि निवेशितम् ॥ सोऽहं सन्न्यस्तभारो हि त्वामुपासे जगत्पतिम् । रक्षां विधत्स्व भूतेषु मम तेजस्करो भवान् ॥ ततस्त्वमपि दुर्धर्षात् तस्मात् भावात् सनातनात् । रक्षार्थं सर्वभूतानां विष्णुत्वमुपजग्मिवान् ॥ अदित्यां वीर्यवान् पुत्रो भ्रातॄणां हर्षवर्धनः । समुत्पन्नेषु कृत्येषु लोकस्यार्थाय कल्पसे ॥ स त्वं वित्रास्यमानासु प्रजासु जगतोऽधुना । रावणस्य वधाकाङ्क्षी मानुषेषु मनोऽदधाः ॥” ऎऩ्ऱु सर्वेश्वरऩ् परम कारणमाऩबडियैयुम्, ताऩ् अवऩुक्कुक् कार्यभूतऩुमाय् परदन्द्रऩुमाय् तदधीनपदलाभऩुमाय् इरुन्दबडियैयुम्, तङ्गळ् नडुवुम्, राजवम्शत्तिल् नडुवुम्, सर्वेश्वरऩ् मत्स्यादिकळुडैय मध्यत्तिले पोले स्वेच्छैयाले अवदरिक्किऱाऩ् ऎऩ्ऩुम् इडत्तैयुम् प्रह्मा विण्णप्पम् सॆय्दाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;तऩ्ऩुडैच् चोदिक्कु ऎऴुन्दरुळुगिऱबोदुम् “आगच्छ विष्णो भद्रं ते दिष्ट्या प्राप्तोऽसि राघव । भ्रातृभिः सह देवाभैः प्रविशस्व स्वकां तनुम् ॥ वैष्णवीं तां महतेजः तद्वाकाशं सनातनम् । त्वं हि लोकपतिः देव न त्वां केचन जानते ॥ ऋते मायां विशालाक्षीं तव पूर्वपरिग्रहाम् । यामिच्छसि महातेजः तां तनुं प्रविश स्वयम् ॥” ऎऩ्ऱु विण्णप्पम् सॆय्दाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडिगळाल् प्रह्मादिगळुक्कुम्गूड शरण्यमाय्प् परमगारणमाऩ परतत्त्वत्तै प्रतिपादिक्किऱ वेदभागङ्गळुक्कु उपबृंहणम् पण्णिऩाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;परदत्त्व निर्णयम् ऎऩ्ऩुम् इरण्डाम् अदिगारम् मुऱ्ऱिऱ्ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ शरणागदि तात्पर्य पञ्जगम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/abhaya-pradAna-sAraH/mUlam/03_sharaNAgadi_tAtparya_panjagam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/abhaya-pradAna-sAraH/mUlam/03_sharaNAgadi_tAtparya_panjagam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अदिगारम् ३ – शरणागदि तात्पर्य प्रबञ्जम्&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि सर्वशरण्यमाऩ परदत्त्वत्तिऩुडैय वशीकरणसमर्थमाय्, सर्वाधिकारमाय्, परमहिदमायिरुक्किऱ शरणागदिधर्मत्तिऱ्कु विधायकङ्गळाऩ वेदभागङ्गळै इप्प्रबन्धत्तिल् उपक्रमादिकळाले उपबृंहित्ताऩ्। ऎङ्ङ्ऩे ऎऩ्ऩिल् :- अवदारारम्बत्तिले मुऱ्पड सक्रवर्त्तियिऩुडैय यज्ञत्तिले हविर्भागग्रहणार्थमागत् तिरण्ड तेवर्गळ् रक्षगागाङ्ग्षिगळाय् “आवार् आर् तुणै” ऎऩ्ऱु निऱ्किऱ अळविले, “एतस्मिन्नन्तरे विष्णुः उपयातो महाद्युतिः । शङ्खचक्रगदापाणिः पीतवासा जगत्पतिः ॥” ऎऩ्गिऱबडिये सर्वशेषियाऩ सर्वेश्वरऩ् अवगाशम् पार्त्तु, रक्षण सन्नाहत्ताल् उण्डाऩ पुगर् तोऩ्ऱुम्बडि रक्षणोबगरणङ्गळोडे कूडक् कट्टि उडुत्तु वन्दु तोऩ्ऱ, “सिद्धगन्धर्वयक्षाश्च ततः त्वां शरणं गता” ऎऩ्ऱु तेवजादियिल् उळ्ळार् ऎल्लोरुम् इरुन्ददे कुडियाग शरणागदराऩबडि सॊऩ्ऩाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;त्रिशङ्गु-शुनश्शेबादि व्रुत्तान्दङ्गळिलुम् विश्वामित्रादि-व्याबार-विशेषङ्गळैच् चॊल्लि शरणागतरक्षणम् परम तर्मम् ऎऩ्ऱुम्, समर्थकारुणिगविषयशरणागदि फलाविनाभूतै ऎऩ्ऱुम् काट्टिऩाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;इळैय पॆरुमाळ्, “स भ्रातुश्चरणौ गाढं निपीड्य रघुनन्दनः । सीतामुवाचातियशाः राघवं च महाव्रतम् ॥” ऎऩ्ऱु उपायपरिग्रहत्तैप् पण्णि, इदऱ्कु फलमाग “कुरुष्व मामनुचरं वैधर्म्यं नेह विद्यते । कृतार्थोऽहं भविष्यामि तव चार्थः प्रकल्पते ॥” “भवांस्तु सह वैदेह्या गिरिसानुषु रंस्यते । अहं सर्वं करिष्यामि जाग्रतः स्वपतश्च ते ॥” ऎऩ्ऱु पॆरुमाळुम् पिराट्टियुम् सेर्न्द सेर्त्तियिले ताम् अडिमैसॆय्य अबेक्षित्तार् ऎऩ्ऱु सॊल्लुगैयाले उबायोबेयबर-वाक्यद्वयरूबमाऩ शरणागदिमन्द्रविशेषत्तै उपबृंहित्ताऩ्।&lt;br&gt;&#xA;मुऱ्पाडराऩ तेवर्गळ् पण्णिऩ प्रबत्तिक्काग रावणवदत्तिऱ्कु ऎऴुन्दरुळुगैयुम्, पिऱ्पाडराऩ श्रीबरदाऴ्वाऩ् पण्णिऩ प्रबत्तिक्काग मीण्डु(म्) तिरुवबिषेगम् पण्णि राज्यम् पण्णुगैयुम् विरुद्धमाऩबडियाले श्रीबरदाऴ्वाऩुक्कु प्रबत्ति पण्णिऩबोदे परमफलम् सडक्कॆऩत् तलैक्कट्टिऱ्ऱिल्लैयेयागिलुम्, अवरुक्कुक् कैगेयि वरत्ताले प्रसक्तमाऩ अवद्यम् तीरुम्बडि, “मरवडियैत् तम्बिक्कु वाऩ् पणैयम् वैत्तुप्पोय् वाऩोर् वाऴ” ऎऩ्गिऱबडिये अप्पोदु साक्षात् फलमाऩ तिरुवडिगळुक्कु प्रतिनिधियाऩ श्रीशडगोबऩाले सफलत्वम् सॊल्लि, पिऩ्बु पूर्वप्रतिज्ञातमाऩ तेवगार्यम् तलैक्कट्टिऩवाऱे श्रीबुष्पगविमानत्ताले साक्षात् फलमाऩ तिरुवडिगळ् स्वयमागतङ्गळाय् अयत्नलब्धङ्गळाऩबडि सॊऩ्ऩाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;अप्पडिये “त्वामामनन्ति कवयः करुणामृताब्धे ज्ञानक्रियाभजनलभ्यमलभ्यमन्यैः । एतेषु केन वरदोत्तरकोसलस्थाः पूर्वं सदूर्वमभजन्त हि जन्तवस्त्वाम् ॥” ऎऩ्ऱुम्, “पुऱ्पा मुदलाप् पुल्लॆऱुम्बादि यॊऩ्ऱिऩ्ऱिये नऱ्पालयोत्तियिल् वाऴुम् सरासरम् मुऱ्ऱवुम् नऱ्पालुक्कुय्त्तऩऩ् नाऩ्मुगऩार् पॆऱ्ऱ नाट्टुळे” ऎऩ्ऱुम् पेसुगिऱबडिये जङ्गमस्थावरविभागमऱ उबायादिगारप्रसङ्गरहिदमाऩ जन्दुक्कळैयॆल्लाम् विषयवासमे पऱ्ऱासागप् पिऩ्बु रक्षिक्कुम् प्रगारत्तिऱ्कुप् पुऱञ्जॆयलाऩ “ते वयं भवता रक्ष्या भवद्विषयवासिनः । नगरस्थो वनस्थो वा त्वं नो राजा जनेश्वरः ॥” ऎऩ्गिऱ रुषिगळ् वाक्यत्तिऩ्बडिये अवर्गळुक्कु विरोदिगळाऩ राक्षसरै निरागरित्तु रुषिगळै रक्षित्तबडि सॊल्लुगैयालुम्, ‘रक्षाबेक्षै पण्णुम्बोदु वेऱोर् उबायम् पण्ण वेण्डा, अभिमानगोचरमाऩ विषयत्तिल् तुवक्काले अनन्यशरणदैयै वॆळियिट्टुक् किडक्क अमैयुम्’ ऎऩ्ऱ तिरुक्कण्णमङ्गैयाण्डाऩ् पडियिले ‘कडैत् तलैयिरुन्दु वाऴुम् सोम्बरैयुगत्ति’ ऎऩ्ऩुम् अर्त्तत्तै वॆळियिट्टाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;आर्द्रापराधऩाय् उदिरक्कैयऩाऩ कागम् ब्रह्मास्त्राभिमन्त्रितमाऩ तुरुम्बाले तुरप्पुण्डु, प्रह्मा मुदलाऩ ऒऩ्ऱेऱि ऒऩ्ऱुयर्त्तार् वासल्गळॆल्लाम् नुऴैन्दु नुऴैन्दु ‘ऎऩ्ऩैक् कात्तुक्कॊळ्ळ वल्लारुण्डो?’ ऎऩ्ऱु कदऱिय इडत्तिल् इक्काक्कैक्कु ऒरुवरुम् इल्लैयायिऱ्ऱु। अव्वळविल् “स पित्रा च परित्यक्तः सुरैश्च समहर्षिभिः” ऎऩ्गिऱबडियो प्रियहितकारिकळाऩ तायुम् तगप्पऩुम् अवर्गळ् कुडियिरुक्किऱ तेवजादिगळुम् शरणागदरक्षणधर्मत्तुक्कु उबदेष्टाक्कळाऩ महर्षिगळुम् ताङ्गळ् एऱिट्टुक् कॊण्डाल्, “ब्रह्मा स्वयभूश्चतुराननो वा रुद्रस्त्रिनेत्रस्त्रिपुरान्तको वा । इन्द्रो महेन्द्रः सुरनायको वा त्रातुं न शक्ता युधि रामवध्यम् ॥” ऎऩ्गिऱबडिये ‘इक्कागत्तिऱ्कु रक्षै पिऱवादु’ ऎऩ्ऱु इदऩुडैय हिदत्तै निरूबित्तुप् पॆरुमाळ् कैक्कॊळ्ळुगैक्कु ईडाग इक्कागम्, ‘ऎङ्गुम् पोय्क् करै काणादॆऱिगडल्वाय् मीण्डेयुम् वङ्गत्तिऩ् कूम्बेऱुम् माप्पऱवै’ ऎऩ्गिऱबडिये अनन्यगदियाय् विऴवेण्डुम् ऎऩ्ऱु पार्त्तु, ऎल्लोरुम् तुरत्तिक् कदवै अडैत्तार्गळ्। अप्पोदु वेऱॊरु तिक्कै नोक्किऩाल् प्रह्मास्त्रम् तॊडरुगिऱबडियैयुम्, पॆरुमाळ् ऎऴुन्दरुळियिरुक्किऱ तिक्कै नोक्किऩ पोदु कॊल्ल निऩैवऩ्ऱिक्के सॆरुक्कडक्क निऩैत्तिरुक्किऱ सर्वलोग शरण्यऩ् तिरुवुळ्ळत्तै अऱिन्द प्रह्मास्त्रम् काल्दाऴ्गिऱबडियैयुम् कण्ड कागम्, तप्पिप्पोग निऩैवु उण्डायिरुक्कच् चॆय्देयुम्, “त्रीन् लोकान्संपरिक्रम्य तमेव शरणं गतः” ऎऩ्गिऱबडिये पोक्कऱ्ऱु वन्दु विऴुन्ददु। इप्पडि विऴुन्द इडत्तिले “स तं निपतितं भूमौ शरण्यः शरणागतम् । वधार्हमपि काकुत्स्थ: कृपया पर्यपालयत् ॥” ऎऩ्गिऱबडिये वधार्हऩ् पोक्कऱ्ऱुत् ताम् इरुन्द इडत्तिले वन्दु विऴुन्द मात्तिरमे शरणागदियागक् कॊण्डु पॆरुमाळ् प्राणार्थियाऩ इवऩुक्कु प्राणप्रदानम् पण्णि रक्षिरित्तार् ऎऩ्गैयाले, ‘ऎत्तऩैयेऩुम् तीरक्कऴिय अबरादम् पण्णिऩारैयुम् पोक्कऱ्ऱु विऴुन्दाल्, श्रीमत् शप्तत्तिलुम् नारायण शप्तत्तिलुम् सॊल्लुगिऱबडिये नित्यानपायिनियाऩ पिराट्टि सन्निदि उण्डागैयालुम्, परमकारुणिकत्वादिकळालुम् पॆरुमाळ् एऱिट्टुक् कॊण्डु रक्षिप्पार्’ ऎऩ्ऩुम् परमरहस्यत्तै वॆळियिट्टाऩ्। प्राणार्थियाऩ इक्कागत्तिऱ्कु प्राणप्रदानम् पण्णुगैयाले प्रबत्तिफलम् सिद्धम्। तुष्प्रक्रुदियाऩ इक्कागत्तिऱ्कु शिक्षैयाग ऒरु कण्णऴिवाले अस्त्रत्तै विलक्किऩार्।&lt;br&gt;&#xA;श्री परशुरामऩळविल् तॊडुत्त अम्बै अवऩ् तॆळिन्दु द्वन्द्वयुद्धापेक्षै तविर्न्दवळविल् अवऩुक्कु मनीषितविरुद्धङ्गळाऩ सुक्रुदङ्गळिले एविऩार्।&lt;br&gt;&#xA;समुत्रत्तैक् कुऱित्तुत् तॊडुत्त अम्बै समुद्राभिमानिपुरुषऩ् सानुतापऩाय् शरणागदऩागैयाले, द्विषत्तुक्कळ् पक्कलिले आश्रिदरुडैय पापकृत्यत्तै एऱिडुम् कणक्किले, समुद्रविरोधिकळाऩ पापिष्ठर् पक्कलिले एविऩार्।&lt;br&gt;&#xA;कागत्तैप् पऱ्ऱ अस्त्रत्तैप् प्रयोगित्तवळविल् पोक्कऱुदि ऒऴिय उळ्ळॊरु पसैयिल्लाद कागम् शरणागदमाऩबोदु, इक् कागत्तुक्कु अबराधम् पण्णुगैयिल् अभिसन्धिविरामम् इल्लादबडियिऩाले, ‘मऱ्ऱैक् कण् कॊळ्ळामे कोल् कॊण्डुवा’ ऎऩ्गिऱबडिये ‘इऩि ओर् अबरादत्तोडे मऱ्ऱैक् कण्णुम् पोम्’ ऎऩ्ऱु अञ्जि दुरभिसन्धियै विट्टुत्तिरिगैक्काग ऒरु कण्णै अस्त्रत्तुक्कु इलक्काक्किऩार्।&lt;br&gt;&#xA;आगैयाल् इम् मूऩ्ऱु व्रुत्तान्दङ्गळिलुम् अस्त्रत्तिऱ्कु लक्ष्यम् कॊडुत्तबडियॆल्लाम् आश्रितहितमाग ऎऩ्ऱु निर्णीदम्।&lt;br&gt;&#xA;कार्यत्तिल् अभिसन्धि उण्डायिरुक्क, भोगप्रसङ्गत्ताले अन्यबरराय्, कडुगप् पॆरुमाळ् ऎऴुन्दरुळियिरुन्द इडत्तिले वारादवळविले समयातिलङ्घनम् पण्णिऩारागप् पऴि सुमन्द महाराजर् विषयत्तिले, इळैय पॆरुमाळुडैय सीऱ्ऱत्तैक् कण्ड सन्मन्द्रियाऩ तिरुवडि, “कृतापराधस्य हि ते नान्यत्पश्याम्यहं क्षमम् । अन्तरेणाञ्जलिं बद्ध्वा लक्ष्मणस्य प्रसादनात् ॥” ऎऩ्ऱु अव्ववसरत्तिले अबरादमे पऱ्ऱासाग शरणागदराय् प्रसादिप्पिक्कप् प्राप्तम् ऎऩ्ऱु महाराजरुक्कु धर्मोपदेशम् सॊल्लुम् क्रमत्तिले हिदम् सॊल्ल, महाराजरुम् तॆळिन्दु “यदि किञ्चिदतिक्रान्तं विश्वासात् प्रणयेन वा । प्रेष्यस्य क्षमितव्यं मे न कश्चिन्नापराध्यति ॥” ऎऩ्ऱु क्षमैगॊण्ड प्रगारत्तैच् चॊल्लुगैयाले, ‘पगवत् विषयत्तिले सापराधराऩालुम् भागवतरै क्षमैगॊळ्ळ, अम्मुगत्ताले पॆरुमाळ् क्षमित्तरुळुगैयाले इवऩुम् निरपराधऩाय्क् कैङ्गर्य योग्यऩाम्’ ऎऩ्ऩुम् इडत्तै वॆळियिट्टरुळिऩाऩ्। अव्वळविल् “यच्च शोकाभिभूतस्य श्रुत्वा रामस्य भाषितम् । मया त्वं परुषाण्युक्तः तच्च त्वं क्षन्तुमर्हसि ॥” ऎऩ्ऱु इळैय पॆरुमाळ् तम्मुडैय पारुष्यवाक्यङ्गळुक्कु अडि शोगबरवशराऩ पॆरुमाळुडैय सीऱ्ऱत्तळविल् पिऱन्द पासुरङ्गळ् ऎऩ्ऱु तम्मुडैय अबरादत्तै सोपाधिकमाक्कि “न च संकुचितः पन्थाः येन वाली हतो गतः” ऎऩ्ऱाऱ्पोले मेलॆऴुच्चियाऩ पॆरुमाळुडैय पासुरङ्गळुक्कुक् कारणम् कामऩ् सॆय्दाऩ्, मन्यु सॆय्दाऩ् ऎऩ्गिऱ कणक्किले शोगमेयायिऱ्ऱु। “समये तिष्ठ सुग्रीव” ऎऩ्गैयाले पॆरुमाळ् अरुळिच् चॆय्द पासुरङ्गळुक्कुम् इप्पडि तात्पर्यम् ऎऩ्ऱु काट्टि, अप्पडिये सोपाधिकमाऩ तङ्गळ् अबराधङ्गळुक्कु महाराजरै क्षमै कॊण्डार् ऎऩ्गैयाले, सापराधराऩ श्रीवैष्णवर्गळ् पुरिन्दु अनुदाबत्ताल् कृतप्रायश्चितराऩाल्, इवर्गळ् विषयत्तिल् अपराधदशैयिल् पण्णिऩ अनादरादिकळुक्कुत् ताङ्गळ् ऎदिरे क्षमै कॊळ्ळ वेण्डुम्’ ऎऩ्ऩुम् शास्त्रार्त्तत्तैक् काट्टिऩाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि विबीषण व्रुत्तान्दत्तिऱ्कु मुऩ्बु शरणागतिधर्मत्तिल् इप्पिरबन्दम् निऩ्ऱ निलै सॊऩ्ऩोम्। इव्विबीषण व्रुत्तान्दत्तिऱ्कुप् पिऩ्बु “समुद्रं राघवो राजा शरणं गन्तुमर्हसि” ऎऩ्ऱु तऩक्कु शरणागदि पलिक्कक्कण्ड परम धार्मिगऩुडैय वाक्यत्ताले ‘अशक्तऩुक्कु अभिमतसिद्धिक्कु शक्तऩै आश्रयिक्कप् प्राप्तम्’ ऎऩ्ऩुमिडम् सॊऩ्ऩाऩ्। अव्विडत्तिल् “चापमानय सौमित्रे शरांश्चाशीविषोपमान् । सागरं शोषयिष्यामि पद्भ्यां यान्तु प्लवङ्गमाः ॥” ऎऩ्ऱु अरुळिच् चॆय्यक्कडव पॆरुमाळ् कैयम्बु माण्डवर् अल्लामैयालुम्, शरणमाग वरिक्कप्पट्ट जलाशयम् अल्बमदियुमाय् अल्बशक्तियुमागैयालुम् शरणागदि पलियादु ऒऴिन्ददत्तऩै।&lt;br&gt;&#xA;पिऩ्बु रावणऩ् तऩ्ऩैक् कुऱित्तु रिपूणामपि वत्सलराऩ पॆरुमाळ् “अराक्षसमिमं लोकं कर्तास्मि निशितैः शरैः । नचेच्छरणमभ्येषि मामुपादाय मैथिलीम् ॥” ऎऩ्ऱु अरुळिच्चॆय्द पासुरत्ताले पॆरुमाळुडैय शरण्यदैक्कु उऱुप्पाऩ सर्वशक्तित्वत्तैयुम् परमगारुणिगत्वत्तैयुम् हिदप्रवर्त्तगत्वत्तैयुम् प्रगाशिप्पित्ताऩ्।&lt;br&gt;&#xA;“इयं सीता मम सुता सहधर्मचरी तव” ऎऩ्गिऱबडिये शरणागदरक्षणदर्मत्तिलुम् सहदर्मसारिणियाऩ पिराट्टियुम् “मित्रमौपयिकं कर्तुं रामः स्थानं परीप्सता । वधं चानिच्छता घोरं त्वयाऽसौ पुरुषर्षभः ॥ विदितः स हि धर्मज्ञः शरणागतवत्सलः । तेन मैत्री भवतु ते यदि जीवितुमिच्छसि ॥ प्रसादयस्व त्वं चैनं शरणागतवत्सलम् । मां चास्मै प्रयतो भूत्वा निर्यातयितुमर्हसि ॥” ऎऩ्ऱु रावणऩ् प्रदिगूलऩायिरुक्कच् चॆय्देयुम्, मातृत्वप्रयुक्तमाऩ वात्सल्यादिशयत्ताले “अस्तु ते” ऎऩ्ऩुम् प्रगारत्तिले अरुळिच्चॆय्द वाक्यत्ताले इत् दम्पतिकळ् लोगहिदत्तिले समानाभिप्रायर् ऎऩ्ऩुमिडत्तैक् काट्टिऩाऩ्। इप्पडि “तेन मैत्री भवतु ते” ऎऩ्ऱदुवुम् रावणऩुक्कु शिशुबालऩाऩ जन्मान्दरत्तिले अन्दिमक्षणत्तिलेयागिलुम् कार्यगरमायिऱ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;शरण्यसहधर्मचारिणियाऩ पिराट्टि विषयत्तिले तर्जनभर्त्सनादिप्रवृत्तैगळाऩ राक्षसिगळैक् कुऱित्तु “तदलं क्रूरवाक्यैर्वः सान्त्वमेवाभिधीयताम् । अभियाचाम वैदेहीमेतद्धि मम रोचते ॥ भर्त्सितामपि याचध्वं राक्षस्यः किं विवक्षया । राघवाद्धि भयं घोरं राक्षसानामुपस्थितम् ॥ प्रणिपातप्रसन्ना हि मैथिली जनकात्मजा । अलमेषा परित्रातुं राक्षसीर्महतो भयात् ॥” ऎऩ्ऱु त्रिजडैयुम् स्वमदम् सॊऩ्ऩबडियैप् पेसिऩाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;पिराट्टियुम् अवर्गळ् इसैविऩ्ऱिक्केयिरुक्क सत्त्वप्रक्रुदियाऩ त्रिजडैयोडु अवर्गळुक्कु उण्डाऩ तुवक्काले वात्सल्यपरवशैयाय् अरुळिच्चॆय्द वार्त्तैयै श्रीवाऩरवीरर्गळुक्कु अनुभाषित्तुक् काट्टुगिऱ तिरुवडि “अलमेषा परित्रातुं राघवाद्राक्षसीगणम्” ऎऩ्ऱु त्रिजडैयिऩ् वाक्यत्तै मुडित्तु, “ततः सा ह्रीमती बाला भर्तुर्विजयहर्षिता । अवोचद्यदि तत् तथ्यं भवेयं शरणं हि वः ॥” ऎऩ्ऱु पिराट्टि अरुळिच्चॆय्द रक्षाभरस्वीगारवाक्यत्तै अनुवदित्तुक् काट्टिऩाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;पिऩ्बु सापराधैकळाऩ राक्षसिगळैप् पऱ्ऱ रामदूदऩ् सीऱिऩविडत्तु, “पापानां वा शुभानां वा वधार्हाणां प्लवङ्गम । कार्यं करुणमार्येण न कश्चिन्नापराध्यति ॥” इत्यादिकळाले अवऩ् सीऱ्ऱत्तैयाऱ्ऱिप् पिराट्टि राक्षसिगळैत् ताऩ् एऱिट्टुक्कॊण्डु रक्षित्तबडि सॊऩ्ऩाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;इव्वृत्तान्तत्तै अनुसन्धित्त भट्टर् ‘रामगोष्ट्टिक्कुमागाद नमक्कुप् पिराट्टियुडैय क्षमैयॊऴियत् तञ्जमिल्लै’ ऎऩ्ऩुमिडत्तै “मातर्मैथिलि राक्षसीस्त्वयि तदैवार्द्रापराधास्त्वया रक्षन्त्या पवनात्मजात् लघुतरा रामस्य गोष्ठी कृता । काकं तं च विभीषणं शरणमित्युक्तिक्षमौ रक्षतः सा नः सान्द्रमहागसः सुखयतु क्षान्तिस्तवाकस्मिकी ॥” ऎऩ्ऱु अरुळिच् चॆय्दार्। आग इप्पडि आऱु काण्डत्तिलुम् शरणागदिधर्ममे अञ्जुरुवाणियागक् कोक्कप्पट्टदु।&lt;br&gt;&#xA;उत्तर श्री रामायणत्तिलुम् रावणऩ् पाट्टऩ्मार् कालत्तिले विष्णु-अवदारस्थऩाऩ सर्वेश्वरऩ् शरणागदराऩ तेवर्गळै रक्षिप्पदागत् तिरुवुळ्ळम्बऱ्ऱि राक्षसरोडे पॊरुदवळविले पूसलिले कॆट्टुप् पराङ्मुखराय् लङ्गैयैक् कुऱित्तुप् पलायनम् पण्णुगिऱ राक्षसरैप् पिऩ् तॊडर्न्दु सार्ङ्गमुदैत्त सर मऴैगळाले कॊऩ्ऱु सूरैयाडक् कण्ड माल्यवाऩ् पुरिन्दु “नारायण न जानीषे क्षात्रं धर्मं सनातनम् । अयुद्धमनसो भग्नान् अस्मान् हंसि यथेतरः ॥” ऎऩ्ऱु ‘ओडिप्पोगिऱ ऎङ्गळैक् कॊल्लुगै क्षात्रधर्मविरुद्धमऩ्ऱो तर्मम् अऱियादार् सॆय्युमदै धर्मज्ञऩाऩ नी सॆय्यानिऱ्किऱदॆऩ्?’ ऎऩ्ऱु आऱ्ऱामैयाले मुऱैयिड, सर्वेश्वरऩ् ‘नाम् क्षत्त्रियरागिलऩ्ऱो क्षत्त्रिय तर्मम् अनुष्टिप्पदु? नम्मै नारायणऩ् ऎऩ्ऱु नी सॊऩ्ऩबडिये नाम् नियन्तृत्वादिकळाले सर्वविलक्षणरागैयाल् नारायणदर्ममाऩ शराणगदरक्षणम् अनुष्टिक्किऱोम्’ ऎऩ्ऱु अबिप्पिरायम् कॊण्डु “युष्मत्तो भयभीतानां देवानां वै मयाऽभयम् । राक्षसोत्सादनं दत्तं तदेतदनुपाल्यते ॥ प्राणैरपि प्रियं कार्यं देवानां हि सदा मया । सोऽहं वो निहनिष्यामि रसातलगतानपि ॥” ऎऩ्ऱु ‘नाम् तेवर्गळुक्कुप् पण्णिऩ अबयप्रदानत्ताले पशुक्कळुक्कागप् पुलिगळैत् तॊडर्न्दु कॊल्लुम् कणक्किले उङ्गळैक् कॊल्लुगिऱोम्’ ऎऩ्ऱु अरुळिच्चॆय्द पासुरत्ताले, मऱ्ऱुमुळ्ळ क्षत्त्रियधर्मादिकळिलुङ् गाट्टिल् शरणागदरक्षणदर्ममे पॆरुमाळुक्कु अनुपालनीयम् ऎऩ्ऩुमिडत्तै स्थापित्ताऩ्।&lt;br&gt;&#xA;वालियुडैय चोद्यत्तिऱ्कुम् इव्वुत्तरत्तैये तिरुवुळ्ळम् पऱ्ऱि “सूक्ष्मः परमदुर्ज्ञेयः सतां धर्मः प्लवङ्गम” ऎऩ्ऱु गम्भीरमागप् पॆरुमाळ् अरुळिच्चॆय्दार्। ‘मुऩ्बु सापराधराऩ महाराजर् अनुदप्तराय् शरणागदराग, अवरै नी नलिन्दायागैयाल् नी दण्ड्यऩागैयालुम्, शरणागदराऩ महाराजरै रक्षिक्कै नमक्कु भरमागैयालुम् उऩ्ऩै निरागरित्तोम्’ ऎऩ्ऱु तात्पर्यम्।&lt;br&gt;&#xA;इप्प्रबन्धम् तलैक्कट्टुगिऱ इडत्तिलुम् उपायानधिकारिकळाऩ स्त्तावरङ्गळैयुम् कूड “विषये ते महाराज रामव्यसनकर्शिता: । अपि वृक्षाः परिम्लाना: सपुष्पाङ्कुरकोरकाः ॥” ऎऩ्ऩुम्बडियुण्डाऩ विषयवासत्तैयुम् अवस्त्ता विशेषत्तैयुम् पऱ्ऱासाग रक्षित्तबडि परक्कप् पेसप् पट्टदु।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि इप्पिरबन्दम् “उपक्रमोपसंहारौ अभ्यासोऽपूर्वता फलम् । अर्थवादोपपत्ती च लिङ्गं तात्पर्यनिर्णये ॥” ऎऩ्गिऱ तात्पर्यलिङ्गङ्गळैयॆल्लाम् परिबूर्णमाग उडैयदाय् श्रीवाल्मीगि पगवाऩाले त्रुष्टमाय् इरुप्पदॊरु शरणागदि वेदम्। इदिल् इव्वभयप्रदानप्रगरणम् सर्वरहस्यसारङ्गळैयुम् तिरळ वॆळियिट्ट उपनिषद्भागम्।&lt;br&gt;&#xA;शरणागदि तात्पर्य प्रबञ्जम् ऎऩ्ऩुम् मूऩ्ऱाम् अदिगारम् मुऱ्ऱिऱ्ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ प्रगरण तात्पर्य निर्णयम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/abhaya-pradAna-sAraH/mUlam/04_pragaraNa_tAtparya_nirNayam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/abhaya-pradAna-sAraH/mUlam/04_pragaraNa_tAtparya_nirNayam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अदिगारम् ४ – प्रगरण तात्पर्य निर्णयम्&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि शरणागतिवेदोपनिषत्ताऩ इव्वभयप्रदानप्रकरणत्तिले “परमापद्गतस्यापि धर्मे मम मतिर्भवेत्” ऎऩ्ऱु प्रह्माविऩ् पक्कलिले वरम् वेण्डिक्कॊण्डु “धर्मिष्ठस्त्वं यथा वत्स तथा चैतद्भविष्याति” ऎऩ्ऱु वरम् पॆऱ्ऱ श्री विबीषणाऴ्वाऩ् शरणागदि तर्मत्तैप् परिग्रहित्तु अनुष्ठिक्कैयालुम् पिऩ्बु पॆरुमाळैयुम् कूड अनुष्ठिप्पिक्कैयालुम् शरणागदि परमदर्मम् ऎऩ्ऩुम् इडम् शिष्टाचारत्ताले स्थापितम्।&lt;br&gt;&#xA;इप्प्रकरणत्तिल् मुऩ्बे पल सर्गङ्गळाले ‘रजस् तम: प्रक्रुदिगळाय् इरुप्पार्क्कु सत्त्वप्रक्रुदिगळायिरुप्पार् हिदम् सॊऩ्ऩालुम् पगवत् विषयत्तिल् आभिमुख्यम् कूडादु’ ऎऩ्ऩुमिडम् सॊल्लिऱ्ऱु। सत्त्वोत्तरऩाऩ श्री विबीषणाऴ्वाऩ् शरणागदऩाय् वरुगिऱबोदु अवऩ् विषयत्तिले देवतावतारराऩ श्री वाऩर वीरर्गळाले विघ्नम् प्रसक्तमाऩबडि सॊल्लुगैयाले “श्रूयते किल गोविन्दे भक्तिमुद्वहतां नृणाम् । संसारन्यूनताभीताः त्रिदशाः परिपन्थिनः ॥” ऎऩ्गिऱबडिये भगवत्-विषयत्तिले अभिमुखरावारैत् तङ्गळ् कुडिमक्कळ् तप्पिप् पोगिऱार्गळ् ऎऩ्ऱु निऩैत्तु तेवर्गळ् विलक्कुवार्गळ् ऎऩ्ऩुमिडमुम्, इप्पडि विघ्नङ्गळ् वन्दालुम् शुद्धभावराय् अनन्यराय् वन्दु अडैन्दवर्गळै “संकल्पादेव भगवान् तत्त्वतो भावितात्मनाम् । व्रतान्तमखिलं कालं सेचयत्यमृतेन तु ॥” ऎऩ्ऱुम् “प्रपित्तकालादारभ्य त्वात्मलाभावसानिकम् । यत्रावकाशो विघ्नानां विद्यते न कदाचन ॥” ऎऩ्ऱुम् सात्वत-पौष्करादिकळिले सॊल्लुगिऱबडिये पॆरुमाळ् तामे ऎल्लाविघ्नङ्गळैयुम् शमिप्पित्तु अडिमै कॊळ्ळुवार् ऎऩ्ऩुमिडमुम् वॆळियिडप्पट्टदु।&lt;br&gt;&#xA;सर्वज्ञसंहितादिकळिल् सॊऩ्ऩ आनुगूल्यसङ्गल्बादिगळुम् अडङ्ग इप् प्रगरणत्तिले काणलाम्। ऎङ्ङ्ऩे ऎऩ्ऩिल् –&lt;br&gt;&#xA;अडियिले रावणादिगळुक्कुम्गूड हिदोबदेशम् पण्णुगैयालुम्, तूदऩाय्च् चॆऩ्ऱ तिरुवडि दुष्प्रकृतियाऩ रावणऩ् अशक्यम् ऎऩ्ऱु अऱियादे नलिय निऩैक्क अत्तै विलक्कुगैयालुम्, पिऱवि उऱवैयुम् पॆरिय ऐश्वर्यत्तैयुम् पुत्र दारादिकळैयुम् अनादरित्तु प्रातिकूल्यवर्जनम् पण्णुगैयालुम् आनुगूल्य सङ्गल्बमुम् प्रादिगूल्य वर्जनमुम् सूसिदमायिऱ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;पॆरुमाळ् सर्वलोग शरण्यऩ् ऎऩ्गिऱ व्यवसायत्तालुम् “आजगाम मुहूर्तेन यत्र रामः सलक्ष्मणः” ऎऩ्गिऱबडिये अञ्ज वेण्डुम् प्रदेशत्तिले अशङ्कितमागत् तऩ् निलमाग निऩैत्तु वरुगैयालुम् रक्षिष्यतीति विश्वासम् काट्टप्पट्टदु। “राघवं शरणं गत:” ऎऩ्गिऱ उपायवरणवाक्यसामर्थ्यत्ताले गोप्तृत्ववरणम् सॊल्लिऱ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;उपायान्तरस्थाननिवेशपरमाऩ शरण शप्तत्ताले व्यञ्जितमाय् रक्षाभरसमर्पणप्रधानमाऩ आत्मनिक्षेपमुम् “सर्वलोकशरण्याय राघवाय महात्मने । निवेदयत मां क्षिप्रं विभीषणमुपस्थितम् ॥” ऎऩ्ऱु अन्दरङ्गरायिरुप्पारै मुऩ्ऩिलैयागक् कॊण्डु विशदमागच् चॊल्लप्पट्टदु।&lt;br&gt;&#xA;इव्विडत्तिल् पॆरुमाळुम् इळैय पॆरुमाळुम् मुदलिगळुम् केट्कुम्बडि किट्टवन्दु “प्रणादश्च महानेषः” ऎऩ्गिऱबडिये कूप्पिडुगिऱवऩागैयाले, ‘पॆरुमाळुक्कु अऱिवियुङ्गळ्’ ऎऩ्गै विवक्षिदमऩ्ऱु। “सख्यमात्मनिवेदनम्” “किंकरोऽस्मीति चात्मानं देवायैवं निवेदयेत्” इत्यादिकळिऱ्पडिये “निवेदयत माम्” ऎऩ्ऱदु ऎऩ्ऩै समर्प्पियुङ्गळ् ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;“रावणो नाम दुर्वृत्त:” ऎऩ्ऱु तॊडङ्गि “सोऽहं परुषितस्तेन दासवच्चावमानितः” ऎऩ्ऱदु इऱुदियाग दुष्प्रकृतियाऩ रावणऩुक्कुत् ताऩ् हितोपदेशम् पण्णिप् पाऴुक्कु नीरिऱैत्तुप् परिभूतऩाऩ पडि सॊल्लुगैयालुम्, “स्वरेण महता महान्” ऎऩ्गिऱ आर्त्तस्वरत्तालुम् “निवेदयत मां क्षिप्रं” ऎऩ्गिऱ त्वरातिशयत्तालुम् “प्रणादश्च महानेषः ततोऽस्य भयमागतम्” ऎऩ्गिऱ सर्वज्ञऩाऩ शरण्यऩुडैय वाक्यत्तालुम् कार्प्पण्यम् सॊल्लप्पट्टदु।&lt;br&gt;&#xA;आग इप्पडि आनुकूल्यसङ्कल्पादियुक्तैयाय् परिपूर्णैयाय् द्वयत्तिल् पूर्वखण्डत्तिले सॊल्लप्पडुगिऱ स्वरक्षाभरसमर्पणात्मिकैयाऩ प्रबत्तियै सर्वावस्थैयिलुम् धर्मसारत्तिले निलै कुलैयाद श्रीविबीषणाऴ्वाऩ् अनुष्टित्ताऩ्।&lt;br&gt;&#xA;अदऱ्कु अवऩ् फलमागक् कोरिऱ्ऱु ऎऩ्ऩॆऩ्ऩिल्, आपातरसिगरायिरुप्पार् लङ्गैश्वर्यम् ऎऩ्ऱिरुप्पार्गळ्। श्रीविबीषणाऴ्वाऩ् करुत्तै अडियॊऱ्ऱिऩाल् शरण्यऩाऩ पॆरुमाळ् तिरुवडिगळिल् कैङ्गर्यमे फलमायिरुक्कुम्। अदु ऎङ्ङऩे ऎऩ्ऩिल् शरणागदि कालन्दऩ्ऩिले “त्यक्त्वा पुत्रांश्च दारांश्च राघवं शरणं गतः” ऎऩ्ऱु इदरविषयङ्गळिले नैराश्यत्तैत् ताऩे कण्ठोक्ति पण्णुगैयालुम्, पिऩ्बु पॆरुमाळुक्कु विण्णप्पम् सॆय्गिऱबोदुम् “परित्यक्ता मया लङ्का मित्राणि च धनानि च । भवद्गतं मे राज्यं च जीवितं च सुखानि च ॥” ऎऩ्ऱु लङ्गैश्वर्यादिगळै अडैय विट्टु ऎल्लाप् पुरुषार्थमुमाऩ तेवरीर् तिरुवडिगळैप् पऱ्ऱिऩेऩ् ऎऩ्ऱु विण्णप्पम् सॆय्गैयालुम् इवऩ् अनन्यप्रयोजनऩाऩ अधिकारि ऎऩ्ऩुमिडम् सुव्यक्तम्।&lt;br&gt;&#xA;आऩ पिऩ्बु “राज्यं प्रार्थयमानस्तु बुद्धिपूर्वमिहागतः” ऎऩ्गिऱ तिरुवडिवाक्यमुम्, “न वयं तत्कुलीनाश्च राज्यकाङ्क्षी च राक्षसः” ऎऩ्ऱु पॆरुमाळ् अरुळिच्चॆय्द वार्त्तैयुम् रामबक्तियाले कलङ्गिऩ महाराजरुडैय किळर्त्तियै अडक्कुगैक्कु ईडाग नीदि शास्त्रङ्गळिले सॊल्लुम् राजव्रुत्तान्दक् कट्टळैयैक् काट्टिऩबडियामत्तऩै। तिरुवडियुम् पॆरुमाळुम् अरुळिच् चॆय्द पासुरमुम् श्रीविबीषणाऴ्वाऩ् तऩ् पासुरमुम् विरोदित्ताल् अन्दरङ्गन्यायत्ताले तऩ् पासुरमे प्रबलमागक् कडवदु।&lt;br&gt;&#xA;अङ्ङऩेयागिल् “अहं हत्वा दशग्रीवं सप्रहस्तं सबान्धवम् । राजानं त्वां करिष्यामि सत्यमेतत् ब्रवीमि ते ॥” ऎऩ्ऱु रावणऩैक् कॊऩ्ऱु उम्मै राज्यत्तिले मुडिसूट्टक् कडवोम् ऎऩ्ऱु पॆरुमाळ् अरुळिच् चॆय्वाऩेऩ्? ऎऩ्ऩिल्, अदुवुम् “शरीरारोग्यमर्थांश्च भोगांश्चैवानुषङ्गिकान् । ददाति ध्यायिनां नित्यमपवर्गप्रदो हरिः ॥” ऎऩ्गिऱ न्यायत्ताले अडङ्गाद शरण्य-प्रीदिक्कुप् पोक्कु वीडाऩ आनुषङ्गिकभोगप्रदानम् ऎऩ्ऱु कॊळ्ळ प्राप्तम्। आगैयालेयऩ्ऱो “मुडिसूट्टक् कडवोम्” ऎऩ्ऱु अरुळिच् चॆय्द पॆरुमाळुक्कु अदऱ्कु ऒरु मऱुमाऱ्ऱम्” विण्णप्पम् सॆय्यादे, “राक्षसानां वधे साह्यं लङ्कायाश्च प्रधर्षणे। करिष्यामि यथाप्राणं प्रवेक्ष्यामि च वाहिनीम् ॥” ऎऩ्ऱु सर्व-निरबेक्षराऩ तिरुवडियैप् पोले अवसरोचितमान अडिमै सॆय्यक् कडवेऩ् ऎऩ्ऱु श्रीविबीषणाऴ्वाऩ् विण्णप्पम् सॆय्ददु। इवऩ् धार्मिकत्वत्तै वरमाग वेण्डिक् कॊळ्ळ, प्रीदऩाऩ प्रह्मा अमरत्वत्तैयुम् कूडक् कॊडुत्ताऱ्पोले अडिमै सॆय्य वेण्डिक्कॊण्ड श्रीविबीषणाऴ्वाऩुक्कुप् पॆरुमाळ् अडिमैक्कु उऱुप्पाऩ ऐश्वर्यत्तैयुम् कॊडुत्तार्।&lt;br&gt;&#xA;आगैयाले तिरुवडिनिलैयै मुऩ्ऩिट्टु श्रीबरदाऴ्वाऩ् नाट्टिलुळ्ळारै नियमित्तिरुन्दाऱ् पोले धर्मसंस्थापनार्थमाग अवदीर्णराऩ पॆरुमाळुडैय नियोगत्ताले मट्टुप्पडाद राक्षसरै वऴिप्पडुत्ति नडत्तुगैक्काग श्रीविबीषणाऴ्वाऩ् राज्यत्तै इसैगैयाल्, इदुवुम् आज्ञानुपालनमागैयाले कैङ्गर्य कोडियिले अन्वयित्तदु।&lt;br&gt;&#xA;इवर् तमक्कु इसैविऩ्ऱिक्के इरुक्क, पॆरुमाळुडैय अनतिलङ्घनीयमाऩ शपथपूर्वकशासनत्ताले राज्यम् पण्णिऩार् ऎऩ्ऩुमिडम् पॆरुमाळ् तऩ्ऩुडैच् चोदिक्कु ऎऴुन्दरुळुगिऱ पोदु विडैगॊडुत्त पासुरत्ताले वॆळियिडप्पट्टदु। “यावत् प्रजा धरिष्यन्ति तावत् त्वं वै विभीषण । राक्षसेन्द्र महावीर्य लङ्कास्थः त्वं धरिष्यसि ॥ शाशितस्त्वं सखित्वेन कार्यं ते मम शासनम् । प्रजाः संरक्ष धर्मेण नोत्तरं वक्तुमर्हसि ॥” ऎऩ्ऱु मिऱुक्कोडेयिऱे पॆरुमाळ् इवरै राज्यत्तिले इरुक्क इसैवित्तदु। इप्पडि इवऩ् अनन्यप्रयोऐनऩागैयालेयिऱे इवऩुक्कुत् तम्मिलुम् सीरिय कोयिल् आऴ्वारै ऎऴुन्दरुळुवित्तुक् कॊडुत्तदु।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडियऩ्ऱिक्के आपातप्रतीतिपक्षत्ताले इवऩ् ऐश्वर्यार्त्तियाऩालुम् “मित्रभावेव संप्राप्तं न त्यजेयं कथंचन” “अभयं सर्वभूतेभ्यो ददाम्येतत् व्रतं मम” ऎऩ्गिऱ पॊदुवाऩ पासुरङ्गळाले शरण्याभिप्रायत्तैप् पार्त्ताल् प्रबत्तियाऩदु सामान्येन मोक्षपर्यन्त-सकल-पुरुषार्थ-साधनम् ऎऩ्ऩुमिडम् तॆळियलाम्।&lt;br&gt;&#xA;प्रगरणदात्पर्य निर्णयम् ऎऩ्ऩुम् नाऩ्गाम् अदिगारम् मुऱ्ऱिऱ्ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ शरण्य शील प्रगाशम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/abhaya-pradAna-sAraH/mUlam/05_sharaNya_shIla_pragAsham/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/abhaya-pradAna-sAraH/mUlam/05_sharaNya_shIla_pragAsham/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अदिगारम् ५ – शरण्य शीलप्रगाशम्&lt;br&gt;&#xA;इप्पडित् तऩ् अभिमतसिद्धिक्काग शरणागतऩाऩ श्री विबीषणाऴ्वाऩ् “सर्वलोकशरण्याय” ऎऩ्गिऱ अर्थत्तै “राघवाय महात्मने” ऎऩ्ऱु सौलभ्यत्तालुम् परत्वत्तालुम् साधिक्किऱाऩ्। तृणम् सुलभमेयागिलुम् ऒऩ्ऱुक्कु उऱुप्पल्लामैयाले अनादरणीयम्। सुमेरु आदरणीयमेयागिलुम् दुर्लभमागैयाले अनुपयुक्तम्। आगैयाले परत्वमुम् सौलभ्यमुम् अबेक्षिदम्।&lt;br&gt;&#xA;सर्वलोकशरण्याय - उङ्गळुक्कुप्पोले ऎऩक्कुम् पॆरुमाळ् पक्कलिले कूऱु उण्डु ऎऩ्गिऱाऩ्। अङ्ङऩऩ्ऱिक्के यावऩॊरुवऩोडे ऒरु कुडल् तुवक्काले नाऩुम् कूड उङ्गळुक्कुक् कल्लुम् तडियुम् ऎडुक्कवेण्डुम्बडियायिरुक्किऱेऩ्। अप्पडि महापराधऩाऩ रावणऩ् तऩक्कुम् कूडप् पॆरुमाळ् शरण्यराय्क्किडिगोळ् इरुप्पदु! इप्पडिप् पॊदुवाऩ शरण्यविषयत्तिल् रुसियिल्लामैयाले तुरात्मावाऩ रावणऩ् तऩ् कूऱु इऴक्किऱाऩत्तऩै।&lt;br&gt;&#xA;‘राघवाय’ ‘महात्मने’ ऎऩ्ऱु पदद्वयसमभिव्याहारत्ताले “निलै वरम्बिल पल पिऱप्पाय् ऒळिवरु मुऴुनलम्” ऎऩ्गिऱबडिये अवदारदशैयिले परदशैयिलुम् काट्टिल् अतिशयितमाऩ माहात्म्यत्तैच् चॊल्लुगिऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;राघवाय - पॆरुमाळुक्कु शरणागतरक्षणम् रघुमुदलागप् पोरुगिऱ कुलधर्ममऩ्ऱो?&lt;br&gt;&#xA;महात्मने - कडलैक् कैयिट्टु इऱैत्तु मुडियवॊण्णादाप्पोले विशेषित्तुच् चॊल्लि मुडियवॊण्णादु इम् माहात्म्यम्। पॆरुमाळ् आश्रितरक्षणत्तिल् ऒरुप्पट्टाल्, आदित्यऩ् पुऱप्पट्टाल् इरुट्टुप् पिऩ् काणवॊण्णादाप्पोले वरत्ताले पूण्गट्टिवैक्किऱ बहुमुखराक्षसरैयुम् मुऩ्गाणवॊण्णादबडि इरुक्कुम् इम् माहात्म्यम्।&lt;br&gt;&#xA;इव्ववदारदशैयिल् उण्डाऩ निरतिशयमाहात्म्यत्तैप् परदारदर्शनपराङ्मुखराऩ पॆरुमाळ् तिरुमुऩ्बे निऩ्ऱु “कथञ्चिदहमागतः” ऎऩ्गिऱबडिये ‘पॆण्णुडैयुडुत्तु उरुमाऱ्ऱि नाऩॊरुवऩुम् तप्पिप् पोन्देऩ्’ ऎऩ्ऱु रावणऩुक्कु जनस्थानवृत्तान्तत्तैच् चॊऩ्ऩ अगम्बनऩ् वाक्यत्ताले महर्षि वॆळियिट्टाऩ्। “असाध्यः कुपितो रामो विक्रमेण महायशाः । आपगायाः सुपूर्णाया वेगं परिहरेत् शरैः ॥ सतारग्रहनक्षत्रं नभश्चाप्यवसादयेत् । असौ रामस्तु मज्जन्तीं श्रीमानभ्युद्धरेत् महीम् ॥ भित्त्वा वेलां समुद्रस्य लोकानाप्लावयेदिमान् । वेगं वाऽपि समुद्रस्य वायुं वा विधमेत् शरैः ॥ संहृत्य वा पुनर्लोकान् विक्रमेण महायशाः । शक्तः स पुरुषव्याघ्रः स्रष्टुं पुनरिमाः प्रजाः ॥ न हि रामो दशग्रीव शक्यो जेतुं त्वया युधि । रक्षसां वाऽपि लोकेन स्वर्गः पापजनैरिव ॥” ऎऩ्गिऱबडिये रावणगोष्ट्टियिले अवऩुक्कु आप्तऩाऩवऩ् प्रसिद्धमाक्किऩ माहात्म्यम् इदु।&lt;br&gt;&#xA;पॆरुमाळुडऩे पॊरुदु इळैत्तुक् कलङ्गिय रावणऩ् तॆळिन्दु तऩ् तेरै मीट्टुक् कॊण्डु पोऩ सारथियै वॆऱुत्तुच् चॊल्लुम् पोदुम् “शात्रोः प्रख्यातवीर्यस्य रञ्जनीयस्य विक्रमैः” ऎऩ्ऱु मेले इव्ववदार माहात्म्यत्तैच् चॊल्लक् कडवऩिऱे।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि श्रीविबीषणाऴ्वाऩ् ‘महात्मने’ ऎऩ्ऱुम् ‘राघवाय’ ऎऩ्ऱुम् सुरुङ्गच् चॊऩ्ऩ परत्वमुम् सौलभ्यमुम् मेले मुदलिगळ् पासुरत्तालुम् वॆळियिडप्पट्टदु। ऎङ्ङऩे ऎऩ्ऩिल् “अज्ञातं नास्ति ते किञ्चित् त्रिषु लोकेषु राघव । आत्मानं पूजयन् राम पृच्छस्यस्मान् सुहृत्तया ॥” ऎऩ्ऱार्गळ्। इव्वर्त्तन्दऩ्ऩैये “त्वं हि सत्यव्रतः शूरो धार्मिको दृढविक्रमः । परीक्ष्यकारी स्मृतिमान् निसृष्टात्मा सुहृत्सु च ॥” ऎऩ्ऱु विवरित्तार्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;‘त्वं हि’ - ऎऩ्गिऱ इत्ताले मेल् सॊल्लप्पडुगिऱ कुणङ्गळुक्कॆल्लाम् अतिशयावहमाऩ स्वरूबवैलक्षण्यम् सॊल्लुगिऱदु। पॊऱ्ऱामरैप् पूविऩ् परिमळत्तिऱ्कु अल्लाद तामरैप्पूविऩ् परिमळत्तैक् काट्टिल् आश्रयवैलक्षण्यत्तालुम् अतिशयम् उण्डायिरुक्कुमिऱे। इव्वर्त्तत्तै “गुणायत्तं लोके गुणिषु हि मतं मङ्गळपदं विपर्यस्तं हस्तिक्षितिधरपते तत् त्वयि पुनः । गुणाः सत्यज्ञानप्रभृतय उत त्वद्गततया शुभीभूयं याता इति हि निरणैष्म श्रुतिवशात् ॥” ऎऩ्गिऱ श्लोकत्तिले उपपादित्तार्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;‘सत्यव्रतः’ – सर्वलोगशरण्यराऩ तेवरीरुडैय शरणागदरक्षणव्रदत्तै रावणबर्यन्दमाग ऎव्विषयत्तिले विलक्कलाम्?&lt;br&gt;&#xA;‘शूरः’ - इव् व्रदत्तिऱ्कु विरोधिकळै यथार्हमागत् तेवरीर् अमोघङ्गळाऩ अम्बुगळालेयादल् उत्तरङ्गळालेयादल् वॆल्लुम् सेवगम् वेऱॊरुवरुक्कु उण्डो?&lt;br&gt;&#xA;‘धार्मिकः’ - शरणागतरक्षणधर्मत्तिले निलैयुडैयीर् तेवरीरेयल्लरो?&lt;br&gt;&#xA;‘दृढविक्रमः’ – आश्रिदार्त्तमाऩ तेवरीरुडैय पराक्रमत्तै विरोदिगळालेयादल् आश्रिदर् पक्कल् कुऱ्ऱम् काट्टुम् परिवरालेयादल् विलक्कप्पोमो?&lt;br&gt;&#xA;‘परिक्ष्यकारी’ - सर्वज्ञराय् अष्टाङ्गैयाऩ बुद्धियाले आराय्न्दु सॆय्दरुळुम् कार्यङ्गळुक्कु अडियोङ्गळैक् केट्क वेण्डुवदुण्डो?&lt;br&gt;&#xA;‘स्मृतिमान्’ - तेवरीर् वसिष्ठादिकळाऩ ज्ञानवृद्धर्गळुक्कु ‘रामगुरुक्कळ्’ ऎऩ्ऱु ऒरु तरम् कॊडुक्कैक्काग अवर्गळ्बक्कलिले केट्टरुळिऩ अर्त्तङ्गळिल् अवसरङ्गळिल् उदवाददु उण्डो?&lt;br&gt;&#xA;‘स्मृतिमान्’ - “न स्मरत्यपकाराणां शतमप्यात्मवत्तया । कथंचिदुपकारेण कृतेनैकेन तुष्यति ॥” ऎऩ्ऩुम्बडियऩ्ऱो तेवरीरुडैय क्रुदज्ञदै इरुक्कुम्बडि।&lt;br&gt;&#xA;“निसृष्टात्मा सुहृत्सु च” “वरद सकलमेतत् संश्रितार्थं चकर्थ” ऎऩ्ऩुम्बडि तेवरीरुडैय आत्मात्मीयङ्गळैयॆल्लाम् आश्रिदराऩ अडियोङ्गळ् इट्ट वऴक्काक्कियऩ्ऱो तेवरीर् वैप्पदु! आगैयाल् दाक्षिण्यपरतन्त्रराऩ तेवरीर् तिरुवुळ्ळत्ताले कोरिऩ कारियत्तैक् काबेयराऩ ऎङ्गळैयुम् इसैवित्तुक् कॊण्डु सॆय्दरुळुवदागवऩ्ऱो ऎङ्गळैक् केट्टरुळुगिऱदु!&lt;br&gt;&#xA;इप्पडिप् पॆरुमाळैक् कॊण्डाडि, परिवाले कलङ्गिऩ अङ्गदशरभजाम्बवत्प्रभृतिकळाऩ मुदलिगळ् सिल हेत्वाभासङ्गळै हेदुक्कळागक् कॊण्डु विभीषणपरिग्रहत्तैक् कडुग इसैयादॊऴिय, तत्त्ववित्ताय् सन्मन्द्रियाऩ तिरुवडि अवर्गळ् सॊऩ्ऩ हेत्वाभासङ्गळै ऎल्लाम् प्रतिक्षेपित्तु सुपरिक्षितङ्गळाऩ निर्दोषगुणङ्गळाले श्रीविबीषणाऴ्वाऩ् परिग्राह्यऩ् ऎऩ्ऱु विण्णप्पम् सॆय्दाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;अव्वळविल् पॆरुमाळ् शरणागतऩै नलियच् चॊल्लुगिऱ तिरळिले ‘इवऩ् परिग्राह्यऩ्’ ऎऩ्ऱु सॊल्लुवारैयुम् पॆऱ्ऱोम् ऎऩ्ऱु तिरुवुळ्ळम् उगन्दु, “अथ रामः प्रसन्नात्मा श्रुत्वा वायुसुतस्य ह । प्रत्यभाषत दुर्धर्षः श्रुतवानात्मनि स्थितम् ॥” ऎऩ्गिऱबडिये अकम्पनीयमाऩ स्वमतत्तै अरुळिच्चॆय्यत् तॊडङ्गिऩार्। ‘विभीषणऩ् सदोषऩ्, आगैयाले शङ्कनीयऩ्’ ऎऩ्ऱ अङ्गदादिमतङ्गळुक्कुम् ‘इवऩ् निर्दोषऩ्, आगैयाल् परिग्राह्यऩ्’ ऎऩ्गिऱ तिरुवडि मदत्तिऱ्कुम् अविरुद्धमाग ‘सदोषऩेयागिलुम् शरणागतऩ् ऎऩ्ऱु पेरिट्टु वन्दवऩ् परिग्राह्यऩ्’ ऎऩ्ऱु ताम् अरुळिच् चॆय्यप्पुगुगिऱ मतम् अव्वोलक्कत्तिल् सर्वविरुद्धमागैयाले इत्तै ऎल्लारुम् कूड अनादरिप्पार्गळ् ऎऩ्ऱु पार्त्तरुळि “ममापि तु विवक्षाऽस्ति काचित् प्रति विभीषणम् । श्रुतमिच्छामि तत् सर्वं भवद्भिः श्रेयसि स्थितैः ॥” ऎऩ्ऱु ‘नम्मुडैय मदत्तै नामुम् सॊल्ल निऩैया निऩ्ऱोम्; अदऩुडैय अनुष्ठानम् पिऩ्बु पार्त्तुक्कॊळ्गिऱोम्। नमक्कुप् परिवराऩ नीङ्गळ् नाम् सॊल्लुगिऱ वाक्यत्तै विबीषणऩुडैय शरणागतिवाक्यम् पट्टदु पडुत्ति अनादरियादे केट्टुत् तर वेण्डुम्’ ऎऩ्ऱु इरन्दरुळिऩार्।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि मुदलिगळ् सॆविदाऴ्क्कुम्बडि इरन्दु तम्मुडैय स्वभावम् सॊल्लुवारैप् पोले स्वसिद्धान्तत्तै समीसीनमाऩ हेदुवोडे सुरुङ्ग अरुळिच् चॆय्गिऱार्। “मित्रभावेन संप्राप्तं न त्यजेयं कथंचन । दोषो यद्यपि तस्य स्यात् सतामेतदगर्हितम् ॥”। पॆरुमाळ् तम्मुडैय सीर्मैयाले आश्रिदऩैत् तम्मोडु ऒक्कप् पार्त्तरुळि ‘शरणागतऩ्’ ऎऩ्ऱु पुल्लिदागच् चॊल्लमाट्टामल् ‘मित्रभावेन’ ऎऩ्ऱु अरुळिच्चॆय्गिऱार्। पॆरुमाळोडु तुल्यशीलैयाऩ पिराट्टियुम् “विदितः स हि धर्मज्ञः शरणागतवत्सलः । तेन मैत्री भवतु ते यदि जीवितुमिच्छसि ॥” ऎऩ्ऱु शरणागतिशब्दविषयत्तिले मैत्री ऎऩ्ऱु अरुळिच् चॆय्दाळिऱे।&lt;br&gt;&#xA;‘मित्रभावेन’ – मित्रत्वेन; इत्ताल् इङ्गु आनुकूल्यसङ्कल्पादिपूर्वकमागप् पण्णिऩ आत्मरक्षाभरसमर्पणम् सूसिदमागिऱदु। अङ्ङऩऩ्ऱिक्के मित्रभावेनैयाल् ऎऩ्ऩवुमाम्। उळ्ळिल्लैयेयागिलुम् ‘शरणागतऩ्’ ऎऩ्ऱु पेरिट्टु वन्दारै नाम् विडमाट्टोम् ऎऩ्गिऱार्। इप्पडि व्याजमात्रसाबेक्षमाऩ पॆरुमाळ् तिरुवुळ्ळत्तै अडियॊऱ्ऱि “पापीयसोऽपि शरणागतिशब्दभाजो नोपेक्षणं मम तवोचितमीश्वरस्य । त्वद्ज्ञानशक्तिकरुणासु सतीषु नैव पापं पराक्रमितुमर्हति मामकीनम् ॥” ऎऩ्ऱु पूर्वर्गळ् विण्णप्पम् सॆय्दार्गळिऱे।&lt;br&gt;&#xA;‘संप्राप्तम्’ - इवऩ् रावणग्राहगृहीतऩाय्क् कडलुक्कु अक्करैयिले निऩ्ऱु “राघवं शरणं गतः” ऎऩ्ऱाऩागिल् नाम् अदित्वरैयोडे वैनतेयगतियाले अक्करैक्के सॆल्लवेण्डियिरुक्क, नाम् इरुन्द इडत्तिले पङ्गोरुपरि गङ्गानिपतनन्यायत्ताले वन्द इवऩै नाम् विडुम्बडि ऎऩ्?&lt;br&gt;&#xA;‘संप्राप्तम्’ - समयक् प्राप्तम्। इङ्गु सम्यक्त्वमावदु “त्यक्त्वा पुत्रांश्च दारांश्च”, “परित्यक्ता मया लङ्का मित्राणि च धनानि च । भवद्गतं मे राज्यं च जीवितं च सुखानि च ॥” ऎऩ्गिऱबडिये हेयोपादेयविभागम् पण्णि, कऴिक्कवेण्डुवदु कऴित्तु, कैक्कॊळ्ळवेण्डुवदु कैक्कॊण्डु, ‘शरणागतऩ्’ ऎऩ्गिऱ उक्ति मात्रमे पऱ्ऱासागप् पऱ्ऱि, अदिशङ्गै तीर्न्दु, अन्दरङ्गरैप् पुरुषगारमाग मुऩ्ऩिट्टुक्कॊण्डु वरुगै।&lt;br&gt;&#xA;‘न त्यजेयम्’ - इवऩ् परित्याज्यऩो परिग्राह्यऩो ऎऩ्गिऱ मीमांसै ऎदऱ्कु उऱुप्पागिऱदु? ‘शरणागतऩ्’ ऎऩ्गिऱ शब्दत्तै नम् सॆविप्पडुत्तिऩवऩै नाम् विडवल्लोमो?&lt;br&gt;&#xA;‘कथञ्चन’ - शरणागतऩुक्कु कुणङ्गळिल्लैयेयागिलुम्, दोषङ्गळ् प्रचुरङ्गळेयागिलुम्, इवऩैक् कैक्कॊळ्ळुगै परिवराऩार्क्कु अभिमतमऩ्ऱेयागिलुम्, इवऩैक् कैक्कॊण्डाल् मेल् दृष्टादृष्टप्रत्यवायसहस्रम् उण्डेयागिलुम्, ऒरु पडिक्कुम् नाम् इवऩै विडमाट्टोम्।&lt;br&gt;&#xA;इश्शोलोगत्तिल् पूर्वार्धत्ताले “सन्धाम्” इत्यादियाऩ श्रुतिवाक्यम् उपबृंहितमायिऱ्ऱु। ‘उऩ्ऩुडैयवऩ् नाऩ्, उऩक्के भरम्’ ऎऩ्ऱु ऒरुगाल् उऱवु पण्णुवदडियाग ऒरु कालत्तिलुम् इवऩै सर्वेश्वरऩ् विडाऩ् ऎऩ्ऱिऱे इश्श्रुतियिऩ् पॊरुळ्!&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि ऒरुबडियालुम् शरणागतऩैत् ताम् विडमाट्टाद स्वभावत्तै अरुळिच्चॆय्दु मुदलिगळ् विण्णप्पम् सॆय्द परित्याज्यताहेतुक्कळाऩ दोषङ्गळुक्कु साध्यत्तोडु व्याप्ति इल्लामैयाले अवै उण्डेयागिलुम् अकिञ्चित्करम् ऎऩ्गिऱ तिरुवुळ्ळत्ताले अवर्गळ् शङ्गित्त तोषङ्गळुडैय स्वरूपसद्भावत्तै इसैगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;‘दोषो यद्यपि तस्य स्यात्’ - इव्विडत्तिल् अभ्यनुज्ञै तोऱ्ऱुगैक्कागवादल्, संभावनैयैप् पऱ्ऱवादल्, दुष्टऩैयुम् शरणागतशब्दमात्रत्ताले परिग्रहित्तार् ऎऩ्गिऱ महागुणसिद्ध्यर्थमाग दोषप्रार्थनैयैप् पऱ्ऱवादल् ‘स्यात्’ ऎऩ्गिऱार्। ‘दोषः’ ऎऩ्गिऱ सामान्यनिर्देशत्तिऱ्कु नीङ्गळ् सॊऩ्ऩ तोषङ्गळागवुमाम्, नीङ्गळ् सॊल्लाद साक्षात् रावणादिगतदोषान्तरङ्गळागवुमाम् ऎऩ्ऱु करुत्तु। इत् दोषङ्गळॆल्लाम् परित्याज्यताहेतुक्कळावदु शरणागतव्यतिरिक्तविषयत्तिले ऎऩ्ऱु ‘तस्य स्यात्’ ऎऩ्गिऱ सर्वलोगशरण्यराऩ पॆरुमाळुक्कुत् तिरुवुळ्ळम्। आगैयालेयिऱे “यदि वा रावणः स्वयम्” ऎऩ्ऱुम्, रावणऩ् तऩ्ऩैक् कुऱित्तुम् “न चेत् शरणमभ्येषि” ऎऩ्ऱुम् अरुळिच्चॆय्गिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;‘तेवरीर् आर्द्रस्वभावरागैयाले दुष्टपरिग्रहम् पण्णिऩाल् नाट्टिले शिष्टगर्है पिऱवादो?’ ऎऩ्ऱु मुदलिगळुक्कुक् करुत्ताग अदऱ्कुम् उत्तरम् अरुळिच् चॆय्गिऱार् – सताम् एतत् अगर्हितम्।&lt;br&gt;&#xA;अगर्हितम् - गर्हितात् अन्यत् पूजितम् ऎऩ्ऱबडि। “नाम् शरणागतऩै दोषम् पारादे परिग्रहित्ताल् ‘वध्यऩेयागिलुम् शरणागतऩै अऴियक् कॊडुक्कलागादु’ ऎऩ्गिऱ श्रुत्यर्थत्तै अऱिन्दु अनुष्टित्तुप् पोरुगिऱ वसिष्ठभगवाऩ्, विश्वामित्रभगनाऩ् उळ्ळिट्ट सत्तुक्कळ् ‘नाम् पण्णिऩ धर्मोपदेशम् फलित्तदु’ ऎऩ्ऱु कॊण्डाडुम्बडियाम्। नीङ्गळ् सॊल्लुगिऱबडिये केट्टु नाम् कैविट्टाल् अवर्गळ् नम्मै गर्हिक्कुम्बडियाम्। आगैयाल् नमक्कुक् कार्यम् तप्पामैक्कु नीदि सॊल्लप् परिवुम् निरप्पमुमुडैय नीङ्गळ् वसिष्ठ-विश्वामित्र-बृहस्पति-रघु-शिबिप्रभृतिकळाऩ सत्तुक्कळुम् नॆञ्जाऱल् पडामे नम् स्वभावत्तैयुम् कुलैयादे नम्मैप् पॆऱप् पारुङ्गळ्” ऎऩ्ऱु तिरुवुळ्ळम्।&lt;br&gt;&#xA;शरण्य शीलप्रगाशम् ऎऩ्ऩुम् ऐन्दाम् अदिगारम् मुऱ्ऱिऱ्ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ शरण्य वैबव प्रगाशम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/abhaya-pradAna-sAraH/mUlam/06_sharaNya_vaibava_pragAsham/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/abhaya-pradAna-sAraH/mUlam/06_sharaNya_vaibava_pragAsham/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अदिगारम् ६ – शरण्य वैबव प्रगाशम्&lt;br&gt;&#xA;इप्पडिप् पॆरुमाळ् अरुळिच्चॆय्द वार्त्तैयैक् केट्टु महाराजर् गूढहृदयऩाऩ राक्षसऩुडैय अनुप्रवेशत्ताले ऎऩ् विळैयप्पुगुगिऱदो? ऎऩ्ऱु पॆरुमाळ् पक्कल् परिवाले कलङ्गिप् पिऩ्बु “को नाम भवेत् तस्य यमेष न परित्यजेत् । ईदृशं व्यसनं प्राप्तं भ्रातरं यः परित्यजेत् ॥” ऎऩ्ऱु विभीषणदौर्जन्यादिकळैक् काट्टिप् पॆरुमाळै विलक्कप् पार्क्क, पॆरुमाळ् राजनीदिमर्यादैयाले उत्तरम् अरुळिच्चॆय्दार्।&lt;br&gt;&#xA;पिऩ्ऩैयुम् महाराजर् ‘पॆरुमाळुडैय प्रपन्नपारतन्त्र्यकाष्ठैयालेयिऱे नाम् विण्णप्पम् सॆय्द वार्त्तै तिरुवुळ्ळत्तिल् पडादे इरुक्किऱदु’ ऎऩ्ऱु बुद्धिपण्णि, ‘ऒरु प्रबत्तिक्कु इरण्डु प्रबत्तियागप् पण्णुवोम्’ ऎऩ्ऱु इळैय पॆरुमाळैयुम् कूट्टिक् कॊण्डु तिरुवडिगळिले विऴुन्दु पॆरुमाळ् तिरुवुळ्ळत्तिले धरिक्क वेण्डुम् ऎऩ्ऱु पार्त्तु, ‘उम्मळविलऩ्ऱिक्के उमक्कुत् तोऴऩाऩ ऎऩ् विषयत्तिलुम् बहिश्चरप्राणभूतराऩ इळैय पॆरुमाळ् विषयत्तिलुम् इवऩ् प्रच्छन्नऩाय् निऩ्ऱु नलियुम् किडीर्। आगैयाल् इवऩ् वध्यऩ्’ ऎऩ्ऱु विण्णप्पम् सॆय्य, इत्तैक् केट्ट पिऩ् पॆरुमाळ् “सुग्रीवस्य तु तद्वाक्यं रामः श्रुत्वा विमृश्य च । ततः शुभतरं वाक्यमुवाच हरिपुङ्गवम् ॥” ऎऩ्गिऱबडिये कलक्कमडियाग महाराजर् इळैय पॆरुमाळैयुम् कूट्टिक्कॊण्डु पण्णिऩ शरणागतियिऱ् काट्टिलुम् तॆळिवडियाग वन्द विबीषणऩ् शरणागतियॊऩ्ऱुमे प्रबलम् ऎऩ्ऱु अऱुदियिट्टु, महाराजरुडैय अच्चम् तीरवेण्डुमॆऩ्ऱु पार्त्तरुळि, ‘तोऴऩारे! विबीषणऩ् दुष्टऩ् ऎऩ्ऱुम् अदुष्टऩ् ऎऩ्ऱुम् पण्णुगिऱ विचारम् ऎदऱ्काग? नम्मळविल् राक्षसऩॆऩ्गिऱविदु ऎऩ्ऩॆऩ्बदु? नम्मळविलादल् उम्मळविलादल् तम्बियळविलादल् इवऩ् ऒरु बाधकम् सॆय्गैक्कुप् प्रसङ्गमॆऩ्? नम्मुडैय पून्दोट्टत्तिल् जादिमात्रवानरङ्गळुक्कुम् इवऩ् ऒरु कुऱ्ऱम् सॆय्यवल्लऩो? नाम् निऩैत्तबोदु पिशासङ्गळ्, असुरर्गळ्, यक्षर्गळ्, पृथिवियिल् उळ्ळ राक्षसर्गळ् ऎल्लोरुम् तिरण्डु वन्दालुम् ऒरु अङ्गुळ्यग्रत्तिऱ्कुप् पऱ्ऱुमो? अञ्जलियागिऱ अस्त्रम् ऎडादार्क्कु नम्मै वॆल्ल विरगु उण्डो?’ ऎऩ्ऱु तम्मुडैय सर्वशक्तित्वत्तै वॆळियिट्टु महाराजरुडैय अच्चत्तैक् कऴिक्किऱार्। “सुदुष्टो वाऽप्यदुष्टो वा किमेष रजनीचरः । सूक्ष्ममप्यहितं कर्तुं ममाशक्तः कथञ्चन ॥ पिशाचान् दानवान् यक्षान् पृथिव्यां ये च राक्षसाः । अङ्गुळ्यग्रेण तान् हन्यामिच्छन् हरिगणेश्वर ॥”। पण्डु नाम् उमक्कुक् काट्टिऩ प्रभावत्तै वानर राज्यत्तिल् पुक्कवाऱे मऱन्दीरो? ‘महात्मने’ ऎऩ्ऱु विबीषणऩ् निऩैप्पित्तदुम् नॆञ्जिल् पट्टदिल्लैयो? ऎदिरिगळ् विरल् कव्वुम्बडि काणुम् नम्मुडैय ऒरु अङ्गुळ्यग्रव्यापारम्!’ नखङ्गळिऱे पॆरुमाळुक्कु नरसिम्हदशैयिल् श्रीबञ्जायुदङ्गळ्!&lt;br&gt;&#xA;शरण्यत्वोपयुक्तमाग भगवच्छास्त्रङ्गळिलुम् अभियुक्तर् वाक्यङ्गळिलुम् “सर्वज्ञोऽपि हि विश्वेशः सदा कारुणिकोऽपि सन् ।” ऎऩ्ऱुम् “त्वद्ज्ञानशक्तिकरुणासु सतीषु” ऎऩ्ऱुम् संगृहीतमाऩ शरण्यगुणत्रयमुम् इप् प्रगरणत्तिले विवक्षिदम्। ऎङ्ङऩे ऎऩ्ऩिल् – अडियिले “अज्ञातं नास्ति ते किञ्चित्” ऎऩ्ऱु सर्वज्ञत्वम् सॊल्लिऱ्ऱु। मध्ये “मित्रभावेन संप्राप्तं न त्यजेयं कथञ्चन ।” ऎऩ्ऱु परमगारुणिगत्वम् सॊल्लिऱ्ऱु। इव्विडत्तिल् “अङ्गुल्यग्रेण तान् हन्यामिच्छन्” ऎऩ्ऱु सर्वशक्तित्वम् सॊल्लिऱ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि मानुषभावत्तिले निऩ्ऱु रामशब्दम् ईररसुबडादबडि पण्णिऩ महावीरऩ् ऎऩ्ऩुम् सॆरुक्काले मदियामे पेसुगिऱाप् पोले तम्मुडैय ईश्वरत्व-रक्षकत्व-ज्ञापक-सर्वशक्तित्वत्ताले शरण्यत्वोपयुक्तसर्वगुणसंपूर्णतैयै अरुळिच्चॆय्दु महाराजप्रभृतिकळुडैय अच्चम् तीरुम्बडि पण्णियरुळिऩार्।&lt;br&gt;&#xA;शरण्य वैबव प्रगाशम् ऎऩ्ऩुम् आऱाम् अदिगारम् मुऱ्ऱिऱ्ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ परमदर्म निर्णयम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/abhaya-pradAna-sAraH/mUlam/07_paramadarma_nirNayam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/abhaya-pradAna-sAraH/mUlam/07_paramadarma_nirNayam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अदिगारम् ७ - परम तर्म निर्णयम्&lt;br&gt;&#xA;इप्पडित् तम्मुडैय स्वभावत्तैयुम् प्रभावत्तैयुम् वॆळियिट्टु, मेल् ‘इवऩ् दुष्टऩेयागिलुम् नाम् अशक्तरेयागिलुम् प्राणपर्यन्तमाग शरणागतरक्षणम् पण्ण वेण्डुम्। इदुवे परमधर्मम्’ ऎऩ्ऩुमिडत्तैक् कपोतोपाख्यानसहकृत-कण्डुमहर्षिगाधाविधिमुखत्ताले अरुळिच् चॆय्गिऱार् - श्रूयते हि कपोतेन शत्रुः शरणमागतः । अर्चितश्च यथान्यायं स्वैश्च मांसैर्निमन्त्रितः ॥ श्रूयते हि - ऎऩ्गिऱ इत्ताले “शृणु राजन् कथामेतां सर्वपापप्रणाशिनीम् । नृपतेर्मुचुकुन्दस्य कथिता भार्गवेण या ॥” ऎऩ्ऱुम् “य इदं शृणुयान्नित्यं कपोताख्यानमुत्तमम् । विमुक्तः सर्वपापेभ्यः विष्णुलोकं स गच्छति ॥” ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱबडिये पावनतमत्वत्ताले सर्वरुम् आदरित्तुक् केट्कुम्बडि सूचितमागिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;श्रूयते - विप्रकीर्णङ्गळाय् अनन्तङ्गळाऩ श्रुतिकळै साक्षात्करिक्क वल्लार्क्कु इदुवुम् ऒरु मूलैयिले काणलाय्क् काणुम् इरुप्पदु।&lt;br&gt;&#xA;श्रूयते - भार्गवादिकळ् सॊल्ल मुचुकुन्दादिकळ् केट्कलामत्तऩै पोक्कि ऎत्तऩैयेऩुम् कारुणिकरायिरुप्पारालुम् इप्पडि अनुष्ठिक्कै अशक्यम् काणुम्।&lt;br&gt;&#xA;हि - अतिप्रसिद्धमागैयालुम् अन्यवृत्तान्तमागैयालुम् इव् वृत्तान्तम् ऎङ्गळुक्कु मुऩ्ऩे नीङ्गळुम् केट्टुप् पोरुमदऩ्ऱो? नम्बक्कल् परिवाले वन्द कलक्कत्तै विट्टु नीरे प्रतिसंधानम् पण्णिप्पारीर्।&lt;br&gt;&#xA;कपोतेन - ऒरु त्रैवर्णिकऩुमऩ्ऱु। वर्णमात्रत्तिल् पिऱन्दाऩॊरुवऩुमऩ्ऱु। सामान्यधर्मयोग्यमनुष्यजातीयऩुमऩ्ऱु। ऒरु तिक्यक् सॆय्दबडि इदु। इप्पडि इत् धर्मम् तिर्यक्कुक्कळुक्कुम् कूड रक्षणीययमायिरुक्क धर्मप्रवर्तकराऩ नाम् इरुन्दु शरणागतऩै वध्यऩ् ऎऩ्बदुम् त्याज्यऩ् ऎऩ्बदुमागानिऩ्ऱोम्।&lt;br&gt;&#xA;कपोतेन - ऒऱ्ऱैक् कपोतमागैयाले विलक्कुगैक्कीडाऩ परिवर् इल्लामैयालुम्, अर्धम् ऎऩ्ऱु श्रुतियिल् ओदुगिऱबडिये सहाधिकारत्ताले धर्मियिले सॊरुगि “शृणु चावहितः कान्त यत् ते वक्ष्याम्यहं हितम् । प्राणैरपि त्वया नित्यं संरक्ष्यः शरणागतः ॥” ऎऩ्ऱु धर्मत्तिले प्रेरिप्पिक्किऱ सहधर्मचारिणीसंनिधियालुम् अक्करोतम् सडक्कॆऩ शरणागतरक्षणधर्मम् अनुष्ठिक्कप् पॆऱ्ऱदिऱे।&lt;br&gt;&#xA;शत्रुः - कपोतत्तिऱ्कु वेडऩ् ताऩे भार्यापहरणम् पण्णिऩ शत्रुवायिरुक्कुम्। नमक्कु विभीषणऩ् अप्पडिप्पट्ट शत्रु इरुन्द ऊरिऩिऩ्ऱुम् वन्दाऩत्तऩैयऩ्ऱो?&lt;br&gt;&#xA;शरणम् आगतः - कपोतमिरुन्द मरत्तडियिले वेडऩ् यादृच्छिकमाय् वन्दाऩत्तऩै। “सोऽञ्जलिं शिरसा कृत्वा वाक्यमाह वनस्पतिम् । शरणं हि गतोऽस्म्यद्य देवतां त्विह वासिनीम् ॥” ऎऩ्ऱु वनस्पतिदेवतैयैक् कुऱित्तु शरणशब्दम् प्रयोगित्ताऩागिलुम् इक्कपोतत्तैक् कुऱित्तु शरणशब्दम् प्रयोगित्तिलऩ्। विभीषणऩ् पुत्रदारादिकळ् ऎल्लारैयुम् विट्टु “राघवं शरणं गतः” ऎऩ्ऱु नमक्कुक् कूटस्थऩाऩ रघुवाऩवऩ् राक्षससंवादत्तिले शरणागतरक्षणम् पण्णिऩबडियै निऩैप्पित्तुक् कॊण्डु नम्मै यथाक्रमम् शरणागतऩ् आऩाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;अर्चितश्च - वेडऩागैयाले पक्षिजातिक्कु प्रकृत्या शत्रुवाय् विशेषित्तुत् तऩ् भार्यापहर्तावुमाऩ इवऩ् पट्टदु पडुगिऱाऩ् ऎऩ्ऱु इरुत्तल् अवसरत्तिले नलिय विरगु तेडुदल् सॆय्यप् प्राप्तमायिरुक्क, अतिथियै देवऩाग विधिक्किऱ श्रुतियिऩ्बडिये देवर्गळै आराधिक्कुम् तिऱत्तिले अग्निमुखमागवऩ्ऱो अक्कपोतम् अर्चित्तबडि! नामुम् शरणागतऩै “वध्यतामेष तीव्रेण दण्डेन सचिवैः सह” ऎऩ्ऱु अनुबन्धिपर्यन्तमाग नऩ्ऱाग अर्च्चियानिऩ्ऱोम्!&lt;br&gt;&#xA;यथान्यायम् - शीतत्तालुम् क्षुत्तालुम् आर्तऩाऩ वेडऩुक्कु अपेक्षतङ्गळाऩ अग्न्यानयनादिकळैप् पण्णि नल्विरुन्दु वन्दाल् आदरिक्कुम्बडि तप्पादे अन्तःविषादगन्धमिल्लादे अक्कपोतम् आदरित्तबडि।&lt;br&gt;&#xA;यथान्यायम् - इऩ्सॊल् मुदलाग प्राणपर्यन्तमाग शरणागतविषयत्तिल् शक्तिवञ्चनम् पण्णादे सॆय्द परिवॆल्लाम् अळवायिरुक्कुमत्तऩै पोक्कि मिगुदियुण्डो?&lt;br&gt;&#xA;स्वैश्च मांसैः निमन्त्रितः - पुऱम्बे सिल आहारङ्गळै ऎडुत्तुक्कॊण्डुवन्दु इट्टदऩ्ऱु। तऩ्ऩुडैयऩवाऩ द्रव्यान्तरङ्गळिले सिलवऱ्ऱै इट्टु उपचरित्तदुमऩ्ऱु। विवेकमिल्लादार् ताऩाग अभिमानित्तिरुक्कक् कडवदाय् विवेगिगळुम् आद्यमाऩ धर्मसाधनम् ऎऩ्ऱु पेणक्कडवदाऩ शरीरत्तिऩ् मांसङ्गळालेयऩ्ऱो अवऩै उपचारपूर्वकमाग नल् विरुन्दूट्टप् प्रवर्तित्तदु!&lt;br&gt;&#xA;मांसैः - ऐकदेशङ्गळैप् पिरित्तु इट्टदऩ्ऱु। कडुगप् पसि तीर्क्क वेण्डुमॆऩ्ऱु वेडऩुक्कुत् तऩक्कु उळ्ळ अवयवङ्गळुळ् ऒऩ्ऱुम् शेषियादबडि शरभङ्गादितापसरैप् पोल इदॊरु महातपस्साग निऩैत्तु नॆरुप्पिले काणुम् विऴुन्ददु!&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि इच्श्लोकत्तिल् सॊऩ्ऩ अर्थन्दऩ्ऩैत् तम्मुडैय अनुष्ठानत्तिऱ्कु हेतुवाग अनुवदित्तुक्कॊण्डु इप्पडियाऩाल् नमक्कु शरणागतरक्षणम् कैमुतिकन्यायसिद्धमऩ्ऱो! ऎऩ्ऱु अरुळिच्चॆय्गिऱार् - स हि तं प्रतिजग्राह भार्याहर्तारमागतम् । कपोतो वानरश्रेष्ठ किं पुनर्मद्विधो जनः ॥”।&lt;br&gt;&#xA;सः हि - अक्कपोतम् नम्मैप् पोले धर्मानुष्ठानम् पण्णक् कडव जातिकळिल् ऒऩ्ऱिलेयादल्, शरण्यवंशत्तिलेयादल् पिऱन्ददऩ्ऱु ऎऩ्ऩुमिडम् प्रसित्तमायऩ्ऱो इरुप्पदु!&lt;br&gt;&#xA;तम् - तऩ् जातियालुम् विशेषित्तुत् तऩ् कॊडुमैयालुम् “कश्चित् क्षुद्रसमाचारः पक्षिणां कालसंमितः” ऎऩ्ऱु पक्षिजातिक्काग विरुद्धऩाय्क् कपोतम् इरुन्द इडत्तिले यादृच्छिकमाग वन्दु विऴुन्ददऱ्कु मेले कपोतत्तैक् कुऱित्तु ओर् उपायप्रयोगरहितऩाय् विपरीतानुष्ठानत्तिलुम् निलै कुलैयादवऩाय् अनुतापलेशमादल् अनुकूलवादप्रसङ्गमादलिऩ्ऱिक्के किडीर् अव्वेडऩ् इरुप्पदु!&lt;br&gt;&#xA;सः हि तं प्रतिजग्राह - तऩ्ऩैयऴिय माऱियऩ्ऱो अव्वेडऩैक् कैक्कॊण्डु रक्षित्तदु!&lt;br&gt;&#xA;मुऩ्बु शत्रुवॆऩ्ऱु पॊदुविले अरुळिच्चॆय्ददै अवऩ् वृत्तियैक् काट्टि विशेषिक्किऱार् –&lt;br&gt;&#xA;भार्याहर्तारम् - इप्पडिये रावणऩ् वन्दालुम् नमक्कुक् कैक्कॊळ्ळ वेण्डियऩ्ऱो इरुप्पदु ऎऩ्ऱु तिरुवुळ्ळम्।&lt;br&gt;&#xA;आगतम् - इवऩ्, तऩ्ऩैक् कैक् कॊळ्ळुगैक्कुच् चॆय्द उपायानुष्ठानम् कपोतमिरुन्द मरत्तडियिले वन्दवळवेयल्लदु वनस्पतिदेवतैयैक् कुऱित्तु शरणम् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩ शब्दमुम् कपोतम् केट्टदिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;कपोतः - मुऩ्बे कपोतम् ऎऩ्ऱु सॊल्लियिरुक्क इरु कालमिट्टुक् ‘कपोतम्’ ऎऩ्ऱदु शिबियिऩुडैय शरणागतरक्षणधर्मम् सॊल्लुगिऱ श्येनकपोतवृत्तान्तत्तिल् पोले कपोतवेषम् कॊण्डाऩॊरु देवऩो ऋषियो ऎऩ्ऱु शङ्कियामैक्काग। इदु पूर्वकर्मविशेषत्ताले गजेन्द्रादिकळैप् पोले तिर्यक्कायिरुक्क इप्पडि धर्मानुष्ठानयोग्यमाय्प् पिऱन्ददु।&lt;br&gt;&#xA;वानरश्रेष्ठ - वेऱेयुम् ऒरु तिर्यक् शत्रुवाऩ वेडऩै रक्षित्तबडि केळीर्। वानरजातिकळुक्कु मुडिसूडिऩ नीर् व्याघ्रवानरसंवादम् केट्टऱियीरो? ऒरु पुलि वन्दु तॊडर, ताऩ् इरुन्द मरत्तडियिले वन्दु एऱिऩ वेडऩै अन्द व्याघ्रम् विडच् चॊल्ल इवऩैच् शरणागतऩ् ऎऩ्ऱु वानरम् रक्षित्तदु। अप्पोदु मरत्तडियै विडादे किडक्किऱ पुलि, इव्वानरम् उऱङ्गिऩवळविले वेडऩैप् पार्त्तु ‘उऩ्ऩै विडुगिऱेऩ्, वानरत्तैत् तळ्ळ वल्लैयो?’ ऎऩ्ऩ, पापबद्धियाऩ वेडऩ् तऩ्ऩै रक्षित्त वानरत्तैत् तळ्ळिऩवळविले वानरत्तैप् पिडित्तु ‘उऩ्ऩै विडुगिऱेऩ्। तऩक्कु उपकारकऩाऩ उऩ्ऩैत् तळ्ळिऩ वेडऩैत् तळ्ळित् तरवल्लैयो?’ ऎऩ्ऱु मनुष्यमांसलुब्धमाऩ पुलि सॊल्ल, धर्मवित्ताऩ वानरम् प्राणात्ययदशैयागैयाले अहृदययमाग इसैन्दु, पुलि विट्टवाऱे मरत्तिल् एऱि, शत्रुवाऩ वेडऩैप् पिऩ्बुम् पोक्कऱ्ऱुत् ताऩ् इरुन्द मरत्तिल् इरुन्ददेयडियाग शरणागतऩ् ऎऩ्ऱु रक्षित्तदु। नीर् वानरङ्गळुक्कु मुडिसूडियिरुन्दालुम् उङ्गळुक्कु जातिधर्मम् ऎऩ्ऱु पार्त्तागिलुम् कैक्कॊळ्ळ वेण्डावो?&lt;br&gt;&#xA;वानरश्रेष्ठ - मुदलिगळ् कलङ्गिऩाल् तॆळिविक्क इरुक्किऱ नीर् कलङ्गलामो?&lt;br&gt;&#xA;वानरश्रेष्ठ - वालिपदत्तिल् इरुन्दवाऱे उमक्कुच् शरणागतपीडै रुसित्तदो?&lt;br&gt;&#xA;वानरश्रेष्ठ - वानरमात्रमल्लीरे? आदित्यऩुडैय पुत्रऩुमाय् धर्माधर्मङ्गळै अऱिन्दुमिरुक्किऱ नीर् अल्लाद वानरङ्गळैप् पोले कापेयम् पण्णप् पॆऱुवदो?&lt;br&gt;&#xA;किं पुनः मद्विधो जनः - कपोतम् सॆय्दबडि कण्डाल् नम् पोलिगट्कुक् केट्कवेण्डुमो? नाम् शरणागतरक्षणत्तिऱ्कुक् कॊडियॆडुत्त रघुवंशत्तिल् “षष्टिर्वर्षसहस्राणि लोकस्य चरता हितम् । पाण्डरस्यातपत्रस्य छायायां जरितं मया ॥” ऎऩ्ऱु अऱुबदिऩायिरम् आण्डु वॆण् कॊऱ्ऱैक्कुडैदऩ् निऴलॊऴिय वेऱॊरु निऴलिल् ऒदुङ्गादे लोकरक्षणार्थमागप् पत्तुत् तिक्किलुम् तेर् नडत्तिप् प्रसिद्धऩाऩ दशरथऩ् मगऩाय्, वसिष्ठविश्वामित्रशिष्यऩाय्, महायोगियाग प्रख्यातऩाऩ जनकऩोडे सम्बन्धम् पण्णिऩ नाम् “रामो विग्रहवान् धर्मः” ऎऩ्ऱु उडम्बिल् शिष्टातया प्रसिद्धियै एऱिट्टुक् कॊण्डु “मर्यादानां च लोकस्य कर्ता कारयिता च सः ।” ऎऩ्गिऱबडिये इत्तऩै कालमुम् नम्मुडैय कैबार्त्तु नाट्टार् अनुष्ठिक्कुम्बडि नडन्दु पोन्दु इऩ्ऱु शरणागतघातम् पण्णिऩाल् नाडु ऎऩ्बडक् कडवदु?&lt;br&gt;&#xA;मद्विधः - नम्मुडैय व्रतम् पिऩ्बु सॊल्लक् कडवोम्। “सामान्योऽयं धर्मसेतुर्नराणाम्” ऎऩ्गिऱबडिये नम्बोलिगळ् ऎल्लार्क्कुम् इदुवे पॊदुवाय्क् काणुम् इरुप्पदु!&lt;br&gt;&#xA;मद्विधः - नम् पोलिगळ् शरणागतऩै विडुवार्गळो? हिंसाभिरुचिकळागैयाले अवध्यरै वधिक्कवल्ल रावणादिकळुक्कल्लवो इप्पडिक्कॊत्त कार्यङ्गळ् रुसिप्पदु!&lt;br&gt;&#xA;जनः - शरणागतऩैप् परित्यजित्तवऩ् ऎऩ्ऩ पिऱप्पुप् पिऱन्दाऩागक् कडवऩ्? नम् पोलिगळुक्कु जन्मप्रयोजनम् शरणागतरक्षणमऩ्ऱो?&lt;br&gt;&#xA;शिष्ठानुष्ठानम् प्रमाणमेयागिलुम् ऒरु कपोतम् अनुष्ठित्तदु ऎऩ्ऱु ऒरु प्रमाणम् उण्डो? इदऱ्कु विधायकमायिरुप्पदॊरु वाक्यम् वेण्डावो? ऎऩ्गिऱ शङ्कैयिले कण्डु ऎऩ्बाऩॊरु महर्षि कण्डदॊरु गाथैयैक् केळीर् ऎऩ्गिऱार् - ऋषेः कण्वस्य पुत्रेण कण्डुना परमर्षिणा । शृणु गाथां पुरा गीतां धर्मिष्ठां सत्यवादिना ॥।&lt;br&gt;&#xA;कण्डु ऎऩ्गिऱ महर्षियिऩुडैय जन्मप्रकर्षत्तै मुऱ्पडक् केळीर्।&lt;br&gt;&#xA;ऋषेः कण्वस्य पुत्रेण – ताऩ्दोऩ्ऱियऩ्ऱिक्के “यस्य स्यात् श्रोत्रियः पिता” ऎऩ्गिऱबडिये अवऩुडैय पितावुम् चतुर्वेदाध्यायियाय् अतीन्द्रियद्रष्टावाय्क् काणुम् इरुप्पदु! आऩाल् पऱप्पदिऩ् कुट्टि तवऴादिऱे।&lt;br&gt;&#xA;कण्वस्य पुत्रेण - महातपावाऩ कण्वमहर्षिक्कु संसारनिस्तारकऩाय्क् काणुम् इवऩ् पिऱन्ददु!&lt;br&gt;&#xA;कण्वस्य पुत्रेण कण्डुना - पिताविऩ् पॆयरालुम् तऩ् पॆयरालुम् प्रसिद्धऩाय्क् काणुम् इरुप्पदु!&lt;br&gt;&#xA;कण्डुना - अवऩ्दऩ् पॆरुमैयैप् पार्त्ताल् “स चापि भगवान् कण्डुः” ऎऩ्ऱु महर्षिकळ् कॊण्डाडुम्बडियाऩ पॆयरुडैयाऩ् ऒरुवऩ् काणुम्!&lt;br&gt;&#xA;ऋषेः पुत्रेण परमर्षिणा - विळक्किल् कॊळुत्तिऩ पन्दम् ऎऩ्ऩुम्बडि काणुम् प्रकाशबहुलऩाऩ पिताविलुम् काट्टिल् इवऩुडैय ज्ञानविकासम् इरुक्कुम्बडि!&lt;br&gt;&#xA;शृणु - इत्तऩै नाळुम् इक् गाथै उम्मुडैय सॆवियिल् पडामैयालिऱे नीर् इप्पडिक् कलङ्गुगिऱदु! इत्तै अवहितराय्क् केळीर्।&lt;br&gt;&#xA;गाथाम् - इदु पॆरिय पॊरुळ्गळैयॆल्लाम् पॊदिन्दु कॊण्डु ऎळिदागक् केट्कलाम्बडि सुरुङ्गिऩ पासुरमाय्क् काणुम् इरुप्पदु!&lt;br&gt;&#xA;पुरा गीताम् - इऩ्ऱु मुदलागक् कट्टिऩदॊऩ्ऱऩ्ऱु काणुम् इदु! वेदम् पोले पऴैयदायिरुप्पदॊऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;गीताम् - कण्डुवाऩ महर्षियुम् इत्तै सृष्टित्ताऩ् ऎऩ्ऱु इरादे किडीर्। ऋक्कै साममागप् पाडुमाबोले पण्डे उळ्ळदॊऩ्ऱै अवऩ् पाडिऩाऩत्तऩै।&lt;br&gt;&#xA;गीताम् - अवऩ् सॆय्दाऩागिलुम् अन्द सामध्वनिपोले समस्तपापङ्गळैयुम् पोक्कवऱ्ऱाय्क् काणुमिरुप्पदु!&lt;br&gt;&#xA;धर्मिष्ठाम् - पोलियाऩ धर्मङ्गळैप् पोलऩ्ऱिक्के प्रत्यक्षश्रुतिसिद्धमाऩ परमधर्मत्तै विषयमागवुडैत्ताय्क् काणुम् इक् गाथै इरुप्पदु!&lt;br&gt;&#xA;सत्यवादिना - सत्यवादशीलऩाऩ कण्डु ऎऩ्गिऱ महर्षि वाय् वॆरुविच् चॊऩ्ऩालुम् पऴुदायिरुप्पदॊरु ‘च’व्वुम् ‘तु’व्वुम् कूट्टुगैयुमिऩ्ऱिक्के वञ्चनैयुमिऩ्ऱिक्के काणुमिरुप्पदु!&lt;br&gt;&#xA;इदिल् “परमर्षिणा” ऎऩ्ऱु यथार्थदर्शित्वम् सॊल्लिऱ्ऱु। “सत्यवादिना” ऎऩ्ऱु यथादृष्टार्थवादित्वम् सॊल्लिऱ्ऱु। “धर्मिष्टाम्” ऎऩ्ऱु उपदेशत्तिऩुडैय परमप्रयोजनत्वम् सॊल्लिऱ्ऱु। इत्ताल् भ्रमविप्रलम्भङ्गळऱ्ऱु सर्वलोकहितम् सॊल्लुवाऩॊरुवऩ् ऎऩ्ऱु आप्त्यतिशयम् सॊल्लिऱ्ऱायिऱ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;मेल् ‘कण्डुगाथै’ ऎऩ्ऱु ऎडुक्किऱ नालरै श्लोकत्तिल् प्रथमश्लोकत्ताले पूर्णशरणागति इल्लैयेयागिलुम् पोक्कऱ्ऱ दशैयिल् आत्मनिक्षेपाभिप्रायव्यञ्जकङ्गळाय्क् कॊण्डु शरणागतियिऩुडैय शकलतुल्यङ्गळाऩ अञ्जलिबन्धादिमात्रङ्गळै नेर्न्दवऩैयुम् अऴियक् कॊडुक्कलागादु ऎऩ्गिऱार् - बद्धाञ्जलिपुटं दीनं याचन्तं शरणागतम् । न हन्यादानृशंस्यार्थम् अपि शत्रुं परंतप ॥।&lt;br&gt;&#xA;बद्धाञ्जालिपुटम् - अनुकूलबुद्धियुम् प्रतिकूलव्यावृत्तियुम् इल्लैयेयागिलुम् कैयिल् अञ्जलिमात्रमे अमैयुम्। “अञ्जलिः परमा मुद्रा क्षिप्रं देवप्रसादिनी ।” ऎऩ्गिऱबडिये अत्यन्तस्वतन्त्रऩैयुम् कडुग इरङ्गप् पण्णुम् मुद्रैयऩ्ऱो इदु?&lt;br&gt;&#xA;दीनम् - अञ्जलियुम् वाङ्मात्रमुम् नेरादे कार्पण्यम् तोऱ्ऱ निऱ्कुम् निलैये अमैयुम्।&lt;br&gt;&#xA;याचन्तम् - कै कूप्पिऱ्ऱिलऩेयागिलुम् कार्पण्यमुम् तोऱ्ऱिऱ्ऱिल्लैयेयागिलुम् अहृदयमाग इरक्कवुम् अमैयुम्।&lt;br&gt;&#xA;शरणागतम् - अञ्जलिबन्धादिकळ् मूऩ्ऱुम् इल्लैयेयागिलुम् रक्षकऩ् किडैक्कुमो ऎऩ्ऱु इरुन्दविडत्तिले वन्दु पुग अमैयुम्। मुदल् स्वरक्षनभरनिक्षेपरूपैयाऩ शरणागतियिऩ् शकलस्थानीयङ्गळैच् चॊल्लिऱ्ऱाय्, इङ्गे ‘शरणागतं’ ऎऩ्ऱु पूर्णशरणागतियैच् चॊल्लुगिऱदागवुमाम्।&lt;br&gt;&#xA;न हन्यात् - ताऩ् अऴियच् चॆय्दल्, रक्षिक्क शक्तऩाऩ तऩ् उपेक्षादिकळाले अऴियक् कॊडुत्तल् सॆय्यप्पॆऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;इन्द शास्त्रम् ऐहिकाभ्यदयार्थमो परलोकार्थमो प्रत्यवायपरिहारार्थमो ऎऩ्ऩ; अवै निऱ्क मुऱ्पड प्रयोजनान्तरम् सॊल्लुगिऱदु –&lt;br&gt;&#xA;आनृशंस्यार्थम् - आनृशंस्यमागिऱ महागुणत्तै रक्षिक्कैक्कागवुमाम्; नृशंसऩ् ऎऩ्ऱु नाट्टार् सी सी ऎऩ्ऩामैक्कागवुमाम्।&lt;br&gt;&#xA;अपि शत्रुम् - नेरे शत्रुताऩ् वन्दु शरणागतऩाऩालुम् अऴियविड वॊण्णादबडियाऩाल्, इदऱ्कु मुऩ्बु ऒरु कुऱ्ऱम् काणादिरुक्क, शत्रु इरुन्द ऊरिल् निऩ्ऱुम् वन्दाऩ् ऎऩ्गिऱ इव्वळवैक् कॊण्डु शरणागतऩाऩवऩै अऴियक् कॊडुक्कलामो? ऎऩ्ऱु तात्पर्यम्।&lt;br&gt;&#xA;परंतप - शरणागतऩोडेयो नम् सेवगम् काट्टुवदु? नेरे पॊरुमवऩोडेयऩ्ऱो?&lt;br&gt;&#xA;न हन्यात् ऎऩ्ऱु ताऩ् कॊल्लादॊऴियुमळवऩ्ऱो? ऎऩ्ऩ, अङ्ङऩऩ्ऱु। शरणागतऩै वेऱॊरुवर् नलियुम्बोदु आर्तऩ्, दृप्तऩ् ऎऩ्गिऱ शरणागतावस्थाविशेषङ्गळैप् पारादे तऩ् प्राणऩ्गळै अऴिय माऱियुम् अवऩै रक्षिक्क वेण्डुम् ऎऩ्गिऱार् - आर्तो वा यदि वा दृप्तः परेषां शरणागतः । अरिः प्राणान् परित्यज्य रक्षितव्यः कृतात्मना ॥।&lt;br&gt;&#xA;आर्तो वा यदि वा दृप्तः - ‘इप्पोदे अभिमतसिद्धि उण्डाग वेण्डुम्’ ऎऩ्ऱु विलम्बक्षमऩऩ्ऱिक्के इरुक्कवुमाम्। विळम्बित्तुप् पॆऱलावदॊरु फलत्तैक् कोरि ऎऩ्ऱेऩुमाग अभिमतम् सिद्धमऩ्ऱो ऎऩ्ऱु तेऱियिरुक्कवुमाम्। इवऩुक्कुम् अभिमतत्तैप्पऱ्ऱ अकिञ्चनतैयाले आर्ति उण्डु। अङ्ङऩऩ्ऱिक्के प्रश्रयभयादियुक्तऩायिरुक्कवुमाम्, इवै इऩ्ऱिक्के इरुक्कवुमाम् ऎऩ्ऱुम् आर्तदृप्तविभागम् सॊल्लुवार्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;परेषां शरणागतः - इदऱ्कु मुऩ् मुगमऱियादार् इरुन्दविडत्ते वरवमैयुम्।&lt;br&gt;&#xA;अरिः - अवऩ् शत्रुत्वम् अडियऱादे उळ्ळे किडक्कच् चॆय्दे मित्रभावऩैयैप् पण्णि वन्दालुमाम्।&lt;br&gt;&#xA;प्राणान् परित्यज्य रक्षितव्यः - अस्थिरङ्गळाऩ प्राणऩ्गळै विट्टु स्थिरमाऩ शरणागतरक्षणधर्मत्तैप् पऱ्ऱवऩ्ऱो प्राप्तम्! इव्वर्थत्तै “आत्मप्राणैः परप्राणान् यो नरः परिरक्षति । स याति परमं स्थानं यस्मान्नावर्तते पुनः ॥” ऎऩ्ऱुम् “प्राणैरपि त्वया राजन् रक्षितः कृपणो जनः ॥” ऎऩ्ऱुम् श्येनकपोतोपाख्यानत्तिले शिबियैक् कुऱित्तु इन्द्रऩ् सॊऩ्ऩाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;कृतात्मना - इप्पडिच् चॆय्यादबोदु इवऩ् कऱ्ऱ कल्वियॆल्लाम् ऎऩ् सॆय्ददागक् कडवदु? “विदुषोऽतिक्रमे दण्डभूयस्त्वम्” ऎऩ्ऩुम्बडियामित्तऩैयिऱे। तऩ्ऩै रक्षित्त वानरत्तैत् तळ्ळिऩ वेडऩैप्पोले रक्षितऩाऩ शरणागतऩ् पिऩ्बु कृतघ्नऩाय् प्रतिकूलऩाऩबोदु ताऩ् अवऩुडैय शिक्षादिकळिल् अधिकृतऩागिल् अम्मुखत्ताले रक्षिक्कवुम्, अवऱ्ऱिल् अधिकृतऩल्लादबोदु पिऩ्बु अवऩ् अनुतप्तऩाय् शरणागतऩाऩाऩागिल् क्षमिक्कवुम्, अङ्ङऩल्लादबोदु उपेक्षिक्कलाऩ प्रातिकूल्यत्तै उपेक्षिक्कवुम्, तऩ्ऩुडैय वधादिपर्यन्तमाग प्रवर्तिक्कुमागिल् शास्त्रविरोधमिल्लाद मर्यादैयाले यथाशक्ति विलक्किक् कॊळ्ळवुम् प्राप्तम्।&lt;br&gt;&#xA;मेलिरण्डु श्लोकत्ताले शरणागतपरित्यागत्तिल् वरुम् दृष्टादृष्टप्रत्यवायङ्गळै अरुळिच्चॆय्गिऱार् - “स चेद्भयाद्वा मोहाद्वा कामाद्वाऽपि न रक्षितः । स्वया शक्त्या यथा सत्यं तत्पापं लोकगर्हितम् ॥”।&lt;br&gt;&#xA;भयाद्वा - शरणागतऩैक् कैक्कॊण्डाल् प्रबलराऩ विरोधिकळ् नम्मैयुम् नलियिल् सॆय्वदॆऩ् ऎऩ्ऩुम् अच्चत्तालेयादल् ऎऩ्ऱबडि। सेन्द्रतक्षकन्यायम् इङ्गे कण्डु कॊळ्वदु।&lt;br&gt;&#xA;मोहाद्वा - “ईदृशं व्यसनं प्राप्तं भ्रातरं यः परित्यजेत्” ऎऩ्ऱाऱ्पोले सिल युक्त्याभासङ्गळाले वन्द कलक्कत्तालेयादल् ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;कामाद्वा - शास्त्रातिलङ्घनहेतुवाऩ स्वच्छन्दस्वभावत्तालेयादल् ऎऩ्ऱबडि; अङ्ङऩऩ्ऱिक्के हिंसारुचिकळाऩ राक्षसरैप् पोले इवऩ् पडुवदु कण्डाल् आगादो ऎऩ्गिऱ विपरीतरुचियालेयादल् ऎऩ्ऱुमाम्; अप्पडिये शरणागतऩुडैय शत्रुविऩ् पक्कलिले कैक्कूलियै आसैप्पट्टु ऎऩ्ऩवुमाम्।&lt;br&gt;&#xA;अपि - पूर्वापकारङ्गळै निऩैत्तु वरुम् औदासीन्यम् मुदलाऩ वेऱु एदेऩुमॊरु हेतुवालेयागवुमाम्।&lt;br&gt;&#xA;सः न रक्षितः चेत् - किणऱ्ऱिऩ् करैयिल् पिळ्ळैयै वाङ्गादाऱ्पोले रक्षियादमट्टुम् किडीर् नाम् सॊल्लप् पुगुगिऱ पाबम्। इप्पडियाऩाल् ताऩे नलियुमळविले ऎऩ्ऩ विळैयक्कडवदु?&lt;br&gt;&#xA;स्वया शक्त्या - तऩ् शक्तिवञ्छकम् पण्णादे रक्षिक्क वेण्डुम्। अङ्ङऩऩ्ऱिक्के कैक्कॊळ्ळवुमाम्, कैविडवुमाम् ताऩ् वल्लदॊरु विरगाल् ऎऩ्ऱु तात्पर्यम्। रघुप्रभृतिकळ् ब्राह्मणादिकळैत् ताङ्गळ् कैक्कॊण्डु रक्षित्तार्गळ्; देवर्गळुम् ऋषिकळुम् काकत्तैप् पोक्कऱ्ऱदु ऎऩ्ऱु पॆरुमाळ् कैक्कॊळ्ळुगैक्कागत् ताङ्गळ् कैविट्टु रक्षित्तार्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;यथा सत्यम् - लोगत्तिऱ्कुक् कण्गाणिगळागप् पडैत्त आदित्यादिकळाऩ पदिऩालु साक्षिगळुम् इवर्गळुक्कुमेल् कण्गाणियाय् सर्वसाक्षियाऩ सर्वेश्वरऩुम् कण्डु कॊण्डिरुक्क, ताऩ् शक्तऩायिरुक्कच् चॆय्दे सिल छलङ्गळाले तऩक्कु शक्ति इल्लामैयैक् काट्टि “शोचन्निव रुदन्निव” ऎऩ्गिऱ कणक्किले कण्णऴिक्कप् पॆऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;तत् पापम् - अन्दप् पाबत्तिऩ् कॊडुमैयैक् केळीर्। इदु नहुषबृहस्पतिसंवादादिकळिले अतिप्रसिद्धमाय्क् काणुमिरुप्पदु! इदऩ् कॊडुमैयै “शरणागतां न त्यजेयमिन्द्राणीं च यशस्विनीम् । धर्मज्ञां धर्मशीलां च न त्यजेयमनिन्दिताम् ॥ नाकार्यं कर्तुमिच्छामि ब्राह्मणः सन् विशेषतः । श्रुतधर्मः सत्यशीलो जानन् धर्मानुशासनम् ॥ नाहमेतत् करिष्यामि गच्छध्वं वै सुरोत्तमाः । अस्मिंश्चार्थे पुराऽधीतं ब्रह्मणा श्रूयतामिदम् ॥ न चास्य बीजं रोहति रोहकाले न चास्य वर्षं वर्षति वर्षकाले । भीतं प्रपन्नं प्रददाति शत्रवे न सोऽन्तरं लभते त्राणमिच्छन् ॥ मोघमन्नं विन्दति चाप्रचेताः स्वर्गाल्लोकात् भ्रश्यति भ्रष्टचेताः । भीतं प्रपन्नं प्रददाति शत्रवे सेन्द्रा देवाः प्रहरन्त्यस्य वज्रम् ॥” ऎऩ्ऱु इन्द्रपदम् पॆऱ्ऱ मदिगॆट्ट नहुषऩाले प्रेरितराऩ देवर्गळैक् कुऱित्तु देवपुरोहितऩ् सॊऩ्ऩाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;अप्पडिये “प्रायश्चित्तेन शुध्यन्ति महापातकिनोऽपि हि । शरणागतहन्तॄणां शुद्धिः क्वापि न सिध्यति ॥ पूयन्ते हयमेधेन महापातकिनोऽपि हि । शरणागतहन्तारो न त्वेव रजनीचर ॥” ऎऩ्ऱु रघुराक्षससंवादत्तिलुम् इव्वर्थम् प्रसिद्धम्।&lt;br&gt;&#xA;इत्तै “लोभात् द्वेषात् भयाद्वाऽपि यस्त्यजेच्छरणागतम् । ब्रह्महत्यासमं तस्य पापमाहुर्मनीषिणः ॥ शास्त्रेषु निष्कृतिर्दृष्टा महापातकिनामपि । शरणागतहन्तुस्तु न दृष्टा निष्कृतिः क्वचित् ॥” “‘प्राणिनं वध्यमानं तु यः शक्तः समुपेक्षते । स याति नरकं घोरमिति प्राहुर्मनीषिणः ॥” ऎऩ्ऱु श्येनरूपऩाऩ इन्द्रऩैक् कुऱित्तुच् शिबिचक्रवर्ति सॊऩ्ऩाऩ्। “प्राणार्थिनमिमं भीतं द्विजं मां शरणागतम् । त्यजेयं यदि को मत्तः स्यान्नरः पापकृत् भुवि ॥ शक्तोऽपि रक्षणे लोभात् भयाद्वा शरणागतम् । यस्त्यजेत् पुरुषो लोके ब्रह्महत्यां स विन्दति ॥” ऎऩ्ऱु इतिहासोत्तमत्तिलुम् सॊल्लप्पट्टदु।&lt;br&gt;&#xA;“यो हि कश्चित् द्विजं हन्यात् गां च लोकस्य मातरम् । शरणागतं च यो हन्यात् तुल्यमेषां च पातकम् ॥” ऎऩ्ऱु कपोति तऩ्ऩैक् कट्टियिरुक्किऱ वेडऩै रक्षिक्कैक्कागत् तऩ् भर्तावाऩ कपोतत्तैक् कुऱित्तुच् चॊल्लिऱ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;“तत् पापम्” “शरणागतं परित्यज्य वेदं विप्लाव्य च द्विजः । संवत्सरं यवाहारः तत् पापमवसेधति ॥” ऎऩ्ऱु मन्वादिकळ् सॊल्लुगिऱबडिये प्रायश्चित्तम् पण्ण अरिदाय्क् काणुम् इप्पाबम् इरुप्पदु!&lt;br&gt;&#xA;लोकगर्हितम् - “तदेवमागतस्यास्य कपोतस्याभयार्थनः । कथमस्मद्विधस्त्यागं कुर्यात् सद्भिर्विगर्हितम् ॥” ऎऩ्ऱु शिबि सॊऩ्ऩ शिष्टगर्हैयळवेयऩ्ऱु। इदु केट्किलुम् प्रायश्चित्तम् पण्णवेण्डुगैयाले नाट्टार् ऎल्लारुम् इवऩैच् ची सी ऎऩ्ऱु ऒरुगालुम् कूट्टिक् कॊळ्ळार्गळ्। आगैयालेयिऱे “बालघ्नांश्च कृतघ्नांश्च विशुद्धानपि धर्मतः । शरणागतहन्तॄंश्च स्त्रीहन्तॄंश्च न संवसेत् ॥” “शरणागतबालस्त्रीहिंसकान् संवसेन्न तु । चीर्णव्रतानपि सतः कृतघ्नसहितानिमान् ॥” ऎऩ्ऱु शरणागतघातकऩैयुम् बालघातकऩैयुम् स्त्रीयैक् कॊऩ्ऱवऩैयुम् कृतघ्नऩैयुम् प्रायश्चित्तम् पण्णित् तङ्गळुक्कु शुद्धराऩालुम् ऒरुगालुम् कूट्टिक्कॊळ्ळलागादु ऎऩ्ऱु मन्वादिधर्मशास्त्रङ्गळिले सॊल्लुगिऱदु। आऩबिऩ्बु नाम् शरणागतऩै विट्टाल् नम्मै नाडुम् विश्वामित्रादिकळाऩ गुरुक्कळुम् ऒरुगालुम् कूट्टिक्कॊळ्ळार्गळ् काणुम्!&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि दृष्टप्रत्यवायम् सॊल्लिऱ्ऱु। अनन्तरम् अदृष्टप्रत्यवायम् सॊल्लुगिऱदु - “विनष्टः पश्यतस्तस्यारक्षिणः शरणागतः । आदाय सुकृतं तस्य सर्वं गच्छेदरक्षितः ॥”। रक्षिक्कवल्लवऩायिरुक्क रक्षियामैयाले अवऩ् काणच्चॆय्दे नष्टऩाऩ शरणागतऩुक्कु वेऱॊरु कृषिपण्णवेण्डा; अवऩ् अनादिकालम् पण्णिऩ सुकृतत्तैयॆल्लाम् सवासनमाग वाङ्गिक्कॊण्डु अवऩ् पुगक्कडव पुण्यलोकङ्गळैयॆल्लाम् ताऩ् कैक्कॊळ्ळुम्। शरणागतपरित्यागियाऩवऩ् पक्कल् प्रायश्चित्तम् पण्णुगैक्कुम् कैम्मुदलाऩ सुकृतलेशमुम् इल्लामैयाले पापभरत्ताले मुऴुक्क नरकङ्गळिले विऴुमत्तऩै।&lt;br&gt;&#xA;उत्तरार्धत्ताले दृष्टादृष्टप्रत्यवायङ्गळै समुच्चयित्तुच् चॊल्लुगिऱदु - अस्वर्ग्यं चायशस्यं च बलवीर्यविनाशनम् । शरणागतऩुक्कु शरीरम् ऒऩ्ऱु अऴियुमळवेयुळ्ळदु। अवऩै अऴियक्कॊडुत्तवऩुक्कुप् परलोकमुम्, इङ्गुळ्ळ पुगऴुम्, बलवीर्यङ्गळुम्, मऱ्ऱुम् सॊल्लिच् चॊल्लाद गुणविभूतिकळुमॆल्लाम् अऴियुम्बडियायिरुक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;शरणागतऩुक्कु रक्षै पिऱन्ददागिल् इङ्गे निऩैत्तदु आम्। रक्षै पिऱन्ददिल्लैयागिल् विट्टवऩुडैय सुकृतत्तैयॆल्लाम् कैक्कॊण्डु तऩ् निऩैविऩ्ऱिक्के वन्द परलोकसुखम् पॆऱलाम्। ऒरुबडियालुम् शरणागतऩुक्कुक् कारियम् तप्पुवदिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि शरणागतऩै रक्षियादबोदु वरुम् दृष्टादृष्टदोषम् सॊल्लिऱ्ऱु। मेल् श्लोकत्ताले शरणागतरक्षणत्तिल् वरुम् दृष्टादृष्टपुरुषार्थसिद्धियै अरुळिच्चॆय्दु कॊण्डु, कण्डुमहर्षि सॊऩ्ऩ अर्थत्तिले तमक्कु अनुष्ठित्तल्लदु निऱ्कवॊण्णादबडि पिऱन्द रुचियै अरुळिच्चॆय्गिऱार् - करिष्यामि यथार्थं तु कण्डोर्वचनमुत्तमम् । धर्मिष्ठं च यशस्यं च स्वर्ग्यं स्यात् तु फलोदये ॥&lt;br&gt;&#xA;करिष्यामि - नाम् शरणागतरक्षणम् पण्णक् कडवोम्; “धर्मः श्रुतो वा दृष्टो वा” इत्यादिकळै अऱिन्दु धर्मिष्ठराऩ नीङ्गळ् इदऱ्कु विलक्कामै ऎऩ्ऱॊरु बन्धुकृत्यम् सॆय्दु तरवेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;करिष्यामि - अनुष्ठिक्कैक्कागवऩ्ऱो नाम् इक् गाथैयैक् कऱ्ऱदु! “न गाथा गाथिनं शास्ति” ऎऩ्गिऱबडिये कुलिङ्गशकुनियैप् पोले वेऱॊऩ्ऱैच् चॊल्लि वेऱॊऩ्ऱैच् चॆय्गैक्कऩ्ऱे!&lt;br&gt;&#xA;यथार्थम् - बाधकमिल्लामैयालुम् प्रत्यक्षश्रुतिसंवादत्तालुम् पऴुदऱ्ऱ पासुरम्। दृष्टादृष्टविरुद्धमाऩ उङ्गळ् वार्त्तैयैक् काट्टिल् अवऩ् वार्त्तैक्कुळ्ळ विशेषम् इरुन्दबडि कण्डीरो?&lt;br&gt;&#xA;कण्डोः वचनम् - “धर्मस्य तत्त्वं निहितं गुहायाम्” ऎऩ्ऩुम्बडि इरुन्दाल् “महाजनो येन गतः स पन्थाः” ऎऩ्गिऱबडिये पॆरियऩाऩ कण्डुविऩ् वऴियैप् पिऩ् सॆल्लुगैगाणुम् नमक्कुक् कार्यम्!&lt;br&gt;&#xA;उत्तमम् - उत्तमधर्मविषयम्। अङ्ङऩऩ्ऱिक्के इप् पासुरत्तिऱ्कु मेल् उम्मालेयादल्, मुदलिगळालेयादल्, नम्मालेयादल् ऒरु कण्णऴिवु सॊल्लवॊण्णादबडि ऎल्लावऱ्ऱुक्कुम् मेलाऩ पासुरम् काणुम् इदु! इदऱ्कु “भीताभयप्रदानेन सर्वान् कामानवाप्नुयात् । दीर्घमायुश्च लभते सुखी चैव सदा भवेत् ॥”। “एकतः क्रतवः सर्वे समग्रवरदक्षिणाः । एकतो भयभीतस्य प्राणिनः प्राणरक्षणम् ॥” ऎऩ्ऱु संवर्तादिकळ् सॊऩ्ऩ तात्कालिकफलमुम् विपाककालत्तिल् वरुम् फलमुम् केळीर्। “धर्मिष्ठं च यशस्यं च” ऎऩ्ऱु तत्कालत्तिले सिद्धित्तु निऱ्कुम् फलम्। “स्वर्ग्यं स्यात्तु फलोदये” ऎऩ्ऱु प्रतिबन्धकम् कऴिन्दाल् विपाककालत्तिल् वरुम् फलम्। “नातो भूयस्ततो धर्मः कश्चिदन्योऽस्ति खेचर । प्राणिनां भयभीतानामभयं यत् प्रदीयते ॥”, “महान् धर्मोऽक्षयफलः शरणागतपालने । धर्मनिश्चयतत्त्वज्ञा एवमाहुर्मनीषिणः ॥” ऎऩ्ऱु शिबिप्रभृतिकळ् अऱुदियिट्टबडिये शरणागतरक्षणमे धर्मङ्गळ् ऎल्लावऱ्ऱुक्कुम् मुडिसूडिऩ धर्मम्।&lt;br&gt;&#xA;इदु अऱिन्दु कारुणिकरुमाय् रक्षणसमर्थरुमाय् इरुक्कुमवर्गळ् पक्कल् शरणागतिक्कुप् फलसिद्धियिल् संशयमिल्लै ऎऩ्ऱु तिरुवुळ्ळम्।&lt;br&gt;&#xA;दीनो दृप्यतु वाऽपराध्यतु परं व्यावर्ततां वा ततः त्रातव्यः शरणागतः शकनतः सद्भिस्तथा स्थाप्यते ।&lt;br&gt;&#xA;विश्वामित्रकपोतवानररघुव्योमाध्वगप्रेयसीनाळीजङ्घबृहस्पतिप्रभृतिभिर्नन्वेष घण्टापथः ॥&lt;br&gt;&#xA;परमदर्मनिर्णयम् ऎऩ्ऩुम् एऴाम् अदिगारम् मुऱ्ऱिऱ्ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ शरण्य व्रद विशेष प्रगाशम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/abhaya-pradAna-sAraH/mUlam/08_sharaNya_vrada_visheSha_pragAsham/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/abhaya-pradAna-sAraH/mUlam/08_sharaNya_vrada_visheSha_pragAsham/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अदिगारम् ८ - शरण्य व्रद विशेष प्रगाशम्&lt;br&gt;&#xA;“श्रुतिः स्मृतिः सदाचारः स्वस्य च प्रियमात्मनः । सम्यक् सङ्कल्पजः कामो धर्ममूलमिदं स्मृतम् ॥” ऎऩ्ऱु महर्षिकळ् सॊऩ्ऩ धर्मप्रमाणङ्गळ् ऐन्दिले नालै अरुळिच्चॆय्दु काट्टि, पञ्चमधर्मप्रमाणत्तै अरुळिच् चॆय्गिऱार् - सकृदेव प्रपन्नाय तवास्मीति च याचते । अभयं सर्वभूतेभ्यो ददाम्येतद्व्रतं मम ॥।&lt;br&gt;&#xA;सकृत् - मऱ्ऱ उपायत्तिले आवृत्ति शास्त्रार्थमाऩाऱ्पोले काणुम् प्रपत्तियिल् अनावृत्ति शास्त्रार्थमायिरुक्कुम्बडि!&lt;br&gt;&#xA;‘एव’कारत्ताले नैरपेक्ष्यम् सॊऩ्ऩबडि।&lt;br&gt;&#xA;‘प्रपन्नाय, तवास्मिति च याचते’ ऎऩ्गिऱ इरण्डालुमाग गोप्तृत्ववरणमुम् आत्मनिक्षेपमुम् सॊऩ्ऩबडि।&lt;br&gt;&#xA;‘प्रपन्नाय’ ऎऩ्ऱु मानसमाय् ‘याचते’ ऎऩ्ऱु वाचिकमागवुमाम्।&lt;br&gt;&#xA;द्वयत्तिल् पोले अडैवे उपायत्तैयुम् फलत्तैयुम् सॊल्लुगिऱदागवुमाम्।&lt;br&gt;&#xA;‘प्रपन्नाय’ ऎऩ्ऱु गोबलीवर्दन्यायत्ताले प्रयोजनान्तरपरऩैच् चॊल्लि ‘तवास्मीति च याचते’ ऎऩ्ऱु अनन्यप्रयोजनऩैच् चॊल्लुगिऱदागवुमाम्। “शरणं च प्रपन्नानां तवास्मीति च याचताम् । प्रसादं पितृहन्तॄणामपि कुर्वन्ति साधवः ॥” ऎऩ्गिऱ श्लोकत्तिलुम् इप्पडिये यथोचितविवक्षैयैक् कण्डुगॊळ्वदु।&lt;br&gt;&#xA;“चतुर्विधा भजन्ते मां” ऎऩ्गिऱ उपासनम् पोले “तावदार्तिस्तथा वाञ्छा” इत्यादिप्रमाणङ्गळाले प्रपत्तियुम् सकलफलसाधनमायिरुक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;‘अभयं’ ऎऩ्ऱु सङ्कोचाभावत्ताले सर्वभयाभावत्तैयुम् सॊल्लुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;‘सर्वभूतेभ्यः’ ऎऩ्गिऱ इत्तै पञ्चमी ऎऩ्ऱु सिलर् व्याख्यानम् पण्णिऩार्गळ्। सोमयाजियाण्डाऩ् उळ्ळिट्टार्गळ् चतुर्थी ऎऩ्ऱु निर्वहित्तार्गळ्। इरण्डु पक्षत्तिलुम् उळ्ळ गुणदोषतत्समाधानङ्गळै तत्तद्ग्रन्थङ्गळिले कण्डु कॊळ्वदु।&lt;br&gt;&#xA;अदिल् पञ्चमीपक्षत्तिल् ‘प्रपन्नाय’ ऎऩ्गिऱ इदऱ्कु संकोचम् इल्लामैयाले प्रपत्तियिऩुडैय सर्वाधिकारत्वम् सिद्धिकुम्। चतुर्थीपक्षत्तिल् सर्वाधिकारत्वम् कण्ठोक्तमाम्।&lt;br&gt;&#xA;पञ्चमीयाऩाल् ‘केवलरावणादिमात्रत्तैप् पऱ्ऱवऩ्ऱु, ब्रह्मरुद्रादिकळैयुम् नम्मैयुम्बऱ्ऱ भयम् इल्लादबडि पण्णुवोम्’ ऎऩ्ऱु अरुळिच्चॆय्दबडियाम्। चतुर्थीयाऩाल् विभीषणऩ् ऎऩ्ऱु निऩैक्क वेण्डा; रावणऩ्दाऩागिलुम् नाम् अवऩुक्कु अभयप्रदानम् पण्णुवोम् ऎऩ्ऱदाम्।&lt;br&gt;&#xA;इप्पॊरुळ् कीऴिल् प्रकरणत्तिऱ्कुम् मेलिल् प्रकरणङ्गळिल् श्लोकङ्गळुक्कुम् सेरुम्। इन्द योजनैयिल् सर्वरैयुम् पऱ्ऱ भयाभावम् अर्थसिद्धम्।&lt;br&gt;&#xA;निदानं सर्वभूतानाम् एकः कर्मफलप्रदः । इति पश्यन् कशातुल्यात् कुतश्चिन्न बिभेति हि ॥&lt;br&gt;&#xA;सर्वापराधनिष्कृत्या प्रपत्त्या करुणानिधिम् । प्रसादयन् न हि पुनस्ततोऽपि भयमृच्छति ॥&lt;br&gt;&#xA;अपायसंप्लवे भूयो यथार्हमनुशिष्यते । प्रायश्चित्तिरियं साऽत्र यत् पुनः शरणं व्रजेत् ॥&lt;br&gt;&#xA;एतत् व्रतं – इदु सर्वप्रमाणानुमतमाय् तवऱिल् प्रत्यवायम् वरुम्बडियाऩ धर्म्यमाऩ सङ्कल्पम् काणुम्!&lt;br&gt;&#xA;मम - नमक्कु सङ्कल्पम् नडत्तुगैक्कु विलक्काऩ अज्ञानाशक्तिकळ् ऒरुगालुम् वारा काणुम्। आगैयाल् विलक्कवॊण्णाद इव् व्रतत्तैप् परिवराऩ नीङ्गळुम् इसैन्दु रक्षियुङ्गळ् ऎऩ्ऱु तिरुवुळ्ळम्।&lt;br&gt;&#xA;इच् श्लोकत्तिल् अरुळिच्चॆय्द प्रपत्तियिऩुडैय सर्वाधिकारत्वत्तै प्रकृतमाऩ रावणविभीषणोदाहरणत्तिले काट्टि ‘इवऩ् विभीषणऩागिलुम् रावणऩेयागिलुम् नाम् इवऩुक्कु अभयप्रदानम् पण्णिऩोम्। उम्मैयुम् मुदलिगळैयुम् पुरुषकारमागक् कॊण्डु नम्मै शरणागतऩाऩवऩै अमानवन्यायस्थराऩ नीरे नम्मोडे सेर्त्तु नमक्कु इप्पुरुषार्थत्तैत् तारीर्’ ऎऩ्ऱु सुहृत्पारतन्त्र्यम् तोऱ्ऱ अरुळिच्चॆय्गिऱार् - विभीषणो वा सुग्रीव यदि वा रावणः स्वयम् । आनयैनं हरिश्रेष्ठ दत्तमस्याभयं मया ॥।&lt;br&gt;&#xA;नीङ्गळ् सॊल्लुगिऱाप् पोले विभीषणऩागवुमाम्। कपोतत्तिऩ् पेऱु नामुम् पॆऱवेण्डुमॆऩ्ऱु इरुक्किऱ नम्मुडैय मनोरथत्तिऩ्बडिये साक्षाद्रावणऩेयागवुमाम्।&lt;br&gt;&#xA;अस्य - “राघवं शरणं गतः” ऎऩ्गिऱ अरुन्तुदोक्तियै नेर्न्द इवऩुक्कु ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;‘अस्य’ ऎऩ्गिऱ इदिले इवऩुडैय अनुबन्धिकळुम् अनुप्रविष्टर्। अनुबन्धिकळुडैय भयमुम् शमित्तलायिऱ्ऱु इवऩुक्कु अभयप्रदानम् पण्णिऱ्ऱावदु।&lt;br&gt;&#xA;विभीषणाङ्गीकारत्तै इसैन्दु, मुदलिगळ् पक्कल् दाक्षिण्यम् कुलैयामैक्काग इवऩैच् चिऱिदु परीक्षित्तदागप् पण्णिक्कॊण्डालो ऎऩ्ऱु महाराजरुक्कुक् करुत्तागत् तिरुवुळ्ळम्बऱ्ऱि उत्तरम् अरुळिच्चॆय्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;दत्तमस्याभयं मया - सत्यसङ्कल्पराऩ नाम् पण्डे शरणागतपरित्राणत्तै नमक्कु व्रतमाग सङ्कल्पित्तु वैत्तोम्। विभीषणऩुम् अव्वुपायम् अनुष्ठित्ताऩ्। आऩबिऩ्बु नाम् इवऩुक्कु अभयप्रदानम् पण्णिऩोमायिऱ्ऱु। इऩि इवऩुक्कु नम्मैप्पऱ्ऱप् परीक्षै ऎऩ्ऱु ऒरु भयस्थानत्तै उण्डाक्कि नमक्कु व्रतभङ्गम् पिऱप्पिक्कै अऴगिदो? ताङ्गळे तॆळियप् पुगुगिऱ मुदलिगळ् पक्कल् दाक्षिण्यभङ्गम् अऴगिदो ऎऩ्ऱु हरिश्रेष्ठऩाय् वानरराज्यत्तिऱ्कु मुडिसूडि महामनावायिरुक्किऱ नीर् इत्तै नॆञ्जिले उरैत्तुप् पारीर्।&lt;br&gt;&#xA;‘आनयैनं’ ऎऩ्ऱदु कार्यत्तिल् तीर्वु इरुन्दबडि।&lt;br&gt;&#xA;शरण्य व्रद विशेष प्रगाशम् ऎऩ्ऩुम् ऎट्टाम् अदिगारम् मुऱ्ऱिऱ्ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ शरण्य शरणागद सङ्गम लाबम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/abhaya-pradAna-sAraH/mUlam/09_sharaNya_sharaNAgada_sangama_lAbam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/abhaya-pradAna-sAraH/mUlam/09_sharaNya_sharaNAgada_sangama_lAbam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अदिगारम् ९ - शरण्य शरणागद सङ्गम लाबम्&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि अरुळिच्चॆय्दवाऱे मुऩ्बु &amp;ldquo;कूऴाट्पट्टु निऩ्ऱीर्गळै ऎङ्गळ् कुऴुविऩिल् पुगुदलॊट्टोम्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु निऩ्ऱ महाराजर् तॆळिन्दु, ताम् पण्णिऩ अपराधत्तिऱ्कुप् पॆरुमाळै क्षमै कॊण्डु, तामे पुरुषकारमाय् &amp;ldquo;वन्दु मण्णुम् मणमुम् कॊण्मिऩ्&amp;rdquo;, &amp;ldquo;ऎमदिडम् पुगुदुग&amp;rdquo; इत्यादिकळिल् प्रक्रियैयाले &amp;lsquo;नाङ्गळुम् श्रीविबीषणाऴ्वाऩुम् ऒरु वासियऱ अडिमै सॆय्यप् पॆऱवेण्डुम्; नाङ्गळुम् इवऩुक्कु &amp;ldquo;सखा दासोऽस्मि&amp;rdquo; ऎऩ्ऩुम्बडि अडियोमागवेण्डुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु विण्णप्पम् सॆय्य, इप्पडि प्रतिबन्धकम् कऴिन्दु अनन्तरम् पॆरुमाळुक्कु शरणागतलाभमागिऱ पुरुषार्थम् पिऱन्दबडियैयुम्, &amp;ldquo;दत्तमस्याभयं मया&amp;rdquo; ऎऩ्गैयाले अभयम् पॆऱ्ऱ शरणागतऩुक्कुम् इप्पडि विशेषित्तुप् पॆरुमाळ् पासुरमिऩ्ऱिक्के तङ्गळुक्कु वेऱोर् उपायमुमिऩ्ऱिक्के शरणागतऩुडैय अभिमानत्तिले अडङ्गिक् कूडवन्द नालु राक्षसर्गळुक्कुम् पॆरुमाळ् तिरुवडिगळैप् पॆऱुगैयागिऱ परमपुरुषार्थम् पिऱन्द पडियैयुम्, पर्यङ्कविद्यादिकळिऱ्पडिये परस्परसंश्लेषत्ताले पिऱन्द प्रीतिपरीवाहमाऩ संवादविशेषङ्गळैयुमॆल्लाम् इन्द सर्गत्तिऩ् शेषत्तालुम् मेलिल् सर्गत्तिऩ् मुगप्पालुमागच् चॊल्लि, शरणागतिवेदमाऩ प्रबन्धत्तिले उपनिषद्भागमाऩ अभयप्रदानप्रकरणत्तैत् तलैक्कट्टुगिऱाऩ् श्रीवाल्मीकिभगवान्।&lt;br&gt;&#xA;अव्विडत्तिल् ताम् मुऱ्पड निऩैत्तदॊऩ्ऱै विलक्क वल्लार् इल्लादबडियाऩ निरनङ्कुशस्वातन्त्र्यत्तैयुडैय पॆरुमाळ् आश्रितपरतन्त्रराय् महाराजरैयुम् मुदलिगळैयुम् तॆळिवित्तु, &amp;ldquo;आनयैनं हरिश्रेष्ठ&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु अरुळिच्चॆय्द उऱवुडैमैयिलुम् नीर्मैयिलुम् ईडुबट्ट महाराजर् विण्णप्पम् सॆय्दबडि सॊल्लुगिऱाऩ् - रामस्य तु वचः श्रुत्वा सुग्रीवः प्लवगेश्वरः । प्रत्यभाषत काकुत्स्थं सौहार्देनाभिचोदितः ॥।&lt;br&gt;&#xA;शरणागतऩाय्, इवर् कैविडिल् ऎङ्गेऩुम् पुगिलुम् अऴियुम्बडि निऱ्किऱ विबीषणाऴ्वाऩैयुम् इवऩै अऴिक्क निऩैत्त परिवरैयुम् रमिप्पित्तबडियैप् पऱ्ऱ इङ्गु रामस्य ऎऩ्गिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;तु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ इत्ताले महाराजरुक्कुक् कलक्कमुम् सीऱ्ऱमुमाऩ मुऩ्ऩिल् अवस्थैयैक् काट्टिल् तॆळिवुम् प्रीतियुमाऩ इदोर् अवस्थाभेदम् इरुन्दबडियैच् चॊल्लुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;सुग्रीवः प्लवगेश्वरः - शरणागतऩ् पक्कल् अपचाररुचि तविर्न्द पिऩ्बऩ्ऱो इवरुक्कुप् पेरुम् पॆरुमैयुम् निऩ्ऱदु!&lt;br&gt;&#xA;काकुस्थम् - परावस्थैयिल् तेट्टमाय्प् पिऱन्दु पडैत्त नीर्मै इरुन्दबडि।&lt;br&gt;&#xA;सौहार्देनाभिचोदितः - इप्पडि निरुत्तरराऩ महाराजर् पॆरुमाळुडैयवादल् तम्मुडैयवादल् सौहार्दम् पेसिवैक्कप् पेसुगिऱार् - किमत्र चित्रं धर्मज्ञ लोकनाथ सुखावह । यत् त्वमार्यं प्रभाषेथाः सत्त्ववान् सत्पथे स्थितः ॥&lt;br&gt;&#xA;किमत्र चित्रम् - ऎङ्गळैप् पोलिगळ् इप्पासुरत्तैच् चॊल्लिलऩ्ऱो आश्चर्यमावदु! तेवरीर् इप्पडि अरुळिच्चॆय्दविडत्तिल् आश्चर्यमुण्डो? स्वभावम् ऎऩ्ऱिरुक्कुमत्तऩैयऩ्ऱो!&lt;br&gt;&#xA;धर्मज्ञ - पणैयोडु पणै तत्तित् तिरिन्द ऎङ्गळाले तेवरीर् तिरुवुळ्ळम् पऱ्ऱियिरुक्कुम् धर्मङ्गळॆल्लाम् अऱियप् पोमो? &amp;ldquo;सूक्ष्मः परमदुर्ज्ञेयः सतां धर्मः प्लवङ्गम&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु अरुळिच्चॆय्द तेवरीरुक्केयऩ्ऱो धर्मत्तिऩ् उण्मै तॆरिवदु!&lt;br&gt;&#xA;लोकनाथ - उडैमै अऴियादबडि रक्षिक्कै उडैयवऩुक्कु एऱ्ऱमल्लामैयाले शरणागतऩै अच्चम् तविर्त्तु रक्षित्तीर्। ऎङ्गळै अपचारम् तविर्त्तु रक्षित्तीर्।&lt;br&gt;&#xA;सुखावह - श्री विबीषणाऴ्वाऩ् तेवरीरुक्कु अडिमै सॆय्यप्पॆऱ, नाङ्गळ् अवऩुक्कु अडिमै सॆय्यप्पॆऱ, इरण्डु वर्गत्तैयुम् कृतार्थराक्किऩीर्।&lt;br&gt;&#xA;सत्त्ववान् - इदऱ्कु मुऩ् कण्डऱियाद शरणागतऩ् पक्कल् ऒरुदलैयागप् परिवर् सॊऩ्ऩ उपपत्तिकळुक्कुम् निर्बन्धङ्गळुक्कुम् इळैयाद व्यवसायत्तिल् तिण्मै इरुन्द पडि ऎऩ्!&lt;br&gt;&#xA;सत्पथे स्थितः - बृहस्पति-शिबि-रघु-वानर-कपोत-वसिष्ठ-विश्वामित्रादिकळाऩ सत्तुक्कळ् नडन्द नल्वऴियाऩ शरणागतपरित्राणधर्मत्तिले तेवरीर् निऩ्ऱ निलै ऒरु कोडि शरणागतरालुम् कलक्क वॊण्णादबडियायिरुन्ददु।&lt;br&gt;&#xA;यत् त्वमार्यं प्रभाषेथाः - तेवरीर् अरुळिच्चॆय्द पासुरत्तिऩ् निऴलिले ऒदुङ्गिप् पुलियुम् पुल्वायुम् ऒरु तुऱैयिले नीरुण्णुम्बडियायिरुन्ददु।&lt;br&gt;&#xA;ऎऩक्कु मऱुक्कमाट्टामैयाले कॊण्डाडुगिऱीरो? नीर् मानसापचारमुम् तविरुम्बडि तॆळिन्दीरो? ऎऩ्ऩ - मम चाप्यन्तरात्माऽयं शुद्धं वेत्ति विभीषणम् । अनुमानाच्च भावाच्च सर्वतः सुपरीक्षितः ॥।&lt;br&gt;&#xA;मम चापि अन्तरात्माऽयं शुद्धं वेत्ति विभीषणम् - ऒरुत्तरालुम् तॆळिविक्कवॊण्णादबडि कलङ्गिऩ ऎऩ् नॆञ्जुम् तेवरीर् पासुरङ्गळाले तॆळिन्दु शरणागतऩाऩ विभीषणऩ् शुद्धऩ् ऎऩ्ऱु अऱियप्पॆऱ्ऱदु।&lt;br&gt;&#xA;अनुमानाच्च - &amp;ldquo;प्रणादश्च महानेषः&amp;rdquo; इत्यादिकळिऱ्पडिये स्वरप्रसादादिकळालुम्।&lt;br&gt;&#xA;भावच्च - अभिप्रायव्यञ्जककङ्गळाऩ मऱ्ऱुमुळ्ळ आकारङ्गळालुम् ऎऩ्ऱबडि, &amp;ldquo;सतां हि सन्देहपदेषु वस्तुषु प्रमाणमन्तःकरणप्रवृत्तयः&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱबडिये नम्मुडैय अन्तःकरणम् इसैन्दबडियालुम् ऎऩ्ऩवुमाम्।&lt;br&gt;&#xA;सर्वतः - उळ्ळुम् पुऱमुम् ऒक्क ऎऩ्ऱबडि। अङ्ङऩऩ्ऱिक्के &amp;lsquo;रावणऩुमल्लऩ्, रावणप्रेषितऩुमल्लऩ्, रावणानुरक्तऩुमल्लऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सर्वप्रकारत्तालुम् तॆळिय अऱिन्दोम् ऎऩ्ऱुमाम्।&lt;br&gt;&#xA;सुपरीक्षितः - इऩि सर्वशक्तिकराऩ उम्मालुम् ऎङ्गळैक् कलक्कवॊण्णादु ऎऩ्ऱु तात्पर्यम्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;नाम् इऩि विभीषणऩुक्कुच् चॆय्यवेण्डुवदु ऎऩ्? उङ्गळुक्कुच् चॆय्यवेण्डुवदु ऎऩ्? इरण्डुम् नीर् नियमित्तल्लदु नाम् सॆय्यवॊण्णादु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पॆरुमाळुक्कुत् तिरुवुळ्ळत्तिल् करुत्तागक् कॊण्डु विण्णप्पम् सॆय्गिऱार् - तस्मात् क्षिप्रं सहास्माभिस्तुल्यो भवतु राघव । विभीषणो महाप्राज्ञः सखित्वं चाभ्युपैतु नः ॥।&lt;br&gt;&#xA;तस्मात् - निर्दोषऩाऩवळवऩ्ऱिक्के ऎङ्गळिलुम् परिवऩ् ऎऩ्ऩुमिडम् तॆळिगैयालुम्, &amp;ldquo;ययोः चित्तेन वा चित्तं नैभृतं नैभृतेन वा । समेति प्रज्ञया प्रज्ञा तयोर्मैत्री न जीर्यते ॥&amp;rdquo; ऎऩ्ऩुम्बडि ऎङ्गळुक्कुम् इवऩुक्कुम् मनोरथादिकळ् ऒत्तिरुन्द पडियालुम्।&lt;br&gt;&#xA;क्षिप्रम् - इऩि इवऩैयॊऴिय ऒरु क्षणमुम् ऎङ्गळुक्कुक् कैङ्कर्यम् पण्ण इयलादु, इवऩ् ताऩुम् इऩि ऒरु क्षणमुम् विश्लेषम् पॊऱुक्कमाट्टाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;सह अस्माभिः तुल्यो भवतु - इवऩ् ऎङ्गळोडु पिरिक्कप्पडादे नाङ्गळ् पॆऱ्ऱ पेऱुम् पॆऱ्ऱु ऒऴिविल् कालमॆल्लाम् उडऩाय् मऩ्ऩि वऴुविला अडिमै सॆय्यत् तिरुवुळ्ळमायरुळवेण्डुम्। इवऩ् इऴन्द कालत्तिऱ्कुम् पडि ऎडुत्तदुमाय् इप्पोदु कलत्तिले सोऱ्ऱैयिट्टुक् कैयैप् पिडित्ताऱ्पोले तगैयुण्डु निऱ्किऱ क्लेशमुम् तीर इवऩ् ऒरुवऩुमे ऒरुदलैयुम् नाङ्गळ् ऎल्लारुम् ऒरुदलैयुमाग विषयीकरित्तरुळ वेण्डुमॆऩ्ऱु एकवचनत्तिऱ्कुम् बहुवचनत्तिऱ्कुम् तात्पर्यम्।&lt;br&gt;&#xA;विभीषणः - तेवरीर् अवऩुक्कु अभयप्रदानम् पण्णिऩबडियाले रावणादिकळॆल्लाम् इवऩुक्कु अञ्जुम्बडि यथार्थनामा आऩाऩ्। &amp;ldquo;विभीषणस्तु धर्मात्मा न तु राक्षसचेष्टितः&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ धार्मिकत्वप्रसिद्धियुम् तोऱ्ऱुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;महाप्राज्ञः - धर्मत्तिल् निलै कुलैयादबडि वरम् वेण्डिक् कॊण्ड तॆळिवुडैयवऩ्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;सीतां च रामाय निवेद्य देवीं वसेम राजन् इह वीतशोकाः&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु रावणऩुक्कुम् कूडप् परमहितम् सॊल्लुम्बडिक्कु ईडाऩ प्रकृष्टज्ञानमुडैयवऩ्। कैङ्कर्यमागिऱ परमपुरुषार्थम् पॆऱुगैक्कु सकृत् कर्तव्यमाऩ साध्योपायत्ताले वशिकृतराय् &amp;ldquo;रामो विग्रहवान् धर्मः&amp;rdquo; ऎऩ्ऩुम्बडियिरुक्कुम् पॆरुमाळ् सिद्धोपाययम् ऎऩ्ऱुम्, इवर् तामे विलक्कुवारैत् तॆळिवित्तु एकरसराक्कि इरुवगैप्पडादबडि पॊरुन्दविडुवार् ऎऩ्ऱुम् तुणियवल्ल महाविश्वासरूपमाऩ ज्ञानत्तै उडैयवऩ्।&lt;br&gt;&#xA;महाप्राज्ञः - &amp;ldquo;सुग्रीवः शङ्कितश्चासीत् नित्यं वीर्येण राघवे ।&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु ऎऩक्कुप् पिऱन्द पऴि इल्लादवऩ्। इऩ्ऩुम् कलङ्गुगिऱ ऎङ्गळैप् पोले इवऩुम् अतिशङ्कै पण्णिऩाऩागिल् रावणऩ् ऎडुत्त कैलासत्तै वालि ऎऱिन्द दुन्दुभिकङ्कालकूटम् पट्टदु पडुत्तिक् काट्टवेण्डुमिऱे तेवरीरुक्कु!&lt;br&gt;&#xA;सखित्वं चाभ्युपैतु नः - कासिराजा मुदलाऩ तरमुडैय राजकुमारर्गळ् पॆऱक्कडव पेऱ्ऱैक् काट्टुक्कु ऎऴुन्दरुळप्पण्णिऩ परमकारुणिकरुडैय प्रसादत्ताले श्रीगुहप्पॆरुमाळुम् नामुम् पॆऱ्ऱाऱ्पोले इवऩुम् तेवरीरुक्कुत् &amp;lsquo;तोऴऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ तरम् पॆऱ्ऱु राक्षसजातियिल् कुडल् तुवक्कालुळ्ळ वऴु अऱुम्बडि पण्णियरुळ वेण्डुम्। नाङ्गळ् अडियोम् ऎऩ्ऱाल्, उण्मैयागिलुम् तऩ् नीर्मैयाले इवऩ् इसैयाऩ्। ऎङ्गळुक्कुत् तोऴऩ् ऎऩ्ऱागिलुम् तेवरीरैप्पोले इवऩुम् इसैयुम्बडि पण्णियरुळवेण्डुम् ऎऩ्ऱदागवुमाम्। &amp;ldquo;सखा दासोऽस्मि&amp;rdquo; ऎऩ्ऩुमवरागैयाले नाङ्गळ् अडियोमागवेण्डुमॆऩ्ऱु इवरुक्कु तात्पर्यम्।&lt;br&gt;&#xA;अभ्युपैतु - वैश्रवणऩ् तम्बियाऩ मेऩ्मैयैयिट्टु अनादरियादे वानरङ्गळै अडिमैगॊळ्ळ इवरै निऩैप्पिडुम्बडि पण्णियरुळवेण्डुम् ऎऩ्ऱु करुत्तु। इत्ताल् देहात्मभ्रमम् मुदलाऩ अल्वऴक्कुक्कळॆल्लाम् कऴिन्दु भागवतशेषत्वपर्यन्तमाऩ भगवच्छेषत्वत्तिले निलै निऩ्ऱवरागैयाले महाराजर् पॆरुमाळ् तिरुवडिगळिले विबीषणाऴ्वाऩैच् चेर्त्तुत् ताम् अवऩुक्कु अडिमैसॆय्य मनोरथिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि शरणागतऩाऩ विबीषणाऴ्वाऩुक्कु अपेक्षितत्तैयुम् &amp;ldquo;निवेदयत मां क्षिप्रं&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु अवऩ् इरन्दबडिये घटकराऩ तङ्गळुक्कु अपेक्षितत्तैयुम् महाराजर् विण्णप्पम् सॆय्य अदडियागप् पिऱन्द शरण्यमनोरथसिद्धि सॊल्लप्पडुगिऱदु - ततस्तु सुग्रीववचो निशम्य तत् हरीश्वरेणाभिहितं नरेश्वरः । विभीषणेनाशु जगाम सङ्गमं पतत्रिराजेन यथा पुरन्दरः ॥।&lt;br&gt;&#xA;ततस्तु सुग्रीववचो निशम्य तत् - घटकरुडैयवुम् शरणागतऩुडैयवुम् सिद्धियिऱ्काट्टिल् महाराजर् तॆळिन्दु विण्णप्पम् सॆय्द पॆरिय वार्त्तैयैक् केट्टरुळिऩ पिऩ्बु &amp;lsquo;इवर्गळ् काट्टित् तर नाम् इप्पेऱु पॆऱ्ऱोम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पॆरुमाळुक्कुप् पिऱन्द सिद्धिविशेषत्तिऩुडैय एऱ्ऱम् इरुन्दबडि।&lt;br&gt;&#xA;ततः - शास्त्रमुम् तम्मुडैय व्रतविशेषमुम् निऱ्क इप्पोदु तोऴऩ्मार् वाक्यमे शरणागतपरिग्रहत्तिऱ्कुक् कारणम् ऎऩ्ऱु कैक्कॊण्डरुळिऩार् ऎऩ्ऱु तात्पर्यम्।&lt;br&gt;&#xA;नरेश्वरः - शरणागतरक्षणत्तिऱ्कु मुडि सूडिऩ रघुवंशत्तिले पिऱन्द पिऱवि इप्पोदु निलै निऩ्ऱदु ऎऩ्ऱु इरुन्दार्।&lt;br&gt;&#xA;हरीश्वरेणाभिहितं विभीषणेन सङ्गमं जगाम - ऎऩ्ऱु अन्वयम्। &amp;ldquo;तस्मात् क्षिप्रं&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ श्लोकत्तिले महाराजर् विण्णप्पम् सॆय्द विभीषणादिकळुडैय मनोरथसिद्धि आनुषङ्गिकफलमाग, श्रीविबीषणाऴ्वाऩोडे तमक्कु उण्डाऩ सेर्त्तियैत् तम् पेऱागप् पॆऱ्ऱार्।&lt;br&gt;&#xA;आशु – प्रतिबन्धकङ्गळॆल्लाम् कऴिन्दाल् स्वरूपप्राप्तत्तिऱ्कु विळम्बम् इल्लैयिऱे! इदु पॆरुमाळुडैय त्वरातिशयम् सॊऩ्ऩबडियागवुमाम्।&lt;br&gt;&#xA;पतत्रिराजेन यथा पुरन्दरः - तऩ्ऩिल् सर्वप्रकारत्तालुम् पॆरियऩाऩ पॆरिय तिरुवडियोडे इन्द्रऩ् उऱवु पण्णिऩ पोदु इन्द्रऩुक्कुप् पेऱु आऩाऱ्पोले पॆरुमाळ् शरणागतलाभत्तैत् तमक्कु निर्यत्नसिद्धमाऩ अलभ्यलाभमागत् तिरुवुळ्ळम् पऱ्ऱिऩार् ऎऩ्ऱु तात्पर्यम्।&lt;br&gt;&#xA;शरण्य शरणागद सङ्गम लाबम् ऎऩ्ऩुम् ऒऩ्बदाम् अदिगारम् मुऱ्ऱिऱ्ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० प्राप्ति प्रगार पञ्जगम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/abhaya-pradAna-sAraH/mUlam/10_prApti_pragAra_panjagam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/abhaya-pradAna-sAraH/mUlam/10_prApti_pragAra_panjagam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अदिगारम् १० - प्राप्ति प्रगार प्रबञ्जम्&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि ऒऩ्ऱालुम् प्रतिबन्धिक्कवॊण्णाद ओर् उक्तिविशेषत्ताले यथाप्रमाणम् शरणागतऩ् कोरिऩ फलम् सिद्धित्तबडियैप् पॊदुविले सॊल्लि मेल् प्राप्तिप्रकाररत्तै विवरिक्किऱाऩ् - राघवेणाभये दत्ते सन्नतो रावणानुजः । विभीषणो महाप्राज्ञो भूमिं समवलोकयन् ॥।&lt;br&gt;&#xA;राघवेण - मेऩ्मैगॊण्डु अभयप्रदानम् पण्ण वेण्डियिरुक्क अणुगवॊण्णादु ऎऩ्गिऱ भयम् तीरुम्बडि परिग्रहित्त अवतारदशैयिल् नीर्मै विञ्जियिरुन्ददु।&lt;br&gt;&#xA;अभये दत्ते - &amp;ldquo;दत्तमस्याभयं मया&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु ताम् अरुळिच्चॆय्ददु पोदामे &amp;ldquo;आनयैनं हरिश्रेष्ठ&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु महाराजरैयुम् मुऩ्ऩिलैयाक्क, अवरुम् &amp;ldquo;अस्माभिस्तुल्यो भवतु&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु विण्णप्पम् सॆय्य, इप्पडि मुदलिगळुम् इसैय, पॆरिय तिरुवोलक्कत्तिले ऎऴुन्दिरुन्दु श्रीविबीषणाऴ्वाऩुक्कु अरुळिप्पाडु ऎऩ्ऱ पिऩ्बु पॆरुमाळ् पण्णिऩ अभयप्रदानम् निलै निऩ्ऱदायिऱ्ऱु ऎऩ्ऱु तोऱ्ऱुगैक्काग इङ्गे अभये दत्ते ऎऩ्ऱु अनुवदिक्किऱदु।&lt;br&gt;&#xA;संनतः - सम्यक् नतः - शरण्यऩुडैय निलैयुडैमैयिलुम् नीर्मैयिलुम् मिगवुम् ईडुबट्टु, ताऴ्च्चि मऱ्ऱॆङ्गुम् तविर्न्दु अवऩ् ताळिणैक् कीऴ् वाऴ्च्चि पॆऱ्ऱाऩ्। अरुळिप् पाट्टुक्कुम् तूरत्तिले उचितोपचारम् पण्णिऩाऩ् ऎऩ्ऩवुमाम्।&lt;br&gt;&#xA;रावणानुजः - &amp;ldquo;न नमेयं&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु इरुक्कक्कडव वणङ्गलिलरक्कऩ् किडन्द वयिऱ्ऱिल् किडन्दवऩुक्कु वरप्रभावत्ताले वन्द वगुत्त विषयत्तिल् वणक्कमिदु।&lt;br&gt;&#xA;विभीषणः - ऒरु वयिऱ्ऱिले किडक्कच्चॆय्दे &amp;ldquo;विभीषणस्तु धर्मात्मा न तु राक्षसचेष्टितः&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु कुम्भकर्णादिकळिऱ्काट्टिल् वेऱॊरु जातियागप् पेर् पॆऱ्ऱवऩ्।&lt;br&gt;&#xA;महाप्राज्ञः - इऩि, ताऩ् क्षणम् विळम्बिक्किल् पॆरुमाळ् धरिक्कमाट्टार् ऎऩ्ऱु दूरत्तिले इङ्गितम् कॊण्डु अऱियवल्ल पेरऱिवाळऩ्।&lt;br&gt;&#xA;भूमिं समवलोकयन् - पॆरुमाळुडैय शरणागतवात्सल्यत्तैयुम् मुऱ्पट्ट वानरमुदलिगळ् पॆऱ्ऱ पेऱ्ऱैयुम् कण्डु ताऩ् दुष्प्रकृतिकळाऩ रावणादिकळैयुम् तिरुत्तलामो ऎऩ्ऱु हितोपदेशार्थम् आनृशंस्यत्तालेयुम् वात्सल्यत्तालेयुम् इत्तऩै कालम् काल् ताऴ्न्ददऱ्कु लज्जित्तुक् कविऴ्दलैयिट्टाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;भूमिं समवलोकयन् - मुऩ्बु कल्लुम् तडियुमाय् निऩ्ऱ ओलक्कत्तैप् पार्क्क अञ्जि निऩ्ऱाऩ्; इप्पोदु मुदलिगळॆल्लाम् मुक्तविषयत्तिल् आतिवाहिकरैप् पोले &amp;lsquo;पोऱ्ऱि&amp;rsquo;, &amp;lsquo;पल्लाण्डु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु निऩ्ऱ निलैयैक् कण्डु शरण्यऩ् इरुन्द दिव्यदेशत्तिऩुडैय प्रभावम् इरुन्दबडि ऎऩ्! ऎऩ्ऱु पार्त्ताऩ् ऎऩ्ऩवुमाम्।&lt;br&gt;&#xA;भूमिं समवलोकयन् - कल्लुम् तडियुम् पोट्टुक् कैयुम् अञ्जलियुमाय् ऎदिर्गॊळ्ळ निऱ्किऱ ओलक्कत्तिले तण्डऩिड इडम् पार्त्ताऩ् ऎऩ्ऩवुमाम्।&lt;br&gt;&#xA;इच् श्लोकत्तिऱ्कु &amp;ldquo;संनतः&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु वाक्यार्थम् तलैक्कट्टुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;खात् पपात ऎऩ्ऱु मेले अन्वयिक्कवुमाम्, खात् पपातावनिं हृष्टो भक्तैरनुचरैः सह ।।&lt;br&gt;&#xA;तऩक्कु शेषभूतरुमाय्प् परतन्त्ररुमाय् इरुक्कैयाले तऩ् कैगळुम् काल्गळुम् पोले तऩ्ऩिले सॊरुगित् तऩित्तु ओर् उपायफलङ्गळ् इल्लाद नालु राक्षसरोडे कूड उद्देश्यमाऩ तिरुवडिगळळवुम् सॆल्लवॊण्णादबडि हर्षपारवश्यम् तळ्ळ, तिरुवडिगळोडे पिऱवित् तुवक्कुडैत्ताऩ पूमियिले विऴुन्दाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;पण्डु रावणस्थानत्तिले विऴुन्दु एऱिट्टुक्कॊण्ड रजस्सॆल्लाम् पोम्बडि अमानवकरस्पर्शम् पोले अत्यन्तशोधकमाऩ तिरुमुऩ्बिल् पूमियिले विऴुन्दु तिरुवडिगळै स्पर्शिक्कैक्कु योग्यऩाय्, पिऩ् ऎऴुन्दिरुन्दु वन्दु तिरुवडिगळिले तलैसाय्क्क विऴुन्दबडि सॊल्लुगिऱाऩ् - स तु रामस्य धर्मात्मा निपपात विभीषणः । पादयोः शरणान्वेषी चतुर्भिः सह राक्षसैः ॥।&lt;br&gt;&#xA;सः तु - लीलाविभूतियिलेयुळ्ळ सिलर् &amp;ldquo;यूयं यूयं वयं वयं&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱबडिये वन्देऱिगळाऩ बन्धुक्कळोडे तुवक्कऱ्ऱु संसारसमुद्रत्तैक् कडन्दु विष्णुपदत्तैक् किट्टिऩाल् पिऱक्कुम् वेऱुबाडुबोले इरुन्ददु।&lt;br&gt;&#xA;रामस्य - विबीषणाऴ्वाऩुक्कु बहुमुखपरिभवत्ताले पिऱन्द परितापमॆल्लाम् कऴियुम्बडि रमणीयमायिरुन्ददु। &amp;ldquo;तयरदऩ् पॆऱ्ऱ मरगद मणित्तड&amp;quot;मिऱे!&lt;br&gt;&#xA;धर्मात्मा - पऴैय पोलिगळाऩ धर्मङ्गळ् पोलऩ्ऱिक्के इरुक्किऱ शरणागतिधर्मम् ऒरु वडिवु कॊण्डाऱ्पोले इरुन्दाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;पादयोः शरणान्वेषी - &amp;ldquo;तऩ्मै पॆऱुत्तित् तऩ् ताळिणैक् कीऴ्गॊळ्ळुमप्पऩ्&amp;rdquo; तिरुवडिगळिले तऩक्कु निलैनिऩ्ऱ पुगलिडत्तै आसैप्पट्टाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;पादयोः निपपात ऎऩ्ऱु अन्वयिक्कवुमाम्। इदु श्रीवैकुण्ठनाथऩ् तिरुवडिगळै मुक्तऩ् पॆऱुम्बडिक्कु मूदलिप्पु।&lt;br&gt;&#xA;चतुर्भिः सह राक्षसैः - इप्पडि ऒरुवऩ् शरणागतऩाय्त् तिरुवडिगळैप् पॆऱुम्बोदु अवऩैप् पऱ्ऱिऩार्क्कुम् अवऩुडैय आत्मात्मीयभरसमर्पणत्तिले तुवक्कुण्डाऩ पडियाले तऩित्तु शरणागति पण्णवेण्डादे तऩित्तुप् परीक्षिप्पारुमिऩ्ऱिक्के राजसेवकरुडैय स्तन्धयरुक्कुप् पोले पुरुषार्थलाभम् तुल्यमाम् ऎऩ्ऱु &amp;ldquo;पशुर्मनुष्यः पक्षी वा ये च वैष्णवसंश्रयाः । तेनैव ते प्रयास्यन्ति तद्विष्णोः परमं पदम् ॥&amp;rdquo; इत्यादिकळिल् सॊल्लुगिऱ शास्त्रार्थत्तै वॆळियिट्टाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि सपरिकरऩाऩ श्रीविबीषणाऴ्वाऩ् पॆरुमाळ् तिरुवडिगळैप् पॆऱ्ऱ पडि सॊल्लि मुक्तऩुक्कुम् श्रीवैकुण्ठनाथऩुक्कुम् पोले श्रीविबीषणाऴ्वाऩुक्कुम् पॆरुमाळुक्कुम् पिऱन्द संवादमुखत्ताले प्राप्तिरसपरीवाहत्तै उदाहरिक्किऱाऩ् - अब्रवीच्च तदा वाक्यं रामं तत्र विभीषणः । धर्मयुक्तं च युक्तं च सांप्रतं संप्रहर्षणम् ॥।&lt;br&gt;&#xA;अब्रवीत् च - तिरुवडिगळिले आत्मात्मीयभरसमर्पणम् पण्णुगैयाले &amp;ldquo;तच्चित्तं यत्तदर्पणम्&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱबडिये मनस्सु पडैत्त प्रयोजनम् पॆऱ्ऱाऩ्। तिरुवडिगळिले विऴुगैयाले शरीरम् पडैत्त फलम् पॆऱ्ऱाऩ्। इप्पोदु वागिन्द्रयमुम् कृतार्थमाम्बडि पॆरुमाळुक्कु ऒरु वार्त्तै विण्णप्पम् सॆय्यप्पॆऱ्ऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;तत्र - सन्तुष्टऩाऩ स्वामिक्कु अडैयाळमाग &amp;ldquo;दिशत्यासनमभ्याशे&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु नीतिशास्त्रत्तिल् सॊल्लुगिऱबडिये पॆरुमाळ् काट्ट इळैय पॆरुमाळुक्कुम् महाराजरुक्कुम् अणुगत् तुणुक्किडुम् पडियाऩ तिरुवडि पक्कत्तिले।&lt;br&gt;&#xA;तदा - पॆरुमाळुक्कुक् कुशलप्रश्नम् पण्ण इडम् कॊडुत्तिलऩ्।&lt;br&gt;&#xA;रामम् - मुऩ्बु &amp;ldquo;निवेदयत&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु मुदलिगळै मुऩ्ऩिलैयाक्कि विण्णप्पम् सॆय्दाऩ्, इप्पोदु &amp;ldquo;अस्माभिस्तुल्यो भवतु&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु महाराजर् कॊडुत्त तरम् पॆऱ्ऱवऩागैयाले पॆरुमाळ् तम्मुडऩे वार्त्तै सॊल्लप्पॆऱ्ऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;विभीषणः - पॆरुमाळुडऩे इवऩ् एकान्तत्तिले वार्त्तै सॊल्लुगिऱबोदु रावणऩ् वऴियिल् ऒदुङ्गिऩ राक्षसर्क्कॆल्लाम् कुडल् करिक्कुम्बडियायिऱ्ऱु। पॆरुमाळ् इवऩुक्कु अभयप्रदानम् पण्णिऩ पिऩ्बु इवऩ् भयमॆल्लाम् इवऩ् विरोधिकळ् नॆञ्जिले कुडिबुक्कऩ।&lt;br&gt;&#xA;धर्मयुक्तं च - इवऩुडैय धर्मविशेषम् इरुन्दबडि फलत्तैक् कॊडुत्तु नसियादे इवऩ् पेर् सॊऩ्ऩारैयॆल्लाम् रक्षिक्कुम्बडि &amp;ldquo;न जातु हीयते&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ निलैयिले निऩ्ऱदु।&lt;br&gt;&#xA;धर्मयुक्तं च - कृतज्ञतैयागिऱ निलैनिऩ्ऱ धर्मत्तोडे कूडियिरुन्ददु ऎऩ्ऩवुमाम्।&lt;br&gt;&#xA;युक्तं च - तऩ् कृतज्ञतैक्कुम् परिषत्तिऩुडैय मदिप्पुक्कुम् ईडागप् पॆरुमाळ् तिरुमुऩ्बे विण्णप्पम् सॆय्दाल् केट्टु आरादबडि सॆविक्किऩिय सॆञ्जॊल्लाऩ; वाक्यं – वार्त्तैयै; सांप्रतं संप्रहर्षणम् - इदऱ्कुमेल् ऒरु फलम् कणिसिक्क वेण्डादे &amp;ldquo;मनः प्रीतिरनायासात्&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱबडिये इप्पोदे अनुभवसारस्यमे अतिवेलमायिरुक्कै।&lt;br&gt;&#xA;मेलिरण्डु श्लोककङ्गळुम् द्वयत्तिल् पूर्वोत्तरखण्डङ्गळै विवरिक्किऩ्ऱऩ – अनुजो रावणस्याहं तेन चास्म्यवमानितः । भवन्तं सर्वभूतानां शरण्यं शरणं गतः ॥।&lt;br&gt;&#xA;अनुजो रावणस्याहम् - त्रैलोक्यमुम् कूडिक् केट्क वॊण्णादबडि अन्यायकारियाय्क् कदऱुवित्त रावणऩुक्कुप्पिऩ् पिऱन्दवऩागैयाले अवऩ् वासत्ताले दूषितमाऩ कुडलिले पिऱन्देऩ्।&lt;br&gt;&#xA;तेन चास्म्यवमानितः - ऎऩ् दोषङ्गळै नेरागक् कण्डु सात्त्विकर् अवमानम् पण्णप् पॆऱ्ऱेऩागिल् अदुवुम् ऒरु तरमागलायिऱ्ऱु। अङ्ङऩऩ्ऱिक्के नाऩ् पात्रापात्रविवेकम् पण्णादे हितम् सॊल्लप्पोऩदऱ्कुप् पापकर्मङ्गळुक्कु मुडिसूडिऩ रावणऩ् आळिट्टुप् परिभविक्क अवऩ् गोष्ठिक्कुम् आगादे पोन्देऩ्।&lt;br&gt;&#xA;भवन्तं सर्वभूतानां शरण्यं शरणं गतः - तेवरीर् अनालोचितविशेषाशेषलोकशरण्यराऩबडियिऩाले रावणऩिलुम् तण्णियऩाऩ ऎऩक्कुम् पुगलिडमावीर् ऎऩ्ऱु पितामहवरप्रसादत्तिऩाले ऒरु वॆळिच्चिऱप्पु मुऩ्गाट्ट शरण्यगुणपूर्तियुडैय तेवरीरै शरणमाग अडैन्देऩ्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;सकृदेव प्रपन्नाय&amp;rdquo; इत्यादिकळिऱ्पडिये मुऩ्बे शरणागति पण्णि &amp;ldquo;दत्तमस्याभयं मया&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱबडिये फलमुम् पॆऱ्ऱवऩ् इप्पोदु तिरुम्बियुम् प्रपत्ति पण्णुगिऱाऩल्लऩ्। इदु तऩ् निष्ठैयै अनुसन्धित्तुत् तऩक्कुम् कूडप् पॆरुमाळ् पुगलिडमाऩबडिक्कु कृतज्ञऩाय्क् कॊण्डाडिऩबडि।&lt;br&gt;&#xA;मुऩ्बे &amp;ldquo;राज्यकाङ्क्षी च राक्षसः&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु तऩक्कुप् पिऱन्द पऴि तीरुम्बडि उत्तरखण्डत्तिऩ्बडिये तऩ्ऩुडैय अनन्यप्रयोजनत्वत्तै वॆळियिडुगिऱाऩ् - परित्यक्ता मया लङ्का मित्राणि च धनानि च । भवद्गतं मे राज्यं च जीवितं च सुखानि च ॥।&lt;br&gt;&#xA;परित्यक्ता मया लङ्का - ऎङ्गळुक्कुक् कुलक्रमागतमाऩ पडैवीडायिरुक्क इत्तै हरिबाह्यरायिरुक्कुम् बाह्लीकादिकळुडैय देशङ्गळै सत्त्वस्थराऩवर्गळ् विडुमाबोले सवासनमाग विट्टेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;परित्यक्ता - परितः त्त्यक्ता - अव्वूरिल् तुवक्कुडैयवै ऎल्लावऱ्ऱैयुम् अरुवरुत्तेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;मया परित्यक्ता - नाऩ् तुवक्कऱ विट्टेऩ्। तेवरीर् लङ्गै ऎऩ्ऱु पेरिट्टु ऒरु विलङ्गैप् पूट्टुगिऱीरो ऎऩ्ऱु नडुङ्गा निऩ्ऱेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;मित्राणि च - &amp;ldquo;मित्रद्रोहे च पातकम्&amp;rdquo; ऎऩ्ऩुम्बडि इरुक्कच् चॆय्दे, तेवरीरोडे विरोधित्त मित्रर्गळै शत्रुक्कळ् ऎऩ्ऱु कैविट्टेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;धनानि च - &amp;ldquo;आपदर्थं धनं रक्षेत्&amp;rdquo; ऎऩ्ऩुम्बडियिरुक्किऱ धनङ्गळैयुम् अवऱ्ऱोडे तुवक्कैत् ताऩे आपत्तुक्कळुक्कुक् कारणमागक् कण्डबडियिऩाले विट्टेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;चकारत्ताले &amp;ldquo;पितरं मातरं&amp;rdquo; इत्यादिकळिऱ्पडिये तेवरीर् तिरुवडिगळिले सेवैक्कु विरुद्धङ्गळ् ऎल्लावऱ्ऱैयुम् विट्टेऩ् ऎऩ्गिऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;नाट्टार् पुरुषार्थम् ऎऩ्ऱिरुक्कुमवऱ्ऱैयॆल्लाम् विट्टीरागिलुम् अवऱ्ऱिऩुडैय इऴवु नॆञ्जिले किडवादो ऎऩ्ऩिल्, तिरुप्पाऱ्कडलिले वाय् वैत्तवऩुक्कु नाय्प्पाल् कुडियाद इऴवुण्डो ऎऩ्गिऱाऩ् - भवद्गतं मे राज्यं च जीवितं च सुखानि च – भोगोपकरणङ्गळुम् भोक्तावाऩ ऎऩ्ऩुडैय सत्तैयुम् भोगङ्गळुमॆल्लाम् तेवरीरै अनुभविक्कैयागिऱ महासमुद्रत्तिल् तिवलैगळिले ऒदुङ्गिक् किडक्कुम्। इदु समुद्रत्तिले कुळप्पडियुम् उण्डु ऎऩ्ऩुमाबोले इरुप्पदॊरु पासुरम्।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि अनन्यप्रयोजनऩाऩ विबीषणाऴ्वाऩुक्कु मेल् लङ्काराज्यम् वन्दबडि ऎऩ् ऎऩ्ऩिल्, अदु रामनियोगानुपालनरसिकऩाऩ इवऩुक्कु &amp;ldquo;निऩ्ऩैये ताऩ् वेण्डि नीळ् सॆल्वम् वेण्डादाऩ् तऩ्ऩैये ताऩ् वेण्डुम् सॆल्वम्&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱबडिये वन्ददत्तऩै।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि शरणागतऩ् पासुरत्तिले ईडुबट्ट पॆरुमाळुक्कुप् पिऱन्द इरक्कत्तैयुम् अदडियाग अरुळिच्चॆय्द प्रकारत्तैयुम् सॊल्लुगिऱाऩ् - तस्य तद्वचनं श्रुत्वा रामो वचनमब्रवीत् । वचसा सान्त्वयित्वैनं लोचनाभ्यां पिबन्निव ॥ आख्याहि मम तत्त्वेन राक्षसानां बलाबलम् ।&lt;br&gt;&#xA;तस्य - अनन्यशरणऩाय् अनन्यप्रयोजनऩाऩवऩुडैय।&lt;br&gt;&#xA;तत् वचनं श्रुत्वा - आकिञ्चन्यानन्यगतित्वपुरस्कारमाग द्वयार्थपरमाऩ वचनत्तैक् केट्टरुळि।&lt;br&gt;&#xA;रामो वचनं अब्रवीत् - &amp;ldquo;द्विः शरं नाभिसन्धत्ते द्विः स्थापयति नाश्रितान् । द्विर्ददाति न चार्थिभ्यो रामो द्विर्नाभिभाषते ॥&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु कविबाडिऩाल् इदु परमार्थमायिरुक्कुम्बडि गुणातिशयमुडैय पॆरुमाळ् श्रीविबीषणाऴ्वाऩ् कार्यत्तैप् पऱ्ऱ इऩि ऒरु वक्तव्यमिल्लामैयाले तम्मुडैय अवतारप्रयोजनमाऩ दुष्कृद्विनाशत्तिऱ्कु उपयुक्तमाग &amp;ldquo;आख्याहि मम तत्त्वेन राक्षसानां बलाबलम् ।&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु राक्षसवृत्तान्तत्तैक् केट्टरुळिऩार्।&lt;br&gt;&#xA;वचसा सान्त्वयित्वैनं - &amp;lsquo;नीर् इदऱ्कु मुऩ्बु पट्ट सिऱुमै ऎल्लाम् नमक्कागवऩ्ऱो? इदॆल्लाम् एऱ्कॆऩवे कोरप्पॆऱादे सापराधराऩ नामऩ्ऱो पट्टोम्!&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुमाबोले इऩ्सॊल्लाले इवऩै उरुगप्पण्णि अरुळिच्चॆय्दार्।&lt;br&gt;&#xA;अरुळिच्चॆय्गिऱबोदु लोचनाभ्यां पिबन्निव - पॆरुविडाय्प्पट्टवऩ् तण्णीरैक् कण्डाल् ऒरुगालुम् विडमाट्टादाऱ्पोले, &amp;ldquo;पारित्तुत् ताऩ् ऎऩ्ऩै मुऱ्ऱप् परुगिऩाऩ्&amp;rdquo; इत्यादिकळिऱ् पडिये अनुभवियानिऩ्ऱु कॊण्डु अनवधिकदयासौहार्दानुरागगर्भङ्गळाऩ तिरुक्कण्गळाले श्रीवैकुण्ठनाथऩ् मुक्तऩैप् पार्त्तरुळुमाबोले कुळिरप् पार्त्तरुळि आलङ्गट्टियै विट्टॆऱिन्दाऱ्पोले अवऩै &amp;ldquo;शीतीभूतो निरामयः&amp;rdquo; ऎऩ्ऩुम्बडि पण्णिक्कॊण्डु वार्त्तै अरुळिच्चॆय्दार्।&lt;br&gt;&#xA;इदऱ्कु मेल् उळ्ळदॆल्लाम् श्रीविबीषणाऴ्वाऩ् मनोरथित्त कैङ्कर्यत्तिऱ्कु उऱुप्पाऩ पारिप्पागक् कण्डुगॊळ्वदु।&lt;br&gt;&#xA;राकान्ते रुद्धलङ्कश्च्युतफणिकदनो धूम्रदृग्वज्रदंष्ट्रौ भङ्क्त्वाऽकम्पं प्रहस्तं दशमुखमकुटं कुम्भकर्णातिकायौ ।&lt;br&gt;&#xA;ब्रह्मास्त्रच्छिन्नकुम्भादिकमथ मकराक्षं च हत्वेन्द्रशत्रुं जित्वा घस्रैस्त्रिभिस्तं सहबलमवधीद्रावणं रामभद्रः ॥ ४ ॥&lt;br&gt;&#xA;अपदिश्य वेङ्कटेशं स्वहस्तसंसक्ततूलिकातुल्यम् । अभयप्रदानसारं गुरुप्रसादः स्वयं व्यलिखत् ॥ ५ ॥&lt;br&gt;&#xA;पॊऩ्ऩै यिगऴ्न्दु विरुगङ्गळ् पुल्लिय पुल्लुगन्दाल्&lt;br&gt;&#xA;मऩ्ऩरॆडुप्पदप् पॊऩ्ऩलदे मऩ्ऩुलगऩैत्तुम्&lt;br&gt;&#xA;तऩ्ऩैयडैन्दिडत् ताऩरुळ् सॆय्युम् तऩिच्चिलैयोऩ्&lt;br&gt;&#xA;पॊऩ्ऩडि नामडैन्दोम् पुऱमारॆऩ्गॊल् सॆय्दिडिऩे। (१७)&lt;br&gt;&#xA;वेदत्तिरळिऩ् विदियुणर्न्दोर्गळ् विरित्तुरैत्त&lt;br&gt;&#xA;कादऱ् कदियैयुम् ञाऩत्तैयुम् करुमङ्गळैयुम्&lt;br&gt;&#xA;सादिक्कवल्ल सरणागदि तऩि निऩ्ऱनिलै&lt;br&gt;&#xA;ओदत्तॊडङ्गु मॆऴुत्तिऩ् तिऱत्तिलुणर्मिऩ्गळे। (१८)&lt;br&gt;&#xA;मूवुलगुम् तऩ् पिऴैयैत् ताऩे साऱ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;मुऩिवर्गळुम् तेवर्गळु मुऩिन्द वन्नाळ्&lt;br&gt;&#xA;तावरिदा यॆङ्गुम्बोय्त् तळर्न्दु वीऴ्न्द&lt;br&gt;&#xA;तऩिक्कागन् दाऩिरन्द उयिर्वऴङ्गिक्&lt;br&gt;&#xA;कावलिऩि ऎमक्कॆङ्गुम् कडऩॆऩ्ऱॆण्णिक्&lt;br&gt;&#xA;काणनिलै इलच्चिऩैयऩ्ऱिट्टवळ्ळल्&lt;br&gt;&#xA;एवल् पयऩ् इरक्कमिदऱ्कु आऱॆऩ्ऱोदुम्&lt;br&gt;&#xA;ऎऴिलुडैयार् इणैयडिक्कीऴिरुप्पोम् नामे। (१९)&lt;br&gt;&#xA;प्राप्ति प्रगार प्रबञ्जम् ऎऩ्ऩुम् पत्ताम् अदिगारम् मुऱ्ऱिऱ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;इति कवितार्किकसिंहस्य सर्वतन्त्रस्वतन्त्रस्य श्रीमद्वेङ्कटनाथस्य वेदान्ताचार्यस्य कृतिषु अभयप्रदानसारः संपूर्णः&lt;br&gt;&#xA;अबयप्रदानसारम् मुऱ्ऱुम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
