<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;३ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/3/</link>
    <description>Recent content in &#43;३ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>२३ अर्चिराद्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/3/23_archirAdyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/3/23_archirAdyadhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;नाऩ्गाम् अध्यायम् मूऩ्ऱाम् पादम्&lt;br&gt;&#xA;१४६ अर्च्चिरात्यदिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;५०८ (सू) अर्च्चिरादिऩा तत्प्रदिदे:।&lt;br&gt;&#xA;वित्वाऩुक्कु अर्च्चिरादिमार्क्कत्तिल् आदिवाहिगदेवदैगळाल् सॆय्यप्पडुम् उबसाररूबमाऩ ब्रह्मवित्याबलत्तै मूऩ्ऱाम् पादत्तिल् निरूबिक्किऱार् ऎऩ्ऱु सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि तेहत्तिलिरुन्दु वॆळिक्किळम्बिय वित्वाऩुक्कु मूर्त्तऩ्यनाडियाले कदि तॊडङ्गुवदु मुऩ्बादत्तिल् कूऱप्पट्टदु। इन्द पादत्तिल् मार्क्कम् निरूबिक्कप्पडुगिऱदॆऩ्ऱु सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;सान्दोक्यत्तिल्, उबगोसल वित्यैयिल् - &amp;lsquo;यदा² पुष्करबलाशे आबो न श्लिष्यन्दे ।&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तॊडङ्गि, &amp;lsquo;अद² यदु³ सैवास्मिऩ् शव्यम् कुर्वन्दि यदु³ स न&amp;rsquo; । तेऽर्सिषमबि⁴ सम्ब⁴वन्दि (अर्सिषमेवाबि⁴सम्ब⁴वन्दि) । अर्सिषोऽहः&amp;rsquo; ऎऩ्ऱारम्बित्तु &amp;lsquo;इमम् माऩवमावर्दम् नावर्दन्दे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अर्च्चिरादिगदि कूऱप्पट्टुळ्ळदु। मेलुम्, अदिल् ऎट्टाम् अध्यायत्तिल् - तहरवित्यैयिल्, &amp;lsquo;अदै²तैरेव रश्मिबि⁴राक्रमदे&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् कौषीदगिशागैयिलुम् अर्च्चिरादिमार्क्कम् वेऱु विदत्तिल् ओदप्पडुगिऱदु - &amp;lsquo;स एदम् देवयाऩम् पन्दा²ऩमाबद्याग्ऩिलोगमागच्छदि&amp;rsquo; मुदलियवगैयिल् इप्पडिये, प्रुहदारण्यगत्तिलुम्, &amp;lsquo;य एवमेदद्विदु³ः ये सेमेऽरण्ये श्रद्दा⁴ तब (श्रद्दा⁴म् सत्यम्) इत्युबासदे, तेऽर्सिषमबि⁴सम्ब⁴वन्दि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु कूऱप्पट्टुळ्ळदु। अदिलेये वेऱोरिडत्तिल् &amp;lsquo;यदा³ वै पुरुषोऽस्मात् लोगात्प्रैदि, स वायुमागच्छदि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। {इप्पडि} पल कूऱप्पडुगिऩ्ऱऩ। इन्द श्रुदिगळाल् ऒरे अर्च्चिरादिमार्क्कम् कूऱप्पडुगिऱदा - अल्लदु वेऱु मार्क्कङ्गळुम् कूऱप्पडुगिऩ्ऱऩवा? वित्वाऩ् ऒरे अर्च्चिरादिमार्क्कत्ताल् सॆल्गिऱाऩा? पल मार्क्कङ्गळालुम् सॆल्गिऱाऩा? ऎऩ्ऱु सम्शयम्। सान्दोक्य-वाजसनेयगादिगळिल् पल मार्क्कङ्गळ् कूऱप्पट्टुळ्ळमैयाल्, अन्दन्द मार्क्कङ्गळुक्कु ब्रह्मप्राप्तियिल् परस्परम् अबेक्षैयिल्लै। पऱ्पलमार्क्कङ्गळ् तोऩ्ऱुवदाल् विगल्बम् ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। इदऩै निरसिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;५०८ (सू) अर्च्चिरादिऩा तत्प्रदिदे:।&lt;br&gt;&#xA;अर्च्चिरादिऩा - वित्वाऩ् अर्च्चिरादि मार्क्कत्ताले ताऩ् पोगिऱाऩ्। तत्प्रदिदे: - ऎल्ला श्रुदिगळिलुम् अदऱ्के प्रसित्तियिरुप्पदाल् ऎऩ्ऱबडि। अन्दन्द श्रुदियिलुम्, अर्च्चिरादिगळिल् अडङ्गिय आदित्यादियर्गळ् विळक्कप्पडुवदाल् अदुवेयिदुयॆऩ्ऱु ऒरे मार्क्कम् अडैयाळमागक् काट्टप्पडुवदालुम् ओरिडत्तिल् कूऱिय विशेषङ्गळुम् कूऱप्पडाद इडत्तिल् उबसम्हारम् (सेर्त्तु अऩुसन्दाऩम्) सॆय्यप्पडुवदालुम् ऎल्ला श्रुदिगळिलुम् अर्च्चिरादि मार्क्कमॊऩ्ऱुदाऩ् वित्वाऩुक्कुरियदॆऩ्ऱु तेऱिऱ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;इङ्गु मुक्कियमाऩदु - उलगिलुम् वेऱु प्रमाणङ्गळिलुम् पल मार्क्कङ्गळ् ब्रह्मप्राप्तिक्कुक् काणप्पडुवदाल् अव्विषयत्तिल् अर्च्चिरादिमार्क्कमेयॆऩ्ऱु नियमम् कूऱुवदु ऎव्वाऱु पॊरुन्दुम्? ऎऩ्ऱाल् सिल ब्रह्मवित्तुक्कळुक्कु मार्क्कान्दरत्तालुम् ब्रह्मप्राप्तिक्काऩ प्रमाणम् इरुप्पदाम्। मुऩ् सॊऩ्ऩ अर्च्चिरादिमार्क्कत्ताल् कमऩम्, सिल ब्रह्मवित्तुक्कळुक्काऩदॆऩ्ऱु व्यवस्तै सॆय्यप्पट्टुळ्ळदागप् पॊरुन्दुम् ऎऩ्बदु श्रीबाष्यगाररिऩ् तिरुवुळ्ळमाम्।&lt;br&gt;&#xA;शिशुबालादिगळ्, नऱ्पालयोत्तियिऩ् सरासरङ्गळ्, पुण्डरीगऩ्, पीष्मादिगळ्, विबवावदार व्यूहावदार लोगत्तवर्, ब्रह्माक्कळ्, अवर्गळिऩ् पुत्तिरर्गळ्, पोऩ्ऱवर् पऱ्पल वऴिगळिल्, ब्रह्मत्तै अडैन्दुळ्ळऩर्। अवरवर् अदिगारत्तिऱ्कु एऱ्प मार्क्कङ्गळुम् पलबल ऎऩ स्वामि तेशिगऩ् अरुळिऩार्। आदलाल्, सामाऩ्यमाऩ अर्च्चिरादिगदियिऩ् उबदेशत्तै मट्टुम् कॊण्डु विशेषमागच् चिलरुक्केऱ्पडुम् कदिविशेषङ्गळैप् पादिक्कवियलादु ऎऩ्बदाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२४ वाय्वधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/3/24_vAyvadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/3/24_vAyvadhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१४७ वाय्वदिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;५०९ (सू) वायुमप्तात् अविशेषविशेषाप्याम्।&lt;br&gt;&#xA;अर्च्चिरादिमार्क्कत्ताल् वित्वाऩ् पोगिऱाऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पट्टाल्, इप्पोदु अन्द अर्च्चिरादिगळुक्कु क्रमत्तै निरूबिप्पदे सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;सान्दोक्यत्तिल्, संवत्सरत्तिऱ्कुम् आदित्यऩुक्कुम् नडुविल् वायु निर्त्तिष्टऩ्। प्रुहदारण्यगत्तिल् मासत्तिऱ्कुप्पिऱगु तेवलोगम् निर्त्तिष्टम्। इव्विडत्तिल् सान्दोक्यत्तिल् सॊऩ्ऩ संवत्सरत्तै मासत्तिऱ्कुप्पिऱगु वैक्कवेण्डुम्। इप्पडि इरण्डिडङ्गळिलुम् संवत्सरत्तिऱ्कुम् आदित्यऩुक्कुम् मत्तियिल् निर्त्तिष्टङ्गळाऩ वायु-तेवलोगशप्तङ्गळ् ऒरे पॊरुळुळ्ळवैया - वॆव्वेऱु पॊरुळुळ्ळवैया ऎऩ्ऱु सम्शयम्।&lt;br&gt;&#xA;अवै वॆव्वेऱु पॊरुळुळ्ळवैयादलिऩ्, वायुविऱ्कुम् पिऩ् तेवलोगम् सॆऩ्ऱु पिऩ् आदित्यऩै अडैगिऱाऩॆऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। इत्तै निरसिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;५०९ (सू) वायुमप्तात् अविशेषविशेषाप्याम्।&lt;br&gt;&#xA;अप्तात् - संवत्सरत्तुक्कु मेल्, आदित्यऩुक्कुक् कीऴ्, वायुम् - वायुवै मट्टुम् वैक्कवेण्डुम्। एऩॆऩिल्, अविशेषविशेषाप्याम् - पॊदुवायुम् सिऱप्पायुमुळ्ळ सॊऱ्कळाल् ऎऩ्ऱबडि। इङ्गु तेवलोगशप्तम् सामाऩ्यम्। वायुशप्तम् विशेषम्। तेवलोगशप्तत्ताल् - तेवर्गळिऩ् वासस्ताऩम् ऎऩ्ऱ कारणत्ताल् वायुवे कूऱप्पडुगिऱदु। अदुवे विशेषमागुम्। इव्विरण्डु शप्तङ्गळुम् ऒरे पॊरुळैक् कूऱुवदाले संवत्सरत्तुक्कुमेल् वायुवै मट्टिलुम् अदऱ्कुमेल् आदित्यऩैयुम् कुऱिप्पदे सरियाऩ क्रममागुम् ऎऩ्बदु करुत्तु। &amp;lsquo;योऽयम् पवदे एष तेवानाम् क्रुहा:&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् श्रुदि इदऱ्कु प्रमाणमागुम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२५ वरुणाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/3/25_varuNAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/3/25_varuNAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१४८ वरुणादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;५११ (सू) तडिदोऽति वरुणस्सम्बन्दात्।&lt;br&gt;&#xA;इङ्गुम् आदिवाहिगक्रमसिन्दैये ऎऩ्ऱु सङ्गदि। सान्दोक्यत्तिलुम्, वाजसऩेयगत्तिलुम् सर्वशागाप्रत्ययन्यायत्ताले अर्च्चिस्, अहस्, पूर्वबक्षम्, उत्तरायणम्, संवत्सरम्, वायु, आदित्यऩ्, सन्द्रऩ्, मिऩ्ऩल्, वरुणऩ्, इन्द्रऩ्, प्रजाबदि ऎऩ्ऱ पऩ्ऩिरण्डु तेवदैगळुम् अर्च्चिरादि{तेवदै}कळ् ऎऩ्ऱु प्रसित्तर्गळ्। अवर्गळुक्कुळ् वायुवरै श्रुदि मुदलियवऱ्ऱिऩ्(वऱ्ऱाल्?) क्रमम् कूऱप्पट्टदु। वरुण, इन्द्र, प्रजाबदिगळुक्कु मिऩ्ऩलुक्कु मेले इडम् कुऱिप्पदु सरिया? {अल्लदु वायुवुक्कु मेले इडम् कुऱिप्पदु सरिया?} ऎऩ्ऱु सम्शयम्। &amp;lsquo;स वायुलोगम्, स वरुणलोगम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु कौषीदगियिऩ् पाडक्रमप्पडि, वायुवुक्कु मेल् वरुणऩुक्कुम् वरुणऩुक्कु मेल् इन्द्रप्रजाबदिगळुक्कुम् वैप्पु पॊरुन्दुम् ऎऩ्बदु पूर्वबक्षम्। इत्तै निरसिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;(सू) तडिदोऽति वरुणस्सम्बन्दात्।&lt;br&gt;&#xA;वरुण: तडिदो अदि - वरुणऩ् मिऩ्ऩलुक्कु मेले वैक्कत्तक्कवऩ्। सम्बन्दात् - इरुवरुक्कुम् सम्बन्दमिरुप्पदाल्। मिऩ्ऩल्गळ् मेगत्तिलुम् इरुप्पदाल् - अदिलेयेयिरुक्कुम् जलत्तिऱ्कु वरुणऩ् अदिष्टाऩ तेवदैयादलिऩ्, इरुवरुक्कुम् सम्बन्दम् तोऩ्ऱुगिऱदु। आगैयाल्, कौषीदगीबाडक्रमत्तैक् काट्टिलुम् मेगत्तिऩुळ् इरुप्पु ऎऩ्ऱ सम्बन्दक्रमम् पलमुळ्ळदादलिऩ्, मिऩ्ऩलुक्कु मेल्दाऩे वरुणऩै वैक्क वेण्डुम्। अदऩाल् &amp;lsquo;स एनान् ब्रह्म कमयदि&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱबडिये वित्युत्तेवदैयाऩ अमाऩवऩुक्कुच् चॊऩ्ऩ ब्रह्मगमयित्रुत्वम् (ब्रह्मत्तैयडैविक्कुम् तऩ्मै) वरुणऩै वैप्पदाल् इडैयीट्टैप् पॊऱुक्कक्कूडियदु ऎऩ्ऱु तोऩ्ऱुगिऱदु। आगैयाल्, इन्द्रादिगळुक्कु वरुणऩुक्कु मेलेये इडम् वैप्पदु उसिदम्। आगवे, अक्ऩियिल् तॊडङ्गि प्रजाबदिवरै पऩ्ऩिरण्डु आदिवाहिगदेवर्गळुक्कुम् क्रमविशेषम् सित्तिक्किऱदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२६ आतिवाहिकाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/3/26_AtivAhikAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/3/26_AtivAhikAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१४९ आदिवाहिगादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;५१२ (सू) आदिवाहिगास्तल्लिङ्गात्&lt;br&gt;&#xA;अर्च्चिरादिगळ् मार्क्कत्तिऩ् अडैयाळमाऩवर्गळा? अल्लदु पोगस्ताऩङ्गळा? अल्लदु ब्रह्मत्तैयडैय विरुम्बुम् वित्वाऩ्गळै अऴैत्तुच् चॆल्लुम् आदिवाहिगर्गळा? ऎऩ्ऱु सिन्दिक्कप्पडुगिऩ्ऱदॆऩ सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;अर्च्चिरादिगळ् मार्क्कत्तिलुळ्ळ अडैयाळक् कऱ्कळ् पोऩ्ऱवैया? ब्रह्मत्तैयडैय विरुम्बिच् चॆल्बवर्गळुक्कु उबसारम् सॆय्दु वऴियिल् अऴैत्तुच् चॆल्बवर्गळा? ऎऩ्ऱु सम्शयम्।&lt;br&gt;&#xA;उलगिल् वऴिनडप्पवऩुक्कु ओर् वऴिगाट्टियाऩवऩ् तॊलैविलुळ्ळ ऒरु मरत्तैक् काट्टिप् पिऩ् ऒरु मलैयैक् काट्टि किरामञ्जॆल्लुम् वऴियैक् कूऱुवदुबोल् इङ्गुम् काण्गिऱबडियाल् मार्क्कत्तिऱ्कु अडैयाळमाऩवर् ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। इदै निरसिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;(सू) आदिवाहिगास्तल्लिङ्गात्।&lt;br&gt;&#xA;आदिवाहिगा: - वित्वाऩ्गळुक्कुत् तम् तम् इडत्तिल् उबसारङ्गळ् सॆय्दु वऴि नडत्तुम्बडि परमबुरुषऩाल् नियमिक्कप्पट्ट अक्ऩि मुदलियवऱ्ऱिऩ् अबिमाऩि तेवदैगळ् वित्वाऩ्गळै वऴियिले सॆलुत्तुबवर्गळ्। तल्लिङ्गात् - ब्रह्मत्तिडम् सेर्प्पिप्पदऱ्काऩ लिङ्गङ्गळ् इरुप्पदाल् ऎऩ्ऱबडि। &amp;lsquo;तत्पुरुषोऽमानव: । स एनान् ब्रह्म कमयदि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु वित्युत्पुरुषऩ् ब्रह्मत्तिडम् जीवऩैच् चेर्प्पिप्पदागच् चॊल्लप्पट्टिरुप्पदाल् मऱ्ऱ अर्च्चिरादि तेवदैगळुक्कुम् ब्रह्मत्तिडम् सेर्प्पित्तले सम्बन्दम् ऎऩ्ऱु तीर्माऩिक्कप्पडुगिऱदु। मेलुम् अक्ऩिलोगम् ऎऩ्ऱविडत्तिल् लोगशप्तमुम्, ब्रह्मवित्तिऱ्कु वऴिनडुवे पोगम् एदुमिल्लामैयाले कमयित्रुत्वम् सॊऩ्ऩाले पॊरुन्दुवदागुम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२७ कार्याधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/3/27_kAryAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/3/27_kAryAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१५० कार्यादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;५१४ (सू) कार्यम् पादरिरस्य कत्युबबत्ते:&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि कीऴ्च्चॊल्लिय अर्च्चिरादि मार्क्कत्ताल् प्राप्यमाऩ स्ताऩ विशेषत्तै निष्कर्षिक्किऱार् ऎऩ्ऱु अदिगरण सङ्गदि। इन्द आदिवाहिगर्गळिऩ् कूट्टम् परब्रह्मत्तिऩ् पडैप्पाऩ हिरण्यगर्प्पऩिऩ् उबासगर्गळैच् चेर्प्पिक्किऱदा अल्लदु परब्रह्मोबासगर्गळैया? अल्लदु प्रत्यगात्मावै (जीवऩै) ब्रह्मात्मगमायुबासिक्कुम् पञ्जाक्ऩि वित्या निष्टर्गळैयुम्, स्वात्मावैच् शरीरमागक्कॊण्ड परमात्मावै उबासिप्पवर्गळाऩ सत्वित्या, तहरवित्या निष्टर्गळैयुम् सेर्प्पिक्किऱदा ऎऩ्ऱु मूऩ्ऱु वगैयाग सम्शयम्। इदिल् कार्यमाऩ हिरण्यगर्प्प उबासगर्गळैये हिरण्यगर्प्पलोगत्तिल् सेर्प्पिक्किऱदु ऎऩ्ऱु मुदल् पूर्वबक्षम्। इव्विषयम् ऐन्दु सूत्रङ्गळाल् विळक्कप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;सू) कार्यम् पादरिरस्य कत्युबबत्ते:&lt;br&gt;&#xA;कार्यम् - ब्रह्मत्तिऩ् कार्यबूदऩाऩ सदुर्मुगऩै उबासिक्कुम् पुरुषऩै अर्च्चिरादिगणम् सेर्प्पिक्किऱदु ऎऩ्बदु पादरि मुऩिवरिऩ् मदम्। एऩॆऩिल्, अस्य कत्युबबत्ते: - इन्द हिरण्य कर्प्प उबासगऩुक्के कदि पॊरुत्तमायिरुप्पदाल् ऎऩ्ऱबडि। परब्रह्मोबासगऩुक्कोवॆऩ्ऱाल् इक्कदि पॊरुन्दादु। एऩॆऩिल्, विबुवायुम् पूर्णऩायुमुळ्ळ परब्रह्मम् ऎङ्गुम् निऱैन्दिरुप्पदाल् ऎप्पोदुम् अदैयडैय ओर् कदि वेण्डाम्। परब्रह्मोबासऩम् पिऩ् ऎदऱ्कु ऎऩिल्, अवित्यैयिऩ् निव्रुत्तिक्के याऩदु, ब्रह्मप्राप्तिक्काऩदल्ल, ऎऩ्ऱ इन्द पादरियिऩ् मदमे सङ्गरमदत्तिऱ्कु आदारम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
