<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;रहस्य-त्रय-सारः on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/</link>
    <description>Recent content in &#43;रहस्य-त्रय-सारः on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>&#43;सार-बोधिनी</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/_index_alt/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/_index_alt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;regex ([िइेी])त(ि|्य)&#xA;…&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;regex ([िइेी])त(ि|्य)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>00 श्रीगुरुपरंपरासारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/00_shrIguruparaMparAsAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/00_shrIguruparaMparAsAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;regex ([िइेी])त(ि|्य)&#xA;…&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;गुरूपदेश्यऩाऩ भगवाऩुक्कु उपदेष्टृत्व-रूप-गुरुत्वं उण्डो? ‘‘यो ब्रह्माण’’मित्यादियाल् उण्डॆऩ्ऱु सॊल्लप्पट्टालुम् इप्पोदुळ्ळ मुमुक्षु-सामान्यत्तिऱ्कु अन्द चतुर्मखादि-गुरुपारम्पर्य-मिल्लैयागैयाल् मुमुक्षु-सामान्यत्तिऱ्कु गुरुवंशं भगवाऩळवु सॆल्ल अनुसन्धेयमॆऩ्ऱु श्रुतियिल् सॊऩ्ऩदु सङ्गतमागुमो? ऎऩ्गिऱ शङ्कैयिल् पल प्रमाणङ्गळाले बहुप्रकार-माग अवऩुडैय गुरुत्वत्तै अरुळिच्चॆय्गिऱार् तमिमं इत्यादियाले। इदु सभापर्वत्तिल् सहदेव-वाक्यम्। ‘‘तमिमं सर्वसम्पन्नमाचार्यं पितरं गुरुम् । अर्च्यमर्चितुमिच्छामि सर्वेसम्मन्तुमर्हथ ॥’’ इदिल् तच्छब्दं अप्पॊऴुदु अन्द सभैयिल् नारदाद्युपदिष्ट-परत्व-विशिष्टपरं। इमं ऎऩ्गिऱ शब्दम् अङ्गुळ्ळ सकल-मनुज-नयन-विषयत्वमागिऱ सौलभ्यत्तैच् चॊल्लुगिऱदु। सर्व-सम्पन्नंऎऩ्गिऱ पदं अग्रपूजैक्कु अर्हमाऩ समस्त-गुणविशिष्टतैयै बोधिक्किऱदु। आचार्य पदं ब्रह्मविद्योपदेष्टावैच् चॊल्लुगिऱदु। गुरु शब्दं वेदाध्यापकपरं। आगैयाल् गुरुशब्दाचार्यशब्द-ङ्गळुक्कु पौनरुक्त्यमिल्लै। अऩ्ऱिक्के ‘‘आचिनोति हि शास्त्रार्थान् आचारे स्थापयत्यपि । स्वयमाचरते यस्मात् तस्मादाचार्य उच्यते ॥’’ ‘‘गुशब्दस्त्वन्धकारस्स्यात् रुशब्दस्तन्निरोधकः । अन्धकार निरोधि-त्वात् गुरुरित्यभिधीयते ॥’’ ऎऩ्गिऱ वचनङ्गळिल् प्रवृत्ति-निमित्त-भेदम् सॊल्लप्पट्टिरुप् पदाल् पौनरुक्त्य-प्रसक्तियिल्लै। इन्द वचनत्तिल् सॊऩ्ऩ आचार्यत्वत्तिऱ्कु आश्रय-ऩाऩ कृष्णऩ् नारायणऩॆऩ्ऱुम् अदऱ्कु प्रतिसम्बन्धिकळ् सकल लोकङ्गळुम् ऎऩ्ऱुम् स्पष्टमागैक्काग पुराण-वचनत्तै उदाहरिक्किऱार् ममापीति। इदु विष्णुपुराणत्तिल् भूमि वचनम्। अखिल लोकानां गुरुः नारायणः ममापि गुरुः, ऎऩ्ऱु अन्वयम्। इदिल् सर्वेलोकत्तिऱ्कुम् अवऩे आचार्यऩ् ऎऩ्गैयाल् पूर्वोक्त शङ्का निरस्ता।&lt;br&gt;&#xA;नारायण-व्यतिरिक्तऩुक्कु एतादृश-गुरुत्वमिल्लैयॆऩ्बदिल् प्रमाणङ्गाट्टुगिऱार् ‘‘त्वमेव बन्धुश्च गुरुस्त्वमेवेति’’। इदिल् अवधारणम् अन्यरुक्कु एतादृशगुरुत्वमिल्लैयॆऩ् किऱदु। इव्वर्थं साम्प्रदायिकमॆऩ्ऱु ज्ञापिक्कैक्काग आळवन्दार् श्रीसूक्तियै उदाहरिक् किऱार् ‘‘गुरुरसि गतिश्चासि जगतां’’ इति। इदिल् गुरुत्वेन प्रापकत्वमात्रमऩ्ऱिक्के ‘‘गतिश्चासि’’ ऎऩ्ऱु प्राप्यत्वमुम् सॊल्लप्पडुगैयाल् गुर्वन्तर-वैलक्षण्यमुम् सूचितम्। ऎडुत्त वचनङ् गळिऩ् अर्थत्तै सङ्ग्रहित्तु अरुळिच्चॆय्गिऱार्, &amp;ldquo;सर्वलोकत्तिऱ्कुम् परमाचार्यऩाऩ सर्वेश्वरऩ्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु। आचार्यऩुक्कु पारम्यमावदु परो मा यस्मात् ऎऩ्गिऱ व्युत्पत्तियिऩ्बडिदऩक्कु ओर् आचार्यऩ् अऱ्ऱिरुक्कै। इऩि उक्त-प्रमाण-प्रतिपन्नमाऩ आचार्यतैयै उपपादिक्कैक्काग ज्ञान-प्रदान-प्रकारङ्गळै अरुळिच्चॆय्गिऱार् ब्रह्मावुक्कु इत्यादियाल्। मेल् इन्द ज्ञानप्रदानं साक्षात्तागवुम्, स्वाधिष्ठित-जीवद्वारकमागवुम्, स्वनियमित-जीव-द्वारकमागवुम्, स्वानुग्रहमात्र-द्वारकमागवुम् नालुविदमाय्च् चॊल्लप्पडुगिऱदु; इन्द नालुविदमुम् तदधीनमागैयाल् अवऩे सर्वप्रकारत्तालुम् आचार्यऩॆऩ्बदु घट्ट तात्पर्यं। कृष्णद्वैपायनं व्यासं - कृष्णद्वैपायनापर नामधेयं व्यासं। तस्य महर्षेः - व्यासस्य कीर्तनात् निमित्ते पञ्चमी। ‘‘भीष्मः प्राञ्जलिरब्रवीत्’’। इदऩाल् आचार्य-नामोच्चारणादिगळिल् अञ्जलिबन्धं सॆय्यवेण्डु मॆऩ्गिऱ महाऩ्गळुडैय आचारम् सूचितमागिऱदु। मूदलिप्पिक्कै - संवादं सॆय्विक्कै। इदऩाल् ईश्वरोपदिष्टार्थङ्गळिलुम् महत्-संवादं उळ्ळवैये उपादेयतमं ऎऩ्गिऱ अर्थं सूचितम्। कृतलक्षणैः - आचार्यकृत-तप्तचक्राङ्कनादि-भगवच्छिह्नैः, कलियुगस्यादौ सङ्कर्षणेन यो गीतः, सात्वतं - पाञ्चरात्र-सम्बन्धिनं, तं विधिम् - अनुष्ठानप्रकारं, आस्थाय, अर्चनीय इत्यन्वयः आस्थाय - स्वीकृत्य इत्यर्थः। तिरुनारायणीयत्तिल् उपरिचरोपाख्यानत्तिल् कृतयुगत्तिल् पाञ्चरात्र-धर्मानुष्ठान-त्तै विशेषमागच् चॊल्लि पिऱगु सॊल्लप्पट्ट ‘संस्थिते नृपतौ तस्मिन् शास्त्रमेतत् सनातनम् । अन्तर्धास्यति’ ऎऩ्गिऱ वचनत्तिल् सनातनमेतच्छास्त्रमॆऩ्गैयालुम्, अन्तर्धास्यति ऎऩ्गै यालुम् कलियुगस्यादौ गीतः ऎऩ्बदु पुरातनत्तिऱ्के पुनराविष्करणमात्रमॆऩ्गिऱ तिरुवुळ्ळत्ताले इङ्गु &amp;ldquo;अडियिले ताऩ् अरुळिच्चॆय्द भगवच्छास्त्रत्तै अवसरङ्गळिले आविष्करित्तुम्’’ ऎऩ्ऱु अरुळिच्चॆय्ददु। इदऩाल् पाञ्चरात्रशास्त्रमुम् प्रवाहतोऽनादि ऎऩ्ऩुमिडम् सूचितमागिऱदु। ‘‘पूर्वोत्पन्नेष्विति’’। यत्समीहितं तत् कुरुत इत्याध्याहृत्यान्वयः। इव् वचनत्तिल् तेषु तेषु ऎऩ्ऱु सामान्य-निर्देशमिरुन्दालुम् इक्कलियिल् आऴ्वार्गळे महोपकारम् सॆय्दमैयाल् इदै अवर्गळ् विषयमाक्कि अरुळिच्चॆय्दार्। ‘‘अभिनवेति’’- जीवऩ्गळै शक्तिविशेषत्ताल् अधिष्ठित्तु अतिशयित कार्यङ्गळैच् चॆय्वदुम् विभव-भेदमागैयाल् आऴ्वार्गळै अभिनव-दशावतारमाग अरुळिच्चॆय्ददु। इङ्गु ‘‘समुद्रजलत्तै वाङ्गि सर्वोपजीव्यमाऩ तण्णीराग उमिऴुमाप्पोले&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ दृष्टान्त स्वारस्यत्तालुम्, वेदार्थङ्गळिल् वेण्डुम् सारतमांशत्तै सर्वरुक्कुम् अधिकरिक्कलाऩ भाषैयाले सङ्ग्रहित्तुक् काट्टियुम्&amp;quot; ऎऩ्ऱु दार्ष्टान्तिकत्तिल् त्रैवर्णिक-पुरुषमात्राधिकारिकमाऩ वेदत्तिऩ् सारार्थङ्गळै स्त्री-शूद्रादि सर्वजन-सुखग्राह्यमाक्किऩमैयैच् चॊल्लुगैयालुम्, उत्तरोत्तरातिशयितङ्गळाय्क् कीऴ्च्चॊऩ्ऩ दशविध उपकारङ्गळैक् काट्टिलुम् आऴ्वार्गळै अनुप्रवेशित्तुच् चॆय्द उपकारमे परमोपकारम् ऎऩ्गिऱ तिरु वुळ्ळम् तोऩ्ऱुगिऱदु। इप्पडिक् कीऴ्च् चॊऩ्ऩ ज्ञान-प्रदान-प्रकारङ्गळॆल्लाम् सत्पथत्तिऱ्कुप् प्रवर्तनमात्रं ऎऩ्ऱुम्, परपक्ष-प्रतिक्षेप पूर्वकमागप् पण्णुम् समीचीन-रक्षणं आचार्यापदेशेन अवतरित्तुच् चॆय्ददे ऎऩ्ऱुम् अरुळिच् चॆय्गिऱार्। &amp;ldquo;इप्पडित् ताऩ् प्रवर्तिप्पित्त सत्पथत्तुक्कु&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु तुडङ्गि &amp;ldquo;अवदरित्तरुळिऩाऩ्&amp;rdquo; ऎऩ्ऩुमळ वाले। साक्षादिति ‘नारायणो देवः’ मर्त्यमयीम् - स्वार्थे मयट्। मर्त्य-रूपां तनुं, साक्षात् - जीव-व्यवधान मऩ्ऱिक्के कृत्वा - परिगृह्येत्यर्थः। इन्द योजऩैयिल् आऴ्वार्गळ् विषयत्तिल् ‘‘पूर्वोत्पन्नेषु’’ ऎऩ्गिऱ श्लोकत्तै उदाहरित्तु आचार्यविषयत्तिल् ‘साक्षात्’ ऎऩ्गिऱ श्लोकत्तै उदाहरिक्कैयाल् आऴ्वार्गळ् आवेशावतारमॆऩ्ऱुम् आचार्यर्गळ् साक्षादवतारमॆऩ्ऱुम् तिरुवुळ्ळम् द्योतितमागिऱदु। अऩ्ऱिक्के, ‘‘साक्षात्’’ ऎऩ्बदै ‘‘उद्धरते’’ऎऩ्बदोडु अन्वयिक्कवुमाम्। अप्पोदु आऴ्वार्गळ् प्रायशः प्रबन्धकर्ततैयाले उपकारकर्गळ् ऎऩ्ऱुम्, आचार्यर्गळ् शारीरकाद्यु-पदेशादिगळाले साक्षात् उद्धारकर्गळ् ऎऩ्ऱुम्, सूचितमाम्। पीदगवाडै - पीताम्बरधारि-याय्, पिराऩार् - उपकारकऩुमाऩ भगवान्। पिरमगुरुवागि - ब्रह्मोपदेष्टावागि, इङ्गु ब्रह्मशब्दं ‘‘उत्पादक-ब्रह्मपित्रोर्गरीयान् ब्रह्मदः पिता’’, ‘‘द्वे ब्रह्मणी वेदितव्ये’’ इत्यादिगळिऱ्पोल् ज्ञानवाचकम्। वेदान्त-विद्योपदेष्टावाय् ऎऩ्ऱबडि। वन्दु - अवतरित्तु, महर्षिसेवितङ्गळाऩ सिद्धाश्रमादि पुण्यदेशङ्गळिल् अवतरिक्कुम् भगवाऩ्, इद्देशत्तिल् अवतरिप्पऩोवॆऩ्ऩ अरुळिच् चॆय्गिऱार्– (अगस्त्यसेवितमाऩ देशत्तिले&amp;quot; यॆऩ्ऱु।) अगस्त्यमहर्षि आर्यावर्तादि-कळै विट्टु भक्तियोडु निरन्तरवासं पण्णुम् देशत्तिल् ऎऩ्ऱबडि। इदऩाल् इरामावदारत्तिल् अगस्त्याश्रमं तेडिप्पोय् अवराले उपकारत्तैयडैन्द सर्वेश्वरऩ् अवर् देशत्तिल् अवतरिप्पदु उसिदमॆऩ्ऩुमिडम् सूचितम्। ‘‘अनेकदेशि-कापदेशत्ताले&amp;quot;। इङ्गु अनेकदेशिकरावार् – नाथ-यामुन-यतिवरादिगळ्। &amp;ldquo;अपदेशत्ताले&amp;rdquo; - व्याजत्ताले। अवदरित्तरुळिऩाऩ्। इदऱ्कु परमाचार्यऩाऩ सर्वेश्वरऩ् ऎऩ्गिऱ कीऴ् वाक्यत्तोडु अन्वयम्। इन्द महावाक्यत्तिल् देशिकापदेशत्ताले ईश्वरऩ् अवतरित्तरुळिऩाऩ् ऎऩ्ऱु ईश्वरऩुक्के शाब्द-प्राधान्यं तोऩ्ऱिऩालुम् आर्थ-प्राधान्यं आचार्यर्गळुक्केयागक् कडवदु। अन्यथा मेल् &amp;ldquo;इत्तैक्कणिसित्तु&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु तुडङ्गि आचार्यावतार-माहात्म्यादि-प्रतिपादकङ्गळाऩ ‘‘कलौ खलु भविष्यन्तीत्यादि’’ वचनङ्गळिऩ् उदाहरणं विरुद्धमाम्। इप्पडि याऩाल् ईश्वरऩुक्कु शाब्द-प्राधान्यं सॊल्लुवाऩेऩ् ऎऩ्ऩिल्, आचार्यऩुक्कु तदभेद-सिद्धिक्काग। इत्तैक्कणिसित्तु - द्रमिडदेशत्तिल् भगवदवतारभूतर्गळाऩ आऴ्वार् आचार्यर्गळिऩ् अवतारत्तैयुम्, तन्माहात्म्यत्तैयुम् उद्देशित्तु। ‘‘अत्येति तत्सर्वमिदं विदित्वा’’ ऎऩ्गिऱविडत्तिल् इदं शब्दं एऴावदु ऎट्टावदु अध्यायार्थङ्गळैच् चॊल्लुगिऱाप् पोले, इन्द &amp;ldquo;इत्तै&amp;rdquo; शब्दमुम् कलावित्यादि उदाहरिक्कप्पोगिऱ वचनानुगुण्येन मुऩ् महावाक्यत्तिल् सॊऩ्ऩ द्रमिडदेशत्तिल् आऴ्वार् कळिऩ् अवदारत्तैयुम्, तन्माहात्म्य-त्तैयुम्, तत्रैव आचार्यर्गळिऩ् अवतारत्तैयुम्, तन्माहात्म्यत्तैयुम् सॊल्लुगिऱदु। ‘‘कलावित्यादि’’– इन्दळत्तिल् तामरैप् पूत्तदाग ऎण्णिच् चॊल्लुगिऱार्। ‘‘कलौ खलु’’ ऎऩ्ऱु। भविष्यन्तियॆऩ्गैयाल् वक्तावुक्कु भावि-साक्षात्कारं सॊल्लप्पट्टदु। क्वचित् क्वचित् … द्रमिडेषु च भूरिशः चस्त्वर्थः। इदऩाल् ‘‘कलौ जगत्पतिं विष्णुं सर्व-स्रष्टारमीश्वरम् । नार्चयिष्यन्ति मैत्रेय’’ ऎऩ्गिऱ सामान्यवचनं एतद्देश-व्यतिरिक्तविषयम् ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पट्टदु। राम-कृष्णादि भगवदवतारमॆल्लाम् सरय्वादि-नदी- तीरत्तिलाऩाप् पोले इव्ववदारङ्गळुम् महानदियुळ्ळ देशत्तिल् ऎऩ्गिऱार् ताम्रपर्णीत्यादि याल्। कृतमाला - वैगै। पयस्विनी - पालाऱु। प्रतीची च महानदी - पश्चिम-वाहिनियाऩ पॆरियाऱु। इदऩ् तीरत्तिल् कुलशेखरप्पॆरुमाळ् अवतारम्। इव्वळवाल् मुमुक्षुवुक्कु आचार्यवत्वं आवश्यकमॆऩ्ऱुम्, आचार्यवंशं भगवाऩळवुम् अनुसन्धिक्कवेणुमॆऩ्ऱुम्, लोकत्तिलुळ्ळ गुरुपरम्परैक्कॆल्लाम् भगवाऩे कूटस्थऩागैयाले अवऩे अखिललोगत्तिऱ्कुम् परमाचार्यऩॆऩ्ऱुम् प्रमाणङ्गळाल् स्थापित्तु, अन्द भगवाऩुडैय आचार्यत्वत्तै बहुप्रकारमाग उपपादित्तार्। इऩि अप्प्रमाणत्तिल् आचार्याणामसावसावित्याभगवत्तः इत्यादिगळिल् प्रातिस्विक-रूपेण आचार्यानु-सन्धानं विहितमागैयालुम्, अदु प्रत्येकं अवरवर्गळिऩ् नामगुणादि ज्ञानमऩ्ऱिक्के घटियादागैयालुम् तत्तन्नामङ्गळैयुम् निर्देशित्तु प्रभावङ्गळैयुम् अरुळिच् चॆय्गिऱार् इव्वाचार्यर्गळिल् इत्यादियाल्। ईश्वरमुनिकळ् पिळ्ळै नाथमुनिकळ् इति। इङ्गु मुनिकळ् मुनिकळ् ऎऩ्गैयाल् नम् दर्शनत्तिऱ्कु आर्ष-सम्प्रदायत्वं द्योतितमागिऱदु। इक् गुरुपङ्क्तिक्कु भगवाऩ् कूटस्थराऩालुम् विशेषतो मतान्तर-निरसनं नाथोपज्ञमागैयालुम् पाषण्डिकळाल् उपरोधम् वारामैक्काग अवदरित्त आसार्यर्गळे कीऴ् प्रस्तुतरागैयालुम्, इवरै मुन्दर अरुळिच् चॆय्ददु। इव्वभिप्रायत्तालेये &amp;ldquo;नाथोपज्ञं प्रवृत्तम्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु अन्यत्रवुम् अरुळिच्चॆय्दार्। ‘‘ब्रह्मा देवानां प्रथमस्सम्बभूव’’, ‘‘तद्धैतत् ब्रह्मा प्रजापतय उवाच’’ इत्यादिगळिल् सर्वत्र वंशानुवर्णनं कूटस्थादियागक् काण्गैयाल् अदैयऩुसरित्तु इङ्गुम् कूटस्थोपक्रममाग गुरुपङ्क्तियै निरूबिक्किऱार्। श्रवण-प्रवचन-कालङ्गळिल् कूटस्थादियागवे गुरुपरम्परानुसन्धानम् सॆय्यवेण्डुमॆऩ्ऱु अन्यत्र स्थापित्तिरुक्किऱोम्। शिष्यकृत्याधिकार सारास्वादिनियिलुम् ‘कथयामि यथा पूर्वं’’ ऎऩ्गिऱ श्लोक-व्याख्यानावसरत्तिल् &amp;ldquo;इदऩाले आसार्यऩुक्कु रहस्योपदेशकालत्तिले भगवन्तमारभ्य इऩ्ऩार् इऩ्ऩारुक्कु उबदेसित्तार्गळ् ऎऩ्ऱु क्रममाग गुरुपरम्परा-प्रकाशनं कर्तव्यमॆऩ्ऱुम्, ताऩ् स्वयमाग रहस्यत्रयार्थानुसन्धानरूपविमर्शकालत्तिल् गुरुपरम्परासारोक्तक्रममाग स्वाचार्यमारभ्य भगवत्पर्यन्त-गुरुपरम्परानुसन्धानम् पण्णवेण्डुम् ऎऩ्ऱुम् करुत्तु वॆळियिडप्पट्टदु&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ पङ्क्तिकळालुम् स्थापिक्कप्पट्टदु। अदऱ्कु इदुवुम् उपष्टम्भकमागिऱदु। इवर् न्यायतत्त्वमित्यादि। इङ्गु तत्तदाचार्य-कर्तृक-ग्रन्थङ्गळैच् चॊऩ्ऩदु अवर्गळिडत्तिल् अतिशयित-भक्त्युत्पादनार्थम्। भगवदनुभवैकरतराय्प् पोन्द नम्माऴ्वारुम् &amp;ldquo;उळऩॆऩिल् उळऩवऩ्&amp;rdquo;, &amp;ldquo;ऒऩ्ऱुम् तेवुम्&amp;rdquo; इत्यादिगळिल् पाषण्डमत-निरसनम् सॆय्दिरुप्पदाल् अवरैयुम् इङ्गु निरूपिक्कक् करुदि इवरुक्कु नम्माऴ्वार् आसार्यर् ऎऩ्ऱु अरुळिच् चॆय्गिऱार् इवरुक्कु इत्यादियाल्। नम्माऴ्वारुक्कुम् इवरुक्कुम् काल-विप्रकर्षमिरुक्क इदु सम्भावितमावदु ऎङ्ङऩे? ऎऩ्ऩ, मूऩ्ऱु हेतुक्कळाल् अवरुक्कु आचार्यत्वत्तै उपपादिक्किऱार् मधुरकविकळ् इत्यादियाल्। मधुरकविकळ् मुदलाग उण्डाऩ सम्प्रदायपरम्परैयालुम् इति । मधुरकविवंश्यराऩ पराङ्कुशदासर् इवरुक्कु &amp;ldquo;कण्णिऩुण् सिऱुत्ताम्बै&amp;rdquo; उपदेशिक्क, अदै पुरश्चर्यै सॆय्दु अदऩाल् इवरुक्कु नम्माऴ्वार् विषयमाऩ योगम् सिद्धित्तदॆऩ्ऱु प्राचीनकथा। आगैयाल् मधुरकविद्वारा नम्माऴ्वार् सम्बन्धम् उण्डॆऩ्ऱु करुत्तु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>01 उपोद्घाताधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/01_upodghAtAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/01_upodghAtAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;regex ([िइेी])त(ि|्य)&#xA;…&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;॥ श्रीः ॥&lt;br&gt;&#xA;श्रीसारबोधिनीव्याख्यायां&lt;br&gt;&#xA;उपोद्घाताधिकारः ॥&lt;br&gt;&#xA;श्रीमद्वेदान्तदेशिकऩ् रहस्यत्रयत्तै विवरिक्कक्करुदि अदऩ् निर्विघ्न परिसमाप्त्यर्थमाग ‘‘गुरुभ्यः’’ ऎऩ्ऱु गुरुपङ्क्तिभजनरूपमङ्गळत्तै अनुष्ठित्तु, रहस्यानुसन्धानादिकालङ्गळिल् गुरुपङ्क्त्यनुसन्धानम् अवश्यकर्तव्यं ऎऩ्बदै गुरुपरम्परासारत्तिल् स्थापित्तरुळिऩार्। आगैयाल् अदु मङ्गळशेषम्। इऩि ग्रन्थत्तै उपक्रमिक्कप् पोगिऱवराय् आदरातिशयत्ताले अन्द गुरुपङ्क्तियै यथास्थापनं पुनरपि वणङ्गि, इन्द ग्रन्थत्तिल् वक्ष्यमाणार्थङ्गळॆल्लाम् तत्प्रसादलब्धङ्गळ् ऎऩ्ऱु सॊल्लिक्कॊण्डे ग्रन्थत्तिल् प्रतिपाद्यार्थत्तैयुम् सूचिप्पिक्किऱार् आभगवत्त इति ।&lt;br&gt;&#xA;आभगवत्तः – भगवन्तमारभ्य इत्यर्थः । इङ्गु अभिविध्यर्थकमाऩ आङ् प्रारम्भपरम्। ‘‘आचक्रायुधमा च मामकगुरोराचार्यवर्गं’’ ऎऩ्गिऱविडत्तिल् पोल् सन्तत्यादिशब्दसमभिव्याहृत आङुक्कु आरम्भार्थकत्वमे स्वरसम्। (इन्द विषयमाऩ विचारत्तै उपोद्घाताधिकारव्याख्यानानुबन्धत्तिल् विस्तरिप्पोम्।) प्रथितां– गुणङ्गळाले प्रसिद्धैयाऩ। अनघां – निर्दुष्टैयाऩ। इङ्गु भगवत्प्रभृति प्रथितामनघां ऎऩ्गिऱ समभिव्याहारत्ताल् हेयप्रत्यनीकत्व कल्याणैकतानत्वविषयत्तिल् सन्तति-घटकर्गळॆल्लाम् भगवत्तुल्यर्गळ् ऎऩ्बदु सूचितम्। इप्पडि इरुप्पवर् ऒरुवरिरुवरो ऎऩ्ऩ अरुळिच्चॆय्गिऱार् आचार्यसन्ततिं ऎऩ्ऱु। अष्टाक्षरान्तस्थमाऩ सर्वमुम् इतररहस्यार्थङ्गळुम् अत्यन्तलघिष्ठमाऩ ऎऩ्मऩदिल् वसिप्पदे! ऎऩ्ऱु विस्मयिक्किऱार् मनसीति । इदु सूच्यग्रत्तिल् मेरु वसिप्पदुबोल् तोऱ्ऱुगिऱदु इवर्क्कु। &amp;ldquo;ऎऩ् मऩऩे&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱाप् पोल् इप्पडिप्पट्ट मनस्सिल् ममत्वत्तै अनुसन्धिक्किऱार् ममेति । इव्वळवु श्रेयस्सुक्कुम् गुरुपङ्क्तियिऩ् प्रसादमे कारणमॆऩ्गिऱार् यत्प्रसादादिति । अतिलघिष्ठमाऩ ऎऩ्मऩदुम् गुरुप्रसादाहितगुणङ्गळाले गरिष्ठमाय्क् कॊण्डु रहस्यत्रयसारार्थङ्गळुक्कॆल्लाम् सर्वदा वासस्थानमायिऱ्ऱु ऎऩ्ऱु गुरुप्रसादत्तैक् कॊण्डाडिऩबडि। इदऩाल् वक्ष्यमाणार्थङ्गळॆल्लाम् साम्प्रदायिकङ्गळ् ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पट्टदु। ‘‘वसति’’ ऎऩ्गिऱ वर्तमाननिर्देशत्ताल् सर्वदा अप्रधृष्यत्वं तोऱ्ऱुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;रहस्यत्रयस्यसारः इति । सारशब्दं सारभूतमाऩ अर्थपरम्। ऒव्वॊरु रहस्यत्तिऩ् अर्थङ्गळे बहुवायिरुप्पदाल् ‘‘सारः’’ इति जात्येकवचनम्। इदऩाल् इन्द ग्रन्थम् रहस्यत्रयसारप्रतिपादक मागैयाल् इदऱ्कु रहस्यत्रयसारम् ऎऩ्गिऱ तिरुनाममुम् सूचितमागिऱदु, अत एव मुडिविल् ‘‘रहस्यत्रयसारोऽयं’’ ऎऩ्ऱु अरुळिच्चॆय्यप्पोगिऱार्। उत्तररामचरितप्रतिपादकग्रन्थत्तै उत्तररामचरितं ऎऩ्ऱारिऱे। रहस्यार्थङ्गळॆल्लाम् अतिस्फुटमागत् तोऩ्ऱुगैयाल् ‘‘अयं’’ ऎऩ्ऱु निर्देशिक्किऱार्। रहस्यतातिशयपरो वा अयं शब्दः ।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि गुरुसन्ततियै वणङ्गि उपकारातिशयत्ताले साक्षादाचार्यराऩ अप्पुळ्ळारै वणङ्गुगिऱार् कर्मेति । कर्मब्रह्मणी आत्मानौ प्रतिपाद्ये यस्य तथाभूते शास्त्रे । कर्ममीमांसैयिलुम् ब्रह्ममीमांसैयिलुम् ऎऩ्ऱबडि। तत्तत्प्रतिपाद्यार्थत्तै अदऱ्कु अदऱ्कु आत्मावागच् चॊल्वदु शास्त्रसङ्केतम्। कौतस्कुतनिवर्तकान् – कुतः? कुतः? ऎऩ्ऱु आक्षेबम् पण्णुम् वादिगळै प्रश्नावकाशमिऩ्ऱि तिरुम्बिप् पोगच्चॆय्युमवराऩ। इदु हेतुगर्भविशेषणम्। हस्तिगिरीशस्य – नम् पेररुळाळऩुडैय। वीथीति । विन्ध्याटवियिल् तिगैत्त ऎम्बॆरुमाऩारै रक्षित्तु, तिरुक्कच्चिनम्बि मुखत्ताले षड्वार्तैकळैयरुळिच्चॆय्दु अवऩ् प्रवर्तिप्पित्त इरामानुज सिद्धान्तत्तै हस्तिगिरीशवीथीत्वेन निगीर्यकथनम्। शोधककिङ्करानिति । मुऩ् सॊऩ्ऩ कौतस्कुतनिवर्तनत्ताले अन्द वीथियिऩ् शोधनकैङ्कर्यत्तैये तऩक्कु निरूपकमागवुडैय अप्पुळ्ळारै ऎऩ्ऱबडि। इदऩाल् वीथियिऩ् कुप्पै निरसनम् पोल वादिनिरसनम् इवरुक्कु अनायाससाध्यमॆऩ्ऱुम्, इवर्गळिऩ् वादङ्गळ् कुप्पैबोल् अतिनिस्सारङ्गळॆऩ्ऱुम् सूचितमागिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;इन्द ग्रन्थम् अर्थानुशासनभागमॆऩ्ऱुम्, स्थिरीकरणभागमॆऩ्ऱुम्, पदयोजनाभागमॆऩ्ऱुम्, सम्प्रदायप्रक्रियाभागमॆऩ्ऱुम् नालु विभागमुळ्ळदायिरुक्कुम्। अवऱ्ऱिल् इङ्गु वीथीशब्दत्ताल् अर्थानुशासनभागार्थमुम्, शोधक शब्दत्ताल् स्थिरीकरणभागार्थमुम् सूचितमागिऱदु। मनसि मम यत्प्रसादात् ऎऩ्ऱदै विस्तरिक्कक् करुदि यच्छब्दनिर्दिष्टर्गळाऩ आचार्यर्गळिऩ् अध्यवसायविशेषत्तैयुम्, उपायनिष्ठतैयैयुम्, तमक्कु अवर्गळ् सॆय्द अनुग्रहप्रकारङ्गळैयुम्, अदडियागत् तमक्कुण्डाऩ लोकोज्जीवन हेतुभूत रहस्यत्रयसारग्रन्थ निर्माणानुकूलमाऩ भाग्यपरिपाकत्तैयुम् सॊल्लि आनन्दिया निऩ्ऱुगॊण्डु अर्थात् इन्द ग्रन्थत्तिऩ् विषयविशेष प्रयोजनाधिकारिकळैयुम् अरुळिच्चॆय्गिऱार् आळुमडैक्कलम् ऎऩ्गिऱ पाट्टिऩाल्।&lt;br&gt;&#xA;अम्बुयत्ताळ् कणवऩ् &amp;ndash; अम्बुयम् - तामरसबुष्पम्; अदिल् वसिप् पवळ् अम्बुयत्ताळ् लक्ष्मी । कणवऩ् - अवळ् नायगऩ्। इदु मध्यमणिन्यायत्ताले मेलुङ्गीऴुम् अन्वयिक्किऱदु। ऎम्मै - अकिञ्चनर्गळाऩ नम्मै। शरणवरणम् पण्णिऩाल् इत्यादिः । अडैक्कलम् - रक्ष्यवस्तुवाग। स्वीकरित्तु ऎऩ्ऱु शेषम्। आळुम् - आण्डुगॊळ्ळुम्; अदावदु अनन्तगरुडादि नित्यसूरिकळोडॊक्क स्वेष्टकैङ्कर्यङ्गळिले विनियोगित्तु रक्षित्तुक् कॊळ्ळुम् ऎऩ्ऱबडि। ऎऩ्ऱु - एवं दृढमाग अध्यवसित्तु। इदऩाल् नित्यसूरितुल्य भगवत्कैङ्कर्य प्राप्तिये इन्द ग्रन्थत्तिऩ् परमप्रयोजनम् ऎऩ्ऱु सूचिप्पिक्कप्पडुगिऱदु। अम्बुयत्ताळ् कणवऩ् ताळिणै - तिरुवडि द्वन्द्वत्तै। सेर्न्दु - शरणमागप्पऱ्ऱि। इदऩाल् प्रपत्त्यनुष्ठानम् इन्द ग्रन्थत्तुक्कु अवान्तरप्रयोजनम् ऎऩ्ऱु सूचितम्। ऎमक्कुम् - तम्मै आश्रयित्त नमक्कुम्। अवै - अन्दत् तिरुवडि द्वन्द्वत्तैये। तन्द - उपायमागक् काट्टित् तन्द। तगवुडैयार् - कृपैयैये निरूपकमागवुडैय आचार्यर्गळ्। मूळुम् इति । मूळुगै - अभिवृद्धमागुगै। इरुळ्गळ् - सकार्यङ्गळाऩ अज्ञानङ्गळ्। विळ्ळ - निश्शेषनिवृत्तङ्गळाम्बडि। मुयऩ्ऱु - विशेषमागप् प्रयत्नम् सॆय्दु; इदऩाल् इप्प्रबन्धत्तिऱ्कु साक्षात्प्रयोजनम् अज्ञाननिवृत्ति ऎऩ्ऱु सूचितम्। ओदिय - ओदुवित्त; उपदेशित्त ऎऩ्ऱबडि। मूऩ्ऱिऩुळ्ळम् - रहस्यत्रयत्तिऩ् तात्पर्यत्तै। इङ्गे - इव्विरुळ्दरुमा ञालत्तिलेये। नाळुम् - प्रतिदिनमुम्। उगक्क - (अनुसन्धित्तुम्, तत्परीवाहङ्गळाऩ ग्रन्थङ्गळिऩ् निर्माणादिगळाले प्रकाशिप्पित्तुम्) नाम् सन्दोषिक्क। अथवा कालतत्त्व मुळ्ळवरैयिलुम् लोगत्तारुगक्क वॆऩ्ऩवुमाम्। अदावदु आचार्यर्गळ् उपदेशित्त मूऩ्ऱिऩुळ्ळत्तै नाम् इन्द ग्रन्थमूलमाय् वॆळियिड, अदैक्कण्डु लोगत्तार् सर्वदा आनन्दिक्कुम्बडियाग ऎऩ्ऱबडि। नमक्कु - आचार्यप्रसादोपबृंहितराऩ नमक्कु। ओर् विदि - नम् पूर्वाचार्यर्गळुक्कुम् किडैक्काद अद्वितीयमाऩ भाग्यविशेषम्। वाय्क्किऩ्ऱदे - वन्दु किट्टा निऩ्ऱदु। इदऱ्कु सदृशमाऩ हेतुवै ऎऩ्ऩिडत्तिल् कण्डिलेऩ्। फलमो कैगूडिऱ्ऱु ऎऩ्ऱु विस्मितरागिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;इङ्गु मूऩ्ऱिऩुळ्ळम् ऎऩ्गैयाल् पदयोजनाभागार्थम् सूचितम्। ऎमक्कुमवै तन्द, मुयऩ्ऱोदिय ऎऩ्गिऱ पदङ्गळाल् आचार्यकृत्याधिकारार्थमुम्, नाळुमुगक्क ऎऩ्बदाल् शिष्यकृत्याधिकारार्थमुम् तोऩ्ऱुगैयाल् सम्प्रदायप्रक्रियाभागार्थम् सूचितम्। अज्ञाननिवृत्तियै इदऱ्कु साक्षात्प्रयोजनमायुम्, प्रपत्त्यनुष्ठान तदधीनकैङ्कर्यप्राप्तिकळै उत्तरोत्तरप्रयोजनङ्गळायुम् सूचिप्पिक्कैयाल् अज्ञाननिवृत्तिपूर्वकप्रपत्त्यनुष्ठानत्ताले कैङ्कर्यसाम्राज्यकामऩाऩ मुमुक्षुवे इदऱ्कु अधिकारि ऎऩ्ऱुम् सूचितमागिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;अनादिकालमाग संसरित्तुप्पोन्द जीवात्मावुक्कु नित्यनिर्दुष्टर्गळाऩ नित्यसूरिकळ् सॆय्युम् कैङ्गर्यत्तिल् स्वरूपयोग्यतै ताऩुण्डो? अदुवे इल्लामलिरुन्दाल् आळुम् ऎऩ्गिऱ पदत्तिल् नित्यसूरिकळोडॊक्क कैङ्गर्यत्तै कॊडुत्तु रक्षिक्कुम् ऎऩ्गिऱ अर्थत्तै विवक्षिप्पदु सङ्गतमागुमो वॆऩ्ऩ अरुळिच् चॆय्गिऱार् मणिवर इति । इन्द श्लोकम् इप्प्रबन्धत्तिल् जिज्ञासैयुण्डावदऱ्काग स्वभावतो निर्मलऩाय्, ज्ञानानन्दमयऩाय्, भगवद्दासभूतऩाय्प् पोन्द जीवात्मा अनादिकालमाग एऱ्पट्ट भगवदनिष्टाचरणत्ताले संसारियाय्प् पोन्दाऩ् ऎऩ्ऱुम्, अप्पडि संसारियाय्प् पोन्द इवऩुम् ऒरु कालविशेषत्तिले सुकृतपरिपाकत्ताल् सहजसुहृत्ताऩ ईश्वरऩाले कटाक्षिक्कप् पॆऱ्ऱु, सात्त्विक-सम्भाषण-पूर्वकाचार्य-समाश्रयणत्ताले भक्तिप्रपत्त्यन्यतरत्तिले मूण्डु, कैङ्कर्यसाम्राज्यत्तै अडैयक् कूडुम् ऎऩ्ऱुम्, इप्पडि मुमुक्षु ज्ञातव्यार्थङ्गळै सामान्यतः सङ्ग्रहित्तुक् काट्टुगैयाल् उपोद्घातम् ऎऩ्ऱु पॆयर् पॆऱ्ऱ इन्द मुदलधिकारत्तिऩर्थ-त्तै सङ्ग्रहमागच् चॊल्लुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;मणिवरः – कौस्तुभम्। अदुबोले। शौरेर्नित्यहृद्यः – इङ्गु कौस्तुभदृष्टान्तत्ताल् निर्मलत्वमुम्, ज्ञानरूपप्रभावत्वमुम्, भगवदतिशयाधानार्हत्वमुम् सूचिप्पिक्कप्पडुगिऱदु। नित्यहृद्यः ऎऩ्बदिल् एतादृशाकारेण नित्यहृदयङ्गमत्वम् विवक्षितमागैयाल् अव्वागारङ्गळुक्कु स्वाभाविकत्वम् ज्ञापितमागिऱदु। इप्पडि इप्पदङ्गळाल् जीवऩुक्कु स्वाभाविकनित्यनिर्मलत्वादिगळ् ज्ञापिक्कप्पडुगैयाल् भगवत्कैङ्कर्यत्तिल् इवऩुक्कु स्वरूपयोग्यतै ताऩ् उण्डो&amp;quot; ऎऩ्गिऱ शङ्कै निरस्तमायिऱ्ऱु। इवऩिप्पडि नित्यनिर्मलऩाय् नित्यदासऩायिरुन्दाल् इत्तऩै कालम् इवऩ् कैङ्गर्यत्तै इऴक्कक् कारणम् ऎऩ्? ऎऩ्ऩवरुळिच् चॆय्गिऱार् कलुषमतिरिति । नित्यहृद्योऽपि कलुषमतिः ऎऩ्गिऱविडत्तिल् ‘‘अपि’’याल् कलुषमतित्वं इवऩुक्कु वन्देऱियॆऩ्ऱु तोऩ्ऱुगिऱदु। मतिक्कुक् कालुष्यमावदु ‘‘अनात्मन्यात्मबुद्धिर्या’’ इत्यादिगळिल् सॊऩ्ऩ देहात्मविषयकत्वमुम् स्वतन्त्रात्मविषयकत्वादिगळुम्। इदु प्रवाहतोऽनादियागैयाल् इदिल् कालचोद्यत्तिऱ्कु अवकाशमिल्लै। अविन्दन्निति । वन्देऱियाऩ बुद्धिकालुष्यत्ताले स्वरूपप्राप्तमाऩ कैङ्गर्यत्तै इऴन्दाऩ् ऎऩ्ऱबडि। ‘‘सर्वं परवशं दुःखं’’ ऎऩ्ऱिरुक्क, कैङ्गर्यम् पुरुषार्थमावदु ऎङ्ङऩे? ऎऩ्ऩ वरुळिच् चॆय्गिऱार् किङ्करत्वाधिराज्यं इति । लोगत्तिल् कर्मोपाधिकमाऩ कैङ्गर्यम् अपुरुषार्थमाय्त् तोऩ्ऱिऩालुम्, कर्मम् कऴिन्दवऩुक्कु वरुम् परमशेषियाऩ श्रियःपतियिऩ् कैङ्गर्यम् यौवराज्यतुल्यमाम् ऎऩ्ऱु तिरुवुळ्ळम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>02 सारनिष्कर्षाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/02_sAraniShkarShAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/02_sAraniShkarShAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;regex ([िइेी])त(ि|्य)&#xA;…&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;॥ श्रीः ॥&lt;br&gt;&#xA;श्रीसारबोधिनीव्याख्यायां&lt;br&gt;&#xA;सारनिष्कर्षाधिकारः ॥&lt;br&gt;&#xA;कीऴधिकारारम्भत्तिल् &amp;ldquo;मूऩ्ऱिऩुळ्ळम् नाळुमुगक्क&amp;rdquo; इत्यादियाल् रहस्यत्रयम् व्याख्येयतया ज्ञापिक्कप्पट्टदु। मुडिविल् तस्यैव व्याख्येयत्वे प्रतितन्त्रसारोद्धारत्ताले मुमुक्षुज्ञातव्यार्थ-प्रतिपादकत्वमुम्, अध्यात्मविषयशब्दराशियिल् सारतमत्वमुम् हेदुक्कळाग सूसिप्पिक्कप् पट्टदुगळ्। इऩि इव्वधिकारत्तिल् सारतमशब्दमे मुमुक्षुवुक्कु ग्राह्यम् ऎऩ्बदिलुम्, असारादिगळ् त्याज्यङ्गळ् ऎऩ्बदिलुम् वचनत्तै उपन्यसित्तु, रहस्यत्रयमे सारतममॆऩ्ऱुम्, अत एव अदुवे उपादेयतमम् ऎऩ्ऱुम् निष्कर्षिक्कप् पोगिऱवराय् इव्वधिकारार्थत्तै इष्टं हीतिन्यायेन ऒरु श्लोकत्ताल् सङ्ग्रहित्तरुळुगिऱार् श्रुतीति । इङ्गु साङ्ख्यादिबाह्यकुदृष्टिशास्त्रङ्गळै श्रुतिपथविपरीतम् ऎऩ्गिऱदु। क्ष्वेळकल्पं – विषसदृशम्। इष्टसाधनमागादवळवऩ् ऱिक्के, अनिष्टसाधकमुमागुम् ऎऩ्ऱबडि। इदऩाल् अवैगळुक्कु अव्याख्येयत्वं सूचितम्। श्रुतिविपरीतम् अव्याख्येयमाऩालुम्, नित्यनिर्दोषमाऩ वेदत्तिल् कृत्स्नांशत्तिऱ्कुम् व्याख्यानम् सॆय्यलागादोवॆऩ्ऩ अरुळिच्चॆय्गिऱार् श्रुतौ चेति । इङ्गु चकारम् नित्यनिर्दोषमाऩ श्रुतियिलुम् मुमुक्षुक्कळुक्कु त्याज्यांशम् उण्डॆऩ्बदै द्योतिप्पिक्किऱदु। प्रकृतीत्यादि । पश्वन्नवृष्ट्यादि ऐहिकफलसाधन प्रतिपादकांशत्तैयुम्, स्वर्गादि आमुष्मिकफलसाधनप्रतिपादकांशत्तैयुम् प्रकृति भोगप्रापकांशम् ऎऩ्गिऱदु। पुरुषभोगप्रापकांशमावदु केवलात्मानुभवसाधनप्रतिपादकभागम्। न पथ्यः – इप्पोदु प्रियमायिरुन्दालुम्, उदर्कदुःखहेतुवाम् ऎऩ्ऱबडि। इदऩाल् श्रुतियिलुम् सिल भागत्तिऱ्कु मुमुक्षुत्याज्यतायां कारणम् सूचितमायिऱ्ऱु। तत् – तस्मात् । इप्पडि मुमुक्षुक्कळुक्कु वेदविपरीतशास्त्रमुम् वेदैकदेशङ्गळुम् दुःखसाधनमाय् मुडिगैयालेऎऩ्ऱबडि। इह – श्रुतियिले। इदऱ्कु ‘‘उपनिषत्’’ ऎऩ्बदोडु अन्वयम्। विबुधगुप्तं – तिरुक्कोट्टियूर् नम्बि मुदलाऩ पूर्वाचार्यर्गळाल् रक्षिक्कप्पट्टदाऩ। इदऱ्कु ‘‘सारं’’ ऎऩ्बदोडन्वयम्। उपनिषदित्यादि । इङ्गु शास्त्रसामान्यं समुद्रस्थानीयम्; अदिल् साङ्ख्यादिबाह्यशास्त्रं समुद्रोत्पन्नविषतुल्यम्। वेदाख्यशास्त्रत्तिल् प्रकृतिपुरुषभोगप्रापकांशङ्गळ् समुद्रत्तिलुण्डाऩ सुरादिस्थानीयङ्गळ्। उपनिषत्तुक्कळ् अमृतस्थानीयङ्गळ्। अवैगळुम् अनन्तङ् गळागैयाल् अवैगळै अब्धित्वेन रूपित्तदु। उत्तमं सारमिति । अमृतत्तिलुम् सारभू-तैयाऩ पॆरियबिराट्टि स्थानीयम् रहस्यत्रयमॆऩ्ऱु तिरुवुळ्ळम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>03 प्रधानप्रतितन्त्राधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/03_pradhAnapratitantrAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/03_pradhAnapratitantrAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;regex ([िइेी])त(ि|्य)&#xA;…&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;॥ श्रीः ॥&lt;br&gt;&#xA;श्रीसारबोधिनीव्याख्यायां&lt;br&gt;&#xA;प्रधानप्रतितन्त्राधिकारः ॥&lt;br&gt;&#xA;पूर्वाधिकारत्तिल् रहस्यत्रयत्तिऩ् अत्यन्त सारतरत्वत्तिल् प्रधानप्रतितन्त्रङ्गळाऩ तत्वहितङ्गळुडैय सङ्ग्रहरूपत्वम् हेदुवागच् चॊल्लप्पट्टदु। इऩि प्रथमभागत्तिले अन्द प्रतितन्त्रार्थङ्गळै अनुशासित्तु अदुगळुक्कु रहस्यत्रयप्रतिपाद्यतैयै प्रत्यधिकारम् निरूबिक्कप्पोगिऱवराय्, प्रथमम् इव्वधिकारत्तिल् प्रधानप्रतितन्त्रमाऩ ईशेशितव्यङ्गळुडैय शरीरात्मभावसम्बन्धत्तै अनुशासिक्कक् करुदि, अध्येतृसौकर्याय अधिकारार्थत्तै ऒरु श्लोकत्ताले सङ्ग्रहिक्किऱार् आधेयत्वेति ।&lt;br&gt;&#xA;भगवति व्यापकादर्शदृष्टे सति एतद्विश्वं सत्ता-स्थेम-प्रयतन-फलेष्वेतदायत्तं । (अत एव) आधेयत्व-प्रभृति-नियमैरादिकर्तुश्शरीरमिति पश्यन् गम्भीराणामकृतकगिरां चित्तवृत्तिं गाहत इत्यन्वयः । अथवा आधेयत्वेत्यादिवाक्यानन्तरं सत्तास्थेमेत्यादेरन्वयम् । व्यापकेति । व्यापकादर्शमावदु तिरुमन्दिरक्कण्णाडि। तिरुमन्दिरम् नारायणशब्दत्तिल् बहुव्रीहिसमासत्ताले भगवद्व्यापकतैयै प्रतिपादिक्कैयाल् अदै व्यापकमन्त्रम् ऎऩ्गिऱदु। अदै आदर्शमाग रूपित्तदु अदऩालुण्डागुम् भगवज्ज्ञानम् अतिस्पष्टमाम् ऎऩ्बदै द्योतिप्पिक्कैक्काग। इङ्गु सतिसप्तमिक्कु ‘‘पाथसि पीते तृष्णा शाम्यति’’ ऎऩ्गिऱ इडत्तिल् पोल प्रयोज्यत्वम् अर्थम् कॊळ्ळवेण्डुम्। दृष्टे ऎऩ्गिऱ पदत्तिऩ् समभिव्याहारत्ताल् अदिल् दर्शननिरूपितत्वम् किडैक्कुम्। इन्द दर्शन-निरूपित प्रयोज्यत्वत्तिऱ्कु पश्यच्छब्दार्थमाऩ दर्शनत्तिल् अन्वयम्। एतद्विश्वं – स्वतन्त्रतया प्रत्यक्ष-सिद्धमाऩ इन्द चेतनाचेतनात्मकमाऩ जगत् । आधेयत्वप्रभृतीति । प्रभृतिशब्दत्ताल् नियाम्यत्व शेषत्वङ्गळुक्कु ग्रहणम्। तद्गुणसंविज्ञानो बहुव्रीहिः । अदुगळुक्कु नियममावदु यावत्सत्तं तत्तदाश्रय प्रतिसम्बन्ध्याधारादि निरूपितत्वम् । अथवा कृदभिहितो भावो द्रव्यवत् प्रकाशते इति न्यायत्ताले इङ्गु नियमशब्दम् नियमवत्परम्। तथाच नियताधेयत्वादिगळाले ऎऩ्ऩवुमाम्। इन्द आधेयत्वादिगळ् तिरुमन्त्रत्तिल् नारायणादि शब्दङ्गळाल् व्युत्क्रमेण प्रतिपाद्यङ्गळ्। इन्द तृतीयैक्कु धान्येन धनवान् ऎऩ्गिऱ विडत्तिल् पोल् अभेदम् अर्थम् कॊळ्ळवेण्डुम्। अदऱ्कु व्युत्पत्ति वैचित्र्यत्ताले शरीरपदार्थैकदेश शरीरत्वे अन्वयम्। तथाच इन्द जगत्ताऩदु आदिकर्ता-वाऩ भगवाऩुक्कु नियताधेयत्वादि अभिन्नशरीरत्ववत् ऎऩ्ऱु पर्यवसितम्। ‘‘यस्य चेतनस्य यद् द्रव्यं सर्वात्मना स्वार्थे नियन्तुं धारयितुं च शक्यं शेषतैकस्वभावं च तत्तस्य शरीरं’’ ऎऩ्ऱु भाष्यादिगळिल् शरीर-लक्षणम् सॊल्लप्पट्टदिऱे।&lt;br&gt;&#xA;आधेयत्वादिप्रकारङ्गळैक् काट्टुगिऱार् सत्तेति, सत्ता – स्वरूपलाभम्। स्थेम – स्थितिः अदावदु सत्तैयिऩुडैय अनुवृत्तिः; प्रयतनमावदु प्रवृत्तिः । फलं – भोगमोक्षादिगळ्। इदुगळिल् एतदायत्तं – इन्द ससङ्कल्पऩाऩ आदिकर्तावुक्कु अधीनम्। इदऩाल् स्वरूपाधीन सत्तास्थितिकत्वं आधेयत्वम् ऎऩ्ऱुम्, सङ्गल्पाधीन स्वरूपस्थितिप्रवृत्तिमत्वं नियाम्यत्वं ऎऩ्ऱुम् अर्थम् सूचितमायिऱ्ऱु। इङ्गु फलत्तिऱ्कु एतदायत्तत्वम् सॊल्लुगैयाल् शेष्यतिशयाधानार्थं उपादेयत्वरूपशेषत्वमुम् कथञ्चित् सूचितम्। इति पश्यन् – इप्पडिक्काणुमवऩ्। गम्भीराणां – अल्पश्रुतर्गळुक्कु दुर्बोधङ्गळाऩ अकृतकगिरां – भेदाभेदघटकश्रुतिकळुडैय। चित्तवृत्तिं – परस्परऐकरस्यापन्नमाऩ यथावस्थिततात्पर्यत्तै। गाहते – प्रवेशिक्किऱाऩ्। अन्तः प्रविश्य जानातीत्यर्थः । इप्पडि जगत्तिऱ्कुम् भगवाऩुक्कुमुळ्ळ शरीरात्मभावरूप सम्बन्धज्ञानत्ताले भेदाभेदघटकश्रुतिकळिऩ् समरसमाऩ तात्पर्यम् सम्यग् ज्ञातमाम् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩदाल्, इन्द शरीरात्म-भावरूपसम्बन्धमे नम् सिद्धान्तसिद्धङ्गळाऩ प्रतितन्त्रार्थङ्गळुक्कुळ् प्रधानम् ऎऩ्ऩुमिडम् सूचितम्। इदु ज्ञातमागाविडिल् श्रुतितात्पर्यं ज्ञातमागादिऱे। प्रतितन्त्रशब्दार्थत्तै निरूपित्तुक्कॊण्डु श्लोकत्तिल् सङ्गृहीतमाऩ अर्थङ्गळै विशदीकरिक्किऱार् प्रतितन्त्रेत्यादियाल्। प्रतितन्त्रशब्दत्तिऱ्कु प्रतिकूलतन्त्रम् ऎऩ्ऱु अर्थम् कॊण्डाल्, अदु रहस्यत्रयस्थमागादु। तन्त्रे तन्त्रे प्रतितन्त्रं ऎऩ्ऱु व्युत्पत्तियाले सर्वतन्त्रसाधारणम् ऎऩ्ऱु अर्थम् कॊण्डाल् अदु नम् सिद्धान्तत्तिऱ्कु असाधारणमागादु। आगैयाल् ‘‘स्वतन्त्र एव सिद्धोऽर्थः परतन्त्रैर्निवारितः । प्रतितन्त्र इति प्रोक्त’’ इत्याद्यनुसारेण प्रतितन्त्रशब्दम् ऒरु सिद्धान्तिक्कु अभिमतमाय्, इतरसिद्धान्तिकळाल् अङ्गीकरिक्कप्पडाद अर्थत्तिल् रूढम् ऎऩ्गिऱार् प्रतितन्त्रमावदु इत्यादियाल्। न्यायपरिशुद्धियिल् सर्वतन्त्रसिद्धान्तमॆऩ्ऱुम्, प्रतितन्त्रसिद्धान्तमॆऩ्ऱुम्, अभ्युपगमसिद्धान्त मॆऩ्ऱुम्, सिद्धान्तत्रयत्तै निरूपिक्कुमिडत्तिल् इदऩ् विस्तारत्तैक् कण्डु कॊळ्वदु। नम् दर्शनत्तिल् ब्रह्ममे प्रधानम्; आगिलुम् अदु ऎल्ला वेदान्तिकळालुम् अङ्गीकरिक्कप्पट्टिरुप्पदाल् प्रतितन्त्रमागादु। नम् दर्शनत्तिऱ्के असाधारणमाग सिल अर्थङ्गळ् इरुन्दालुम् अवै प्रधानमागा। आगैयाल् नम् दर्शनत्तिल् प्रधानप्रतितन्त्रमाऩदॊऩ्ऱुण्डो वॆऩ्ऱु आशङ्कित्तु उत्तरमरुळिच् चॆय्गिऱार् इङ्गु इत्यादियाल्। वेदान्तिकळाऩ ऎऩ्गिऱ पदत्तालुम्, असाधारणमुमाय् ऎऩ्गिऱ पदत्तालुम् इन्द शङ्गै द्योतितम्। शरीरात्मभाव सम्बन्धादिगळ् इति । नम् दर्शनत्तिऱ्कुम् ब्रह्ममे सर्वप्रधानमाऩालुम् नम् दर्शनत्तिऱ्कु असाधारणङ्गळाऩ प्रतितन्त्रङ्गळुक्कुळ् शरीरात्मभावादिगळ् प्रधानङ्गळागैयाल् पूर्वोक्तशङ्कैक्कु अवकाशमिल्लै ऎऩ्ऱु करुत्तु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>04 अर्थपञ्चकाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/04_arthapanchakAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/04_arthapanchakAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;regex ([िइेी])त(ि|्य)&#xA;…&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;॥ श्रीः ॥&lt;br&gt;&#xA;श्रीसारबोधिनीव्याख्यायां अर्थपञ्चकाधिकारः ॥&lt;br&gt;&#xA;कीऴ् अधिकारत्तिल् गम्भीर-सकल-वेदान्ततात्पर्य-ज्ञान-प्रयोजकमागैयाले सिद्धान्तत्तिऱ्कु आधारभूतमाऩ जगदीश्वरर्गळुडैय शरीरात्म-भाव-सम्बन्धत्तै निरूबित्तार्। इऩि तदधीन-सिद्धिकमाऩ अर्थपञ्चकत्तै निरूबित्तरुळुगिऱार्। अदिल् शेष-शेषि-भाव-रूप-सम्बन्ध-ज्ञानत्तालेयिऱे शेषियाऩ ईश्वरऩ् प्राप्यऩायुम् शेषऩाऩ जीवऩ् प्राप्तावायुम्, शेष-स्वरूपानुगुण-शरणागति उपायमायुम्, शेषऩाऩ इवऩुक्कु शेषि-प्राप्ति पुरुषार्थमायुम्, स्वातन्त्र्याभिमान-ममकारादिगळ् प्राप्ति-विरोधिकळायुम् सिद्धिप्पदाल् अर्थपञ्चकं तदधीन-सिद्धिकमायिऱ्ऱु। तिरुमन्दिरत्तिल् इव् अर्थपञ्चक-प्रतिपादक-स्थलत्तै विवरित्तुक्कॊण्डे ‘‘इष्टं हि विदुषां’’ ऎऩ्गिऱबडि इव्वधिकारार्थत्तै सङ्ग्रहिक्किऱार् आदाविति । अः – अकारः, आदिः यस्य समुदायस्य तस्मिन् – अकार, नर, अयन, नारायण-शब्द-समुदायत्तिलॆऩ्ऱबडि। विशेषणतया प्राप्यङ्गळाऩ जीव-स्वरूप-विभूत्यादिगळै व्यावर्तिक्किऱार् परममिति विशेषणेन । स्वरूप-रूप-गुण-विभूत्यादिगळाले निरतिशय उत्कर्षयुक्तमॆऩ्ऱबडि। इप्पडिप्पट्टदुम् किञ्चिद् दोषयुक्त माऩाल् प्राप्यमागुमोवॆऩ्ऩ अरुळिच्चॆय्गिऱार् अनघमिति । निखिल-हेय-प्रत्यनीकमित्यर्थः । प्राप्यं – परमप्राप्यमाऩ ब्रह्मत्तै। व्यञ्जयन्तं ऎऩ्बदै इङ्गुम् कूट्टि अन्वयिप्पदु। प्राप्तृ-प्रतिपादक-स्थलत्तैक् काट्टुगिऱार् मादाविति । मः आदिः यस्य तस्मिन् – मकारद्वय नार अयन-शब्द-समुदायत्तिले ऎऩ्ऱबडि। प्राप्तृरूपं – प्राप्तावाऩ जीवस्वरूपत्तै। व्यञ्जयन्तम् । उक्त-समुच्चायकश्चकारः तद्व्याघातं ऎऩ्बदोडु अन्वयिक्किऱदु। उपाय-प्रतिपादक-स्थलत्तैक् काट्टुगिऱार् अयन-नमसोरिति । इष्टोपायमिति । इष्टस्य – भगवत्प्राप्तिरूप-फलस्य उपायम् ऎऩ्ऩुदल्; अनायासेन फल-साधनत्वात् फलानुगुणत्वाच्च स्वयम् इष्टमाऩ उपायम् ऎऩ्ऩवुमाम्। अयन-नमसोः व्यञ्जयन्तं – ईयते अनेनेति व्युत्पत्त्या नारायणेत्यत्र अयनशब्दम् सिद्धोपायत्तैच् चॊल्लुगिऱदु। ‘‘नमस्कारात्मकं यस्मै विधायात्मनिवेदनं’’ इत्यादि प्रमाणत्ताले नमश्शब्दम् शरणागतिरूप-साध्योपायपरमॆऩ्ऱु तिरुवुळ्ळम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>05 तत्त्वत्रयचिन्तनाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/05_tattvatrayachintanAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/05_tattvatrayachintanAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;regex ([िइेी])त(ि|्य)&#xA;…&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;॥ श्रीः ॥&lt;br&gt;&#xA;श्रीसारबोधिनीव्याख्यायां&lt;br&gt;&#xA;तत्त्वत्रयचिन्तनाधिकारः ॥&lt;br&gt;&#xA;कीऴधिकारत्तिल् मुमुक्षुवुक्कु विशेषित्तु अऱियवेण्डिय अर्थपञ्चकम् निरूपितमायिरुक्क, अदिल् एकदेशमाऩ तत्वत्रयचिन्तनत्तै मऱुबडि तऩित्तुच् चॆय्यवेण्डुमो? अदिल् प्राप्यत्वेन प्राप्तृत्वादिना च तत्वत्रयस्वरूपङ्गळ् सॊल्लप्पट्टालुम् जीवेश्वरसाधारणप्राप्यत्वादिगळ् विविच्य ईश्वरादि लक्षणङ्गळागादागैयालुम्, लक्षणतो ज्ञातङ्गळागाविडिल् इतरविलक्षणमाग वस्तुतत्त्वमेऱ्पडादागैयालुमिङ्गु मऱुबडियुम् सलक्षणमाग तत्वत्रय-चिन्तनम् सॆय्य वेण्डुमॆऩ्ऩिल्, अदऱ्कु प्रमाणसम्प्रदायङ्गळ् ताऩुण्डा वॆऩ्ऱु वरुम् शङ्कैकळै परिहरित्तुक्कॊण्डु अधिकारार्थत्तै श्लोकत्ताले सङ्ग्रहिक्किऱार् प्रकृतीति । प्रकृतौ – देहेन्द्रियमनःप्राणादिरूपेण परिणतमाऩ प्रकृतियिल्। आत्मभ्रान्तिः – देवोऽहमित्यादि-भ्रान्तिः; देहविशेष्यकाभेदसम्बन्धावच्छिन्नाहमर्थप्रकारकभ्रम इत्यर्थः । गळति – अनायासमागप् पोय् विडुम्। वर्तमानसामीप्ये वर्तमाननिर्देशः । कुत इत्यत्र हेतुवैच् चॊल्लुगिऱार्। चिदचिल्लक्षणधियेति । अहम्पदार्थमाऩदु अणुचेतनमॆऩ्ऱु सलक्षणमाग धर्मिज्ञानम् ऒरुवऩुक्कुप् पिऱन्दालवऩुक्कु स्थूलोऽहमॆऩ्गिऱ भ्रमम् सुलभमागक् कऴिन्दु पोगुमऩ्ऱो! इप्पडि परस्मा एव भासमानत्वमचेतनलक्षणमॆऩ्ऱु तॆरिन्दालुम् प्रत्यक्काऩ अहं पदार्थत्तोडु सेर्न्दु अहं स्थूलः ऎऩ्गिऱ भ्रममुम् कऴियुमिऱे। जीवेशैक्यप्रभृतिकलहः – स्वतन्त्रात्मभ्रममूलमाऩ जीवेशैक्य विषयकविवादः । इदु निरीश्वरत्वकलहरूपमागैयाल् प्रभृतिशब्दत्ताल् निर्जीवत्वसङ्ग्रहः । गळतीत्यनुषज्यते । कुत इत्यत्र हेतुवै अरुळिच्चॆय्गिऱार् तद्विभजनादिति । तयोः परस्परासमानाधिकरण-धर्मविषयक ज्ञानजनकशब्दकथनादित्यर्थः । तथा च अणुत्वे सति चेतनत्वं जीवलक्षणम्। विभुत्वे सति चेतनत्वम्ईश्वरलक्षणमॆऩ्ऱु जीवेश्वरर्गळै विभजित्तुक्काट्टिऩाल् जीवऩुम् ईश्वरऩुम् ऒऩ्ऱु ऎऩ्गिऱ पण्डितम्मन्यऩुडैय विवादमुम्, अदावदु जीवऩेयुळ्ळदु; अवऩे स्वतन्त्रऩ्: ईश्वरऩेयिल्लैयॆऩ्गिऱ कलहमुमॆऩ्ऱबडि। इदऩाल् निरीश्वरमीमांसकऩुडैयवुम् निरीश्वरसाङ्ख्यऩुडैयवुम् कलहम् सॊल्लप्पट्टदु। प्रभृतिशब्दत्ताल् सङ्ग्रहिक्कप्पट्ट निर्जीवत्वकलहमुम्, अदावदु ईश्वरऩेयुळ्ळदु; जीवऩ् वेऱाग इल्लै यॆऩ्गिऱ शङ्करभास्करादिकलहमुमॆऩ्ऱबडि। तथा गळति – पामरर्गळुडैय देहात्मभ्रमम् पोले सुलभमागप् पोय्विडुम्। अतः – पूर्वोक्तदेहात्मादिभ्रमनिवृत्त्यर्थं जीवेशैक्यप्रभृतिकलह-निवृत्त्यर्थञ्च; निगमैः – श्वेताश्वतरादिभिः । विभक्तं – ‘‘भोक्ता भोग्यं प्रेरितारञ्च मत्वा सर्वं प्रोक्तं त्रिविधं ब्रह्ममेतत् । क्षरं प्रधानममृताक्षरं हरः क्षरात्मानावीशते देव एकः’’ ऎऩ्ऱु विभजित्तुच् चॊल्लप्पट्ट। तत्त्वत्रयं – तत्त्वत्रयत्तै। नः – मुमुक्षुक्कळाऩ नमक्कु। अक्षतधियः – एतादृशभ्रमादिगळ् कलसाद बुद्धियैयुडैय नम् आचार्यर्गळ्। भोक्ता भोग्यं तदुभयनियन्तेत्युपदिशन्ति । इङ्गु निगमैः ऎऩ्ऱु प्रमाणमुम्, अक्षतधियः ऎऩ्ऱु सम्प्रदायमुम् काट्टप्पट्टदु। यद्यपि इन्द श्रुतियिल् सॊल्लप्पट्ट भोक्तृत्वादिगळैये सोपाधिकभोक्तृत्वं जीवलक्षणम्; अदावदु - ईश्वरेच्छाधीनभोक्तृत्वमॆऩ्ऱु परिष्करित्तु जीवलक्षणमुम्, भोक्तृत्वासमानाधिकरणभोग्यत्वमॆऩ्ऱु परिष्करित्तु अचिल्लक्षणमुम्, निरुपाधिकनियन्तृत्वमॆऩ्ऱु परिष्करित्तु ईश्वरलक्षणमुम् मेले सॊल्ललाम्। तथाऽपि प्रथम-रहस्यमाऩ मूलमन्त्रत्तिले सॊल्लप्पट्टिरुप्पदाल् अणुत्वे सति चेतनत्वादिगळ् मेले लक्षणङ्गळागच्चॊल्लप्पट्टदुगळ्।&lt;br&gt;&#xA;प्रश्नपूर्वकमाग श्लोकतात्पर्यत्तैयरुळिच्चॆय्गिऱार् सम्बन्धमुमिति । सम्बन्धमुम्- प्रधानप्रतितन्त्राधिकारत्तिऱ्सॊऩ्ऩ शरीरात्मभावसम्बन्धमुम्। अर्थपञ्चकमुम् - ‘‘प्राप्यस्य ब्रह्मणः’’ ऎऩ्गिऱ श्लोकत्तिऱ्सॊल्लप्पट्ट अर्थपञ्चकमुम्। अऱियवेण्डियिरुक्क - मुमुक्षुवुक्कु अविशेषेण ज्ञातव्यङ्गळायिरुक्क। विशेषित्तु अऱियवेणुम् - लक्षणादिगळोडु अऱिय वेण्डुम्। अडियॆऩ्ऩॆऩ्ऩिल् इति । अडि - कारणम्। तथा च कीऴ् ज्ञातव्यङ्गळागच् चॊऩ्ऩ आऱु अर्थङ्गळिल् तत्त्वत्रयत्तै मात्तिरम् लक्षणप्रमाणङ्गळोडु अऱियवेणुमॆऩ्ऱु आदरवोडु सॊऩ्ऩाल् अदऱ्कु सरियाऩ कारणम् वेण्डुमे? अदु ऎऩ्? ऎऩ्ऱु प्रश्नाभिप्रायम्। श्लोकत्तिल् सॊऩ्ऩदैये उत्तरमाग वरुळिच् चॆय्गिऱार् अदुक्कडि इत्यादियाल्। स्वतन्त्रात्मभ्रममुम्श्लोकत्तिऱ्सॊऩ्ऩ जीवेशैक्यप्रभृतिकलहत्तुक्कुक् कारणमाऩ नाऩे स्वतन्त्रऩ्; वेऱु ईश्वरऩिल्लै ऎऩ्गिऱ भ्रममुम्। श्लोकत्तिल् कार्यमाऩ कलहमुम् इङ्गु कारणमाऩ भ्रममुम् विवक्षितमागैयाले तात्पर्यतो विरोधमिल्लै। इदुक्कु निदानमाऩ अनीश्वरवादरुचियु मिति । अनादिकर्मवशत्ताले ऒरुवऩुक्कु अनीश्वरवादरुचि स्वभावत्तालेये वरुम्, अदु उण्डाऩाल् नाऩे स्वतन्त्रऩॆऩ्गिऱ स्वतन्त्रात्मभ्रममुमुण्डागुम्। अदऩाल् अनीश्वरवादम् सॆय्वाऩॆऩ्गिऱ क्रममिङ्गु अभिप्रेतम्। महाविरोधिकळ् - देहात्मभ्रमम् देहातिरिक्तात्मास्तित्वज्ञानसाध्यमाऩ पारलौकिकसर्वपुरुषार्थसाधनप्रवृत्तिविरोधियागैयालुम्, स्वतन्त्रात्मभ्रमम् मुदलाऩदु भगवच्छेषत्वज्ञानविरोधियागैयाले मोक्षाख्यपुरुषार्थसाधनप्रवृत्तिविरोधियागैयालुम्, कैङ्कर्यादिप्रवृत्तिविरोधियागैयालुम् महाविरोधिकळ्। मुऱ्पड - अर्थपञ्चकज्ञान-निवर्त्यङ्गळाऩ मोक्षेतरपुरुषार्थतदुपायादिगळिल् स्वानुरूपत्वभ्रमङ्गळिऩ् निवृत्तिक्कु मुऩ्बे। प्राप्तमागै - आवश्यकमागै। इत्तै निऩैत्तु - इन्द भ्रमनिवृत्ति आवश्यकमॆऩ्बदै उद्देशित्ते। शास्त्रङ्गळिल् - श्वेताश्वतरादिगळिल्। तत्त्वविवेकम् पण्णुगिऱदु - चिदचिदीश्वरर्गळै ‘‘भोक्ता’’ इत्यादियाल् सलक्षणमाग निर्देशम् पण्णुगिऱदु। इप्पडि इन्द श्रुतियिल् मूऩ्ऱु तत्त्वङ्गळैच् चॊल्लियिरुक्क शास्त्रङ्गळिल् पल तत्त्वङ्गळैच् चॊऩ्ऩदऱ्कु अभिप्रायमॆऩ्ऩ वॆऩ्ऩ अरुळिच्चॆय्गिऱार् इवऱ्ऱिल् वैत्तुक् कॊण्डु इति । इवऱ्ऱिल् - इम् मूऩ्ऱु तत्त्वङ्गळिल् वैत्तुक्कॊण्डु – अन्तर्गतमाक्किक् कॊण्डु, इदऱ्कु त्रिविधाचेतनङ्गळुडैय स्वभावम् सॊल्लिऱ्ऱु इत्यादिगळोडे अन्वयम्। इदऩाल् शास्त्रङ्गळिऱ्सॊऩ्ऩ पल तत्त्वङ्गळुम् इत्तत्त्व-त्रयङ्गळुडैय अवान्तरभेदमे यॊऴिय वेऱु इल्लैयॆऩ्बदे अभिप्रायमॆऩ्ऱु सूचितमायिऱ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;अचेतनेति – न विद्यते चेतना ज्ञानं यस्यास्सा अचेतना । परप्रयोजनैकप्रयोजना परार्था । कदाचिदपि न स्वार्थेत्यभिप्रायः । सततविक्रिया – प्रलयदशायामविशदसुसदृशविकारवती; कार्यदशायां विशदविषमविक्रियावती च । त्रयो गुणाः सत्वरजस्तमांसि यस्यास्सा त्रिगुणा । न गुणत्रयसमुदायरूपा । कर्मिणां – कर्मवश्यानां । क्षेत्रं – भोगायतनम्। महदादिक्रमेण परिणतशरीररूपम्। ‘‘इदं शरीरं कौन्तेय क्षेत्रमित्यभिधीयते’’ इत्युक्तः । अत्र अचेतना इत्यादि सर्वोऽपि भावप्रधाननिर्देशः । अन्यथा अध्याहारवाक्यभेदयोः प्रसङ्गात् । तथा च क्षेत्रत्वान्तं प्रकृतेः रूपं – स्वभाव इत्यन्वयान्न कश्चिदपि दोषः । कालमाह अनादिरिति । भगवान् कालः – भगवच्छरीरभूतः काल इत्यर्थः । शरीरवाचकशब्दङ्गळ् शरीरिपर्यन्तङ्गळागिऱाप्पोले शरीरिवाचकशब्दमुम् शरीरपर्यन्तमामॆऩ्बदु ‘‘क्षेत्रज्ञञ्चापि मां विद्धि’’, ‘‘ब्रह्मार्पणं ब्रह्म हविः’’ इत्यादिप्रमाणसिद्धमागैयाले इङ्गु भगवच्छब्दम् भगवच्छरीरपरम्। तथा च भगवच्छरीरभूतः कालः ऎऩ्ऱु कालविशेष्यमाय्त् तोऱ्ऱुगैयाल् अदिल् अनादिः इत्यादेः स्वरसतोऽन्वयम् सम्भविक्कुम्। नान्तः – इदऱ्कु नाशमुमिल्लै। नित्यविभूतियैक् काट्टुगिऱार् कलामुहूर्तादि इति । यद्विभूतेः – भगवद्विभूतिक्कु। न परिणामहेतुरिति । इदऩाल् नित्यविभूतिक्कु कालकाल्यत्वमिल्लैयॆऩ्ऱु सॊल्लप्पट्टदु। ज्ञानानन्दमया लोकाः – स्वयं प्रकाशत्वात् ज्ञानमयङ्गळ्। अनुकूलत्वादानन्दमयङ्गळ्। कालमिति । तत्र – नित्यविभूतियिल्। कालं–कालत्तै। सः – भगवाऩ्। पचते – नित्य-विभूतिस्थपरिणामानां भगवत्सङ्कल्पायत्तत्वेन कालं नियमयति । तत्र – नित्यविभूतौ नित्यत्वात् कालो नैव हेतुः । किन्तु केवलं सत्तयैव ‘‘सदा पश्यन्ती’’ त्यादि निर्देशत्तिऱ्कु विषयमायिरुक्कुम्। इत्यादिगळिले इति । एतत् प्रभृतिशास्त्रङ्गळिले। त्रिगुणकालशुद्धसत्वरूपङ्गळाऩ त्रिविधाचेतनङ्गळुडैय इति । इदऩाल् त्रिगुणादि पलवगै तत्त्वङ्गळैयुम् अचेतनत्वरूपैकोपाधियाले सङ्ग्रहित्तु अदिलन्तर्भावम् सॊल्लप्पट्टदु। स्वभावञ्जॊल्लिऱ्ऱु इति । अचेतनान्तर्गतत्रिगुणादि तत्तद्वस्तुक्कळिऩ् लक्षणङ्गळुम् सॊल्लप्पट्टदु ऎऩ्ऱबडि। चित् तत्त्वत्तिले प्रमाणङ् गाट्टुगिऱार् पुमानिति । इङ्गु पुंशब्दम् पुंस्त्वविशिष्टपुरुषपरमऩ्ऱु। किन्तु जीवसामान्यपरम्। जीवस्वरूपत्तिल् देवत्वनरत्वादिगळिल्लैयॆऩ्ऱबडि। प्रत्यक्षविषयमागिऱ देवत्वादिगळ् ऎङ्गुळ्ळवै यॆऩ्ऩिल् शरीराकृतीत्युत्तरार्धम्। तथा च देवोऽहमिति भ्रमः लोहितः स्फटिक इति भ्रमवद् देहसंसर्गकृतः ऎऩ्ऱु करुत्तु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>06 परदेवतापारमार्थ्याधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/06_paradevatApAramArthyAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/06_paradevatApAramArthyAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;regex ([िइेी])त(ि|्य)&#xA;…&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;॥ श्रीः ॥&lt;br&gt;&#xA;श्रीसारबोधिनीव्याख्यायां&lt;br&gt;&#xA;परदेवतापारमार्थ्याधिकारः ॥&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि तत्त्वत्रवयत्तिल् ईश्वरतत्त्वत्तै विभुत्वे सति चेतनत्वमित्यादि लक्षणङ्गळोडे सामान्यमाग निरूपित्तालुमन्द ईश्वरऩिऩ्ऩारॆऩ्ऱु निर्णयिक्कप्पडविल्लैये? मुडिविल् ‘‘पुंस्त्वे तत्त्वेन दृष्टे’’ इत्याद्यर्थान्तरन्यासत्ताले अवऩ् परमपुरुषऩेयॆऩ्ऱु सूचितमाऩालुम् बहुविप्रतिपन्नमाऩ इव्विषयत्तिल् विशेषविचारमऩ्ऱिक्के निर्णयन्दाऩ् सिद्धिक्कुमोवॆऩ्गिऱ शङ्कैयिल् विशेषविचारपूर्वकमाग परदेवतापारमार्थ्यत्तै इव्वधिकारत्तिल् निर्णयिक्कप्पोगिऱवरायिव्वधिकारार्थत्तै मतान्तरङ्गळुडैय निरासपूर्वकमाग परदेवताविशेषनिर्धारकमाऩ श्लोकत्ताले सङ्ग्रहिक्किऱार् आत्मैक्यमित्यादिना । आत्मैक्यं – इङ्गु आत्मशब्दम् परमात्मपरम्। अत्तोडु चेतनाचेतनप्रपञ्चत्तुक्कु ऐक्यम्। इदु यादवमतम्; अवऩ् मतत्तिल् सद्ब्रह्मशब्दवाच्यमाऩ परमात्मावुक्के सर्वप्रपञ्चरूपेण परिणाममॊप्पुक्कॊळ्ळप् पडुवदालुम्, इङ्गु प्रतिसम्बन्धि निर्देशिक्कप्पडामैयालुम् तन्मतरीत्या परमात्मावुक्कु कृत्स्नप्रपञ्चैक्यमे इदिल् सॊल्लप्पडुगिऱदु। देवतैक्यं – ब्रह्मरुद्रादिदेवतैकळुक्कु सर्वान्तर्यामियाऩ ईश्वरऩोडुम्, तङ्गळुक्कुळ्ळे परस्परमुम् ऐक्यम्। देवतैकळुक्कुम्, परमात्मावुक्कुम् शरीरभेदमेयॊऴिय आत्मस्वरूपत्तिल् भेदमिल्लैयॆऩ्ऱबडि। त्रिकसमधिगता तुल्यता – त्रिकं – ब्रह्मविष्णुरुद्ररूपमूर्तित्रयम्। समधिगता – सम्यगधिगता, प्राप्तेत्यर्थः । तुल्यता – ज्ञान-शक्त्यादिगळिल् अत्यन्तसाम्यम्। ऐक्यं त्रयाणां – त्रिमूर्तिकळुक्कुम् स्वरूपैक्यम्। अग्नीन्द्रादिदेवतैकळुक्कु स्वरूपभेदमिरुन्दालुम् इन्द त्रिमूर्तिकळुक्कु शरीरभेदमेयॊऴिय आत्मस्वरूपभेदमिल्लैयॆऩ्ऱबडि। अन्यत्रैश्वर्यं – ब्रह्मविष्णुरुद्रर्गळैक्काट्टिलुम् वेऱुबट्ट उत्तीर्णब्रह्मत्तिऩिडत्तिले ईश्वरत्वम्। इत्याद्यनिपुणफणितीः – इङ्गु इतिशब्दम् उक्तिपरम्। आत्मैक्यं देवतैक्यं त्रिकसमधिगतातुल्यता त्रयाणामैक्यं अन्यत्रैश्वर्यमित्येवंरूपा उक्तयः आदयः यासां ताः इत्यादयः । इङ्गु आदिशब्दत्ताले केवलनारायणऩे परदेवतै; श्रीविशिष्टऩऩ्ऱु त्रिमूर्तियिल् ऎऩ्गिऱ उक्तिकळुक्कु ग्रहणम्। इत्यादयश्च ताः अनिपुणफणितयश्चेति विग्रहः । अनिपुणाः – सम्यङ्न्यायनिरूपणासमर्थाः । इदऩाल् पूर्वोक्तमतङ्गळुक्कु न्यायाभासमूलत्वम् सूचितम्। तेषां फणितीः – तत्सम्बन्धिकळाऩ उक्तिकळै। सन्तः नाद्रियन्ते – सारासारविवेककुशलर्गळ् आदरिक्किऱार्गळिल्लै। इप्पडि सत्तुक्कळुक्कु आदरणविषयत्वमिल्लैयागैयाल् कीऴ्च्चॊऩ्ऩ मतङ्गळुक्कु अनिपुणफणितित्वम् सिद्धमागिऱदु। आऩाल् परतत्वमॆदुवॆऩ्ऩ वरुळिच्चॆय्गिऱार् त्रय्यन्तैरिति । पूर्वकाण्डस्थानां ‘‘एक एव रुद्रः, नकिरिन्द्र त्वदुत्तरः, अग्निस्सर्वा देवताः’’ इत्यादिवाक्यानां कर्मविधिशेषभूतत्वात्तत्वनिरूपणे न प्रामाण्यमॆऩ्गिऱ अभिप्रायत्ताले ‘‘त्रय्यन्तैः’’ ऎऩ्गिऱदु। त्रय्यन्तत्तिलुम् ‘‘सदेव सोम्येदमग्र आसीत्’’ ‘‘ब्रह्म वा इदमग्र आसीत्’’ ‘‘आत्मा वा इदमग्र आसीत्’’ ‘‘एको ह वै नारायण आसीत्’’ ऎऩ्गिऱ कारणवाक्यङ्गळ् भिन्नभिन्नतत्त्वङ्गळै जगत्कारणमागच् चॊल्लुगैयाल् अवैगळाल्दाऩ् परदेवतानिर्णयङ् गूडुमोवॆऩ्ऩ वरुळिच् चॆय्गिऱार्। एककण्ठैरिति । इन्द कारणवाक्यङ्गळिल् भिन्नभिन्नशब्दङ्गळिरुन्दालुम् अवैगळॆल्लाम् प्रकरणविशेषत्तालुम् सामान्यविशेषन्यायत्तालुम् एकार्थप्रतिपादकङ्गळागैयाले अदावदु सच्छब्दम् सत्तावत्ताऩ अदावदु कालसम्बन्धियाऩ ऎल्लावस्तुवैयुञ् जॊल्लुगैयाल् सामान्यमायुम्, ब्रह्मशब्दम् बृहत्वविशिष्टवस्तुवै मात्तिरम् सॊल्लुगैयाल् सच्छब्दत्तैक्काट्टिलुम् विशेषमायुम्, आत्मशब्दम् चेतनमात्रब्रह्मत्तैच् चॊल्लुगैयाल् ब्रह्मशब्दत्तैक्काट्टिलुम् विशेषमायुम्, नारायणशब्दम् परमात्मावै मात्तिरञ्जॊल्लुगैयाल् आत्मशब्दत्तैक्काट्टिलुम् विशेषमायुम् सिद्धिक्कैयाल् सद्ब्रह्मात्मशब्दङ्गळ् नारायणपर्यवसन्नङ्गळाय् नारायणरूपैकार्थप्रतिपादकङ्गळागैयाले यॆऩ्ऱबडि। इदऩाल् त्रय्यन्तङ्गळॆल्लाम् एकार्थपर्यवसन्नङ्गळाय् नारायणऩैये जगत्कारणमाग प्रतिपादिक्कैयालवैगळाल् परदेवतानिर्णयङ् गूडुमॆऩ्ऱु ज्ञापितमायिऱ्ऱु। इप्पडि त्रय्यन्तङ्गळ् एककण्ठङ्गळाऩालुम् उपबृंहणङ्गळाऩ शैवागमादिगळिल् शिवऩैये परदेवतैयॆऩ्ऱु निष्कर्षित्तिरुक्क अन्द उपबृंहणविरुद्धमाय् नारायणऩे परदेवतैयॆऩ्ऱु निष्कर्षिक्क मुडियुमोवॆऩ्ऩ वरुळिच्चॆय्गिऱार् तदनुगुणमनुव्यासमुख्योक्तिभिश्चेति । मनुव्यासाद्युक्तिकळुक्कु तदनुगुणत्वञ् जॊऩ्ऩदाल् शैवागमादिगळुक्कु अननुगुणत्वम् अदावदु विरुद्धत्वमेऱ्पडुवदाल् श्रुतिविरुद्धमाऩ स्मृतिपुराणङ्गळुक्कु ‘‘विरोधे त्वनपेक्षं स्यात्’’ ऎऩ्गिऱ विरोधाधिकरणन्यायत्ताले अप्रामाण्यम् पूर्वकाण्डत्तिलेये स्थापिक्कप्पट्टिरुप्पदाल् अप्रमाणमाऩ शैवागमादिगळ् वेदान्तत्ताल् सॆय्यप्पडुम् परदेवतानिर्णयत्तिऱ्कु बाधकङ्गळागादु। इङ्गु मनुवैयुम् व्यासरैयुम् प्रधानमागच्चॊऩ्ऩदु ‘‘यद्वै किञ्च मनुरवदत्तद्भेषजम्’’ ‘‘स होवाच व्यासः पाराशर्यः’’ इत्यादिश्रुतिकळिल् आप्ततमत्वेन अवर्गळैक् कॊण्डाडुवदैयिट्टु। मुख्यशब्दत्ताले प्राचेतसपराशरशौनकादि कळुक्कु ग्रहणम्। मुख्योक्तिभिश्च ऎऩ्गिऱ बहुवचनत्ताले अनुगुणोपबृंहणानां बहुत्वम् सिद्धिक्कैयाल् अन्द सात्त्विकबहूपबृंहणोपबृंहितत्रय्यन्तङ्गळाले परदेवतानिर्णयम् सॆय्यप्पट्टाल् तामसङ्गळाऩ शैवागमङ्गळे बाधितङ्गळामॆऩ्ऱु करुत्तु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>07 मुमुक्षुत्वाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/07_mumuxutvAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/07_mumuxutvAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;regex ([िइेी])त(ि|्य)&#xA;…&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;॥ श्रीः ॥&lt;br&gt;&#xA;श्रीसारबोधिनीव्याख्यायां&lt;br&gt;&#xA;मुमुक्षुत्वाधिकारः ॥&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि प्रधानप्रतितन्त्राधिकारम् मुदल् नाऩ्गु अधिकारङ्गळाले शेषशेषिभावसम्बन्धार्थ-पञ्चकतत्त्वत्रयपरदेवतापारमार्थ्यङ्गळै निरूपणम् पण्णि निरूपितङ्गळाऩ इव्वर्थङ्गळिल् विविच्य ज्ञानमुडैयवऩ् बन्धासहिष्णुवाय् मुमुक्षुवावाऩॆऩ्बदै इव्वधिकारत्तिल् निरूपिक्कप्पोगिऱवराय् ‘‘इष्टंही’’तिन्यायेन अधिकारार्थत्तै श्लोकत्ताले सङ्ग्रहिक्किऱार् कालावर्तानित्यादिना । कालावर्तान् – कालत्तिऩुडैय आवर्तङ्गळै। क्षणदिवसपक्षमाससंवत्सरयुग-कल्पादिरूपङ्गळाऩ सुऴल्गळैयॆऩ्ऱबडि। इङ्गु क्षणादिगळ् आवर्तत्वेन निगरणम् सॆय्यप्पट्टदुगळ्। इप्पडि कालावयवङ्गळाऩ क्षणादिगळै आवर्तत्वेन निरूपित्तदाल् महाप्रवाहावर्तत्तिऱ्कु स्वान्तःपतितऩाऩ पुरुषऩुडैय परिभ्रमणहेतुत्वम्बोले क्षणादिगळुक्कुम् स्वसम्बन्धिपुरुषऩुक्कु गर्भजन्मजरामरणादिभिर्भूयोभूयः परिभ्रमणापादकत्वमुम्, अतिदुस्सहत्वमुम्, अनुपरतत्वमुम्, अत्यन्तपारवश्यापादनेन क्वचिदप्यविश्रान्तत्वमुम् ज्ञापितमागिऱदु। प्रकृतिविकृतीः – मूलप्रकृतियैयुम् तत्कार्यमाऩ महादादिगळैयुम्। इदऱ्कु विदन् ऎऩ्बदोडन्वयम्। मूलप्रकृतिक्कु प्रलयदशैयिल् अत्यन्तज्ञानसङ्कोचापादकत्वेन, महदादिगळुक्कु सृष्टिदशैयिल् शरीरादिमुखत्ताले देहात्मभ्रमाद्यापादकत्वेन च वेदनम् विवक्षितम्। कामभोगेषु – काम्यन्त इति कामाः; शब्दादिजन्यसुखविशेषाः, तेषां भोगाः – अनुभवाः, ऐहिकामुष्मिकशब्दादिजन्यसुखविशेषानुभवा इति यावत् । तेषु, दोषान् – अल्पत्वास्थिरत्वदुःखोदर्कत्वादिदोषान् । ज्वालेति । ज्वालया निर्मितो गर्तः ज्वालागर्तः – तीक्कुऴि। अदऱ्कु प्रतिमं – समानमाऩ; इदु दुःख विशेषणम्। दुरितानां – पापविशेषङ्गळुक्कु, उदर्कदुःख – उत्तरफलङ्गळाऩ कुम्भीपाकनरकादिरूपङ्गळाऩ दुःखङ्गळुडैय। अनुभूतिं – अनुभवत्तै। पाबङ्गळ् क्रियमाणदशैयिलनुकूलङ्गळायिरुन्दालुम् अदिऩ् फलमाऩदु नरकानुभवमाय् मुडियुमॆऩ्ऱु तात्पर्यम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>08 अधिकारिविभागाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/08_adhikArivibhAgAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/08_adhikArivibhAgAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;regex ([िइेी])त(ि|्य)&#xA;…&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;॥ श्रीः ॥&lt;br&gt;&#xA;श्रीसारबोधिनीव्याख्यायां&lt;br&gt;&#xA;अधिकारिविभागाधिकारः ॥&lt;br&gt;&#xA;कीऴधिकारत्तिल् निवृत्तिधर्मङ्गळिले प्रवृत्तराऩवर्गळ् मुमुक्षुक्कळाऩ अधिकारिकळ् ऎऩ्ऱु सामान्यमागच् चॊल्लप्पट्टवधिकारिकळिल् सिलरुक्कु भक्तियुम् सिलरुक्कु प्रपत्तियुम् ऎऩ्ऱु इप्पडि अधिकारिभेदव्यवस्थयाऽनुष्ठेयमॆऩ्ऱु सॊल्लप्पोगिऱवऱाय् अधिकारार्थत्तै श्लोकत्ताले सङ्ग्रहिक्किऱार् मुमुक्षुत्व इत्यादिना । विदुषां – उपासकानां । मुमुक्षुत्वे – मोक्षरूपफलार्थित्वे । तुल्ये सति च – मोक्षरूपफलमॊऩ्ऱागैयाले अदऩुडैय इच्छै ऎल्लोरुक्कुम् सममायिरुन्दबोदिलुमॆऩ्ऱबडि। इङ्गु चकारम् वक्ष्यमाणव्यवस्थाविरोधद्योतकम्। सर्वरुक्कुम् मोक्षरूपफलमुम् मोक्षेच्छैयुम् सममायिरुन्दाल् ऒरुवऩुक्कु ऒरु विद्यैयिलेये अधिकारमॆऩ्ऱु सॊल्लमुडियादिऱे। मधुविद्यादिषु – ‘‘असौ वा आदित्यो देवमधु’’ ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पट्ट मधुविद्यैयिल्। आदिपदत्ताले सद्विद्यादिगळुक्कु ग्रहणम्। अधिकृतिविशेषेण – वस्वादिपदप्राप्तिपूर्वकब्रह्मप्राप्तिकामनारूप वधिकारत्तालुम्। व्यवधानरहित ब्रह्मप्राप्तिकामनारूपववधिकारत्तालुम्। व्यवस्था — परस्परपरिहारेण वर्तमानत्वम्। वस्वादिपदप्राप्तिपूर्वकब्रह्मप्राप्तिकामनावान् मधुविद्यैयैये यनुष्ठिक्कक्कडवऩ्; व्यवधानरहितब्रह्मप्राप्तिकामनावान् सद्विद्यादिगळैये यनुष्ठिक्कक्कडवऩॆऩ्गिऱ नियममॆऩ्ऱबडि। यथा संसिध्यति तथेत्यन्वयः । न्यासे – प्रपत्तिविद्यैयिल् इतरविद्यासु च – प्रपत्तिव्यतिरिक्त सदादिभक्तिविद्यैकळिलुम्। स्थितिः – वर्तनम्। अनुष्ठानमिति यावत् । तथा विकल्प्येत – अधिकृतिविशेषत्ताले व्यवस्थया विकल्पिक्कप्पडुगिऱदु। यथा मधुविद्या सद्विद्यादिगळिल् मुमुक्षुत्वरूपपरमफलेच्छै ऎल्ला मुमुक्षुक्कळुक्कुम् तुल्यमाऩालुम् वस्वादिपदप्राप्तिकामनारूपाऽवान्तरफलेच्छा तदभावरूपवधिकारविशेषत्ताले वस्वादिपदप्राप्तिकामना-वाऩुक्के मधुविद्यानुष्ठानम्; अदऩ्ऱिक्के केवलब्रह्मप्राप्तिकामनावाऩुक्कु सद्विद्याद्यनुष्ठानमे यॆऩ्ऱु व्यवस्थितमायिरुक्किऩ्ऱदो, अप्पडिये प्रारब्धकर्मनिवृत्तिपूर्वकमोक्षकामनावान् प्रपत्तियैये अनुष्ठिक्कक्कडवऩ्; प्रारब्धावसाने मोक्षकामनावान् भक्तियैये अनुष्ठिक्कक् कडवऩ्। अथवा अकिञ्चनऩ् प्रपत्तियैये अनुष्ठिक्कक्कडवऩ्; सकिञ्चनऩ् भक्तियैये अनुष्ठिक्कक् कडवऩॆऩ्ऱे व्यवस्थितमागक्कडवदॆऩ्ऱु करुत्तु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>09 उपायविभागाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/09_upAyavibhAgAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/09_upAyavibhAgAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;regex ([िइेी])त(ि|्य)&#xA;…&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;॥ श्रीः ॥&lt;br&gt;&#xA;श्रीसारबोधिनीव्याख्यायां&lt;br&gt;&#xA;उपायविभागाधिकारः ॥&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि सद्वारकप्रपत्ति विळम्बेन मोक्षजनकोपायमॆऩ्ऱुम्, अद्वारकप्रपत्ति अविलम्बेन मोक्षजनकोपाय मॆऩ्ऱुम् सॊल्ललामो? भगवाऩैयऩ्ऱो भगवत्प्राप्तिक्कु हेतुवाग उपनिषत्तुक्कळ् सॊल्लुगिऩ्ऱऩ। अप्पडि केवलभगवाऩे उपायमाऩाल् अवऩ् सर्वत्र सर्वदायिरुप्पदाल् सर्वदा सर्वरुक्कुम् भगवत्प्राप्तियुण्डागप् प्रसङ्गिक्कुमागैयाल् अवऩ् प्रसादविशिष्टवेषेण उपायऩागिऱाऩॆऩ्ऱे कॊळ्ळवेण्डुम्। अप्पोदु अवऩुडैय प्रसादहेतुक्कळाय्क् कॊण्डु सद्वारकाद्वारकप्रपत्तियॆऩ्गिऱ भक्तिप्रपदनङ्गळै व्यवहितोपायङ्गळाग अवश्यमङ्गीकरिक्कवेण्डुमॆऩ्ऩिल्? इप्पडि इरण्डुमुपायमॆऩ्बदिल् प्रमाणमुण्डो? उपायस्वरूपन्दाऩॆदु? ऎऩ्ऱु वरुम् आशङ्कैकळै इव्वधिकारत्तिल् परिहरिक्कक्करुदि मुऩ्बु अधिकारार्थत्तै श्लोकत्ताले सङ्ग्रहिक्किऱार् उपायस्स्वप्राप्तेरित्यादिना । सः – शेषियागैयालुम्, सहजकारुण्यवाऩागैयालुम् सर्वरक्षकऩाग प्रसिद्धऩाऩ, भगवान् – रक्षणोपयुक्तषाड्गुण्यपरिपूर्णऩाऩ भगवाऩ्, स्वप्राप्तेः– तऩ्ऩैयडैवदऱ्कु, स्वविषयकपरिपूर्णानुभवत्तिऱ्कॆऩ्ऱबडि। उपायः– उपायमाग, उपनिषदधीतः– खिलश्रुतिकळिलऩ्ऱिक्के ‘‘अमृतस्यैष सेतुः’’ ‘‘य आत्मदा बलदा’’ ‘‘यमेवैष वृणुते तेन लभ्यः’’ ‘‘धातुः प्रसादान्महिमानमीशं’’ इत्यादिपठ्यमाऩ उपनिषत्तुक्कळिलेये सॊल्लप्पट्टाऩ्। इदऩाल् साध्योपायमिरण्डे पोरादो? सिद्धोपायत्तैयुम् कल्पिक्कवेण्डुमोवॆऩ्गिऱ चोद्यम् साध्योपायङ् गळचेतनङ्गळागैयाल् फलप्रदङ्गळागमाट्टादागैयालुम् अवैगळाले प्रसन्नऩाऩ भगवाऩ् ज्ञानादिषाड्गुण्यपरिपूर्णऩागैयाल् फलप्रदानसामर्थ्यमुळ्ळवऩागैयालुम् अवऩ् एतादृशोपपत्तिमात्रकल्प्यऩऩ्ऱिक्के मुऩ्सॊऩ्ऩ उपनिषत्तुक्कळालेये सिद्धऩागैयालुम् परिहृतमॆऩ्ऱु ज्ञापिक्कप्पट्टदु। इप्पडि भगवाऩॊरुवऩे स्वप्राप्त्युपायमाऩाल् प्रपदननिदिध्यासनङ्गळॆदऱ्कॆऩ्ऩवरुळिच्चॆय्गिऱार् प्रसत्त्यै तस्योक्ते प्रपदननिदिध्यासनगती इति । तस्य प्रसत्त्यै – जीवर्गळुडैय अपराधविशेषत्ताले कलुषितऩाऩ भगवाऩ् सर्वमुक्तिप्रसङ्गम् वारामैक्काग प्रसन्नऩाय्क्कॊण्डे उपायमाग वेण्डि वरुवदालन्द भगवाऩुडैय प्रसादत्तिऩ्बॊरुट्टु, प्रसत्तिप्रयोजकङ्गळाग वॆऩ्ऱबडि। प्रपदननिदिध्यासनगती – प्रपदननिदिध्यासनरूपङ्गळाऩ मार्गङ्गळ्, उक्ते – ‘‘ओमित्यात्मानं ध्यायथ’’ ‘‘ओमित्यात्मानं युञ्जीत’’ ‘‘भजस्व मां’’ ‘‘तमेव शरणं गच्छ’’ ‘‘मामेकं शरणं व्रज’’ ‘‘अहं त्वा सर्वपापेभ्यो मोक्षयिष्यामि माशुचः’’ इत्यादिश्रुति स्मृतिकळिल् सॊल्लप्पट्टदुगळ्। तथा च सर्वज्ञऩाय् अत एव फलप्रदानसमर्थऩायिरुक्किऱ भगवाऩॊरुवऩे सिद्धोपायमाग इरुन्दालुम् अनाद्याज्ञातिलङ्घनकुपितऩाऩ अवऩ् अन्द कोबम् तीर्न्दु प्रसन्नऩाय्क्कॊण्डे स्वप्राप्तियैत् तरवेण्डुमागैयालवऩुडैय प्रसादसिद्ध्यर्थम् अप्रधानङ्गळायुम् व्यवहितङ्गळायुमुळ्ळ उपनिषद्विहितङ्गळाऩ भक्तिप्रपत्तिकळुमवश्यापेक्षितङ्गळॆऩ्ऱु तिरुवुळ्ळम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>10 प्रपत्तियोग्याधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/10_prapattiyogyAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/10_prapattiyogyAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;regex ([िइेी])त(ि|्य)&#xA;…&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>29 चरमश्लोकाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/29_charamashlokAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/29_charamashlokAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;regex ([िइेी])त(ि|्य)&#xA;…&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;इस् स्वतन्त्रप्रपत्तिनिष्ठऩुक्कु अनिष्टमाय् अत्तैयुम् पऱ्ऱ विवऩ् शोकिक्किल् अव् वंशत्तैयुम् ईश्वरऩ् क्षमिक्कुमिति । यद्यपि पूर्वोक्तप्रमाणङ्गळाल् अनारब्धकार्यङ्गळाऩ पाबङ्गळैये ईश्वरऩ् क्षमिप्पऩ् ऎऩ्ऱु एऱ्पडुगिऱदु। आऩालुम् अन्द नियमम् ‘‘उपायभक्तिः प्रारब्धव्यतिरिक्ताघनाशिनी’’, ‘‘साध्यभक्तिस्तु सा हन्त्री प्रारब्धस्यापि भूयसी’’ ऎऩ्गिऱ प्रमाणान्तरङ्गळाले ईश्वरऩ् अनारब्धकार्यङ्गळैये क्षमिप्पऩ् ऎऩ्गिऱ नियमम् भक्तविषयत्तिल् ऎऩ्ऱुम् साध्यभक्तिः ऎऩ्गिऱ स्वतन्त्रप्रपत्तियिल् इऴिन्दवऩुक्कु स्वेच्छैक्कनुगुणमाग इवऩ् कोलिऩ कालत्तिल् आरब्धकार्यमुम् नशित्तुप्पोय्विडुमॆऩ्ऱु सॊल्लप्पट्टिरुप्पदाल् गद्यत्तिल् आरब्धकार्यत्तैप्पऱ्ऱियुम् क्षमाप्रार्थनम् उसिदम्। ईश्वरऩ् ‘‘अनन्यशरणश्शरणमहं प्रपद्ये’’ ऎऩ्ऱु स्वतन्त्र प्रपत्तिनिष्ठराय्प्पोन्द भाष्यकारर्विषयत्तिल् आरब्धकार्यङ्गळैयुम् क्षमिप्पऩॆऩ्ऱु तिरुवुळ्ळम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;इप्पडि आरब्धकार्यङ्गळैयॆल्लावऱ्ऱैयुम् कोलिऩ कालत्तिल् ईश्वरऩ् क्षमिक्कुमागिल् सिलर्क्कु उत्तरक्षणत्तिलेये मोक्षम् वर प्रसङ्गियादो ऎऩ्ऩ वरुळिच्चॆय्गिऱार् अप्पोदे मोक्षम् पॆऱ्ऱऩ्ऱि इति । मेलुम् गद्यत्तिल् कृतान् क्रियमाणान् करिष्यमाणान् ऎऩ्ऱु क्रियमाणत्तैयुम् क्षमिक्क प्रार्थित्तदु ऎऩ्? क्षणकालसाध्यमाऩ प्रपत्तियोडु क्रियमाणमाऩ पाबम्दाऩ् सम्भावितमो ऎऩ्ऩवरुळिच्चॆय्गिऱार् इव्विडत्तिलित्यादिना । प्रपत्तिक्कु मुऩ्बे तुडङ्गि पिऩ्बे तलैक्कट्टवेण्डुम्बडि चिरकालसाध्यमायिरुक्कुमवऱ्ऱैयुमिति । ऎव्विडत्तिल् प्रपित्सुवाऩ ऒरुवऩाले अर्थकामङ्गळडियाग ऒरु भागवतविषयत्तिल् तप्पाऩ ऒरु व्यवहारम् प्रपत्तिक्कु मुऩ्बु आरम्बिक्कप् पट्टु मुडियामल् नडुविल् सुकृतविशेषत्ताले अवऩुक्कु प्रपत्ति तलैक्कट्टि पिऩ्बु पूर्वारब्धमाऩ व्यवहारम् निर्बन्धत्तालेयो, अन्यमुखत्तालेयो मुडिगिऱदो, अदु क्रियमाणशब्दार्थमॆऩ्ऱु तिरुवुळ्ळम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>30 आचार्यकृत्याधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/30_AchAryakRtyAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/30_AchAryakRtyAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;regex ([िइेी])त(ि|्य)&#xA;…&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;॥ श्रीः ॥ श्रीसारबोधिन्यां आचार्यकृत्याधिकारः ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पदयोजनभागस्य व्याख्यां कृत्वा मनोहराम् ।&lt;br&gt;&#xA;सह पत्न्या विशालाक्ष्या सन्तुष्टहृदयो भृशम् ॥&lt;br&gt;&#xA;सम्प्रदाय प्रक्रियाख्य भागस्य च नृकेसरी ।&lt;br&gt;&#xA;अतः परं वितनुते व्याख्यां श्री सारबोधिनीम् ॥&lt;br&gt;&#xA;कीऴिल् पदवाक्ययोजनारूपतृतीयभागत्तै यरुळिच्चॆय्दु सम्प्रदाय प्रक्रियाभागरूपमाऩ चतुर्थभागत्तै अरुळिच्चॆय्यक् करुदि आचार्यकृत्याधिकार शिष्यकृत्याधिकार निगमनाधिकाररूपाधिकारत्रय घटितमाऩ इन्द पेटिकैयिल् मुदलिल् आचार्यकृत्यङ्गळैच् चॊल्लप्पोगिऱवराय् प्रथमश्लोकत्ताल् सत्सम्प्रदायप्रवर्तनमे आसार्यऩुक्कु प्रधानकृत्यमॆऩ्ऱु रूपकोक्तियाले विशदमागवरुळिच्चॆय्गिऱार् अधिजिगमिषुराद्यमिति । त्रिधाम्नः – ‘‘अम्भस्य पारे भुवनस्य मध्ये नाकस्य पृष्ठे’’ ऎऩ्ऱु श्रुतङ्गळाऩ मूऩ्ऱु स्थानङ्गळैयुडैयवऩाय्, अत एव त्रिधामा ऎऩ्ऱु पेर्बॆऱ्ऱवऩुमाऩ भगवाऩुडैय, आद्यं - मुदलाऩ, अत एव श्रेष्ठमाऩ, दिव्यं – अप्राकृतमाऩ, धाम – परम धामत्तै, परमपदत्तैयॆऩ्ऱबडि। अधिजिगमिषुः - अडैय वेण्डुमॆऩ्ऱु इच्चैयुडैय, इङ्गिरुन्दु शास्त्रवश्यऩाय्, सङ्कुचितज्ञानऩाय्प् पण्णुम् कैङ्गर्यत्तिल् अलम्बुद्धियैयुडैयवऩाय् ज्ञानविकासत्तोडु परमपदत्तिल् निरपराधमागप् पण्णुम् कैङ्गर्यत्तिल् अदिग आसैयाले परमपदप्रेप्सुवाऩ ऎऩ्ऱबडि। आर्यः – आसार्यऩाऩवऩ्, श्रुतेति । श्रुत – ‘‘संवत्सरं तदर्धं वा मासत्रयमथापि वा । परीक्ष्य विविधोपायैः कृपया निःस्पृहो वदेत्’’ इत्यादिशास्त्रङ्गळिऱ् सॊल्लप्पट्ट विविधपरीक्षा –नानाविधपरीक्षै, अदावदु प्रजापतिविद्यैयिल् ब्रह्मा इन्द्रऩैक् कुऱित्तु ‘‘ वसापराणि द्वात्रिंशतं वर्षाणि’’ ऎऩ्ऱु बहुकालयापनम् पण्णि शिष्यऩुक्कु उपदेशिक्कप्पोगिऱ विद्यैयिल् विडामुयऱ्सि यिरुक्किऱदावॆऩ्ऱु परीक्षित्ताऱ्पोलवुम्, प्रश्नोपनिषत्तिल् सुकेशादिगळै पिप्पिलादर् ‘‘तान् ह स ऋषिरुवाच भूय एव तपसा ब्रह्मचर्येण श्रद्धया संवत्सरं वत्स्यथ यथाकामं प्रश्नान् पृच्छथ यदि विज्ञास्यामो सर्वं ह वो वक्ष्याम इति’’ ऎऩ्ऱु संवत्सरकालयापनेन अवर्गळुडैय तपोब्रह्मचर्यादिनिष्ठैयै परीक्षित्ताऱ्पोलवुम्, मुदलिल् शिष्यऩुक्कु कालयापनपरीक्षैयुम् पिऩ्बु समिज्जल पुष्पाहरणहोमधेनुपरिरक्षणादिपरीक्षैकळुम्। शोधिते - इवैगळाले अविकृतमनस्कतया शोधिक्कप्पट्ट, क्वापि - दुर्लभमाऩ ऒरु, पात्रे – पात्रभूतऩाऩ शिष्यऩिडत्तिले, रूपकोक्तियागैयाले शैथिल्यमिल्लामलिरुक्किऱदा अऴुक्कऩ्ऱिक्केयिरुक्किऱदा ऎऩ्ऱु पार्त्तु शोधिक्कप्पट्ट दीपपात्रत्तिले ऎऩ्ऱुम् अर्थम् कॊळ्वदु। अनघगुणदशायां – रजस्तमस्सु कलसाद सत्वोन्मेष दशैयिल्, अन्यत्र शुद्धमाऩ सूत्ररूपमाऩ तिरियिल्, आहितस्नेहं – विहितप्रेम यथा तथा; निरतिशयप्रीतियोडे ऎऩ्ऱबडि। अन्यत्र निहिततैलम्, ऎण्णॆयैच् चेर्त्तु ऎऩ्ऱबडि। निरपायं – नाशरहितम्, प्रवाहतो नित्यमॆऩ्ऱबडि। इदु लौकिकदीपव्यावृत्तम् विशेषणम्। सम्प्रदायप्रदीपं – सम्प्रदायमावदु परमाचार्यऩाऩ भगवाऩैत् तुडङ्गि विच्छेदमिऩ्ऱिये परम्परया उपदेशिक्कप् पडुगिऱ मन्त्रविशेषमुम् शास्त्रविशेषमुम्। अदुवागिऱ प्रदीपत्तै, अज्ञानान्धकारनिवर्तनत्तालुम् सम्यक्पदार्थप्रदर्शनत्तालुम् सम्प्रदायत्तिऱ्कु प्रदीपत्वेन रूपणम्। प्रदिशति – प्रदिशेत् । ‘‘पात्रस्थमात्मज्ञानन्तु कृत्वा पिण्डं समुत्सृजेत् । नान्तर्धाय स्वयं याति जगद्बीजमबीजकृत्’’ ऎऩ्ऱु सम्प्रदायत्तै पात्रत्तिलुपदेशित्ते पोगवेण्डुमॆऩ्गैयाल् प्रदिशति ऎऩ्गिऱ लट्टै प्रदिशेत् ऎऩ्ऱु विधिपरमागवे कॊळ्ळवेण्डुम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>31 शिष्यकृत्याधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/31_shiShyakRtyAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/31_shiShyakRtyAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;regex ([िइेी])त(ि|्य)&#xA;…&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;॥ श्रीः ॥ श्रीसारबोधिन्यां शिष्यकृत्याधिकारः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पूर्वाधिकारत्तिल् आचार्यऩ् सम्प्रदायार्थङ्गळै सत्पात्रत्तिलेये उपदेशिक्कवेण्डु मॆऩ्ऱु नियमित्तार्। इऩि पात्रभूतऩाऩ शिष्यऩुक्कु वेण्डिय गुणङ्गळैयुम् कर्तव्यविशेषङ्गळैयुम् शिष्यकृत्याधिकारत्तिल् सॊल्लप्पोगिऱवराय् मुदलिल् अवऩुक्कु वेण्डिय गुणङ्गळै ऒरु श्लोकत्ताले सङ्ग्रहित्तुक्काट्टुगिऱार् - अशिथिल गुरुभक्तिरिति । अशिथिल – कुऱैविल्लामलिरुक्किऱ, गुरुभक्तिः – गुरुभक्तियै युडैयवऩाय्, इदुवे सर्वेश्रेयस्सुक्कुम् आदिकारणमागैयाल् प्रथममुपात्तमायिऱ्ऱु। भक्तियिऩ् कार्यत्तैक् काट्टुगिऱार् तत् प्रशंसादि शील इति । तस्य - अन्द गुरुविऩुडैय, प्रशंसा – गुणकीर्तनत्तैये, आदिपदत्ताले शुश्रूषादिगळ् ग्रहिक्कप्पडुगिऱदुगळ्। शीलः – स्वभावमाग वुडैयवऩाय्, इदऩाल् गुरुभक्तिक्कुक् कुऱैवऱ्ऱमै द्योतितमागिऱदु। तद्वस्तुवास्त्वादि केऽपीति । तत् - अन्द आचार्यऩुडैय, वस्तु – पुत्रक्षेत्रपूजास्थानादिगळॆऩ्ऩ वास्तु – गृहमॆऩ्ऩ आदिपदत्ताल् ग्रामादिसङ्ग्रहम्। इवैगळिडत्तिले, प्रचुरबहुमतिः – अधिकमाऩ बहुमानत्तोडे कूडिऩवऩाय्, ‘‘तेनैष पूर्वमाक्रान्त आश्रमः श्रमनाशनः । मयापि भक्त्या तस्यैव वामनस्योप भुज्यते ॥ ब्राह्मणोऽसीति पूज्यो मे विश्वामित्रकृतेन च । विश्वामित्रः पूजनीयस्तदीयस्त्वं द्विजोत्तम’’, ‘‘गुरुवद्गुरुवर्गश्च द्रष्टव्यो नित्यमेवहि । शयनासनयानाद्यं तदीयमपि वन्दये’’ दित्यादि प्रमाणङ्गळिङ्गभिप्रेतङ्गळ्। गुणवति – गुणवाऩाऩ शिष्यऩिडत्तिले, विनियोक्तुं – प्राप्तसमयत्तिले उपदेशिप्पदऱ्काग, सम्प्रदायं – सम्प्रदायागतमाऩ अर्थत्तै, गोपयन् – रक्षियानिऩ्ऱुगॊण्डु, असत्तुक्कळुक्कु उपदेशियामल् मऱैत्तुवैत्तुक्कॊण्डु ऎऩ्ऱबडि। कृतवित् – आचार्यऩाले कृतमाऩ उपकारादिगळै सर्वदा स्मरिक्किऱवऩाय्, कृतज्ञऩायॆऩ्ऱबडि। अनघवृत्तिः – निरपराधमाऩआज्ञानुज्ञाद्यनुष्ठानङ्गळै युडैयवऩायुमुळ्ळ शिष्यऩ्, निधानं – प्रतिनियतरमासन्निधानत् तैयुडैय कैङ्कर्यप्रतिसम्बन्धियाऩ परब्रह्मभूतमहानिधियै, न विन्देत् किं – अडैयमाट्टाऩा, विन्देदेवेत्यर्थः । इप्पडि गुणपूर्तियुळ्ळ शिष्यऩुक्कु भगवत्प्राप्तियिल् सन्देहमिल्लै यॆऩ्ऱु करुत्तु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>32 निगमनाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/32_nigamanAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/sAra-bodhinI/32_nigamanAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;regex ([िइेी])त(ि|्य)&#xA;…&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;इऩि निगमनाधिकारत्तिल् कीऴ्च्चॊऩ्ऩ मुप्पदोरु अधिकारार्थङ्गळुक्कु सङ्ग्रहेण प्रदर्शनत्तैयुम् असङ्कीर्णतैयैयुम् सॊल्लप्पोगिऱवराय् मुदलिल् भागचतुष्टयात्मकमाऩ सारशास्त्रार्थतत्त्वज्ञऩै ऒरु श्लोकत्ताले प्रशंसिक्किऱार् करबदरितविश्व इति । कश्चित् – दुर्लभऩाऩ आयिरत्तिलॊरुवऩ्। आचार्यदृष्ट्या – आचार्यऩुडैय कटाक्षत्ताले, करबदरितविश्वः – कैयिल् इलन्दङ्गऩिबोल् पण्णप्पट्ट, अदावदु सर्वप्रकारत्तालुम् साक्षात्कारतुल्यमाऩ ज्ञानत्ताले विषयीगरिक्कप्पट्ट अर्थानुशासनभागत्तिऱ्सॊऩ्ऩ सर्वपदार्थत्तैयुमुडैयवऩाय्, मुषितनिखिलमोहः - अपुनरुदयमागप्पोक्कडिक्कप्पट्ट, समस्तमाऩ, सिद्धोपायविषयमायुम् साध्योपायविषयमायुम् प्रपत्ति प्रभावत्तिऩ् एऱ्ऱच् चुरुक्कविषयमायुमुण्डागुम् कलक्कङ्गळैयुडैयवऩाय्, इदऩाल् स्थिरीकरणभागार्थवेदित्वम् सॊल्लप्पट्टदु। मूलमन्त्रादिभोगः – मूलमन्त्रादिगळुडैय भोगत्तै युडैयवऩायुम्, इङ्गु आदिपदत्ताल् द्वयचरमश्लोकङ्गळुक्कु ग्रहणम्। भोगमावदु अतिरसावहमाऩ अनवरतपरिचयम्। इदऩाल् पदवाक्ययोजनाभागार्थवेदित्वम् सॊल्लप्पट्टदु। सगुण – गुणपूर्णऩाऩ, विषयसिद्धौ – शिष्यरूपमाऩ विषयत्तिऩुडैय सिद्धियुण्डागुमागिल्। सम्प्रदायं - भगवाऩ्मुदल् उपदेशक्रमत्ताले अविच्छिन्नमाग वन्दिरुक्किऱ रहस्यत्रयसारार्थङ्गळै, प्रयच्छन् – उपदेक्ष्यन्, वर्तमानसामीप्ये वर्तमानवत् प्रयोगः । अवश्यम् कॊडुक्कप् पोगिऱवराय्क्कॊण्डु, इदऩाल् अनुष्ठानपर्यन्तमाऩ आचार्यकृत्याधिकारार्थवेदित्वम् सॊल्लप्पट्टदु। सुचरितसिलहारी – ‘‘सुव्याहृतानि महतां सुकृतानि ततस्ततः । सञ्चिन्वन् धीर आसीत सिलहारी सिलं यथा’’ ऎऩ्गिऱबडिये महाऩ्गळुडैय सुव्याहृतङ्गळोडु कूडिऩसुचरितङ्गळागिऱ सिलङ्गळै (शीर्णधान्यङ्गळै) आङ्गाङ्गु पॊऱुक्किच् चेर्त्तु वैक्कुमवऩ्। अदावदु महाऩ्गळुडैय अनुष्टाऩङ्गळै ऒव्वोरिडत्तिल् ग्रहित्तु अप्पडिये अनुष्टिक्कुमवऩ्। इदऩाल् अनुष्ठानपर्यन्तमाऩ शिष्यकृत्याधिकारार्थवेदित्वम् सॊल्लप्पट्टदु सूरिबृन्दाभिनन्द्यः – इङ्गुळ्ळ महाऩ्गळालुम् परम पदत्तिलुळ्ळ नित्यसूरिकळालुम् अभिनन्द्यऩावाऩ्, इदऩाल् ‘‘नित्यसूरिकळ् तिरळिऱ्पुक्काल् वासिदॆरियादबडियाऩ निरतिशयपूर्तियैप् पॆऱ्ऱु वाऴ्वार्गळ्’’ इत्यादिगळाऩ निगमनाधिकारार्थङ्गळ् सूचितङ्गळागिऩ्ऱऩ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
