<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;अण्णङ्गराचार्यः on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;अण्णङ्गराचार्यः on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>अमलऩादिबिराऩ् पदवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/amalaAdibirA_padavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/amalaAdibirA_padavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९२७।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अमलऩ्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ९२७।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;परिसुत्तऩाय्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९२७।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आदि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ९२७।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;जगत्कारबूदऩाय्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९२७।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पिराऩ्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ९२७।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;उबगारगऩाय्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९२७।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ऎऩ्ऩै&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ९२७।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;(इऴिगुलत्तवऩाऩ) ऎऩ्ऩै&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९२७।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अडियार्क्कु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ९२७।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;(तऩदु) अडियवर्गळाऩ पागवदर्गळुक्कु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९२७।६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आळ्बडुत्त&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ९२७।६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आट्पडुत्तुगैयाले वन्द&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९२७।७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;विमलऩ्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ९२७।७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;सिऱन्दबुगरैयुडैयऩाय्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९२७।८&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;विण्णवर् कोऩ्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ९२७।८&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;नित्यसूरिगट्कुत् तलैवऩायिरुन्दुवैत्तु (आच्रिदर्गट्काग)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>अमलऩादिबिराऩ् विळक्कवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/amalaAdibirA_viLakkavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/amalaAdibirA_viLakkavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९२७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पॆरियबॆरुमाळ् तिरुवडिगळिलऴगु मेल्विऴुन्दु तम्मैप् परवसमाक्कियवाऱु कूऱुगिऩ्ऱार्, इदिल्।  अमलऩ्, विमलऩ्, निमलऩ्, निऩ्मलऩ् ऎऩ्ऱ नाऩ्गु सप्तङ्गळुक्कुम् पॊरुळ् ऒऩ्ऱे : तात्पर्यबेदम् मात्तिरम् कॊळ्ळ वेण्डुम्। परमनिहीनराऩ ताम् सन्निदिक्कुळ्ळे पुगुवदऩाल् पॆरुमाळुक्कुप् पॆरुत्त अवत्यम् उण्डायिडुम ऎऩ्ऱु अञ्जियिरुन्दवर्।  अन्द नङ्गै तविर्न्दमै तोऱ्‌ऱ अमलऩ् ऎऩ्गिऱार्।  हेयप्रदिबडऩ्-हेयवस्तुसम्बन्दत्ताल् तऩक्कॊरु कॆडुदि विळैयप्पॆऱादवऩ् ऎऩ्गै। तमदु सिऱुमैयै नोक्कादे तम्मैप् पागवदर्क्कु आट्पडुत्ति ऒरु सीरिय पॊरुळाग आक्कुगैयाले ऎम्बॆरुमाऩदु तिरुमेऩियिऱ्‌पिऱन्द ऒरु विलक्षण तेजस्सै अनुबविप्पार् विमलऩ् ऎऩ्गिऱार्।  तऩ्ऩुडैय स्वम्माऩ ऒरु सरक्कु मिक्क सिऱप्पुप्पॆऱ्‌ऱाल् स्वामियिऩ् मेऩि ऒळिबॆऱ्‌ऱुत् तोऩ्ऱुमऩ्ऱो। पिरमऩ् सिवऩ् मुदलाऩोरुम् अञ्जि अणुग वेण्डुम्बडियाऩ ऐस्वरियम् मिगुन्दिरुक्कच् चॆय्देयुम् कुऱुम्बऱुत्त नम्बिक्कुक् कूसादे नित्यसम् च्लेषम् पण्णलाम्बडि तऩदु ईच्वरच्चुणैयागिऱ आच्रयणविरोदि तोषत्तै मऱैत्तु “अर्च्चगबरादी नागिलात्मस्तिदि:” ऎऩ्ऱबडि अडियार्क्कु ऎळियऩायिरुक्कुन् दऩ्मैयै वॆळियिट्टु निऱ्‌कुमवऩ् ऎऩ्बार्।  निमलऩ् ऎऩ्गिऱार्। निऩ्मलऩ् ऎऩ्ऱदु-अडियार्गळुडैय कुऱ्‌ऱङ्गळैक् काण्गैयागिऱ कुऱ्‌ऱमिल्लादवऩ् ऎऩ्ऱबडि। अडियार् कुऱ्‌ऱङ्गळैक् कण्डालुम् अवऱ्‌ऱै पोक्यमागक् कॊळ्ळुमवऩिऱे ऎम्बॆरुमाऩ्। मुदलडियिल्, आदि ऎऩ्ऱविडत्तुक्कु वियाक्कियाऩ मरुळिच्चॆय्या निऩ्ऱ तेसिगऩ्, “इक्कारणत्वमुम् मोक्ष प्रदत्वमुम् सत्र सामरङ्गळ्बोले सर्वलोग सरण्यऩुक्कु विसेषसिह्नङ्गळ्” ऎऩ्ऱु अरुळिच्चॆय्दिरुप्पदैक् कण्डुवैत्तुम्, जगत्कारणत्वत्तिलुम् मोक्ष प्रदत्वत्तिलुम् पिराट्टिक्कुम् साक्षात् अन्वयमुण्डॆऩ्ऱु सिलर् सॊल्लुवर्गळ्!। लोगसारङ्गमा मुऩिवरिऩ् तिरुत्तोळिऩ्मेल् एऱिऩ तिरुप्पाणाऴ्वार्  सेषिवत्तैक् कॊण्डाडिऩारेयॊऴिय सेषत्वत्तैप् पाराट्ट विल्लैये; अप्पडियिरुक्क “अडियार्क्कॆऩ्ऩै आट्पडुत्तविमलऩ्” ऎऩ्ऱदु ऎङ्ङऩे?  ऎऩ्ऱु सङ्गैबिऱक्कक्कूडुम्; सेषत्वत्तुक्कुत् तगुदियागत् तिरुवडियिले यिरुक्कवेण्डिय तिरुत्तुऴाय् तिरुमुडिमेलेऱियिरुन्दाल् अव्वळवाले अदऩ् सेषत्वम् कुऱैबडादऩ्ऱो; अदुबोलक् कॊळ्ग पिळ्ळै तिरुनऱैयूररैयरैच् चिलर्  “पॆरियबॆरुमाळै अऩुबविक्क इऴिन्द इव्वाऴ्वार् तिरुवेङ्गमुडैयाऩ् पक्कल् पोवाऩेऩ्?” ऎऩ्ऱु केट्क; “आऱ्‌ऱिले अऴुन्दुगिऱवऩ् ऒरुगालैत् तरैयिले ऊऩ्ऱिऩाल् पिऴैक्कलामो ऎऩ्ऱु काल्दाऴ्क्कुमाबोले, इवरुम् पॆरियबॆरुमाळऴगिले अऴुन्दुगिऱवरागैयाले तिरुमलैयिले काल्दाऴ्न्दार्” ऎऩ्ऱाराम्। “ऒरुवऩैक् कविबाडुम्बोदु अवऩुडैय वरलाऱु सॊल्लिक् कविबाडवेणुम्; परमबदत्तिल् निऩ्ऱुम् श्रीमदुरैयिले तङ्गित् तिरुवाय्प्पाडिक्कु वन्दाप्पोले श्रीवैगुण्डत्तिल् निऩ्ऱुम् तिरुमलैयिल् तङ्गियाय्त्तुक् कोयिलुक्कु वन्ददु; अव्वरलाऱ्‌ऱैप् पाडुगिऱबडि” ऎऩ्ऱुम् ऒरुगाल् अरुळिच्चॆय्दाराम्। कमलबादम् - वड सॊऱ्‌ऱॊडर्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>इरण्डाम् तिरुवन्दादि पदवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/iraNDAm_tiruvandAdi_padavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/iraNDAm_tiruvandAdi_padavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३२८४।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ञाऩम् तमिऴ् पुरिन्द नाऩ्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३२८४।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पगवत् विषय ज्ञाऩत्तैत् तरुमदाय् त्राविड पाषा रूबमाऩ तिरुवन्दादिप् पिरबन्दत्तै (उलगत्तार्क्कु) विरुम्बि वॆळियिट्ट अडियेऩ्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३२८४।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अऩ्बे तगळि आ&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३२८४।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;(परबक्तियिऩ् आरम्ब तसैयाऩ) स्नेहम् तगळियागवुम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३२८४।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आर्वमे नॆय् आग&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३२८४।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;(अन्द स्नेहम् मूलमागप् पिऱन्द) अबिनिवेसम् नॆय्यागवुम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३२८४।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;इऩ्बु उरुगु सिन्दै इडुदिरि आ&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३२८४।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;(पगवत् विषयत्तिऩ्) इऩिमैयाले नीर्प्पण्डमाग उरुगुगिऩ्ऱ मऩमाऩदु (विळक्कुक्कु) इडप्पडुगिऱ तिरियागवुङ्गॊण्डु&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>इरण्डाम् तिरुवन्दादि विळक्कवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/iraNDAm_tiruvandAdi_viLakkavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/iraNDAm_tiruvandAdi_viLakkavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३२८४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;तगळियावदु-नॆय्क्कुम् तिरिक्कुम् आदारमायिरुक्किऱ अगल्,  (ताळि ऎऩ्ऱु उलग वऴक्कु।) अऩ्बैत् तगळियागवुम् आर्वत्तै नॆय्यावुम् इऩ्बुरुगु सिन्दैयैत् तिरियागवुङ्गॊण्डु ऎम्बॆरुमाऩुक्कु ञाऩच्चुडर् विळक्कु एऱ्‌ऱिऩेऩॆऩ्गिऱार्।  अऩ्बु आर्वम् इऩ्बु ऎऩ्ऱवैयॆल्लाम् पगवत् विषयत्तिल् तमक्कुण्डाऩ अनुराग विसेषङ्गळेयाम्।  अनुरागत्तिल् कणुक्कणुवाऩ अवस्ताबेदङ्गळ् उण्डागैयाल् अवऱ्‌ऱैत् तिरुवुळ्ळम् पऱ्‌ऱि अऩ्बु ऎऩ्ऱुम् आर्वम् ऎऩ्ऱुम् इऩ्बु ऎऩ्ऱुम् सप्तबेदङ्गळैयिट्टुच् चॊऩ्ऩबडि।  आगवे, ऎम्बॆरुमाऩदु तिरुवरुळाल् तमक्कु अप्पॆरुमाऩ् विषयमागत् तोऩ्ऱियुळ्ळ प्रीदियिऩ् निलैमैगळैत् तगळियुम् नॆय्युम् तिरियुमाग उरुवगप्पडुत्ति, सर्वसेषियाऩ नारायणऩुक्कुप् परज्ञाऩमागिऱ सुडर् विळक्कैयेऱ्‌ऱि अडिमैसॆय्यप् पॆऱ्‌ऱेऩॆऩ्ऱु मगिऴ्न्दु कूऱिऩारायिऱ्‌ऱु। ऎम् पॆरुमाऩिडत्तिल् ऎऩक्कु अऩुरागमाऩदु कणुक्कणुवाग एऱि वळर्त्तुच् चॆल्लप् पॆऱ्‌ऱदऩाल् अव्वनुरागम् उळ्ळडङ्गामल् इत्तमिऴ्प् पासुरङ्गळै वॆळियिडत् तॊडङ्गुगिऩ्ऱेऩॆऩ्बदु परमदाऱ्‌परियम्। उलगत्तिल्  ऒरु विळक्कु एऱ्‌ऱवेणुमाऩाल् तगळियुम् नॆय्युम् तिरियुम् इऩ्ऱियमैयादऩवाम्;  इव्वाऴ्वार् एऱ्‌ऱुगिऱ ञाऩविळक्काऩदु लोगविलक्षणमाऩदाल् लोगविक्षणमाऩ तगळियैयुम् नॆय्यैयुम् तिरियैयुङ् गॊण्डु ज्वलिक्किऩ्ऱदु पोलुम्।  पगवत् विषय अनुरागत्तिऩ् वॆव्वेऱु निलैमैगळे इवैयायिऩ।  उलगिल् पदार्त्तङ्गळ् पिरगासिप्पदऱ्‌काग विळक्केऱ्‌ऱुवर्; इवरुम् स्वस्वरूब परस्वरूबङ्गळ् पिरगासिप्पदऱ्‌काग विळक्केऱ्‌ऱिऩर्। “नऩ्बुरुगि” ऎऩ्ऱविडत्तु, नऩ्बु ऎऩ्ऱु आत्मावैच् चॊल्लुगिऱदु।  ज्ञानानन्दङ्गळै युडैयदागैयालुम् ऎम्बॆरुमाऩुक्कु अनन्यार्ह सेषबूर्दमागैयालुम् आत्मा नल्ल वस्तु ऎऩ्ऱ कारणत्तिऩाल् नऩ्बॆऩ्ऱु इवर् आत्मावुक्कुप् पॆयरिट्टऩर् पोलुम्।  नऩ्बु ऎऩ्बदु कुणप्पॆयरायिऩुम् “तत्कुणसारत्वात् तु तत्व्यबदेस: प्राज्ञवत्” (प्रह्मसूत्रम्।) ऎऩ्ऱ श्रीबाष्य प्रक्रियैयाले आत्मवासगमागक् कुऱैयिल्लैयॆऩ्ग।  तमिऴर् पण्बागुबॆयर् ऎऩ्बर्।  नारणऩ् - नारायणऩ् ऎऩ्बदऩ् सिदैवु। इव्वाऴ्वार् ञाऩत्तमिऴ्बुरियत् तॊडङ्गुम्बोदे ‘ञाऩत् तमिऴ् पुरिन्द’ ऎऩ्ऱु इऱन्दगालत्ताऱ्‌ कूऱिऩदु।  तम्मैक् कॊण्डु कविबाडुविक्क विरुम्बिय ऎम्बॆरुमाऩ् सत्यसङ्गल्बऩागैयालुम्, ऎम्बॆरुमाऩदु तिरुक्कुणङ्गळैप् पऱ्‌ऱिप् पासुरङ्गळ् पेसित् तलैक्कट्टिये तीरुम्बडियाऩ तम् उऱुदियिऩालम् इप्पिरबन्दत्तैत् तलैक्कट्टियाय् विट्टदाग निऩैत्तॆऩ्ग।  इदऩैत् तमिऴर्, तॆळिविऩाल् ऎदिर्गालम् इऱन्दगालमागच् चॊल्लप्पट्ट कालवऴुवमैदि ऎऩ्बर्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>कण्णिनुण्सिऱुत्ताम्बु पदवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/kaNNinuNsi.RhuttAmbu_padavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/kaNNinuNsi.RhuttAmbu_padavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९३७।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कण्णि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ९३७।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;(उडम्बिले उऱुत्तुम्बडि पल) मुडिगळैयुडैत्ताय्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९३७।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;नुण्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ९३७।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;(उडम्बिले अऴुन्दुम्बडि) नुट्पमाय्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९३७।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;सिऱु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ९३७।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;(ऎट्टम्बोरादबडि) सिऱिदायिरुक्किऱ&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९३७।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ताम्बिऩाल्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ९३७।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कयिऱ्‌ऱिऩाल्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९३७।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कट्टुण्ण पण्णिय&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ९३७।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;यसोदैप्पिराट्टि तऩ्ऩैक्कट्टुम्बडि पण्णुवित्तुक्कॊण्ड&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९३७।६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पॆरुमायऩ्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ९३७।६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;विसेष आच्चरिय सक्तियुक्तऩाय्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९३७।७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ऎऩ् अप्पऩिल्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ९३७।७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ऎऩक्कु स्वामियाऩ सर्वेच्वरऩैविट्टु,&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>कण्णिनुण्सिऱुत्ताम्बु विळक्कवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/kaNNinuNsi.RhuttAmbu_viLakkavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/kaNNinuNsi.RhuttAmbu_viLakkavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९३७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आऴ्वारुडैय ऒप्पऱ्‌ऱ पोक्यदैयैयुम्, अन्द पोक्यदैयिऩ् रसमऱिन्दवर्, तामॊरुवरे ऎऩ्बदैयुम् इप्पाट्टिल् अरुळिच् चॆय्गिऱार्। नम्माऴ्वर्, मऱ्‌ऱुळ्ळ अवदारङ्गळिऱ्‌ काट्टिल् क्रुष्णावदारत्तिले, अदु तऩ्ऩिलुम् नवनीद सॆळर्यम् पण्णि आय्च्चियर् ताम्बिऩाल् उरलिऩिडै आप्पुण्डिरुन्द अबदानत्तिल् ‘ऎत्तिऱम्! उरलिऩोडिणैन्दिरुन्देङ्गिय ऎळिवे!” ऎऩ्ऱु आऱुमादम् मोहित्तिरुन्दवरादलाल्। अन्द अबदानत्तै मुऩ्ऩिट्टुक् कण्णबिराऩैक् कूऱुगिऩ्ऱार्। तेवुमऱ्‌ऱऱियादे आऴ्वारैप्पऱ्‌ऱिऩ इवर् मुदलडियिले पगवत् विषयत्तिल् इऱङ्गुवाऩेऩ्? अदिलुम् ऎऩ् अप्पऩ् ऎऩ्ऱु परमोत्तेच्यदै तोऱ्‌ऱच् चॊल्लुवाऩेऩ्? ऎऩ्ऩिल्; आऴ्वार् आऴङ्गाऱ्‌पट्ट तुऱै ऎऩ्बदुबऱ्‌ऱियुम्, आऴ्वार् उगत्त विषयत्तैप् पेसिऩाल् अवर्क्कु मुग मलर्त्ति उण्डागुमॆऩ्बदु पऱ्‌ऱियुम् पेसुगिऱार्। मेलुम् सरमबर्वनिष्टर्क्कु पगवत् विषयम् सर्वात्मना अनुत्तेसयमुमऩ्ऱु; तामाग साक्षात् पगवत्विषयत्तैप् पऱ्‌ऱक्कूडादेयॊऴिय, तमदु आसिरियर् उगन्द विषयमॆऩ्ऱु अव्वऴियाले पऱ्‌ऱुगै विरुत्तमऩ्ऱु। मेलुम् इप्पाट्टिल् ऎम्बॆरुमाऩै विट्टु आऴ्वारैप्पऱ्‌ऱि मगिऴ्न्दवाऱु कूऱुगिऩ्ऱदेयऩ्ऱि, पगवत् विषयत्तैप् पऱ्‌ऱुवदागक् कूऱप्पडवुमिल्लै। मुदलडियिले ऎम्बॆरुमाऩैप् पेसियदऩालुम्, अदिलुम् ऎम्बॆरुमाऩुक्कु इट्ट विसेषणङ्गळिऩ् वैलक्षण्यत्तालुम् आबादद: तोऱ्‌ऱक्कूडिय सङ्गैयै अनुवदित्तुप् परिहरित्तदित्तऩै। ऎऩ् अप्पऩिल्-ऎऩ् अप्पऩै विट्टु  ऎऩ्ऱबडि। वडनूलार् ‘ल्यप्लोबे पञ्जमी’ ऎऩ्बर्; “व्रुक्षात्पर्णम् पददि” ऎऩ्ऱविडत्तु ‘व्रुक्षात्’ ऎऩ्ऱ पञ्जमियाऩदु ‘व्रुक्षम् विहाय ऎऩ्ऱ स्तानत्तिलेयामॆऩ्ऱु उदाहरणमुङ् गाट्टुवर्; अदुबोल् इङ्गुक्कॊळ्ग। कण्णबिराऩ्, वॆण्णॆय् कळवुसॆय्गिऱ तऩ्ऩै यसोदैप्पिराट्टि अडिक्कडि ताम्बिऩाल् कट्टि वरुत्तुगिऩ्ऱाळॆऩ्ऱु वीट्टिलुळ्ळ कयिऱुगळैत् तुण्डुदुण्डाग अऱुत्तु वैत्तिडुवाऩ्; अवऱ्‌ऱै अवळ् ऒऩ्ऱोडॊऩ्ऱु मुडिबोट्टु ऒरु कयिऱु वडिवमाक्कि अदुगॊण्डु कण्णबिराऩैक् कट्टुवळ्; आऩदु पऱ्‌ऱित् ताम्बुक्कुक् कण्णि ऎऩ्ऱ अडैमॊऴि कॊडुक्कप्पट्टदु। नुण् सिऱु ऎऩ्ऱ अडैमॊऴिगळ् ताम्बिऩ् सुऱ्‌ऱळविलुम् नीट्टळविलुमुळ्ळ  सिऱुमैयैक् कूऱुम्; मॆल्लिदाय्क् कुऱुगिय ऎऩ्ऱबडि। इप्पडिप्पट्ट ताम्बिऩाल् कट्टुम्बोदु, तऩ् उडम्बुक्कु ऎट्टम् पोरादबडि मिगच्चिऱिदाऩ अत्ताम्बिऩाल् कट्टमुडियादबडि ऎळिदिल् तऩ्ऩैत् तप्पुवित्तुक्कॊळ्ळ वल्लवऩायिऩुम्, तऩदु सौसील्यम् सौलप्यम् आस्रिद पारदन्दिरियम् मुदलिय सीलङ्गळै वॆळियिडुवदऱ्‌कॆऩ्ऱे परत्व निलैयैत् तविर्न्दु मनुष्य सजादीयऩाग अवदरित्तिरुक्किऱ ताऩ् उरलोडु कट्टुण्डिरुक्कै मुदलिय इव्वगैगळाल् ताऩ् अक्कुणङ्गळै विळङ्गच्चॆय्दु कॊळ्ळवेणुमॆऩ्ऱु कॊण्डु, ऒरु सुऱ्‌ऱुक्कुप् पोराद ताम्बु इरण्डु मूऩ्ऱु सुऱ्‌ऱुक्कुप् पोरुम्बडि उडम्बैच् चुरुक्कि अमैत्तुक्कॊण्ड अऱ्‌पुदम् कट्टुण्णप्पण्णिय ऎऩ्ऱ सॊल् नयत्ताऱ्‌ पोदरुम्। “कट्टुण्ड” ऎऩ्ऩादु कट्टुण्णप्पण्णिय ऎऩ्ऱदु - तऩ्ऩैक् कट्टुवदऱ्‌कुत् ताऩे इसैन्दु पोन्दमैयै नऩ्गु काट्टवऱ्‌ऱॆऩ्ग। इङ्गु नञ्जीयररुळिच् चॆयल् - आसिरिदर् कैयाले कट्टुण्णाविडिल् श्रीलत्तुक्कुप् पोरादु। अनास्रिदरैक् कट्टाविडिल् प्रबावत्तुक्कुप् पोरादु। राजावाऩवऩ् ऎदिरिगळैक् कट्टिवैक्कैयुम् पुंस्त्वम्; तऩ् महिषियिऩ् कैयिल् पूमालैयाले कट्टुण्डु किडक्कैयुम् पुंस्त्वम्।” परम्बुरुडऩ् कर्मवंसयराऩ नम्बोलियरैप् पोऱ्‌ पिऱन्दवाऱुम्, पसियुण्डागि नवनीदम् मुदलियवऱ्‌ऱै विरुम्बियवाऱुम्; अवऱ्‌ऱै इडुवारिल्लामल् कळवुवऴियिले पॆऱुगैयुम्, अवऱ्‌ऱैच् चडक्कॆऩ विऴुङ्गिविट्टु मऱैत्तुक् कॊळ्ळमाट्टामल् वायदु कैयदाग अगप्पट्टुक् कॊळ्गैयुम् इडक्कै वलक्कै यऱियादवर्गळ् कैयाले कट्टुण्गैयुम्, संसारबन्दङ्गळैयॆल्लाम् तविर्क्कवल्लवऩाऩ ताऩ् इन्द पन्दगत्तैत् तविर्त्तुक् कॊळ्ळ माट्टादवऩागि एङ्गियेङ्गि अऴुगैयुमागिऱ इवैयॆल्लाम् ऎऩ्ऩ आच्चरियम्! ऎऩ्बार् पॆरुमायऩ् ऎऩ्गिऱार्। इवऩुडैय मेऩ्मैक्कु ऎल्लै काण मुडियुमायिऩुम् नीर्मैक्कु ऎल्लैगाण मुडियादॆऩ्ब। (ऎऩ् अप्पऩिल्।) नञ्जीयरुरै: “कीऴ् आसार्यरुसि परिक्रुहीदमाऩ अर्त्तमागैयाले क्रुष्ण व्रुत्तान्दम् सॊल्लिऱ्‌ऱु; मेल् उत्तेस्यमाऩ (आऴ्वार्) विषयत्तैच् चॊल्लादे अवऩै ऎऩ्ऩप्पऩॆऩ्बाऩॆऩ्? ऎऩ्ऩिल्; तम्मै आऴ्वार् अङ्गीगरिक्कैक्काग ऎम्बॆरुमाऩोडु तमक्कॊरु सम्बन्दम् सॊल्लिक्कॊळ्ळुगिऱार्। ऒरूरुक्कुप् पोम्बोदु वऴियिडैयिले ‘नीरुम् निऴलुम् नऩ्ऱायिरुन्ददु’ ऎऩ्ऱु ऒदुङ्गिऩाल् उत्तेस्यमाग वेणुमो?”। पगवत् विषयत्तै विट्टु आऴ्वारैप्पऱ्‌ऱ वेण्डियदुमिल्लै; आऴ्वार्! ऎऩ्ऱु ऒरुगाल् वायिऩाऱ्‌ सॊऩ्ऩालुम् पोदुम् ऎऩ्बार् ऎऩ्ऱक्काल् ऎऩ्गिऱार्। अण्णिक्कुम् - तित्तिक्कुम् ऎऩ्ऱबडि। आऴ्वार्क्कु निरन्दर पगवत् विषयानुबवत्ताले पिऱन्द आनन्दादिसयमडङ्गलुम् इवर्क्कु आऴ्वारै ऒरुगाल् सॊऩ्ऩमात्तिरत्तिले उण्डाऩबडि। “अण्णिक्कुम् अमुदूऱुम्” ऎऩ्ऱु इवर् सॊऩ्ऩवुडऩे, करुविले तिरुविलादार् सिलर् ‘ऎङ्गळुक्कु आऴ्वार् रसिक्कविल्लैये’ ऎऩ्ऩ; ऎऩ् नावुक्के ऎऩ्गिऱार्; मुदलडियाऩ पगवत्विषयमुङ्गूड रसियादिरुक्किऱ उङ्गळुक्कु, सरमावदियाऩ आऴ्वारळवुम् रसिक्कुम्बडियाऩ ऎऩक्कु रसिक्कुमाबोले रसिक्कुमो? ऎऩ्गै। अऩ्ऱिये ऎऩ् नावुक्के ऎऩ्ऱदु - अनादिगालमाग विषयान्दरङ्गळ् रसित्तुक्किडन्द ऎऩ्ऩुडैय नावुक्के इऩ्ऱु आऴ्वारॆऩ्ऱाल् रसित्तिरुक्कुम्बडि ऎऩ्ऩबाक्कियम्! ऎऩ ईडुबडुगिऱ पडियुमाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>तिरुक्कुऱुन्दाण्डगम् पदवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tirukku.RhundANDagam_padavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tirukku.RhundANDagam_padavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २०३२।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;निदियिऩै&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - २०३२।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;(अऩ्बर्गट्कु) निदिबोऩ्ऱवऩुम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २०३२।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पवळम् तुणै&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - २०३२।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पवळम्बोल् इऩियेऩुम् तूण् पोल् तारगऩुम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २०३२।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;नॆऱिमैयाल्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - २०३२।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ऒरु नॆऱिप्पट्टुच् चिन्दिक्कवल्ल वर्गळुक्कुप् परम कदियायिरुप्पवऩुम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २०३२।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मुऩ्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - २०३२।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मुऩ्बु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २०३२।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कञ्जऩ् माळगण्डु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - २०३२।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कंसऩ् मुडिन्दुबोम्बडि सॆय्दु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २०३२।६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अण्डम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - २०३२।६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;उलगङ्गळै&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २०३२।७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आळुम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - २०३२।७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;रक्षित्तरुळिऩवऩुम्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>तिरुक्कुऱुन्दाण्डगम् विळक्कवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tirukku.RhundANDagam_viLakkavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tirukku.RhundANDagam_viLakkavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २०३२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;**&lt;em&gt;- ऎम्बॆरुमाऩुडैय पॆरुमैगळैप् पऩ्ऩियुरैत्तु, ऎऩ्ऩॆञ्जिले वन्दु पुगुन्द इप्पॆरुमाऩै इऩि नाऩ् ऒरुनाळुम् विडमाट्टुगिऩ्ऱिले ऩॆऩ्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;निदियिऩै = पुदैन्दु वैक्कप्पडुम् पॊरुळ् निदियॆऩप्पडुम्। ????????????????? ऎऩ्ऱ तैत्तिरीय उबनिषत्तिऩाल् ऎम्बॆरुमाऩ निदियाग अऱियप्पडुवऩ्; “वैत्तमानिदियाम् मदुसूदऩ्“ ऎऩ्बर् नम्माऴ्वारुम्। निलत्तिऩुळ् पुदैन्दुवैत्तु आळवेण्डियदा यिरुक्कुम् नाट्टिलुळ्ळ निदि; ऎम्बॆरुमाऩुगिऱ निदि अङ्ङऩल्लामल् नॆञ्जिले पुदैन्दु आळत्तक्कदॆऩ वासि काण्ग।&lt;br&gt;&#xA;निदियाऩदु तऩ्ऩैयुडैयवर्गळै इरवुम् पगलुङ् गण्णुऱङ्गवॊट्टादु; ऎन्द वेळैयिल् यार् कॊळ्ळै कॊळ्वारोवॆऩ्ऱु तुञ्जादिरुप्पर् निदियुडैयार्; ऎम्बॆरुमाऩै युडैयवर्गळुम्बडिये, “कण्णारक् कण्डु कऴिवदोर् कादलुऱ्‌ऱार्क्कुमुण्डो कण्गळ् तुञ्जुदले” ऎऩ्गिऱबडिये काण्बदऱ्‌कु मुऩ्बुम्, उऱक्कमिल्लै; कण्डालुम् कैयाले उऱक्कमिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;निदियाऩदु सित्ताञ्जऩमणिन्द सिल पाक्यसालिगळुक्के किडैक्कुम्; ऎम्बॆरुमाऩुम् पक्तिसित्ताञ्जऩम् पॆऱ्‌ऱ आऴ्वार्गळ् पोऩ्ऱ सिल पाक्यवाऩ्गळुक्के- इङ्ङऩे मऱ्‌ऱुम् पल उवमैप् पॊरुत्तङ्गळ् कण्डुगॊळ्ग।&lt;br&gt;&#xA;पवळत्तूणै=तूणाऩदु पलवऱ्‌ऱैयुम् तरित्तुक् कॊण्डिरुन्दु तऩ् कीऴे ऒदुङ्गुवार्क्कु निऴल् कॊडुक्कुमाबोले ऎम्बॆरुमाऩुम् सगललोग योगक्षम तुरन्दरऩाय्त् तऩ्ऩडिच् चार्न्दारॆल्लार्क्कुम् तरबुङ्गळैत् तणिक्कुमवऩा यिरुत्तलाल् तूण् ऎऩ्ऱदु। कल्दूण् तूण् ऎऩ्बदऱ्‌कागप् पवळत्तूण् ऎऩ्ऱदु।&lt;br&gt;&#xA;नॆऱिमैयाल् निऩैयवल्लार् कदियिऩै = मऱ्‌ऱ पॊरुळ्गळै निऩैप्पदऱ्‌कुम् ऎम्बॆरुमाऩै निऩैप्पदऱ्‌कुम् नॆडुवासियुण्डु; “निऩैदॊऱुम् सॊल्लुन्दॊऱुम् नॆञ्जु इडिन्दुगुम्“ ऎऩ्गिऱबडिये ऎम्बॆरुमाऩैच् चिन्दित्तमात्तिरत्तिले * उळ्ळॆलामुरुगिक् कुरल् तऴुत्तॊऴिन्दु उडम्बॆलाङ् गण्णनीर् सोरनिऱ्‌कै प्राप्तमागैयाले इव्वण्णमाग निऩैत्तले नॆऱिमैयाल् निऩैत्तलाम्; अप्पडि निऩैप्पार्क्कु उबायमायिरुप्पवऩ् ऎम्बॆरुमाऩ् ऎऩ्ग।&lt;br&gt;&#xA;कञ्जऩ्माळक् कण्डुमऩ् अण्डमाळुम् =&lt;/em&gt; सादुसऩत्तै नलियुङ् गञ्जऩ् उयिरो टिरुक्कुमळवुम् ऎम्बॆरुमाऩुडैय आट्चि कुऩ्ऱिनिऩ्ऱमैयाल् अवऩै उयिर्माय्त्तुत् तऩ्ऩुडैय जगत्रक्षगवत्तै निलै निऱुत्तिक्कॊण्डाऩॆऩ्गिऱदु। “नाट्टै ईरक्कैयाले तडविक् कंसऩाल्बट्ट नोवुदीर रक्षित्तु“ ऎऩ्ऱ वियाक्कियाऩ वाक्कियम् नोक्कत्तक्कदु।&lt;br&gt;&#xA;मदियिऩै=मदियॆऩ्बदु वडसॊल्; पुत्तियॆऩ्ऱु पॆयर्। “ऎय्प्पॆऩ्ऩै वन्दु नलियुम् पोदु अङ्गेदुम् नाऩुऩ्ऩै निऩैक्कमाट्टेऩ्, अप्पोदैक्किप्पोदे सॊल्लिवैत्ते ऩरङ्गत्तरवणैप् पळ्ळयाऩे!“ ऎऩ्ऱुम् “आमिडत्तेयुऩ्ऩैच् चॊल्लि वैत्तेऩ्“ ऎऩ्ऱुञ् जॊल्लुगिऱबडिये नाम् पाङ्गायिरुक्कुम्बोदु ऎम्बॆरुमाऩैच् चिन्दित्तुवैत्ताल् पिऱगु नाम् सिन्दिक्कप्पॆऱाद कुऱैदीर अवऩ्ऱाऩे नम्मैच् चिन्दित्तुक् कॊण्डिरुप्पवऩेऩ्ऱवाऱु। वराह सरमच्लोगम् इङ्गु अनुसन्दिक्कत्तक्कदु। पुत्तिक्कु वासगमाऩ मदि यॆऩ्ऩुञ् जॊल् इव्वळवु अर्त्तत्तैत् तरुवदु लक्षणैयाल्। पुत्तियिऩ् कारियमागिय निऩैत्तलैत् ताऩे सॆय्बवऩॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;मालै=माल्        ऎऩ्ऩुञ्जॊल्-पॆरुमैयुळ्ळवऩ् करुनिऱम् उळ्ळवऩ्, (अडियानीडत्तिल्) वियामोहमुळ्ळवऩ् ऎऩ्ऱ पल पॊरुळ्गळैक् कॊण्डदु। ”आसरलेक्षमुडैयार्बक्कल् व्यामुक्तऩायिरुक्कुमवऩै” ऎऩ्बदु वियाक्कियाऩ वाक्कियम्। अडियार्क्कु ऎत्तऩै उबगरणङ्गळ् सॆय्दिरुन्दालुम् ऒऩ्ऱुम् सॆय्दिलऩागवे तऩ्ऩै निऩैत्तुक्कॊण्डु ‘ऎऩ्सॆय्वोम्, ऎऩ्सॆय्वोम्‘ ऎऩ्ऱे पारिप्पुक् कॊण्डिरुक्कैयाय्त्तु ऎम्बॆरुमाऩुडैय वियामोहत्तिऩ् परिसु।&lt;br&gt;&#xA;वाऴ्त्ति वणङ्गि ऎऩ्मऩत्तुवन्द विदियिऩै=‘वणङ्गि‘ ऎऩ्ऱदै ऎच्चत् तिरिबागक् कॊळ्ग: वणङ्ग ऎऩ्ऱबडि; नाऩ् वाऴ्त्ति वणङ्गुम्बडियाग ऎऩ् मऩत्ते वन्दु सेर्न्दविदियै ऎऩ्ऱवाऱु। अऩ्ऱिये, “ऎऩ्मऩत्तु वन्द विदियिऩै वाऴ्त्ति वणङ्गि विडुगिलेऩ्“ ऎऩ्ऱु अन्वयिक्कवुमाम्। विदि यॆऩ्ऩुम् वडसॊल् पाक्कियत्तैच् चॊल्लुम्। तम्मुडैय पाक्कियमे ऎम्बॆरुमाऩाग वडिवॆडुत्तदॆऩ्गिऱार्। आग इप्पडिप्पट्ट ऎम्बॆरुमाऩै इऩ्ऱु काणप्पॆऱ्‌ऱ अडियेऩ् इऩि विडमाट्टेऩॆऩ्ऱो रायिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>तिरुच्चन्दविरुत्तम् पदवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tiruchchandaviruttam_padavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tiruchchandaviruttam_padavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ७५२।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पू निलाय ऐन्दुम् आय्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ७५२।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;(ऎम्बॆरुमाऩे) पूमियिल् तङ्गियिरुक्किऱ (सप्तम् मुदलिय) ऐन्दु कुणङ्गळुक्कुम् निर्वाहगऩाय्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ७५२।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पुऩल् कण् निऩ्ऱ नाऩ्गुम् आय्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ७५२।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;नीरिले उळ्ळ नाऩ्गु कुणङ्गळुक्कुम् निर्वाहगऩाय्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ७५२।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ती निलाय मूऩ्ऱुम्आय्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ७५२।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;तेजस्सिले उळ्ळ मूऩ्ऱु कुणङ्गळुक्कुम् निर्वाहगऩाय्,&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ७५२।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;सिऱन्द काल् इरण्डुम् आय्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ७५२।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;(सर्वप्पिराणिगळुक्कुम्  जीव हेदुवागैयाले) च्रेष्टमाऩ वायुविले उळ्ळ इरण्डु कुणङ्गळुक्कुम् निर्वाहऩाय्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ७५२।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मी निलायदु ऒऩ्ऱुम् आगि&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>तिरुच्चन्दविरुत्तम् विळक्कवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tiruchchandaviruttam_viLakkavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tiruchchandaviruttam_viLakkavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ७५२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अण्डङ्गळुक्कुक् कारणमाय् कुणङ्गळोडु कूडिय निलम् नीर् ती काल् विसुम्बॆऩुम् ऐम्बूदङ्गट्कु अन्दरात्मावाय्  निऱ्‌किऱ नीये उबादान कारणम्; इप्परमार्त्तमाऩदु वेदान्दप्रमेयम् कैप्पडाद पाह्य कुत्रुष्टिगळुक्कु नॆञ्जिल्बुग वऴियिल्लैयॆऩ्गिऱदु, इप्पाट्टु, इदु ऎम्बॆरुमाऩै मुऩ्ऩिलैयाक्किच् चॊल्लुम् पारसुमायिरुत्तलाल् विळि वरुवित्तुक् कॊळ्ळप्पट्टदु। इप्पाट्टिऩ् मुऩ् इरण्डरैयडिगळाल् पिराक्रुदस्रुष्टि सॊल्लप्पडुगिऱदु, सादारणमाय् प्रुदिविक्कु मणम् कुणमॆऩ्ऱुम्, अप्पुक्कु रसम् कुणमॆऩऱुम्, तेजस्सुक्कु रूबम् कुणमॆऩ्ऱुम्, वायुवुक्कु स्पर्सम् कुणमॆऩ्ऱुम्, आगासत्तिऱ्‌कु  सप्तम् कुणमॆऩ्ऱुम् इङ्ङऩे ऒव्वॊरु पूदत्तिऱ्‌कु ऒव्वॊऩ्ऱु कुणमागच् चॊल्लप्पट्टिरुन्दालुम्, ‘कारणवस्तुविलुळ्ळ कुणङ्गळ् कारियत्तिल् वन्दु सेरुगिऩ्ऱऩ’ ऎऩ्ऱ नियायप्पडि पूमिक्कु ऐन्दु कुणङ्गळुम्, जलत्तिऱ्‌कु नाऩ्गु कुणङ्गळुम्, तेजस्सुक्कु मूऩ्ऱु कुणङ्गळुम्, वायुवुक्कु इरण्डु कुणङ्गळुम् उण्डु। तैत्तिरीयोबनिषत्तिल्- “आगासात्वायु; वायोरक्नि; अक्नेराब: अत्प्य: प्रुदीवी,” ऎऩ्ऱु आगासत्तिल् निऩ्ऱुम् वायुवुम्, वायुविल् निऩ्ऱुम् अक्नियुम्, अक्नियिल् निऩ्ऱुम् जलमुम्, जलत्तिल् निऩ्ऱुम् प्रुदिवियुम् उण्डावदाग ओदप्पट्टिरुक्किऩ्ऱदु। आगासत्तिल् निऩ्ऱुम् पिऱक्किऱ वायुवाऩदु तऩ् कुणमागिय स्पर्सत्तोडुगूड स्वगारणमाऩ आगासत्तिऩ् कुणमागिय सप्तत्तैयुम् उडैत्ताऩदाम्। वायुविऩ् निऩ्ऱुम् पिऱक्किऱ अक्नियाऩदु तऩ्गुणमागिय रूबत्तोडु कूड स्वगारणमाऩ वायु विऩिडत्तुळ्ळ सप्तस्पर्सङ्गळैयुम् उडैत्ताऩदाम्। अक्नियिल् निऩ्ऱुम् पिऱक्किऱ जलमाऩदु तऩ्गुणमागिय रसत्तोडुगूड स्वगारणमाऩ अक्नियिडत्तुळ्ळ सप्तस्पर्सरूबङ्गळैयुम् उडैत्ताऩदाम्। जलत्तिल् निऩ्ऱुम् पिऱक्किऱ पूमियाऩदु तऩ् कुणमागिय कन्दत्तोडुगूड स्वगारणमाग जलत्तिलुळ्ळ सप्तस्पर्रूबरसङ्गळैयुम् उडैत्तदाऩदाम्। आगवे, पूमियाऩदु ऐन्दु कुणङ्गळै उडैत्ताऩदागवुम्, जलमाऩदु नाऩ्गु कुणङ्गळै उडैयदागवुम्, अक्नियाऩदु मूऩ्ऱु कुणङ्गळै युडैयदागवुम्, वायुवाऩदु इरण्डु कुणङ्गळै युडैयदागवुम्, आगासमाऩदु ऒरु कुणत्तै उडैयदागवुम् आयिऱ्‌ऱु। इन्द प्रक्रियैयैत् तिरुवुळ्ळम् पऱ्‌ऱिये “पूनिलायवैन्दुम्” इत्यादिगळ् अरुळिच्चॆय्यप्पट्टऩवॆऩ्ग। इप्पडि ऒरु पूदत्तिल् निऩ्ऱुम् मऱ्‌ऱॊरु पूदमुण्डावदागच् चॊल्लप्पट्ट प्रक्रियै तविर, तन्मात्रत्तिल् निऩ्ऱुम् तन्मात्रम् पिऱक्कै, पूदत्तिल् निऩ्ऱुम् तन्मात्रम् पिऱक्कै मुदलिय प्रगारान्दरङ्गळुम् उण्डायिऩुम्, अदुवुमऩ्ऱि, पञ्जीगरण प्रक्रियैयाले ऎल्लाप्पूदङ्गळिलुम् ऎल्लाक् कुणङ्गळुमे एऱ्‌ऱत्ताऴ्वाग इरुक्कुमॆऩ्गिऱ कोट्पाडु मुण्डायिऩुम्, इङ्गे &lt;em&gt;आगासात् वायु:&lt;/em&gt; ऎऩ्ऱु कीऴे उदाहरिक्कप्पट्ट च्रुदिच् चायैयाले अरुळिच् चॆय्यप्पट्टिरुक्किऱदॆऩ्ऱुणर्ग। इन्दप्रक्रियै श्रीविष्णु पुराणत्तिलुम् (मुदल् अंसम्, इरण्डामत्तियायम्, च्लो ५०।) स्पष्टम्। (१)। पूमियिल्- सप्तम्, स्पर्सम्, रूबम्, रसम्, कन्दम्; (२) पुऩऱ्‌कण् -सप्तम्, स्पर्सम्, रूबम्, रसम्; (३) तीयिल्- सप्तम्, स्पर्सम्, रूबम्; (४) काऱ्‌ऱिल् - सप्तम्, स्पर्सम्; (५) आगायत्तिल्- सप्त मॊऩ्ऱे। आग इप्पञ्जबूदगुणङ्गळ् ऎम्बॆरुमाऩायिरुक्कैयावदॆऩ्? ऎऩिल्; पञ्जबूदङ्गळ् ऎप्पडि ऎम्बॆरुमाऩिट्ट वऴक्कायिरुक्किऩ्ऱऩवो, अप्पडिये अवऱ्‌ऱिऩ् कुणङ्गळुम् अव्वॆम्बॆरुमाळिट्ट वऴक्कायिरुक्किऩ्ऱऩवॆऩ्ऱवाऱु। “वेऱु वेऱु तऩ्मैयाय्” ऎऩ्ऱदु अण्डत्तुक्कु उट्पट्टवैयाय् ऒऩ्ऱुक्कॊऩ्ऱु विलक्षणङ्गळायुळ्ळ तेवादि पदार्त्तङ्गट्कॆल्लाम् आत्मावायिरुक्कुम्बडियैच् चॊल्लुगिऱदु। आत्माक्कळ् अऩैवरुम् ज्ञात्रुत्वादिगळाले वेऱ्‌ऱुमैयिऩ्ऱि ऒरु पडिप्पट्टिरुन्दालुम् कर्मादीनमाग वरुगिऱ तेवत्वमनुष्यत्वादिगळागिऱ उबादिगळ् वॆव्वेऱुबट्टऩवादल्बऱ्‌ऱि “वेऱु वेऱु तऩ्मैयाय्” ऎऩप्पट्टदॆऩ्ब। आर् निऩैक्कवल्लर्? ऎऩ्ऱदु- निऩैक्कवल्लार् ऒरुवरुमिल्लै यॆऩ्ऱ कुऱिप्पु। पेदाबेदिगळ् निऩैक्कवो? निर्विसेषवस्तुव्यदिरिक्तङ्गळ् अबरमार्त्त मॆऩ्ऩुम् मायावादिगळ् निऩैक्कवो? ऎऩ्गिऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>तिरुनॆडुन्दाण्डगम् पदवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tirunEDundANDagam_padavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tirunEDundANDagam_padavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २०५२।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मुऩ् उरुविल्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - २०५२।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मुऩ्ऩेयुळ्ळ (कण्णाऱ्‌ काणत्तक्क) पिरागिरुद पदार्त्तङ्गळिल्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २०५२।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मिऩ् उरु आय्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - २०५२।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मिऩ्ऩिऩ् तऩ्मैयैक् काट्टिक् कॊडुत्तवऩाय्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २०५२।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;वेदम् नाऩ्गु आय्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - २०५२।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;नाल् वेदङ्गळैयुम् उबगरित्तवऩाय्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २०५२।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;विळक्कु ऒळि आय्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - २०५२।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;इरुळै अगऱ्‌ऱुम् विळक्कॊळि पोले अज्ञाऩान्दगारत्तैप्पोक्कित् तऩ्स्वरूबत्तैप्रगासिप्पित्तवऩाय्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २०५२।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मुळैत्तु ऎऴुन्द तिङ्गळ् ताऩ् आय्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - २०५२।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;(मलैयिल्) तोऩ्ऱि (आगासत्तिले) किळम्बिऩ सन्दिरऩैप्पोले आहलादगरमाऩ ञाऩत्तै ऎऩक्कुक् कॊडुत्तवऩाय्,&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>तिरुनॆडुन्दाण्डगम् विळक्कवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tirunEDundANDagam_viLakkavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tirunEDundANDagam_viLakkavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - २०५२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;तेहात्माबिमाऩत्तैप् पोक्किऩदु मुदलागत् तिरुवडिगळोडु सम्बर् तन्दै यळित्तळवागवुळ्ळ उबगार परम्बरैगळैप् पेसि मगिऴ्गिऱार् इप्पाट्टिल्। मुऩ्ऩुरुविल् मिऩ्ऩुरुवाय् = कण् मुऩ्ऩे परत्यक्षमागक् काणप्पडुगिऩ्ऱ पॊरुळ्गळॆल्लाम् मुऩ्ऩुरु ऎऩप्पडुगिऩ्ऱऩ। ‘अप्पॊरुळ्गळ् मिऩ्ऩिऩ् तऩ्मैबोऩ्ऱ तऩ्मैयुडैयऩ‘ ऎऩ्ऩुम् उणर्वैप् पिऱप्पित्तवऩ् ऎऩ्गिऱार्। “मिऩ्ऩिऩ्ऩिलैयिल मऩ्ऩुयिराक्कैगळ्“ ऎऩ्गिऱबडिये प्राक्रुदप् पॊरुळ्गळॆल्लाम् निलै निऱ्‌कमाट्टादवै यॆऩ्ऱु अऱिवित्ताऩॆऩ्ऱवाऱु।&lt;br&gt;&#xA;जीवात्मावुक्कु तेह सम्बन्दम् इरण्डुवगैयाऩ कारणङ्गळिऩालुण्डा किऩ्ऱदु; पुण्यबाबरूबगरुमङ्गळ् कारणमागवुम् ऎम्बॆरुमाऩदु अरुळ् अडियागवुम्। करुममडियाग प्रक्रुदिबन्दमुण्डामळविल्, जीवात्म परमात्माक्कळुडैय स्वरूबत्तैत् तॆरिन्दुगॊळ्ळ वॊण्णामऱ्‌  सॆय्गैयुम् तऩ्बक्कलिल् अस्तैर्यत्तैयुम् अबोक्यदैयैयुम् मऱैत्तु स्तैर्य पुत्तियैयुम् पोक्यदाबुत्तियैयुम् प्रक्रुदियाऩदु पिऱप्पिक्कुम्; इऩि ऎम्बॆरुमाऩरुळडियाग संसारबन्दमुण्डामळविल्, स्वविषयत्तिलुम् स्वगीय विषयत्तिलुम् किडक्किऱ अस्तैर्यत्तैयुम् अबोक्यदैयैयुम् पिरगासिप्पिक्कक् कडवदुमाय् आत्मबरमात्मस्वरूबत्तै प्रगासिप्पिक्कक् कडवदुमायिरुक्कुम्। आऴ्वार् इव्विबूदियिले पिऱन्ददु करुममडियागवल्लामल् ऎम्बॆरुमाऩरुळडि यागवादलाल् प्राक्रुदङ्गळिल् अस्तैर्यम् पिरगासित्तु त्याज्यदाबुत्ति युण्डायिऱ्‌ ऱॆऩ्ग।&lt;br&gt;&#xA;वेदम् नाऩ्गाय् = तेहमे आत्मावॆऩ्ऱुम्, इन्द्रियमे आत्मावॆऩ्ऱुम् मास्से आत्मावॆऩ्ऱुम्, प्राणऩे आत्मावॆऩ्ऱुम्, पुत्तिये आत्मावॆऩ्ऱुम् कॊळ्वारुडैय कॊळ्गैगळैत् तळ्ळि ‘अहम्‘ (नाऩ्) ऎऩ्ऱु वियवहरि्प्पदऱ्‌कु इलक्काऩ वस्तुवे आत्मावॆऩ्ऱुम् अवऩ् नित्यऩॆऩ्ऱुम् तॆरिन्दु कॊळ्वदऱ्‌कु सास्त्रम् अबेक्षिदमागैयाले, सास्त्रङ्गळिल् तलैयाऩ वेदङ्गळै अरुळिऩबडि सॊल्लुगिऱदु। इङ्गु ‘वेद नाऩ्गाय्‘ ऎऩ्ऱदु, नाल्वेदङ्गळालुम् पिरदिबादिक्कप्पडुबवऩ् ऎऩ्ऱ करुत्तिऩालऩ्ऱु; नाऩ्गु वेदङ्गळैयुम् उबगरित्तरुळिऩवऩ् ऎऩ्ऱ करुत्तिऩालॆऩ्ग।&lt;br&gt;&#xA;आग, “मिऩ्ऩुरुवाय् मुऩ्ऩुरुविल् वेद नाऩ्गाय्“ ऎऩ्ऱवळवुक्कुत् तेऱिऩ करुत्तावदु, - आत्माविऱ्‌काट्टिलुम् वेऱुबट्ट असेदऩप् पॊरुळ्गळिल् क्षणिगत्व पुत्तियैप् पिऱप्पित्तवऩुम्, अङ्ङऩल्लाद आत्म वस्तुविऩ् उण्मै निलैयैत् तॆरिन्दुगॊळ्वदऱ्‌ कुऱुप्पाग सास्त्रङ्गळैत् तन्दरुळिऩवऩुम् ऎम्बॆरुमाऩ् ऎऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु।&lt;br&gt;&#xA;विळक्कॊळियाय् = सास्तिरङ्गळैक् कॊडुत्तरुळिऩ मात्तिरत्ताल् ऎऩ्ऩागुम्; अवऱ्‌ऱाल् मरुळ् नीङ्गित् तॆरुळ् पिऱन्दालऩ्ऱो पयऩुण्डावदु; अङ्ङऩम् अज्ञाऩत्तैयगऱ्‌ऱि नल्ल ञाऩत्तै युण्डाक्कि स्वरूबत्तैप् पिरगासिक्कच् चॆय्दरुळिऩ वऩ् ऎऩ्गिऱदु विळक्कॊळियाय् ऎऩ्ऱु। विळक्कॊळियिऩ् स्वरूम् पोऩ्ऱ स्वबावत्तै युडैत्तागैयाले सास्त्रञाऩत्तै विळक्कॊळि यॆऩ्गिऱदु। विळक्काऩदु इरुळैप् पोक्किप् पॊरुळ्गळै विळङ्गच् चॆय्युमाबोले अगविरुळैप्पोक्कि स्वरूबत्तैप् पिरगासिक्कक् कडवदा यिरुक्कुमऩ्ऱो सास्त्र ञाऩम्। इप्पडिप्पट्ट सास्त्र ञाऩत्तै युण्डाक्कियरुळिऩवऩ् ऎम्बॆरुमाऩ् ऎऩ्ग। ऎम्बॆरुमाऩरुळ् इल्लाविडिल् उण्मैयाऩ सास्त्रार्त्त ज्ञाऩम् उण्डागमाट्टादॆऩ्ऱु उणर्ग।&lt;br&gt;&#xA;मुळैत्तॆऴुन्द तिङ्गळ्दाऩाय्  = मलैनुऩियिल् तोऩ्ऱि आगासत्तिले किळम्बिऩ सन्दिरऩैप्पोले सन्दोषगरमाऩ ञाऩत्तैक् कॊडुत्तरुळिऩवऩ् ऎऩ्ऱबडि। कीऴ् ‘विळक्कॊळियाय्‘ ऎऩ्ऱविडत्तिलुम् इव्वर्त्तन्दाऩे सॊल्लिऱ्‌ऱु; मीण्डुम् इङ्गुच् चॊल्लुगिऱदु ऎऩ्ऩॆऩ्ऩिल्; केण्मिऩ्; ऎम्बॆरुमाऩैप् पऱ्‌ऱिऩ ञाऩङ्गळ् पल वगैप्पडुम्; ऎम्बॆरुमाऩैक् कादाल् केट्टुणर्वदु, नॆञ्जिल् ऊऩ्ऱ मननञ्जॆय्दुणर्वदु, उबासनम् सॆय्दुणर्वदु कण्णारक्कण्डुणर्वदु ऎऩ्ऱिप्पडिप्पट्ट ञाऩङ्गळुळ् च्रावण ज्ञाऩम् (कादाल् केट्टुणर्दल्) पॆऱ्‌ऱमै मात्तिरम् ‘विळक्कॊळियाय्‘ ऎऩ्ऱदऩाल् सॊल्लिऱ्‌ऱु; मनन – निदित्यासन-तर्सन ज्ञाऩङ्गळैप् पिऱप्पित्तमै इङ्गुच् चॊल्लप्पडुगिऱदु ऎऩ वासि काण्ग। विळक्कऩालुण्डागिऱ आनन्दरूबमाग इरुप्पदुबोल, च्रावण ज्ञाऩत्तिऱ्‌काट्टिलुम् मनन निदित्यासन तर्स नङ्गळालुण्डागुम् ञाऩम् मिक्क आहलादरूबमाग इरुक्कुमादलाल्, विळक्कॊळिया यॆऩ्ऱदऩाल् मऱ्‌ऱञाऩङ्गळैच् चॊल्लिऱ्‌ऱॆऩ्ऱुम् मुळैत्तॆऴुन्द तिङ्गळ्दाऩा यॆऩ्ऱदऩाल् मऱ्‌ऱञाऩङ्गळैच् चॊल्लिऱ्‌ऱॆऩ्ऱुम् पगुत्तुरैत्तल् मिगप्पॊरुन्दुम्। इदुदऩ्ऩिलुम् मुळैत्तु ऎऩ्ऱदऩाल् मनन तसैयुम्, ऎऴुन्द ऎऩ्ऱदऩाल् निदित्यासन तसैयैयुम्, तिङ्गळ्दाऩाय् ऎऩ्ऱदऩाल् साक्षात्कार तसैयुम् सॊल्लप्पट्टऩवॆऩ्ऱुणर्ग।&lt;br&gt;&#xA;पिऩ्ऩरुवाय् मुऩ्ऩुरुविऱ्‌पिणि मूप्पिल्लाप् पिऱप्पिलियाय् = इव्वळवुम् जीवात्मावैच् चॊल्लुगिऱदाय् (सामानादि करण्यत्ताले) इप्पडिप्पट्ट नियामगऩ् ऎम्बॆरुमाऩ् ऎऩ्ऱदागिऱदु। “पॊङ्गैम्बुलऩुम् पॊऱियैन्दुङ् गरुमेन्दिरिय मैम्बूदम्, इङ्गिव्वुयिरेय् पिरगिरुदिमाऩाङ्गार मऩङ्गळे“ ऎऩ्गिऱबडिये इरुबत्तिऩाऩ्गागिय तत्तुवङ्गळुक्कुप् पिऱ्‌पट्टवऩाय् इरुबत्तैन्दाम् तत्तुवमागच् चॊल्लुप्पट्टवऩाऩ जीवात्मावैप् पिऩ्ऩुरुवाय् ऎऩ्ऱदऩाऱ्‌ सॊल्लुगिऱदु; मुऩ्ऩुरुविऱ्‌ पिणिमूप्पिल्लाप् पिऱप्पलि यॆऩ्बदु अन्द जीवात्मावैये; प्रत्यक्षत्तिऱ्‌ काणप्पडुगिऩ्ऱ प्राक्रुद पदार्त्तङ्गळै मुऩ्ऩुरु वॆऩ्गिऱदु। अन्दप् पॊरुळ्गळुक्कु सम्बाऩुविऱ्‌ पिणिमूप्पिल्लाप् पिऱप्पिलि“ यॆऩ्ऱु जीवात्मावैच् चॊल्लिऱ्‌ऱायिऱ्‌ऱु। आग पिऩ्ऩुरुवायुम् मुऩ्ऩुरुविऱ्‌पिणिमूप्पि्ल्लाप् पिऱप्पिलियायु मिरानिऩ्ऱ जीवात्मावैच् चॊल्लि, आय् ऎऩ्ऱ सामानादि करण्यत्ताले अप्पडिप्पट्ट जीवात्मावै निर्वहिप्पवऩ् ऎम्बॆरुमाऩ् ऎऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु।&lt;br&gt;&#xA;इऱप्पदऱ्‌के यॆण्णादु = इऱप्पावदु मरणम्; आत्मस्वरूबानुबन्दियाऩ मरणम् इङ्गु विवक्षिदम्; अदावदु कैवल्यमोक्षम्। तेहानुबन्दियाऩ मरणम् आत्मावुक्कु इल्लैयायिऩुम् स्वरूबानुबन्दियाऩ मरणम् उण्डादलाल्, अप्पडिप्पट्ट मरणमागिय कैवल्यमोक्षत्तै अन्दरङ्गमाऩ अडियार्क्कुक् कॊडुक्क नॆञ्जिलुम् निऩैयादवऩॆम्बॆरुमाऩ् ऎऩ्ऱवाऱु। स्वद : सुगियाऩ आत्माविऩुडैय अनुबव् स्वरूबमाय्त् तऩिये ऒरु पुरुषार्त्माय् मीट्चियिल्लाददाऩ कैवल्यत्तै इऱप्पु ऎऩ्ऩ लामॊवॆऩ्ऩिल्; सरीरमाऩदु आत्माविऩ् वियोगत्तैयडैन्दाल् अदु मरणमाग प्रत् यक्षत्तिल् वियवहरिक्कप्पडुगिऱदु; इदुवुम् अप्पडिये साक्षात् आत्मावागिय परमात्माविऩ् वियोगत्ताले मरणमागक् कुऱैयिल्लै। प्रत्यक्षत्तिल् मरणमडैन्द सरीरम् नष्टमागिऱाप्पोले आत्मा नसिप्पदिल्लैये; अप्पडि इरुक्क मरणमॆऩ्ऩलामो वॆऩ्ऩिल्, स्वरूबानुरूबमाऩ पोगमिल्लामैयाले आत्मावै नष्टऩागवे कॊण्डु मरणमॆऩ्ऩलाम्। “म्रुदो तरित्र: पुरुष:“ (एऴैयाऩ मऩिदऩ् सॆत्तवऩे) ऎऩ्गिऱाप् पोले इदऩैक् कॊळ्ग। इडैविडादु कवदनुबवञ् जॆय्बवर्गळिऩ् ह्रुदयत्ताले इदु मरणमेयागुम्। इदऩैत् तिरुवाय् मॊऴियिल् ‘इऱुगलिऱप्पु ऎऩ्ऱदु मुणर्ग। आग इऱप्पदऱ्‌तेयॆरुण्णा ऎऩ्ऱदऩाल् सॊल्लिऱ्‌ऱावदु – वैवल्य मोक्षत्तैप् पुरुषार्त्तमाग अबेक्षिप्पवर्गळुक्कुक् कॊडुक्कवल्लवऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩ् इप्पोदु ऎऩ्ऩै इप्पडुगुऴियिले वीऴ्त्त निऩैयाऩॆऩ्बदाम्।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडिप्पट्ट उबगारत्तिऱ्‌कुमेले तऩ्ऩुडैय स्वरूबरूबगुणङ्गळै प्रगासिप् पित्तरुळिऩा ऩॆऩ्गिऱार् ऎण्णुम् पॊऩ्ऩुरुवाय् ऎऩ्ऱु। पोक्यदैयिऩ् मिगुदियाले ऒरुनॊडिप्पॊऴुदुम् विडमुडियामल् ऎप्पोदुम् सिन्दिक्कवुरियदुम् पॊऩ्बोल् विरुम्बत्तक्कदुमाऩ तिव्य स्वरूबत्तै युडैयवऩ् ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;मणियुरुविऱ्‌ पूदमैन्दाय् = इङ्गुप् ‘पूदमैन्दु‘ ऎऩ्गिऱदु पञ्जोब निषत्तुक्कळै; परमेष्टी पुमान् विच्वो निव्रुत्तस् सर्व एव हि“ ऎऩ्गिऱबडिये पञ्जोब निषत्तै वडिवायुडैत्तायिरुक्कुम् ऎम्बॆरुमाऩुडैय तिव्यमङ्गळ विक्रहम्। अस्म तादिगळिऩ् तेहङ्गळुक्कुप् पञ्जबूदङ्गळ् उबादानमायिरुक्कुमाबोले ऎम्बॆरुमाऩुडैय तिरुमेऩिक्कुप् पञ्जोबनिषत्तुक्कळ् उबादानमायिरुक्कुमॆऩ्ऱु पाञ्जरात्र सास्त्रम् कूऱुम्। इऩि, ‘मणियुरुविऱ्‌ पूदमैन्दाय्‘ ऎऩ्बदऱ्‌कु मऱ्‌ऱॊरुवगैयागवुम् पॊरुळ् कूऱुवर्; तऩक्कु असादरणमाऩ मणियुरुविलुम् ऎऴुन्दरुळि यिरुप्पवऩाय्, प्राक्रुदमाऩ पञ्जबूदङ्गळिलुम् ऎऴुन्दरुळियुळ्ळवऩ् ऎऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडिप्पट्ट ऎम्बॆरुमाऩुडैय सौलप्यत्तैच् चॊल्लुगिऱदु पुऩलुरुवाय् ऎऩ्ऱु। वसिष्टऩॆऩ्ऱुम् सण्डाळळॆऩ्ऱुम् वासियिल्लामल् ऒरु तुऱैयिले पडित्ताडुदऱ्‌कुरिय तण्णीर्प्पोले अऩैवर्क्कुम् ऒरुदऩ्मैप्पड ऎळियऩायिरुक्कुमवऩ् ऎऩ्ऱवाऱु। इप्पडि अऩैवर्क्कुम् ऎळियऩाऩाल् ऎन्द सत्रुविऩाल् ऎन्द वेळैयिल् ऎऩ्ऩ केडु विळैगिऱदोवॆऩ्ऱु अञ्जियिरुक्क वेण्डादबडि पिरदिगूलर्क्कु नॆरुप्पुप्पोले किट्ट वॊण्णादिरुक्कुमवऩ् ऎऩ्गिऱार् अऩलुरुविऩ्दिगऴुम् ऎऩ्ऱु। अनुगूलर्क्कुप् पुऩलुरुविऩऩ्; पिरदिगूलर्क्कु अऩलुरुविऩऩ् ऎऩ्ग।&lt;br&gt;&#xA;सोदिदऩ्ऩुरुवाय् = नाट्टिल् सोदिप्पॊरुळ्गळॆऩ्ऱु विळङ्गुगिऩ्ऱ अक्नि सन्दिरऩ् सूरियऩ् मुदलियवर्गट्कुम् तऩ्ऩुडैय सम्बन्दत्ताले ज्योदिस्सु उण्डाम्बडि परञ्जोदियायिरुप्पवऩॆऩ्गै। “तस्य पासा सर्वमिदम् विबादि“ ऎऩ्ऱु उबनिषत्तुम् ओदिऱ्‌ऱु।&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩुरुविल् निऩ्ऱ = मिगवुम् हेयमाऩ ऎऩ्ऩुडैय सरीरत्तिले वन्दु निऩ्ऱाऩॆऩ्गिऱार्। कीऴे इव्वाऴ्वार् मडलॆडुक्कैयाले ऎम्बॆरुमाऩ् तऩ्ऩुडैय सत्तैक्कु हानिविळैन्दिडु मॆऩ्ऱञ्जि ओडिवन्दु इवरुडैय सरीरत्तिले पॊरुन्दित् तरिप्पुप् पॆऱ्‌ऱाऩ् पोलुम्। आग इप्पडिप्पट्ट ऎम्बॆरुमाऩुडैय तळिर्बोऩ्ऱ तिरुवडिगळ् ऎऩ् तलैक्कु अलङ्गारमाय्क् किडक्किऱबडिबारीर् ऎऩ्ऱारायिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>तिरुप्पळ्ळियॆऴुच्चि पदवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tiruppaLLiyE.Luchchi_padavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tiruppaLLiyE.Luchchi_padavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९१७।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अरङ्गत्तु अम्मा&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ९१७।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;तिरुवरङ्गत्तिल् पळ्ळि कॊण्डरुळुम् स्वामिये!&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९१७।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कदिरवऩ्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ९१७।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;सूर्यऩाऩवऩ्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९१७।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कुणदिसै&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ९१७।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;किऴक्कुत् तिक्किले&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९१७।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;सिगरम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ९१७।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;उदयगिरियिऩ्) कॊडु मुडियिले&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९१७।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;वन्दु अणैन्दाऩ्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ९१७।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;वन्दुगूडिऩाऩ्;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९१७।६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कऩ इरुळ्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ९१७।६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;(इरविल्) अडर्न्दिरुन्द इरुळाऩदु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९१७।७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अगऩ्ऱदु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ९१७।७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;नीङ्गि यॊऴिन्ददु;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९१७।८&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अम्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>तिरुप्पळ्ळियॆऴुच्चि विळक्कवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tiruppaLLiyE.Luchchi_viLakkavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tiruppaLLiyE.Luchchi_viLakkavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ९१७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पॊऴुदु विडिन्दमैक्कुळ्ळ अडैयाळङ्गळैयुम् तिरुप्पळ्ळि यॆऴुन्दिरुक्क वेण्डिय कारणङ्गळैयुङ्गूऱि उणर्त्तुगिऩ्ऱार्। महाराजऩ् पळ्ळि कॊण्डिरानिऩ्ऱाल् अवऩै उणर्त्तुगैक्कुच् चिऱ्‌ऱञ्जिऱुगालैयिल् सन्द्यादीबङ्गॊण्डु वरुवारैप्पोले सूर्यबगवाऩ् तऩ् किरणङ्गळ् ऎल्लावऱ्‌ऱोडुम् कीऴ्त्तिसैयिल् उदयगिरियिऩुच्चियिल् वन्दु अणैयानिऩ्ऱाऩ्; उडऩे, सॆऱिन्दुगिडन्द इरुळ् सिदऱिप्पोयिऩ: इरुळ् नीङ्गिऩवाऱे “सिऱ्‌ऱञ्जिऱुगालै” ऎऩ्ऩुम्बडियाऩ अऴगिय प्राह्म मुहूर्त्तम् आग, तामरै मुदलिय मलर्गळॆल्लाम् विगसित्तुक् तेऩॊऴुगा निऩ्ऱऩ; इन्दिरऩ्, कुबेरऩ् ऎऩ्ऩुम्बडियाऩ पलदेवर्गळुम् राजाक्कळुम् तम् तम् पदविगळिल् निऩ्ऱुम् तङ्गळुक्कु नऴुवुदल् वारामैक्कत् तेवरीरैत् तिरुवडित्तॊऴुगैयिलुण्डाऩ विरैवु मिगुदियाले वन्दु तिरण्डु “ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुप्पळ्ळि युणर्न्दवाऱे नम्मै मुदलिले नोक्कवेणुम्” ऎऩ्ऩुमासैयाले तिरुक्कण्णोक्काऩ ऎदिर्दिसैयिले वन्दु निऩ्ऱार्गळ्। इवर्गळुडऩे वन्द पॆरिय याऩैत् तिरळ्गळुम् इऩम्बिरियाद पेडैगळुम् वात्य कोषङ्गळुम् इन्द समुदायमाग मुऴङ्गुगिऱ मुऴक्कमाऩदु सन्द्रोदयत्तिल् कडल्बोले किळरानिऩ्ऱदु। उबय विबूदि  नादराऩ तेवरीर् तिरुप्पळ्ळियुणर्न्दरुळि इवर्गळुक्कु मुगङ्गॊडुत्तरुळि अडिमै कॊण्डरुळ वेणुमॆऩ्बदु करुत्तु। कुणक्कु + तिसै - कुणदिसै तिसैयोडु तिसैप्पॆयर् सेर उयिर् मॆय्युम् कगरवॊऱ्‌ऱुम् नीङ्गिऱ्‌ऱु, सिगरम् - परिवारम् ऎऩ्ऱ वडसॊल् तिरिबु। कऩविरुळ्-सिन ऎऩ्ऱ वडसॊल् कऩवॆऩत् तिरिन्ददु। आय् = आग ऎऩ्ऩुम् ऎच्चत्तिरिबु। मदु –** ऎऩ्ऱ वडसॊल् तिरिबु “मदु विरुन् दॊऴुगिऩ” ऎऩ्ऩुम् अत्याबग पाडम् व्याक्यानत्तुक्कुच् चेरादु। कळिऱु + ईट्टम् - कळिऱ्‌ऱीट्टम् मुरसु -मुरज ऎऩ्ऱ वडसॊल् तिरिबु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>तिरुप्पावै पदवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tiruppAvai_padavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tiruppAvai_padavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ४७४।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;सीर्मल्गुम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ४७४।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;सॆल्वम्निऱैन्दुळ्ळ&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ४७४।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आय्प्पाडि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ४७४।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;तिरुवाय्प्पाडियिल्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ४७४।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;सॆल्वम् सिऱुमीर्गाळ्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ४७४।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कैङ्गर्य सम्बत्तैयुम् इळम् परुवत्तैयुमुडैय पॆण्गाळ् !&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ४७४।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;नेर् इऴैयीर्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ४७४।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;विलक्षणमाऩ पूषणङ्गळै अणिन्दुळ्ळवर्गळे !&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ४७४।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मार्गऴि तिङ्गळ्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ४७४।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;(मादङ्गळिऱ्‌ सिऱन्द) मार्गऴि मासमुम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ४७४।६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मदि निऱैन्द नल् नाळ्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ४७४।६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पूर्ण सन्दिरोदयत्तैयुडैय (सुक्किल पक्षत्तिय) नल्लनाळुम् (नमक्कु वाय्त्तिरा निऩ्ऱऩ।)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>तिरुप्पावै विळक्कवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tiruppAvai_viLakkavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tiruppAvai_viLakkavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ४७४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आयर् सिऱुमिगळ् “नाम् नोऩ्बुनोऱ्‌पदऱ्‌कीडाग नमक्कु इङ्ङऩे विलक्षणमाऩदॊरु कालम् नेर्बट्टबडि ऎऩ् !” ऎऩ्ऱु कालत्तैक् कॊण्डाडि मार्गऴि नीराट्टत्तिल् विरुप्पमुडैय पॆण्गळैविळिक्कुमाऱु कूऱुवदु, इप्पाट्टु। नॆडुनाळ् सिऱैयिऱ्‌ किडन्दवऩ्, अदिऩिऩ्ऱुम्; विडुबट्टुच् चुऱ्‌ऱत्तारुडऩे कूडप् पॆऱ्‌ऱ नाळिल् “कीऴ्क्कऴिन्द नाळ्गळैप्पोलऩऱिये इऱ्‌ऱैनाळिऩ् वैलक्षण्यमिरुन्दवाऱु ऎऩक्कॊल्!” ऎऩ्ऱु अन्नाळैमुन्दुऱक् कॊण्डडुवदु पोल्, नॆडुनाळाग निलवऱैगळिल् अडैबट्टुक्कण्णबिराऩोट्टैक् करुवियै इऴन्दुगिडन्द इव्वायर् सिऱुमियरुम् ताङ्गळ्क्रुष्णऩोडु सम्च्लेषिक्कुमाऱु वाय्त्त नाळॆऩ्ऱु अन्नाळै मुदलडियिऱ्‌कॊण्डाडुगिऩ्ऱऩर्।  पगवत् कीदैयिऱ्‌ कण्णबिराऩ् “मासङ्गळऩैत्तिऩुळ्ळुम्मार्गऴि मादमागिऱेऩ् नाऩ्” ऎऩ्ऱु इम्मादत्तिऱ्‌कुळ्ळ वीऱुबाडु तोऱ्‌ऱ अरुळिच्चॆय्दमैयाल् अम्मादम् वाय्क्कप् पॆऱ्‌ऱवर्गळ् अदऩैक् कॊण्डाडादिरुक्कवल्लरल्लरे। इरामबिराऩै मुडिसूट्टप् पारित्तु मुयऩ्ऱबोऴ्दु वसन्दरुदुविल्मुदऩ्मैयाऩ मादम् तऩ्ऩडैये नेर्बड, अदऩै अङ्गुक् कॊण्डाडिऩाऱ्‌पॊल्, इवर्गळुम् नोऩ्बु नोऱ्‌कमुयलत् तऩ्ऩडैये वाय्त्त मार्गऴि मादत्तै निऩैन्दुनॆञ्जु कऩिगिऩ्ऱऩर्।  इडैत्तलैवर्गळ् कुळिर्क्कु अञ्जिप् पुऱप्पडमाट्टादमादमुमादलाल् कॊण्डाट्टत्तिऱ्‌कुक् कुऱैयिल्लैये। नऱ्‌कारियङ्गळ् सॆय्य विरुम्बिऩार्क्कुच्चास्तिरङ्गळिल् विदिक्कबट्ट सुक्लबक्षमुम् इवर्गट्कु निऩैविऩ्ऱिवाय्त्तबडियाल्, अदऩैयुङ् गॊण्डाडुगिऩ्ऱऩर् मदि निऱैन्द नऩ्ऩाळ् ऎऩ्ऱु।  ऒरुवरै ऒरुवर् मुगङ्गण्डु अनुबवित्तऱ्‌कुम्, ऎल्लारुङ् गूडिच् चॆऩ्ऱुगण्णबिराऩै उणर्त्तुवदऱ्‌कुम् पाङ्गाग निला नेर्बट्टमैयाल् मगिऴ्च्चिमिक्कदु।  इवर्गळ् कण्णबिराऩोडु सम्च्लेषिप्पदऱ्‌कु ऊरार्विरोदिगळयिरुक्कुङ् गालत्तिल् “नन्दगोबालऩ् कडैत्तलैक्के नळ्ळिरुट्कण्ऎऩ्ऩै युय्त्तिडुमिऩ्” ऎऩ्ऱु नळ्ळिरुळै वेण्डुवर्गळ्; इप्पोदु अङ्ङऩऩ्ऱिक्रुष्ण सम्च्लेषत्तिऱ्‌कु ऊरारे इसैन्दु निऩ्ऱमैयाल् इरुळै वॆऱुत्तुनिलवैक्कॊण्डाडुगिऩ्ऱऩरॆऩ्ग।  कीऴ्क्कऴिन्द नाट्कळॆल्लाम् तीयवैयॆऩ्ऱुदोऩ्ऱुम्, इप्पोदु नऩ्ऩाळ् ऎऩ्ऱमैयाल्। नॆडुनाळागक् कण्णबिराऩैप्पिरिन्दिरुन्दमैयाऱ्‌ पिऱन्द ताबमडङ्गलुन्दीरुमाऱु नीराड विरुप्पमुडैयीर्!  वारुङ्गळ् ऎऩ्ऱु अऴैप्पदु, इरण्डामडि।  इङ्गु, नीराड ऎऩक् कूऱियदु, “कण्णबिराऩोडु कलविसॆय्य” ऎऩक् कूऱियवाऱु; तमिऴर्, कलवियैच् “सुऩैयाडल्” “पुऩलाडल्” ऎऩ्ऩुमाऱ्‌ऱऱ्‌ कूऱुवर्। “पॆऱ्‌ऱेऩ् वाय्च्चॊल् इऱैयुम् पेसक्केळाळ्बेर्बाडित् तण् कुडन्दै नगरुम् पाडिप्, पॊऱ्‌ऱामऱैक् कायम् नीराडप् पोऩाळ्बॊरुवऱ्‌ऱा ळॆऩ्मगळ् उम् पॊऩ्ऩु मह्दे” ऎऩ्ऱ तिरुमङ्गैयाऴ्वार् पासुरमुम्गाण्ग। ऒरुवर्क्कॊरुवर् तोऴिगळायिरानिऩ्ऱ इवर्गळ् “कुळिक्कवारुङ्गळ्” ऎऩ्ऱु अऴैक्कलामियिरुक्क, “नीराडप्पोदुवीर्” ऎऩ्ऱुगौरवन्दोऱ्‌ऱक् कूविऩमैयाल्, पगवत् सम्बन्द मुळ्ळवर्गळ् ऎवरायिरुप्पिऩुम्गौरविक्कप्पड वेण्डियवरेयॆऩ्ऱु कूऱप्पट्टदायिऱ्‌ऱु।  “कळ्ळवऴि; सोलैक्कणबुरम् कैदॊऴुम्, पिळ्ळैयैप् पिळ्ळै यॆऩ्ऱॆण्णप् पॆऱुवरे” ऎऩ्ऱार्दिरुमङ्गै याऴ्वारुम्। अऱ्‌पबलमागिय सुवर्क्कानुबवत्तिऱ्‌कुउऱुप्पागक् कूच्माण्डगण होमम् मुदलिय अरिय करुमङ्गळ् सॆय्यवेण्डुम्; मीट्चियिऩ्ऱि वैगुन्दमानगर् पुगुवदऱ्‌कीडाऩ पगवत् सङ्गत्तिऱ्‌कु अबेक्षैमात्तिरमे पोदुम्; वेऱु ऒरुवगै यदिगारमुम् वेण्डा ऎऩ्बदु, “पोदुवीर् !पोदुमिऩो” ऎऩ्ऱ सॊऱ्‌पोक्काऱ्‌ पोदरुम्, पॆऱुगिऱ पेऱ्‌ऱिऱ्‌कु सत्रुसमाऩसादनमिल्लामैयाल् ‘इच्चै मात्तिरमे पोरुम्’ ऎऩ्गिऱदॆऩ्ग।  ऎलुमिच्चम्बऴङ्गॊण्डु मऩ्ऩऩैक्कण्डु राज्यम् पॆऱ्‌ऱार्क्कु अन्दप् पऴम् सादनगोडियिऱ्‌पुगमाट्टादवाऱु पोल, इव्विच्चैयुम् सादनमाग वगैयिल्लै ऎऩ्बदुमिङ्गुउणरत्तक्कदु।  पोदुवीर् पोदुमिऩो – ‘वरुगिऱवर्गळॆल्लारुम् वरलाम्’ ऎऩ्बदुबोल। ‘कण्णबिराऩ् नम्मै ऎप्पोदु अणैत्तुक्कॊळ्ळवरुवऩो’ ऎऩ्ऱु आय्च्चिगळऩैवरुम् ऎऩ्ऱुमॊक्क आबरणम् पूण्डिरुत्तलाल्, “नेरिऴैयीर्” ऎऩ विळिक्कप्पट्टऩर्।  ‘ऎम्बॆरुमाऩोडु सम्च्लेक्षिक्कवारुङ्गळ्’ ऎऩ्ऱु इवर्गळ् विळित्तवुडऩे उवप्पिऩाल् अवर्गळदु मेऩि आबरणम्बूण्डाऱ्‌ पोलायिऱ्‌ऱॆऩ्बदु उळ्ळुऱै। एऱ्‌कऩवे पाल् नॆय् मुदलियवऱ्‌ऱाऱ्‌ सीर्मैबॊरुन्दिय तिरुवाय्प्पाडियिल् तिरुनाट्टुत् तलैवऩाऩ कण्णबिराऩ् वन्दुबिऱन्दमैयाल्, “सीर्मल्गुमाय्प् पाडि” ऎऩप्पट्टदु। परत्तुवम् मात्तिरम्बॊलियनिऱ्‌कुम् परमबदम् पोलऩ्ऱि, सौसील्य सौलप्यादि सगल कुणङ्गळुंसालविळङ्गुमिडमिदुवादलाल् सीर्मल्गच् चॊल्ल वेण्डावे। इऩि, सीर्मल्गुमाय्प्पाडि &amp;rsquo; ऎऩ्बदऩाल्, आय्प्पाडिक्कु अयोत्ति मानगरिऱ्‌काट्टिल् मेऩ्मैयालुळ्ळवासि कूऱियवाऱुमाम्; ऎङ्ङऩेयॆऩिऩ्; परदऩ् पेच्चुक्कु इरामऩ् उडऩ्बडादाऩाय्, इरामऩ् पेच्चुक्कुप् परदऩ् उडऩ्बडादाऩाय् इप्पडि प्रादाक्कळुक्कु ऐगमत्तिय मिऩ्ऱि यॊऴिन्ददु अङ्गु, इङ्गु अङ्ङऩऩ्ऱि, नऩ्मै तीमैगळिऱ्‌ कण्णऩ् वऴियैप् पलरामऩ् तॊडर्वदु, पलरामऩ् वऴियैक् कण्णऩ् तॊडर्वदाय् ऐगमत्तिय मुडैमै काण्ग। इन्दिरऩुक्कु इडुञ् जोऱ्‌ऱै विलक्कि मलैक्किडच् चॊऩ्ऩ कण्णबिराऩ् सॊऱ्‌पडि निऱैवेऱ्‌ऱिय आयर्गट्कु इडमाऩ आय्प्पाडिक्कुच् &amp;ldquo;चीर् मल्गुम्&amp;rdquo; ऎऩ्ऩुमिव्वडैमॊऴि मिक्क पॊरुत्त मुडैत्तेयाम्। ऎम्बॆरुमाऩिडत्तु अऩ्बुडैमैक्कु मेऱ्‌पट्टसॆल्वम् आत्तुमावुक्कु इलदादलालुम्, तण्डगारणिय वासिगळाऩ मुऩिवर्इरामबिराऩदु सौन्दर्यादि सयत्तिल् ईडुबट्टु अऩ्बुमिगुदियाऱ्‌ पॆण्मैविरुम्बि मऱ्‌ऱॊरु पिऱप्पिल् आयर् मङ्गैयराय्क् कण्णणैक्कूडिऩरॆऩ्बवादलालुम् “सॆल्वच् चिऱुमीर्गाळ्” ऎऩ विळिक्कप्पट्टदॆऩ्ग। ऎऱुम्बु मुदलिय सिऱ्‌ऱुयिर्गळिऩ् सावुक्कुअञ्जिप् पसुम्बुल्लिऱ्‌ कालै ऊऩ्ऱ वैत्तु नडन्दऱियाद नन्दगोबऩ् कण्णऩैमगऩागप् पॆऱ्‌ऱबिऩ्बु अवऩिडत्तुप् परिवुमिगुदियाल् तॊट्टिऱ्‌कीऴ् ओर्सिऱ्‌ऱॆऱुम्बु ऊर्न्दालुम् अदऩैक् कॊल्वदॆऩ्ऱु ऎप्पोदुङ् गूरियवेलुङ्गैयुमायिरुन्दमै पऱ्‌ऱिक् “कूर्वेऱ्‌ कॊडुन्दॊऴिल” ऩागक्कूऱप्पट्टऩऩ्।  ऊलगिऱ्‌ सिऱुवर्गळ् तन्दैयर् पाल् अञ्जि निऱ्‌पदुम्, ताय्मार्बाल् अडङ्गादॊऴिवदुमायिरुत्तल् पोलक् कण्णबिराऩुम् नन्दगोबऩुक्कुक्कोऱ्‌कीऴ्गऩ्ऱागवुम्, यसोदैप् पिराट्टिक्कुच् चिङ्गक् कुरुगागवुम्इरुन्दमैबऱ्‌ऱि “नन्दगोबऩ् कुमरऩ्,” “असोदै यिळञ्जिङ्गम्” ऎऩप्पट्टदु।  सॆरुक्किलुम् मेऩाणिप्पिलुम् कण्णऩुक्कुच् चिङ्गम् उवमैया मॆऩ्ग, “अऴुगैयुमञ्जि नोक्कुमन् नोक्कुमणिगॊळ् सॆञ्जिऱुवाय् नॆळिप्पदुवुम्, तॊऴुगैयुमिवै कण्डवसोदै तॊल्लैयिऩ्बत्तिऱुदि कण्डाळे” ऎऩ्ऱबडि – कण्णऩदुदिव्विय सेष्टिदङ्गळैक् कण्डगळिप्पिऩ् मिगुदियाल् यसोदैक्कुक् कण्गळ्अलर्न्दु अऴगुमिक्कुत् तोऱ्‌ऱुमाऱुबऱ्‌ऱि “एरार्न्द कण्णि” ऎऩ अवट्कु अडैमॊऴिगॊडुक्कप्पट्टदु। कण्णबिराऩदु तिरुमेऩियैक् काण्डलुमेगार्मुगिलैक् कण्डाऱ्‌पोल् सगल ताबङ्गळुम् तीर्वदुबऱ्‌ऱिक् “कार्मेऩि” ऎऩप्पट्टदु।  “आऱ्‌ऱिलिरुन्दु विळैयाडुवोङ्गळैच्, चेऱ्‌ऱालॆऱिन्दु वळैदुगिऱ्‌कैक्कॊण्डु, काऱ्‌ऱिऱ्‌ कडियऩायोडिय कम्बुक्कु, माऱ्‌ऱ मुन्दाराऩालिऩ्ऱुमुऱ्‌ऱुम्; वळैत्तिरम् पेसाऩालिऩ्ऱु मुऱ्‌ऱुम्” ऎऩ्ऱबडि - इवऩ् पॊऱुक्कॊणात्तीम्बुगळैप् पोरच्चॆय्यिऩुम्, वडिवऴगै निऩैक्कुङ्गाल् विडमाट्टादुमेल्विऴुन्दु मुगत्ताऩ्” ऎऩ अऴगिलीडुबट्टुक् कूऱुगिऩ्ऱऩर्।  तिरुमुगमण्डलत्तिऩ् ऒळिक्कुक् कदिरवऩुम्, कुळिर्च्चिक्कुत् तिङ्गळुम्उवमैयॆऩ्ग।  इप्पडिप्पट्ट अऴगु पॊरुन्दियवऩ् अयऱ्‌पुरुडऩायिरुक्कैयऩ्ऱियेनमक्कु वगुत्त नायगऩुमायिरा निऩ्ऱ ऩॆऩ्गिऱार्गळ् - नारायणऩे ऎऩ्बदऩाल्। &amp;quot; नारायणऩॆऩ्ऱदु- नारङ्गळुक्कु अयन मॆऩ्ऱबडि; नारङ्गळावऩ-नित्य वस्तुक्कळिऩुडैय तिरळ्; अवैयावऩ: ज्ञानानन्दामलत्वादिगळुम्, ज्ञानसक्त्यादिगळुम्, वात्सल्य सौसील्यादिगळुम्, तिरुमेऩियुम्, कान्दि सौगुमार्यादिगळुम्, तिव्य पूषणङ्गळुम्, तिव्यायुदङ्गळुम्, पॆरिय पिराट्टियार् तॊडक्कमाऩ नाय्च्चिमार्गळुम्, नित्यसूरिगळुम्, सत्रसामरादिगळुम्, तिरुवासल्गाक्कुम् मुदलिगळुम्, कणादिबरुम्, मुक्तरुम्, परमागासमुम्, पिरगिरुदियुम्, पत्तात्माक्कळुम्, कालमुम्, महदादि विगारङ्गळुम्, अण्डङ्गळुम्, अण्डत्तुक्कुट्पट्ट तेवादि पदार्त्तङ्गळुम्। अयन मॆऩ्ऱदु - इवऱ्‌ऱुक्कु आच्रय मॆऩ्ऱबडि; अङ्ङऩऩ्ऱिक्के इवैदऩ्ऩै आच्रयमाग उडैयऩॆऩ्ऩवुमाम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्बदु, पिळ्ळैयुलगासिरिय ररुळिच्चॆयल्। नारायणऩे ऎऩ्ऱविडत्तु एगारदम् पिरिनिलैप्पॊरुळदाय्, (पिरिनिलै – अवदारणम्।) नारायणऩ् अडियार्क्कुक् कारियञ्जॆय्युमिडत्तुच् चादऩङ्गळै यॆदिर्बारादु सॆय्दु तलैक्कट्टुबवऩ् ऎऩ्बदैउणर्त्तुम्।  नमक्के ऎऩ्ऱ विडत्तु एगारमुम् अप्पॊरुट्टाय् नारायणऩ् सर्वसादारण स्वामियायिऩुम्, आगिञ्जन्यम्, अनन्यगदित्वम् ऎऩ्ऩु मदिगारङ्गळमैन्दनमक्कऩ्ऱि मऱ्‌ऱै योर्क्कुक् कारियम् सॆय्याऩ् ऎऩबदैत् तॆरिविक्कुम्। पऱै ऎऩ्बदु नोऩ्बुक्कु अङ्गमाऩदॊरु वात्यविसेषम्। इव्वाय्च्चिगळ्, मेल्, “माले मणिवण्णा” ऎऩ्ऱ पाट्टिल्अबेक्षित्तबडि कण्णबिराऩ् पऱै तरप्पुग, अदुगण्ड इवर्गळ् “सिऱ्‌ऱञ्जिऱुगाले” ऎऩ्गिऱ पासुरत्तिल्, “इवऱ्‌ऱैप् पऱैगॊळ्वाऩऩ्ऱुगाण् कोविन्दा; ऎऱ्‌ऱैक्कुमेगीऴऴ्बिऱविक्कु मुऩ्ऱऩ्ऩोडुऱ्‌ऱोमे यावो मुऩक्के नामाट् चॆय्वोम्, मऱ्‌ऱैनङ्गामङ्गळ्  माऱ्‌ऱु” ऎऩक् कूऱिऩमैयाल्, पऱै, पऱै ऎऩ्ऱु सॊल्लिक्कॊण्डुबोवदु नाट्टार्क्कु ऒरु वियाजमात्तिरमेयाय्,  अदऩ् उळ्ळुऱै कैङ्गरियविरुप्पम् ऎऩ्बदु विळङ्गुम्।  अक्कैङ्गरियत्तैत्; तामागवे सॆय्यइवर्गट्कुप् पिराप्ति उळदायिऩुम् “एवमऱ्‌ऱमाराट् चॆय्वार्” ऎऩ्ऱबडिऎदिर्त्तलैयिऩ् नियमऩङ्गॊण्डु सॆय्वदे स्वरूबत्तुक्कुच् चेरुमॆऩ्ऩुम्रहस्यार्त्तम्, “पऱै तरुवाऩ्” ऎऩ्बदऩाऱ्‌ पोदरुम्। स्वयम् तुरुसिरे तेसेक्रिय तामिदि माम् वद ऎऩ्ऱ इळैयबॆरुमाळ् पिरार्त्तित्तवाऱ्‌ऱै नोक्कुग। कण्णबिराऩैयुम् आयर्मङ्गैगळैयुम् नॆडुनाळ्बिरित्तिरन्द आय्त्तलैवर् इऩ्ऱु कूट्टियदु – नोऩ्बु नोऱ्‌ऱु मऴै पॆय्विक्कवादलाल्, इवर्गळदु नोऩ्बिऩाल् मऴै पॆय्या तॊऴियिल् अवर्गळ् इगऴक्कूडुम्; मऴै पॆय्यिल् “आ! पॆण्गळ् नोऱ्‌ऱबडि ऎऩ्गॊल्; मऴैबॆय्दबडि ऎऩ्गॊल्!” ऎऩ्ऱुबुगऴक् कूडुम्; अप्पुगऴ् उण्डागवेणुमॆऩ्ऩुम् विरुप्पत्तैक् काट्टुगिऩ्ऱऩर्, पारोर् पुगऴ ऎऩ्बदऩाल्। पुगऴ ऎऩ्ऱदु – मगिऴ ऎऩ्ऱबडियुमाम्। पगवत् कैङ्गरियत्तिल् रुसियुडैयबागवदर्गळ्, पगवत् कुणानुसन्दानत्तिऩाल् “कालालऴुम् नॆञ्जऴियुङ् गण्सुऴलुम्” ऎऩ्ऱबडि ऎऴुन्दिरुक्क वल्लमैयऱ्‌ऱु स्तप्तराय्क् किडक्कुम्बागवदर्गळैक् कैङ्गरियत्तिऱ्‌कु अऴैत्तल् इदऱ्‌कु उळ्ळुऱैबॊरुळ्।  “मार्गऴित्तिङ्गळ्” ऎऩ्ऱु - सत्तुवगुणम् निऱम्बॆऱुम् पडियाऩ काल विसेषत्तैक्कूऱियवाऱु। “मदिनिऱैन्द नऩ्ऩाळ्” ऎऩ्ऱु – आसिरिऩुडैय अरुळडियागस्वरुबवुणर्च्चि पॆऱ्‌ऱु ऎम्बॆरुमाऩुडैय विषयीगारत्तिऱ्‌कु इलक्कागप् पॆऱ्‌ऱनाळैक् कूऱियवाऱु।  “अऩ्ऱु नाऩ् पिऱन्दिलेऩ् पिऱन्दबिऩ् मऱन्दिलेऩ्” ऎऩ्ऱबडि – पिऱन्दनाळ् इदुवादलाल् अदऩैक् कॊण्डाडुगिऱबडि।  एषप्रह्मप्रविष्टोस्मि क्रिष्मे सीदमिव हरदम्  ऎऩ्ऱु पगवत् समाच्रयणत्तैप्पुऩलाडलोडॊक्कक् कूऱिऩमैयाल् “नीराडप् पोदुवीर्” ऎऩ्ऱु – ‘पगवत् समाच्रयणम्बण्ण वारुङ्गळ्’ ऎऩ्गिऱदु।  “पोदुवीर् पोदुमिऩो” ऎऩ्गैयाल् - पित्रबाणियाय् नीराडुदल्, मूक्कैप्पिडित्तल्, सङ्गल्बम् सॆय्दुगॊळ्ळल् मुदलियअङ्ग कालबङ्गळ् इदऱ्‌कु वेण्डावॆऩ्गिऱदु।  ञाऩबक्ति वैराक्यम् मुदलियगुणङ्गळे आत्तुमावुक्कु अलङ्गारमादलाल्, अक्कुणमुडैमै कूऱुगिऱदु “नेरिऴैयीर्” ऎऩ्ऱु।  ऎम्बॆरुमाऩदु ऎळिमै मुदलिय कुणङ्गळ् परमबदत्तळवुञ्जॆऩ्ऱु अलैयॆऱियुम्बडि पॊङ्गा निऱ्‌कप्पॆऱ्‌ऱ तिरुप्पदिगळिल्बगवदनुबवत्तिऱ्‌कुप् पाङ्गाऩ अबिनिवेसमुडैय अनन्यार्ह सेषबूदर्गळैविळिप्पदु, मूऩ्ऱामडि।  अन्यसेषत्वमुम् स्वस्वादन्दिरियमुम् इल्लादारैक्कुऱिप्पदु, सिऱुमीर्गाळ् ऎऩ्बदु।  मङ्गळासासनबरराऩ आसारियर्गट्कुविदेयऩायिरुप्पवऩ् ऎम्बॆरुमाऩ् ऎऩ्बदैक् कूऱुवदु, नाऩ्गामडि।  पूर्णमाऩञाऩत्तै विळक्कक् कडवदुम्, “कुलन्दरुञ् जॆल्वन्दन्दिडुम्” ऎऩ्ऱबडिगलादिसयङ्गळैयुम् तरक्कडवदुमाऩ पॆरिय तिरुमन्दिरत्तिल् तऩदु वीऱुबाडु तोऱ्‌ऱविळङ्गुबवऩ् ऎम्बॆरुमाऩ् ऎऩ्बदैक् कूऱुवदु, ऐन्दामडि।  कण् - ञाऩम्।  तिरुमन्दिरम् तायागच् चॊल्लप्पडुवदऩाल्, इङ्गु “असोदै” ऎऩ्ऱुदिरुमन्दिरत्तैक् कुऱित्तवाऱाम्।  मन्दिरम् ऎम्बॆरुमाऩैत् तऩ् करुविलेवैत्तुक्कॊण्डु ऎल्लारुमऱियलाम्बडि पिरगासिप्पिक्कुन् दऩ्मैयुडैमै पऱ्‌ऱित्तायागक् कूऱप्पडुदल् पॊरुन्दुमॆऩ्ग।  आच्रयणीयऩुडैय पोक्यत्वञ्जॊल्लुगिऱदु, आऱाम् अडियार्क्कु अणुगत्तक्कवऩायुम्, अल्लादार्क्कुक्किट्ट वॊण्णादवऩायुमिरुप्पऩ् ऎम्बॆरुमाऩ् ऎऩ्बदै विळक्कुम्, “कदिर्मदियम् पोल्मुगत्ताऩ्” ऎऩ्बदु। अव्वॆम्बॆरुमाऩ् इडत्तऩ्ऱि मऱ्‌ऱैयोरिडत्तु याम्बेऱुबॆऱक् कडमैप्पट्टिलोम् ऎऩ्बदैक् काट्टुवदु, एऴामडि।  पुगवदाच्रयणत्तिऩाल् नमक्कु अळवऱ्‌ऱ पुगऴ् उण्डागुमॆऩ्गिऱदु, “पारोर् पुगऴ” ऎऩ्बदु।  इऩि, इन्नडैयिल् अवरवर्गळ्  मदिवैसित्तिरिक्केऱ्‌पस्वाबदेसार्त्तङ्गळै उयत्तुणर्ग। (एलोरॆम्बावाय्।) इत्तॊडर्मॊऴिक्कु त्तऩित्तऩिये पॊरुळ् आरायप् पुगुदल् वेण्डा; वॆऩ्ऱवर् मुऩ्ऩे तोऱ्‌ऱार् “तडम्बॊङ्गत्तम् पॊङ्गो” ऎऩ्बदु मुदलियवै पोल्, नोऩ्बु नोऱ्‌कप् पुक्कवर् “एलोर्ऎम्बावाय्” ऎऩ्ऱ मगुडत्तिऩाऱ्‌ पासुरङ् गूऱुवदु मरबु ऎऩक्कॊळ्ग। (एलोरॆम्बावाय्।) इत्तॊडर्मॊऴिक्कुत् तऩित्तऩिये पॊरुळ् आरायप् पुगुदल् वेण्डा ; वॆऩ्ऱवर् मुऩ्ऩे तोऱ्‌ऱार् &amp;quot; तडम् पॊङ्गत् तम् पॊङ्गो &amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्बदु मुदलियवैबोल्, नोऩ्बु नोऱ्‌कप्पुक्कवर् &amp;ldquo;ए लोरॆम्बावाय्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱ मगुडत्तिऩाऱ्‌ पासुरङ्गूऱुवदु मरबु ऎऩक् कॊळ्वदे मिक्क पॊरुत्तमुडैत्ताम्। मङ्गळासासनत्तिल् ऒरुप्पट्टवर्गळ् &amp;ldquo;पल्लाण्डु पल्लाण्डु&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩक्कूऱुवदैयुम् इदऱ्‌कु ऒरुबुडै ऒप्पुक्कॊळ्ग। इऩि, ऎम् पावाय् - ऎङ्गळ् विरदमे! (नोऩ्बे!] , एल् - ऎमदु किरिसैगळै नी एऱ्‌ऱुक्कॊळ्; ओर् - पेऱु पॆऱुविक्कुम् वगैयै आराय्वायाग, ऎऩ्ऱु सप्तार्त्तङ् गूऱुवदऱ्‌कु इडमुळदायिऩुम् इप्पॊरुळ् मूलवक्त्रु विक्षिदमायिरादु ऎऩ्बदु पल आऩ्ऱोर् कॊळ्गै। अऩ्ऱि, मेल् नाय्च्चियार् तिरुमॊऴि ऎऩ्ऩुम् तिव्वियप्पिरबन्दत्तिऩ् मुदऱ्‌ऱिरुप्पदिगत्तिल् (&amp;ldquo;करुप्पुविल् मलर्क् कणैक् कामवेळैक् कऴलिणै पणिन्दु&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि) कामसमाच्रयणम् सॆय्यप्पडुदलाल्, अदऱ्‌कुप् पूर्वप्रबन्दमागिय इत्तिरुप्पावैयिल् अक्कामऩदु तेवियाऩ रदियैत् तॊऴुवदागक् कूऱुवदु उसिदमागत् तोऱ्‌ऱुमाऱ्‌ऱाल्, &amp;ldquo;पावाय् ऎऩ्ऱु रदियैच् चॊल्लिऱ्‌ऱागवुमाम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ उरैत्तरुळिऩर् अऴगिय मणवाळप्पॆरुमाळ् नायऩार्; इदऩैक्कण्ड परगालजीयर्, &amp;quot; सिलर् इङ्गुप् पावाय् ऎऩ्ऱु रदियैच् चॊल्लिऱ्‌ऱागवुमाम्&amp;rsquo; ऎऩ्बर्; मेल् कामसमाच्रयणमागिलिऱे इङ्गे रदियैच् चॊल्ल वेण्डुवदु; पगवदनुराग समाच्रयणमे तैयॊरुदिङ्गळिलॆऩ्ऱु सॊऩ्ऩोम्; इदिल् सादग पादगङ्गळॆल्लाम् कण्डुगॊळ्वदु; प्रयोजनमुण्डागिल्दाऩ् इङ्गु रदिप्रसक्तिबण्णलाम्; अदुवुमिल्लैयिऱे; अद: इप्रबन्दात्ययनविदि इदॆऩ्बदे पिरसक्ति; मऱ्‌ऱुम् प्रयोजनमुळ्ळदु।&amp;rdquo; ऎऩ्ऱॆऴुदिवैत्तऩर् &amp;lsquo;&amp;lsquo;ज्ञानविबाग कार्यमाऩ अज्ञानत्ताल् वरुमवैयॆल्लाम् अडिक्कऴञ्जु पॆऱुम्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱ श्री वसनबूषण सूक्तियैयुम्, अव्विडत्तु मणवाळ मामुऩिगळ् उरैत्तरुळिऩ वाऱ्‌ऱैयुम् उऱ्‌ऱुनोक्कादु *तैयॊरुदिङ्गळिऱ्‌ कामसमाच्रयण मऩ्ऱॆऩ्बदु अयुत्त मॆऩ्ऱुम् असम्ब्रदाय मॆऩ्ऱुम् मेऱ्‌कूऱुवोम्। आगवे, इङ्गु रदियैत् तॊऴुगैक्कुप् पिरयोजऩमुम् पिरसक्तियुम् कूऱिऱ्‌ऱायिऱ्‌ऱु। इऩि नाय्च्चियार् तिरुमॊऴि उरै अवदारिगैयिल् इदु विरियुम्। निऱ्‌क। मार्गऴि – मार्क्कसीर्षमॆऩ्ऩुम् वडसॊऱ्‌सिदैवु।  तिङ्गळ् - सन्दिरऩ्; अमावासैक्कु अमावासै ऒरु मादमॆऩक् कॊण्डुसन्दिरसम्बन्दत्ताऱ्‌ कालत्तै वरैयऱुक्कुम् सान्दिरमान रीदिबऱ्‌ऱि, तिङ्गळ्ऎऩ्ऱु मादत्तिऱ्‌कुप् पॆयर् वऴङ्गलायिऱ्‌ऱु; इलक्कणै।  मुदलडि यिऱुदियिल् आल् - ‘आदलाल्;’ ऎऩ्बदै सिदैवु; असैयुमाम्।  पोनुवीर्, पोदुमिऩ् - “पोदरुवीर्, पोदरुमिऩ्” ऎऩ्बवऱ्‌ऱिऩ् मरूउ ऎऩ्ऩलाम्। सीर् - श्री । मल्गुदल् -विञ्जियिरुत्तल्। सिऱुमीर्गाळ् - सिऱुमायर्गाळ्’ ऎऩ्बदऩ् विळि। [नन्दगोबऩ्।] वसुदेवऩ् पऩ्ऩीरायिरम् वरुडम् तवम् पुरिन्दु स्वप्रयत्नबरऩाऩमैयाल् कण्णबिराऩुडैय मुगारविन्दत्तैक् कण्ड उत्तर क्षणत्तिल् तऩदु तबस्सु उबक्षणमागत् ताऩे कण्णबिराऩैप् पिऱर्बाऱ्‌ कॊण्डुविड वेण्डिऱ्‌ऱु; नन्दगोबऩ् अङ्ङऩऩ्ऱि, &amp;ldquo;यमेवैषव्रुणुदे तेऩलप्य:&amp;rdquo; इत्तियादिगळिऱ्‌ कूऱप्पट्ट परगदस्वीगारत्तिल् निष्टैयुडैयऩादलाल् &amp;ldquo;नन्दऩ् पॆऱ्‌ऱऩऩ् नल्विऩैयिल्ला नङ्गळ् कोऩ् वसुदेवऩ् पॆऱ्‌ऱिलऩे&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम्बडि ऎडुत्त पोराळऩायिऩऩ्; इव्वर्त्त विसेषत्तै इरुवरुडैय पॆयर्गळे काट्टुम्; वसुदेवऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् पॆयर् - तनत्तिऩाल् विळङ्गुमवऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् पॊरुळदादलाल् अवऩुक्कुळ्ळ सादनबरत्तुवमुम्, नन्दऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् पॆयर् - आनन्दमुडैयवऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् पॊरुळदादलाल् अवऩुक्कुळ्ळ पलनिष्टत्तुवमुम् तॆऱ्‌ऱॆऩ विळङ्गुमाऱु काण्ग। &amp;ldquo;असोदै यिळञ्जिङ्गम्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱ पाडम् मोऩैयिऩ्बत्तिऱ्‌कु माऱु पाडामॆऩ मऱुक्क। कार् ऎऩ्ऩुम् निऱक्कुणप् पॆयर् - अदऩैयुडैय मेगत्तिऱ्‌कु आदल्, कुणवागुबॆयर् ऎऩप्पडुम्। मदियम् ऎऩ्ऱविडत्तु, अम् - सारियै। &amp;lsquo;पारोर् पुगऴप् पडिन्दु नीराडप् पोदुवीर् पोदुमिऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ इयैत्तुप् पॊरुळ् कॊण्डमैयाल्, कॊण्डु कूट्टुप् पॊरुळ्गोळ् ऎऩ्ऩलाम्; &amp;ldquo;याप्पडि पलविऩुङ् गोप्पुडै मॊऴिगळै, वऱ्‌पुऴियिसैप्पदु कॊण्डु कूट्टे&amp;rdquo; ऎऩ्बदु, नऩ्ऩूल्। तिरुप्पावैप्पासुरत्तिऱ्‌कु उरैयॆऴुदि ओय्वदु अरिदादलाल् विरिवुक्कु अञ्जि ऒऴिगिऩ्ऱोम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>तिरुमालै पदवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tirumAlai_padavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tirumAlai_padavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ८७२।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मू उलगु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ८७२।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ऎल्ला वुलगङ्गळैयुम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ८७२।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;उण्डु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ८७२।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;(प्रळय कालत्तिले) तिरुवयिऱ्‌ऱिले वैत्तु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ८७२।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;उमिऴ्न्द&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ८७२।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;(पिरळयम् नीङ्गिऩबिऱगु अवऱ्‌ऱै वॆळिप्पडुत्तिय&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ८७२।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मुदल्व&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ८७२।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;जगत्कारणबूदऩे!&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ८७२।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अरङ्गमानगरळाऩे!&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ८७२।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अरङ्गमानगरळाऩे!&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ८७२।६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;निऩ् नामम् कऱ्‌ऱ&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ८७२।६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;उऩदु तिरुनामत्तैक् कऱ्‌ऱदऩालुण्डाऩ&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ८७२।७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आवलिप्पुडैमै&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ८७२।७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;सॆरुक्किऩाले&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ८७२।८&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पुलऩै&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>तिरुमालै विळक्कवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tirumAlai_viLakkavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tirumAlai_viLakkavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ८७२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अडियार्गळैक् कात्तरुळुम् तिऱम् नऩ्गु विळङ्ग्कुम्बडि कोयिलिल् कण् वळर्न्दरुळुम् पॆरुमाऩे! उऩ् तिरुनामत्तै नाऩ् कऱ्‌ऱदऩाल् पॆऱ्‌ऱ पेऱ्‌ऱिऩ् कऩत्तैक् कण्डायो? अहह! ऎऩ्ऩैत् तीवऴियिल् सॆलुत्ति उऩक्कु विलक्काक्किऩ पञ्जेन्दिरियङ्गळै अवऱ्‌ऱिऩ् स्वादन्दिरियम् ऒऩ्ऱुम् ओङ्ग ऒण्णादबडि अमुक्कि, इत्तऩै नाळाग इवऱ्‌ऱै अमुक्कि आळमुडियदबडि तडैयाय्क् किडन्द पाबङ्गळैयुम् उदऱिविट्टु, इदऩाल् नरग पादैयिल् निऩ्ऱुम् पयम् तविर्न्दु यमगिङ्गरर् तलैमेल् अडियिट्टुत् तिरियानिऱ्‌किऩ्ऱेऩ्; ऎऩदु सॆरुक्कु ऎप्पडिप्पट्टदु! पाराय् ऎऩ्गिऱार्। [कावलिल् पुलऩै वैत्तु] मुऩ्बु ऎऩ्ऩैच् चिऱैयिल्वैत्त इन्दिरियङ्गळै इऩ्ऱु नाऩ् सिऱैयिल्वैत्तेऩॆऩ्गिऱार्।  इरावणऩ् पोर्क्कळत्तिले इराम पिराऩदु अम्बुगट्कु इलक्कागिप् पट्टुप् पोऩवाऱे मन्दोदरि पुलम्बुगिऱाळ्  -  &amp;quot; इन्दिरियाणि पुरा जित्वा; जिदम् त्रिबुवनम् त्वया स्मरत्प्रिय तत्वैरमत्य तैरेव निर्जिद:&amp;quot; ऎऩ्ऱाळ्:  अदावदु - इरावणऩे!  नी मुऩ्बु इन्दिरियङ्गळै यॆल्लाम्  वॆऩ्ऱु अदऩाल् मूवुलगैयुम् वॆऩ्ऱाय्; ( इन्दिरियङ्गळै निक्रहित्तुक् कॊडुन्दवम् पुरिन्दु वरम् पॆऱ्‌ऱमैयाल् मूवुलगुम् वॆऩ्ऱऩऩादलाल् इङ्ङऩ् कूऱप्पट्टदु।)  अन्द इन्दिरियङ्गळ् &amp;quot; इप्पावि नम्मै इप्पडि तलैयॆडुक्कवॊट्टामल् पण्णिविट्टाऩे; आगट्टुम् तक्क समयम् पार्त्तु इवऩैत् तलैयमुक्कुवोम्&amp;quot; ऎऩ्ऱु नॆञ्जिल् पगै वैत्तुक्कॊण्डिरुन्दु इप्पोदु उऩक्कु प्रदिक्रि्सॆय्दुविट्टऩ ऎऩ्ऱाळ्।  ( इन्दिरियङ्गळै अडक्कामल् अवऱ्‌ऱुक्कुप् परवसप्पट्टु,  सीदैयैक् कवर्न्ददऩाल् उऩक्कु इक्केडु विळैन्ददॆऩ्ऱबडि)  अप्पडि इरावणऩिडत्तिल् इन्दिरियङ्गळ् परिबवप्पट्टु, पिऱगु अवऩैत् ताम् परिबवप्पडुत्तियवाऱु पोल इव्वाऴ्वार् मुदलिल् ताम् इन्दिरियङ्गळाल् परिबवप्पट्टुप् पॊऩ्वट्टिल् निमित्तमागच् चिऱैबट्टिरुन्द  सिऩत्तै नॆञ्जिल् वैत्तुगॊण्डिरुन्दु मैयम्बार्त्तु अवऱ्‌ऱैत् ताम् सिऱैप्पडुत्तिऩर् ऎऩ्ऱ विसेषार्त्तम् इङ्गु  उय्त्तुणरत्तक्कदु। कावलिल् पुलऩै वैत्तु&amp;quot; ऎऩ्बदऱ्‌कु मऱ्‌ऱॊरुबडियागवुम् पॊरुळुरैप्पर्; अदावदु, - कावलिल्लादबडि इन्दिरियङ्गळै वैत्तु ऎऩ्गै।  इन्दिरियङ्गळै वॆऩ्ऱवर्गळालुम् पॆऱुवदऱ्‌कु अरिदाऩ मेऱ्‌सॊल्लुगिऱ पेऱ्‌ऱै नाऩ् इन्दिरिय  परवसऩायिरुन्दे पॆऱ्‌ऱुविट्ट पॆरुमै ऎऩ्ऩे! ऎऩ्ऱु तिरुनामत्तिऩ् वैबवादिसयम् विशेषित्तुक् कूऱप्पट्टवाऱु।  उरिय नियमङ्गळोडे मरुन्दु पुजित्तवर्गट्कुम् तीरादनोय् अनियदऩाय् मरुन्दुण्ड ऎऩक्कुत् तीर्न्दुविट्टदॆऩ्ऱाल् मरुन्दिऩ् वैबवमे  सॊल्लिऱ्‌ऱावदुबोल् इङ्गुम् तिरुनामत्तिऩ् वैबवमे इदऩाल् कूऱिऱ्‌ऱाम्। इव्वर्त्तत्तिल् सिऱियदोर् अनुबबत्ति उण्डु; अदावदु - कावलिल् ऎऩ्बदऱ्‌कुक् ’कावलिल्लादबडि’ ऎऩ्ऱु पॊरुळ् कॊळ्वदु वरुत्तम्।  आयिऩुम्, &amp;ldquo;मीमंसगर् सप्तत्तै नियमित्तागिलुम् अर्त्तत्तै मुक्कियमागक् कॊळ्ळुमाबोले इङ्गुम् अर्त्त कौरवत्ताले सप्तत्तै नियमित्तुच् चॊल्लुगिऱोम्&amp;rdquo; ऎऩ्बर् पॆरियवाच्चाऩ्बिळ्ळै; अर्त्तत्तिऩ् स्वरस्यत्तिऱ्‌काग सॊल्लै नॆरुक्किक्कॊळ्वदु पाङ्गुदाऩ् ऎऩ्बदु करुत्तु। अऩ्ऱिये, कावलिल् इत्यादिक्कु मऱ्‌ऱॊरु वगैयागवुम् पॊरुळ् कॊळ्ळलाक्:  ’कावल्’ ऎऩ्ऱु  ऎम्बॆरुमाऩैच् चॊल्लुगिऱदु; ऎल्ला पॊरुट्कुम् अवऩ् कावलऩऩायिरुप्पदाल्।  आगवे अप्राप्त विषयङ्गळिऱ्‌ पऱन्दोडिऩ इन्दिरियङ्गळै प्राप्तमाऩ पगवत्विषयत्तिले मीट्टु वैत्तु ऎऩ्ऱवाऱु। कलिदऩ्ऩैक् कडक्कप् पाय्न्दु - कलि ऎऩ्ऱु कलियुगत्तैच् चॊल्लिऱ्‌ऱाय् &amp;ldquo;इवऩ् क्रुदयुग पुरुषर्गळिल् ऒरुवऩ्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु पलरुञ्जॊल्लुम्बडि कलियैक् कॆडुत्तेऩॆऩ्ऩ्ऱुमाम्। नावलिडुदल्  -  तोऱ्‌ऱवर् मुऩ्ऩे जयित्तवर्गळ् तमदु वॆऱ्‌ऱियैक् कूऱि कोषित्तल्।  &amp;ldquo;उऴिदरुगिऩ्ऱेऩ्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु ऒरुमैयागक् कूऱामल् पऩ्मैयागक् कूऱियवित्ताल् - ऒरु पुण्णियसालियिऩ् सम्बन्दत्ताले पल पाबिगळुम् पेऱु पॆऱुवर्गळॆऩ्ऩुम् सास्त्रार्त्तम् वॆळियाम्:  अदावदु - नाऩ् ऒरुवऩ् निऩ्नामम् कऱ्‌क, अन्द राजगुल माहात्मियत्ताल् ऎऩ्ऩैच् चेर्न्दवर्गळुम् नमऩ्ऱमर् तलैगळ्मीदु अडियिडुम्बडियाऩमै पारीर् ऎऩ्गै।  वालियिऩ् पॆयर् सॆविप्पट्टवळविल्दाऩे अञ्जिच् चुरमडैन्दु किडन्द सुक्रीव महाराजर् इरामबिराऩै अण्डै कॊण्डबलत्ताले अवर्गळ् तलैगळिले स्परिगराय् अडियिट्टुत् तुवैक्किऱार्। इव्वरुळिच्चॆयलै अडियॊऱ्‌ऱिऩाऱ्‌पोलवे वेदान्ददेशिगऩुम् यदिराजसप्तदियिल् &amp;ldquo;तदन्यमद तुर्मदज्वलिदसेदसाम् वादिऩाम् सिरस्सु निहिदम् मया पदमदक्षिणम् लक्ष्यदाम्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु कूऱिऩर् पोलुम्। नमऩ् तलैमीदे&amp;quot; ऎऩ्ऩामल् &amp;ldquo;नमऩ् तमर् तलैगळ् मीदे&amp;rdquo; ऎऩ्ऱदु - ’उऴिदरुगिऩ्ऱोम्’ ऎऩ्ऱ पऩ्मैक्कु इणङ्ग इवर्गळुक्कॆल्लाम् सञ्जार स्तलम् पोरुगैक्काग।  ऒव्वॊरुवर्क्कुम् ऒव्वॊरुदलै वेणुमऩ्ऱो? उलगमडङ्ग यमऩुक्कु अञ्जि अवऩ् पॆयरै इट्टुक्कॊळ्वदु अवऩुडैय कणक्कऩ् पॆयरै इट्टुक्कॊळ्वदाय्, &amp;quot; यमम् तर्प्पयामि, सित्रगुप्तम् तर्प्पयामि&amp;quot; ऎऩ्ऱु आरादिया निऱ्‌क, नीर् इङ्गऩे सॊल्लुगैक्कु उमक्कु  वन्द वैबवम् ऎऩ्ऩ?  आऴ्वीर्! ऎऩ्ऱु नम्बॆरुमाळ् तिरुवुळ्ळमाग, अदऱ्‌कु उत्तर मरुळिच्चॆय्गिऱार् मूवुलगु इत्यादि। [मूवुलगुण्डुमिऴ्न्द] यावुम् अऴियुम् प्रळयगालत्तिल् ऎम्बॆरुमाऩ् अण्ड्ङ्गळैयॆल्लाम् तऩदु तिरुवयिऱ्‌ऱिल् वैत्तु, अप्प्रळयम् नीङ्गि स्रुष्टिगालम् वन्दवाऱे वॆळिनाडुगाण उमिऴ्वऩ्।  उऩदु तिरुनामङ्गळैक् कऱ्‌ऱदऩालुण्डाऩ सॆरुक्कुक्काण् ऎऩ्गिऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>तिरुवासिरियम् पदवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tiruvAsiriyam_padavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tiruvAsiriyam_padavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३६८०।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पवळम् सॆम् वाय्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३६८०।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पवऴङ्गळाले सिवन्द इडङ्गळैयुडैयदुम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३६८०।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;तिगऴ् पसुम् सोदि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३६८०।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;विळङ्गुगिऩ्ऱ पसुमैयाऩ निऱत्तैयुडैयदुमाऩ&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३६८०।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मरगदम् कुऩ्ऱम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३६८०।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ऒरु पच्चै मामलैयाऩदु,&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३६८०।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;सॆक्कर् मा मुगिल् उडुत्तु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३६८०।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;सिवन्द पॆरिय मेगत्तै अरैयिल् उडुत्तुक् कॊण्डुम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३६८०।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मिक्क सॆम् सुडर् परिदि सूडि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३६८०।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मिगवुम् सिवन्द तेजस्सैयुडैय सूर्यऩै सिरस्सिल् अणिन्दु कॊण्डुम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३६८०।६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अंसुडर् मदियम् पूण्डु&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>तिरुवासिरियम् विळक्कवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tiruvAsiriyam_viLakkavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tiruvAsiriyam_viLakkavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३६८०&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;[सॆक्कर्मामुगिल्।] आऴ्वार्, कीऴ्प्पिरबन्दमागिय तिरुविरुत्तत्तिऩ् मुदऱ्‌पाट्टिल् “अऴुक्कुडम्बुम्” ऎऩ्ऱु तम्मुडैय सरीरत्तिऩ् तण्मैयैप् पेसिऩार्; इन्द मुदऱ्‌पाट्टिल् ऎम्बॆरुमाऩुडैय तिरुमेऩियिऩ् वैलक्षण्यत्ति लीडुबट्टुप् पेसुगिऱार्। अप्राक्रुदमाय् ऒप्पुयर्वऱ्‌ऱदाऩ पगवत् तिव्यमङ्गळ विक्रहत्तिऱ्‌कु प्राक्रुद वस्तुक्कळिले ऒऩ्ऱै उबमाऩमाग ऎडुत्तुक्कूऱुवदाऩदु  ऒट्टुरैत् तिव्वुलगुऩ्ऩैप् पुगऴ्वॆल्लाम् पॆरुम्बालुम्, पट्टुरैयाय्प् पुऱ्‌कॆऩ्ऱे काट्टुमाल् परञ्जोदी  ऎऩ्ऱबडि अवत्यमेयायिऩुम्, ओर् उबमाऩत्तैयिट्टे अनुबवित्तुत्तीर वेण्डियिरुप्पदालुम्, वेदान्दङ्गळिलुम् अप्पडिये उबमाऩङ्गळैयिट्टे निरूबित्तिरुप्पदालुम् इव्वाऴ्वार्दामुम् इङ्गु ओर् उबमाऩत्तै यिट्टुप्पेसि अनुबविक्किऱार्। ‘प्रसित्तोबमै’ ऎऩ्ऱुम् ‘अबूदोबमै’ ऎऩ्ऱुम् उवमै इरण्डु वगैप्पडुम्; मुगम् सन्दिरऩैप् पोऩ्ऱदु-तिरुवडि तामरैयैप् पोऩ्ऱदु-ऎऩ्ऱिङ्ङऩे पेसुदल् प्रसित्तोबमैयाम्; इऩि अबूदोबमैयावदु-तमिऴिल् इल्बॊरुळुवमै ऎऩप्पडुम्। प्रसित्तमल्लाद ऒरु विषयत्तैक् कविगळ् तम् पुत्तिसमत्कारत्ताले एऱ्‌पडुत्तिक्कॊण्डु अदऩै त्रुष्टान्दमाक्किक् कूऱुदल् अबूदोबमैयाम्। इप्पडिप्पट्ट अबूदोबमैयैक् कूऱुवदऩ् करुत्तु- उबमेयप् पॊरुळाऩदु ऒप्पऱ्‌ऱदु ऎऩ्बदैत् तॆरिविप्पदेयाम्। इप्पासुरत्तिल् अबूदोबमै वरुणिक्कप्पडुगिऱदु। ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुवरैयिल् तिरुप्पीदाम्बरम् सात्तिक्कॊण्डुम् तिरुमुडियिल् तिरुवबिषेगमणिन्दु कॊण्डुम् इप्पडिये मऱ्‌ऱुम् पलबल तिरुवाबरणङ्गळैप् पूण्डुगॊण्डुम्, सॆन्दामरै पोऩ्ऱ तिरुवायुम् तिरुक्कण्गळुम् विळङ्गवुम्, च्याममाऩ तिरुमेऩिनिऱमाऩदु मऱ्‌ऱ सोबैगळॆल्लावऱ्‌ऱैयुङ्गाट्टिल् विवेक्षित्तु विळङ्गवुम् कडलिऩिडैये तिरुवऩन्दाऴ्वाऩॆऩुम् तिरुवणैयिऩ् मीदेऱित् तिरुक्कण्वळर्न्दरुळागिऱबडिक्कु त्रुष्टान्दमाग वरुणिक्कप् पॊरुत्तमाऩ पिरसित्तोबमै ऒऩ्ऱिल्लामैयाल् अबूदोबमै अरुळिच्चॆय्गिऱार्। मरगदप्पच्चै मयमाऩ ऒरु मलैयाऩदु सॆन्निऱमाऩ मेगत्तैप् पीदगवाडैयाग उडुत्तुक्कॊण्डुम्, किरीडत्तिऩ् स्ताऩत्तिले सूर्यऩै अणिन्दु कॊण्डुम्, कण्डिगै स्ताऩत्तिले सन्दिरऩै अणिन्दुगॊण्डुम्, मुत्तुसरम् मुदलाऩ मऱ्‌ऱुम् पल तिरुवाबरणङ्गळिऩ् स्ताऩत्तिले नक्षत्तिरङ्गळैप् पुऩैन्दुगॊण्डुम् तिरु अदरम् तिरुक्कण्गळिऩ् स्ताऩत्तिले पवऴमयमाऩ पिरदेसङ्गळैयुडैत्तागियुम् ऒरु कडलिले पळ्ळि कॊण्डिरुन्दाल् ऎप्पडियिरुक्कुमो अप्पडियिरानिऩ्ऱदु तेवरीर् तिरुक्कोलमुन्दामुमागत् तिरुप्पळ्ळि कॊण्डरुळुगिऩ्ऱमै-ऎऩ्ऱारायिऱ्‌ऱु। सॆक्कर् ऎऩ्ऱु सिवप्पु निऱत्तुक्कुम् सॆव्वाऩत्तुक्कुम् पॆयर्; इङ्गे, सिवन्द मेगमॆऩ्ऱुम्, सॆव्वाऩत्तिल् तोऩ्ऱिय मेगमॆऩ्ऱुम् पॊरुळ् कॊळ्ळलाम्। मेगङ्गळ् मलैच्चारलिऱ्‌ पडियुमादलालुम्, सॆक्कर्मामुगिल् पडिन्दिरुन्दाल् पीदगवाडैयुडुत्ताऱ्‌पोलिरुक्कु मादलालुम् “सॆक्कर्मा मुगिलुडुत्तु” ऎऩप्पट्टदु। ऎम्बॆरुमाऩ् उबमेयम्; मलै उबमाऩम्; पीदाम्बरम् उबमेयम्, सॆक्कर्मामुगिल् उबमाऩम्। “कदिरायिरमिरवि कलन्दॆरित्तालॊत्त नीण्मुडियऩ्” ऎऩ्ऱु तिरुवबिषेगत्तिऱ्‌कु सूर्यऩै ऒप्पुच् चॊल्लुवदुण्डादलाल् “मिक्कसॆञ्जुडर्प् परिदिसूडि”  ऎऩप्पट्टदु। ऎम्बॆरुमाऩुडैय किरीडत्तिऱ्‌कु सादारण सूर्यऩ् उबमाऩमागप् पोरामैयाल् मिक्क सॆञ्जुडर् ऎऩ विसेषिक्कप्पट्टदु। परिदि ऎऩ्गिऱ वडसॊल् सक्षात्ताग सूर्यऩैच् चॊल्लादागिलुम् तमिऴिल् इलक्कणैयाल् सूर्यऩुक्कुप् पेरायिरुक्कुम्। इङ्गु उबमाऩमागिय मलै सूर्यमण्डलम् वरै ओङ्गियिरुप्पदागक् कॊण्डाल् सूर्यऩ् किरीडत्तिऩ् स्ताऩत्तिले आवऩ्। मार्बिल् अणिन्दुगॊळ्ळुम् आबरणङ्गळिल् ‘सन्द्रहारम्’ ऎऩ्बदु ऒऩ्ऱु; अदु सन्दिरऩ् वडिवमाग अमैक्कप्पडुमादलाल् अप्पॆयर् कॊण्डदागिऱदु। सन्दिरऩुक्कु मलैयिऩोडु सम्बन्दम् कीऴ्च्चॊऩ्ऩबडियिलेयाम्: सूर्य सन्द्र मण्डलम् वरैयिल् ओङ्गिऩ मलै ऎऩ्ऱु कॊळ्ग। मदि-सन्दिरऩ्; अम्-सारियै। पलसुडर् ऎऩ्ऱदु आगासत्तिलुळ्ळ मऱ्‌ऱुम् पल नक्षत्रादि तेजस् समूहङ्गळैच् चॊऩ्ऩबडि। तिरुवाबरणङ्गळिल् नक्षत्रहार मॆऩ्बदुमॊऩ्ऱु। पुऩैन्द ऎऩ्ऱु पाडमाऩबोदु पॆयरॆच्चमागि मरगदक्कुऩ्ऱत्तिऱ्‌कु विसेषणमागक्कडवदु! पवळच्चॆव्वाय्- ‘प्रवाळम्’ ऎऩ्ऱ वडसॊल् पवळमॆऩत् तिरियुम्। वाय् ऎऩ्ऱु इडङ्गळैच् चॊऩ्ऩबडि। मलैयिऱ्‌ पल इडङ्गळिल् पवळमुण्डादलाल् पवळङ्गळाऱ्‌ सिवन्द इडङ्गळ् “कैवण्णन्दामरै वाय्गमलम् पोलुम्गण्णिणैयुमरविन्दम् अडियुमह्दे” ऎऩ्ऱुम् “पवळवाय् कमलच्चॆङ्गण्” ऎऩ्ऱुम् सॊल्लप्पडुगिऱ तिव्य अवयवङ्गळुक्कु उबमाऩमागक्कूऱप्पट्टऩ। तिगऴ्बसुञ्जोदि मरगदक्कुऩ्ऱम्- पसुमै नीलम् करुमै ऎऩ्ऱ निऱङ्गळै अबेदमागक्कूऱुवदु कविमरबादलाल् ऎम्बॆरुमाऩुडैय काळमेगत्तिरुवुरुवत्तिऱ्‌कु मरगदक् कुऩ्ऱत्तै[-पच्चैमामलैयै] उवमै कूऱिऩार्। सादारण मलैयाऩदु ऎम्बॆरुमाऩुडैय तुळक्कलागानिलैक्कुम् वळर्त्तिक्कुम् ऒप्पागुमेयऩ्ऱि, काणप्पुक्कवर्गळिऩ् कण्णैयुम् नॆञ्जैयुम् कुळिर्वित्तु अवर्गळुडैय संसारबन्दङ्गळै यॆल्लाम् पोक्कुन्दऩ्मैयुम् ऎप्पोदुम् तियाऩञ्जॆय्वदऱ्‌कु उरियदायिरुत्तलुम् पॆरुङ्गरुणैक्कु इरुप्पिडमायिरुत्तलुम् मुदलिय कुणविसेषङ्गळिल् ऒप्पागमाट्टामैयाल्, तिगऴ्बसुञ्जोदि मरगदम् ऎऩ्ऱु कुऩ्ऱम् विसेषिक्कप्पट्टदु। आग इप्पडिप्पट्टदॊरु कुऩ्ऱम् उलगिल् ऎङ्गुमिल्लै; इरुन्दालुम् अदु कडलोऩ्गैमिसैक् कण्वळर्वदु असम्बाविदम्; आग इत्तऩैयुम् सम्बाविदमागिल् ऎम्बॆरुमाऩ्बडिक्कुप् पोलि सॊल्ललामाय्त्तु। सॆक्कर्मा ऎऩ्ऱु तॊडङ्गि, कण्वळर्वदु ऎऩ्ऩुमळवुम् उबमाऩत्तै सिक्षित्तु मुडित्तु, इऩि पीदगवाडै ऎऩ्ऱु तॊडङ्गि उबमेयमाऩ ऎम्बॆरुमाऩुडैय अनुबवत्तिल् इऴिगिऱार्। सॆक्कर्मामुगिलुक्कु उबमेयम् पीदगवाडै; मिक्क सॆञ्जुडर्प् परिदिक्कु उबमेयम् मुडि(अदावदु-किरीडम्); अञ्जुडर् मदिक्कुम् पलसुडर्गट्कुम् उबमेयम् पूण्मुदलामेदगु पल्गलऩ्। पूण् ऎऩ्बदु आबरणसामान्यत्तुक्कुप् पेरायिऩुम् इङ्गे सन्द्रहारमॆऩ्गिऱ आबरण विसेषत्तैक् कुऱिक्कुमॆऩ्ग। मेदगु-मेवत्तगु ऎऩ्ऱबडियाय्, (तिरुमेऩिक्कुप्) पॊरुन्दत्तक्कऩ ऎऩ्ऱदाम्। मॆय्दगु ऎऩ्ऱुम् पाडमुण्डाम्; मॆय्-तिरुमेऩि। कलऩ् –आबरणम्। मीदिट्टुप् पच्चैमेऩि मिगप्पगैप्प-ऎम्बॆरुमाऩुडैय तिरुमेऩियिल् पीदगवाडैयिऩ् सोदि ऒरु निऱमागवुम्, तिरुवबिषेगत्तिऩ् सोदि मऱ्‌ऱॊरु निऱमागवुम्, तिव्य पूषणङ्गळिऩ् सोदि वेऱॊरु निऱमागवुम् तिरुवाय् तिरुक्कण् मुदलिय अवयवङ्गळिऩ् सोदि मऱ्‌ऱुमोर् निऱमागवुम् इप्पडिप् पलवगै निऱच्चोदिगळ् इरुन्दालुम् तिरुमेऩियिऩ् निऱमागिय   पासियिऩ् पसुम् पुऱम्बोऩ्ऱ मऱ्‌ऱ ऎल्लाच् चोबैगळोडुम् पोरिट्टु वॆऱ्‌ऱिबॆऱ्‌ऱु विळङ्गुगिऩ्ऱदाम्। मेऩि ऎऩ्ऱु उडलुक्कुम् निऱत्तुक्कुम् पेर्; इङ्गु निऱत्तैच् चॊल्लुगिऱदु। पसुमै निऱमाऩदु; (मीदिट्टु मिगप्पगैप्प-मिगप्पगैत्तु मीदिड ऎऩ्ऱु विगुदि माऱ्‌ऱिक्कूट्टि युरैक्कलाम्।) ऎऩ्ऩुडैय सोबैयिऩ् मुऩ्ऩे उङ्गळुडैय सोबै ऎप्पडि विळङ्गलाम् ऎऩ्ऱु पोराडित् ताऩे मेऱ्‌पट्ट तायिऱ्‌ऱाम्। मीदिडुदल्-वॆऱ्‌ऱि पॆऱुदल् ऎऩ्ऩलाम्। आग इव्वळवुम् ऎम्बॆरुमाऩुडैय तिव्यसोबैगळै वरुणित्तारायिऱ्‌ऱु। इऩि पळ्ळिगॊळ्ळुमऴगैप् पेसुगिऱार्। क्षीरसागरमत्तियिल् तिरुवऩन्दाऴ्वाऩ्मेल् तुयिल्गॊण्डरुळि, सिवऩ् पिरमऩ् इन्दिरऩ् मुदलाऩ तेवर्गळाल् तॊऴप्पडुमवऩे! तामरैबूत्त तिरुनाबियैयुडैय सर्वेच्वरऩे! पण्डॊरुगाल् मावलिबक्कल् निरेऱ्‌ऱु मूवुलगुमळन्दवऩे! जय विजयी पव-ऎऩ्ऱारायिऱ्‌ऱु। तिरुमेऩियऴगिलुम् तुयिल्गॊण्ड अऴगिलुम् इव्वाऴ्वार् नॆञ्जैप् पऱिगॊडुत्तारागैयाले ऒरु विऩैमुऱ्‌ऱोडे पासुरत्तै मुडिक्कमाट्टामल् “मूवुलगळन्द सेवडियोये!” ऎऩ्ऱु कण्णाञ् जुऴलैयिट्टुक्किडक्किऱार्। नञ्जु+विऩै-नच्चुविऩै; सत्तुरुक्कळ्मेल् विषत्तै उमिऴुम् तॊऴिलैयुडैयवऩिऱे तिरुवऩ्न्दाऴ्वाऩ्। कवर्दलै-कप्पुविट्टुक् किळर्गिऩ्ऱ तलैगळैयुडैय ऎऩ्ऱु सप्तार्त्तम्; पलबल तलैगळैयुडैय ऎऩ्बदु तार्प्परियम्। अमळि-पडुक्कै। अऱिदुयिल्-योगनित्तिरै। सेवडियोय्-सेवडियोऩ् ऎऩ्बदऩ् विळि।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>तिरुविरुत्तम् पदवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tiruviruttam_padavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tiruviruttam_padavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३५८०।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;उयिर् अळिप्पवऩ्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३५८०।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ऎल्लाप् पिराणिगळैयुम् रक्षित्तरुळ्वदऱ्‌काग&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३५८०।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ऎन् निऩ्ऱ योऩियुम् आय्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३५८०।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पलवगैप्पट्ट पिऱप्पुगळैयुडैयऩाय्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३५८०।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पिऱन्दाय्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३५८०।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;तिरुववदरित्तवऩे!&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३५८०।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;इमैयोर् तलैवा&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३५८०।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;तेवर्गळुक्कुत् तलैवऩे!&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३५८०।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पॊय् निऩ्ऱ ञाऩमुम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३५८०।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पॊय्म्मै निलैबॆऱ्‌ऱ अऱिवुम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३५८०।६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पॊल्ला ऒऴुक्कमुम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३५८०।६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;तीय नडत्तैयुम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३५८०।७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अऴुक्कु उडम्बुम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३५८०।७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;असुत्तङ्गळोडु कूडिऩ सरीरमुम् (आगिय इवऱ्‌ऱोडु कूडि)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>तिरुविरुत्तम् विळक्कवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tiruviruttam_viLakkavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tiruviruttam_viLakkavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३५८०&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आऴ्वार् तम्मुडैय ञाऩक्कण्णुक्कु इलक्काऩ- ऎम्बॆरुमाऩै नोक्कि ‘स्वामि!, अडियेऩुडैय संसारबन्दम् तॊडर्न्दु वरामल् इव्वळवोडु अऱ्‌ऱुप् पोगुमाऱु तेवरीर् अरुळ्सॆय्य वेणुमॆऩ्ऱु अडियेऩ् वणक्कत्तुडऩ् सॊल्लिक् कॊळ्ळुम् वार्त्तैयै तिरुच्चॆवि सार्त्तियरुळ वेणुम्’ ऎऩ्ऱु पिरार्त्तिक्किऱारिदिल्।   इदिल् “इऩियामुऱामै” ऎऩ्ऱविडत्तु, याम् ऎऩ्ऱु पऩ्मैयागवुम् मुडिविल् ‘अडियेऩ्’ ऎऩ्ऱु ऒरुमैयागवुम् पिरयोगित्तिरुप्पदऩ् उट्करुत्तै कण्डुणरवेण्डुम्: इप्पोदु तेवरीर् मुऩ्ऩिलैयिल् निऩ्ऱु विण्णप्पम् सॆय्बवऩ् अडियेऩ् ऒरुवऩे यागिलुम्, ऎवऩॊरुवऩुडैय अनर्त्तत्तैप् परिहरित्तुक् कॊळ्वदऱ्‌काग मात्तिरम् अडियेऩ् विण्णप्पम् पण्णुऱुगिऱेऩल्लेऩ्; अडियेऩुम् कूड इव्विरुळ् तरुमा ञालत्तिल् तुवळ्गिऩ्ऱ मऱ्‌ऱुम् पल संसारिगळिऩ् अनर्त्तमुम् नीङ्गवेणुमॆऩ्ऱु अऩैवर्क्कुम् पिरदिनिदियाय् अडियेऩ् विण्णप्पञ्जॆय्गिऱेऩ् ऎऩ्बदु उट्करुत्तु। ‘परानर्त्तम् नॆञ्जिले पडुगैयाले नाट्टुक्कागत् ताम् मऩ्ऱाडुगिऱार्” ऎऩ्बर् पॆरियवाच्चाऩ्बिळ्ळै। इन्द संसारनिलत्तिल् सम्बविक्कक्कूडिय मूऩ्ऱु विषयङ्गळै मुदलडियिलरुळिच् चॆय्गिऱार्। पॊय्न्निऩ्ऱ ञाऩमावदु- तत्वज्ञाऩत्तिऱ्‌कु ऎदिर्त्तडैयाऩ विबरीदञाऩम्। पुण्य पाबङ्गळुण्डु, परलोगमुण्डु, ईच्वरऩुण्डु ऎऩ्ऱु उणर्वदु तत्तुवञाऩम्; इवैयॊऩ्ऱुमिल्लैयॆऩ माऱागक् कॊळ्वदु विबरीदञाऩम्। अदुवे इङ्गुप् पॊय्न् निऩ्ऱ ञाऩमॆऩप्पडुगिऩ्ऱदु। पॊल्लावॊऴुक्कु = “याऩे नी यॆऩ्ऩुडैमैयुम् नीये” ऎऩ्गिऱ अनुसन्दाऩत्तिऱ्‌कु माऱाग अहङ्गार ममगारङ्गळ् कॊण्डु अवऱ्‌ऱुक्कु एऱ्‌ऱबडि नडक्कुम् नडत्तैगळ् पॊल्लावॊऴुक्काम्। विबरीद ञाऩत्तिऱ्‌कुम् पॊल्लाद ऒऴुक्कत्तिऱ्‌कुम् कारणम् असुत्तमाऩ तेहत्तिऩ् सम्बन्दमेयादलाल् कारियङ्गळै मुऱ्‌कूऱिक् कारणत्तैप् पिऱ्‌कूऱिऱ्‌ऱु। इन्निऩ्ऱ नीर्मै=इरामबिराऩ् तण्डगारणियत्तिऱ्‌ कॆऴुन्दरुळिऩ पोदु अङ्गु असुरराक्षसर्गळाल् नलियप्पट्टिरुन्द महरिषिगळ् वन्दु - (एहि पच्य सरीराणि) इदु ऒरु वॆट्टु, इदु ऒरु कुत्तु, इदैप्पार्, इदैप्पार्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ताङ्गळ् पट्ट हिंसैगळैक् काट्टिऩ तुबोल् आऴ्वार् काट्टुगिऱारॆऩ्ग। (&amp;quot; श्री तण्डगारण्यत्तिल् रुषिगळ् पॆरुमाळुक्कु राक्षसर् तिऩ्ऱ उडम्बैक्काट्टिऩाऱ्‌पोले प्रक्रुदि तिऩ्ऱ आत्मावैक् काट्टुगिऱार् ऎऩ्ऱु आळवन्दार् अरुळिच्चॆय्वराम्।) “इन्निऩ्ऱ नीर्मै इऩियामुऱामै” ऎऩ्ऱदु- पिऱप्पु नीङ्गि मोक्षम् पॆऱुम्बडियाग ऎऩ्ऱवाऱु, मीळावुलगमागिऱ परमबदत्तैयडैन्द उयिर्क्कु मीण्डु मऱ्‌ऱॊरु पिऱप्पैयॆडुत्तल् इल्लैयॆऩ्बदु ‘इऩिउऱामै’ ऎऩ्बदिल् विळङ्गुम्। उऱामै ऎऩ्ऩुम् इव्वॆदिर्मऱै विऩैयॆच्चम् ‘अडियेऩ् सॆय्युम् ऎऩ्बदिलावदु ‘केट्टरुळाय्’ ऎऩ्बदिलावदु अन्वयिक्कुम्। मीऩ् आमै पऩ्ऱि मुदलिय पलवडिवङ्गळाग ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुववदरित्त तुबऱ्‌ऱि - ऎन्निऩ्ऱ योऩियुमाय्प् पिऱन्दाय्!&amp;rsquo; ऎऩ विळित्तार्। &amp;lsquo;ऎन्दिऩ्ऱ योऩियिऱ्‌पिऱन् दाय्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩादु &amp;rsquo; ऎन्दिऩ्ऱ योऩियुमाय्प् पिऱन्दाय्&amp;rsquo; ऎऩ्गैयाले अन्दन्दप् पिऱप्पिऱ्‌ पिऱन्दबोदु सिऱिदुम् वेऱुबाडु तोऩ्ऱादबडि अदऩ तऩ् तऩ्मैयागवे इरुन्दमै विळङ्गुम्। पगवत्कीदैयिल् कण्ण पिराऩ् ताऩ् इन्निलत्तिल् वन्दु अवदरिप्पदऱ्‌कुक् कारणम् कळैक् कूऱुमिडत्तु &amp;rsquo; परित्राणाय सादूनाम् = नल्लवर्गळैप् पादुगाप्पदऩ् पॊरुट्टु वन्दु पिऱक्किऱेऩ् &amp;quot; ऎऩ्ऱु सिष्टजरु सम्रक्षणत्तै मुदऱ्‌ कारणमागक् कूऱियुळ्ळदऩाल् &amp;quot; उयि रळिप्पाऩ् ॥॥॥॥ पिऱन्दाय्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱार्। ऎम्बॆरुमाऩदु तिरुवव तारम् नम्मुडैय पिऱप्पुक्कळ् पोलक् करुमसम्बन्दत्ताल् आव तऩ्ऱि सङ्गल्बमात्रत्ताल् तुष्टनिक्रह सिष्टबरिबालगम् सॆय् तऱ्‌पॊरुट्टु उऩदागिऱ तऩ्मैयै &amp;quot; उयिरळिप्पाऩ् ऎन्दिऩ्ऱ योऩियुमाय्प् पिऱन्दाय्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्बदऩाल् वॆळियिट्टार्। अवऩ् पिऱक्किऱबिऱवि नम्बिऱवियै अऱुक्कैक्कागवऩ्ऱो ? अळिप्पाऩ् अळिप्पदऱ्‌कागवे ; वेऱॊरु पयऩैक्करुदियऩ्ऱु। (पाऩ् विगुदि पॆऱ्‌ऱ ऎदिर्गाल विऩैयॆच्चम्।) ऎम्बॆरुमाऩुडैय अवदारत्तिऱ्‌कु मूऩ्ऱु पिरयोजऩम् कळ् सॊल्लप्पट्टुळ्ळऩ ; सिष्टर्गळैप् परिबालऩञ्जॆय्दल्, तुष्टर्गळैत् तॊलैत्तल्, तर्मङ्गळै निलै निऱुत्तल्। इम्मूऩ्ऱ ऩुळ् मुदलिऱ्‌ सॊऩ्ऩ सिष्टबरिबालगमे मुक्कियम् ; परिबाला मावदु अनिष्टङ्गळैत् तविर्त्तु इष्टङ्गळैप् पूर्त्तिसॆय्वित्त लादलाल्, तुष्टर्गळै यॊऴित्तलुम् तर्मसंस् ताबामुमागिऱ मऱ्‌ऱै यिरण्डु पिरयोजऩङ्गळुम् सिष्टबरिबालऩत्तिलेये अडङ्गिविडुम्। आऩाल् इदऱ्‌काग ऎम्बॆरुमाऩ् रेरेवन्दु पिऱक्कवेणुमो? सङ्गल्बमात्रत्ताल् अऩैत्तैयुम् निर्वहिक्क वल्ल सक्ति उण्डे; अदैक् कॊण्डे कारियम् नडत्तलामे ; वीणाग वन्दु पिऱप्पाऩेऩ्? ऎऩ्ऱाल्, अऩ्बर्गळुडैय ऒरु आसैयैमात्तिरम् सङ्गल्बत्ताल् निऱैवेऱ्‌ऱवे मुडियादु; १४ कूराराऴि वॆण्सङ्गेन्दिक् कॊडियेऩ्बाल् वाराय्, ऒरुनाळ् मण्णुम् विण्णुम् मगिऴवे &amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् &amp;ldquo;सायल् सामत्तिरुमेऩि॥॥॥॥ ऒरुगाळ् काणवाराये&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् अऩ्बर् पिरार्त्तित् ताल् इव्वेण्डुगोळै सङ्गल्बत्ताल् तलैक्कट्ट वॊण्णादे; नेरे वन्दरुळिक् काट्चिदन्दे तीरवेणुमिऱे। आऩ तुबऱ्‌ऱिये * उयिरळिप्पाऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱार्। ऎम्बॆरुमाऩुक्कुळ्ळ सौलप्यम् पात्वम् ऎऩ्ऱ इरण्डु तऩ्मैगळैयुम् ताम् अनुबवित्तुप् पेसुवदाम् मूऩ्ऱामडि। इमैयोर् तलैवा = अयर्वऱु ममरर्गळदिबदिये! ऎऩ्ऱवाऱु। तॆऩ्ऩत्तियूरराऩ पेररुळाळप् पॆरुमाळुक्कु तेवादिराजऩ् ऎऩ्ऱ तिरुनाममादलाल् अव्वॆम्बॆरुमाऩै उळप्पडुत्ति सरमप्रबन्दमागिय तिरुवाय् मॊऴियिऩ् मुदऱ्‌पासुरत्तिल् ‘अयर्वऱुममार्गळदिबदि’ ऎऩ्ऱु अरुळिच् चॆय्ददुबोल, प्रदम प्रबन्दामगिय इप्पिरबन्दत्तिऩ् मुदऱ्‌ पासुरत्तिलुम् अप्पॆरुमाऩैये उळप्पडुत्ति ‘इमैयोर् तलैवा!’ ऎऩ विळिक्किऱारॆऩ्ऱु पॆरियोर् पणिक्कुम्बडि। तिरुनाट्टिले नित्यमुक्तर्गळै अडिमैगॊण्डु ऎऴुन्दरुळियिरुक्कुमिरुप्पिले अडियोङ्गळैयुम् अडिमै कॊण्डरुळ वेणुमॆऩ्ऩुम् विरुप्पम् उळ्ळुऱै। “मॆय्न्निऩ्ऱु केट्टरुळाय्” ऎऩ्ऱिविडत्तुळ्ळ ‘मॆय्’ ऎऩ्बदै मेले विण्णप्पत्तिऱ्‌कु विसेषणमाक्कि ‘मॆय्विण्णप्पम् निऩ्ऱु केट्टरुळाय्’ ऎऩ उरैक्कप्पट्टदु। इऩि, उळ्ळबडिये अन्वयित्तु उरैत्तलुमाम्; मॆय्निऩ्ऱु- तिरुमेऩियैक् काट्टि उण्मैयाग नेर्निऩ्ऱु ऎऩ्गै। अङ्गुमिङ्गुम् पदऱि ओडिप्पोय्विडप् पारामल् निलैत्तु निऩ्ऱु ऎऩ् विण्णप्पत्तै मुडियक् केट्टरुळ् ऎऩ्गिऱार्। पॆरुमाळ् तिरुवीदिप् पुऱप्पाडुगळिल् वेदबारायणम् केट्क निऱ्‌पदिल्लै; अरुळिच्चॆय्ल् इयल् केट्क निऱ्‌पदुण्डु; आऴ्वार् इङ्ङऩे ‘निऩ्ऱु केट्टरुळाय्’ ऎऩ्ऱु पिरार्त्तित्तदऩालऩ्ऱो इदु- ऎऩ्ऱु रसिगर्गळिऩ् रसोक्ति। ‘अडियेऩ् सॆय्युम् विण्णप्पत्तैक् केट्टरुळिक् कोरिक्कैयैप् पूर्त्तिसॆय्य वेणुम्’ ऎऩ्ऩामल् विण्णप्पत्तैच् चॆविदाऴ्त्तुक् केट्टरुळ्वदैये वेण्डिऩर्; ऎम्बॆरुमाऩ्दिरुवुळ्ळत्तिल् पट्टाल् पोदुमाऩदु; कारियसित्ति तऩ्ऩडैये आगुम् ऎऩ्बदु करुत्तु। ‘केट्टु अरुळाय्’ ऎऩ्ऱु पिरित्तु इव्विण्णप्पत्तैक् केट्टुक् कॊण्डिरुन्द पिऩ्बु अरुळ् सॆय्य वेणुम् ऎऩ्ऱु पॊरुळल्ल; केट्कैयागिऱ अरुळैच् चॆय्य वेणुमॆऩ्गै। ‘वन्दरुळ्’ ‘अमुदसॆय्दरुळ्’ ऎऩ्ऩुमिडङ्गळिऱ्‌पोल। श्रीमत्वेदान्ददेसिगऩ् तम्मुडैय रहस्य क्रन्दङ्ग ळुळ् ऒऩ्ऱाऩ उबगारसङ्ग्रहमॆऩ्ऩुम् पहस्यत्तिल् निर्ण यादिगारत्तिल् इम्मुदऱ्‌पासुरत्तिऱ्‌कु मात्तिरम् वियाक्कियाऩ मरुळियिरुप्पदु उणरत्तक्कदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>तिरुवॆऴुक्कूऱ्‌ऱिरुक्कै पदवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tiruvE.LukkU.Rh.Rhirukkai_padavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tiruvE.LukkU.Rh.Rhirukkai_padavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३७७४।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ऒरु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३७७४।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;विलक्षणमाय्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३७७४।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पेर्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३७७४।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पॆरुमै पॊरुन्दिय&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३७७४।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;उन्दि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३७७४।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;तिरुनाबियिलुण्डाऩ&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३७७४।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;इरु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३७७४।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पॆरिदाऩ&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३७७४।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मलर्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३७७४।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;(तामरैप्) पूवागिऱ&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३७७४।६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;तविसिल्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३७७४।६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आसऩत्तिऩ् मीदु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३७७४।७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ऒरुमुऱै&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३७७४।७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ऒरुगाल्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३७७४।८&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अयऩै&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३७७४।८&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पिरमऩै&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३७७४।९&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ईऩ्ऱऩै&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>तिरुवॆऴुक्कूऱ्‌ऱिरुक्कै विळक्कवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tiruvE.LukkU.Rh.Rhirukkai_viLakkavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/tiruvE.LukkU.Rh.Rhirukkai_viLakkavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३७७४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;उलगङ्गळडङ्गलुम् पिरळयङ् गॊण्डबिऩ् मीण्डुम् उलगङ्गळैप् पडैक्क ऎम्बॆरुमाऩ् तऩदु तिरुनाबिक्कमलत्तिल् नाऩ्मुगक् कडवुळै पडैत्तु अवऩुक्कु वेदङ्गळै पऴैयबडिये ओदुवित्तु अप्पिरमऩैक् कॊण्डु मुऩ्बोलवे ऎल्ला वुलगङ्गळैयुम् ऎडैप्पदाग नूल्गळ् कूऱुम्। “उय्य वुलगु पडैक्क वेण्डि उन्दियिल् तोऱ्‌ऱिऩाय् नाऩ्मुगऩै“ ऎऩ्ऱार् पॆरियाऴ्वार्। उत्पत्तिक्कु हेदुवाऩ नीये रक्षणमुम् पण्ण वेण्डावो? ऎऩ्गैक्काग आऴ्वार् मुदलिले इदऩै अरुळिच्चॆय्दारॆऩ्ग। तविसु – आसऩम्। कीऴ् वाक्कियत्तिल् उलगङ्गळैप् पडैत्तमै सॊऩ् ऩार् ; पडैत्त उलगत्तिऱ्‌कुत् तीङ्गु नेरुङ्गालत्तिल् पडादऩ पट्टु रक्षिक्किऱबडियैच् चॊल्लुगिऱार् इदिल्। कुळविक्कूडु पोले राक्षसर्गळुक्कुक् कूडागिय इलङ्गैयै नीऱुबडुत्तिऩ पडियैच् चॊल्लुगिऱार्। तेवदैगळ् अऩैवरुम् इरावणऩुक्कु अञ्जि नडुङ्गि मऱैन्दु वाऴ्न्दऩरादलाल् सुर्य सन्दिरर्गळुम् इलङ् गैयिऩ् मेले सञ्जरिक्क माट्टार्गळाम् ; आगवे, इरुसुडर् मीदिऩिलियङ्गाद इलङ्गैयायिऱ्‌ऱु। &amp;quot; पगलवऩ् मीदियङ्गाद इलङ्गै &amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱार् पॆरिय तिरुमॊऴियिलुम् (७-३-७)। इरुसुडर् - इरण्डु सुडर्प्पॊरुळ्गळ्; अवैयावऩ सन्दिर सुर्यर्गळ्। मीदिऩिल् - इलङ्गैयिऩ्मीदु। इयङ्गुदल् &amp;ndash;सञ्जारम् सॆय् तल्। इव्विसेषणत्ताल्, इरावणऩ् तेवर्गळऩैवर्क्कुम् मिरुत्युवायिरुन्दाऩॆऩ्बदु विळङ्गुम्। मुम्मदिळ् - मलैयरण् , नीररण् , काट्टरण् ऎऩ्ऩुम् मुक्कोट्टैगळै युडैय ताम् इलङ्गै। इरावण ऩुडैय ऒप्पुयर्वऱ्‌ऱ सॆल्वत्तैक् कण्डु अऩुमाऩुम् अळवऱ्‌ऱ आच्चरियमडैन्दाऩॆऩ्बर् - वाऩ्मीगि मुऩिवर्। इप्पडिप्पट्ट इलङ्गैयै वाळियिऩ् अट्टऩै ऎऩ्ऱु अन्वयम्। वाळियावदु अम्बु। अह्दु ऎप्पडिप्पट्ट कॆऩिल्; अदऩ् कॊडुमै तोऱ्‌ऱ मूऩ्ऱु विसेषणङ्गळिडुगि मूर्; इरुगाल् वळैय ऒरु सिलै यॊऩ्ऱियदुम्, ईरॆयिऱ्‌ऱदुम्, अऴल्वाय तुमाम् अव्वाळि। श्री सार्ङ्ग मॆऩ्ऩुम् इरामबिरा ऎदु विल् इरण्डु कोडियुम् वळैन्दु निऱ्‌कुमॆऩ्ऱदु इयल्बु कळिऱ्‌सि; स्वबावोक्ति। अन्द सार्ङ्गत्तिले - तॊडुक्कप्पट्ट काम्। ईरॆयिऱु - ईर्गिऩ्ऱ ऎयिऱ्‌ऱैयुडैयदु ऎऩ्ऱुमाम्। सदल्-कॊल्लुदल्। अट्टऩै - मुऩ्ऩिलै यॊरुमै विऩैमुऱ्‌ऱु। अगैल् - तहित्तल्। अम्बाले कारियङ्गॊण्डबडियै अरुळिच्चॆय्दार् कीऴ्; अऴगाले - कारियङ्गॊण्ड पडियै अरुळिच् चॆय्गिऱार् इदिल्, इन्दिरऩुडैय कुऱैयै नीक्कवेण्डि ऎम्बॆरुमाऩ् कुऱिय माणुरुवागि मावलिबक्कल् सॆऩ्ऱु मूवडि वेण्डिप् पॆऱ्‌ऱु उलगङ्गळैयॆल्लाम् अळन्दु मावलियैप् पादाळत्तिल् अमुत्तिऩ वरलाऱु प्रसित्तमेयाम्। नाऩिलम् - नाऩ्गागिय निलङ्गळैयुडैयदॆऩप् पूमिक्कुक् काणप्पॆयर्; नाल्वगैनिलङ्गळावऩ - मुल्लै कुऱिञ्जि मरुदम् सॆय्दल् ऎऩ्बऩ। काडुम् काडुसार्न्द इडमुम् मुल्लैयाम्; मलै युम् मलैसार्न्द इडमुम् कुऱिञ्जियाम्; नाडुम् नाडुसार्न्द इडमुम् मरुदमाम्; कडलुम् कडल् सार्न्द इडमुम् नॆय्दलाम्। मऱ्‌ऱॊऩ्ऱागिय पालैनिलम् पिराणिसञ्जारत्तिऱ्‌कु उरिय तऩ्ऱॆ ऩ्ऱु इङ्गे विलक्कप्पट्टदु। अदु नीरुम् निऴलुमिल्लाद कॊडु निलम्। पालैक्कुत् तऩिये निलमिल्लैयॆऩ्बदुम्, नाल्वगै निलङ् गळुम् तत्तम् तऩ्मै कॆट्ट विडत्ते पालैयामॆऩ्बदुम् सिल आसिरियर् कॊळ्गै। मुप्पुरिनूल् - प्रह्मसारिगळ् पूणुम् यज्ञोबवीदम् मूऩ्ऱु &lt;em&gt;पुरियै युडैयदाम्। (अदावदु - मूऩ्ऱु वडमुडैयदाम्) माऩुरि - अन्दप्पूणु नूलिल् क्रुष्णाजिऩत्तै मुडिन्दु अणिदल् मरबु। माऩ् कॊण्ड तोल् मार्बिऩ् माणियाय्&amp;quot; ऎऩ्ऱार् पॆरिय तिरुमॊऴियिलुम्, इरुबिऱप्पु - त्विज:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम्, त्विजन्मा&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम्, &amp;lsquo;त्विजादि:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् वडमॊऴियिल् पार्प्पऩर् वऴङ् गप्पडुवर्। &amp;ldquo;जन्मना जायदे सूत्र : कर्मणा जायदे त्विज : &amp;rsquo;&amp;rsquo; (योऩियिऱ्‌ पिऱप्पदु ऒरु पिऱवि, पिऱगु वेद मोदुदल् मुदलिय करुमङ्गळाल् पिऱप्पदु इरण्डाम् पिऱवि) ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पट् टुळ्ळमै काण्ग। ईरडि मूवुलगळन्दऩै - निलवुलगत्तैयुम् अदऱ्‌कुक्कीऴ्प् पट्ट पादाळलोगत्तैयुम् सेर्त्तु ऒरु तिरुवडियालुम् मेलुलगत्तै मऱ्‌ऱॊरु तिरुवडियालुम् आग ईरडियाले मूवुल कळन्दाऩॆऩ्ग। ऎम्बॆरुमाऩै आरादिप्पदऱ्‌कागत् तामरैप्पूप् पऱिक्कप् पोऩ पॊय्गैयिऩ् कण् मुदलैवायिलगप्पट्ट श्री कजेन्द्राऴ्वाऩुडैय कूक्कुरलैक् केट्टु ऎम्बॆरुमाऩ् श्रीवैगुण्डत्तिऩिऩ्ऱु करुडारूडऩाय् ओडिवन्दु मुदलैयैक् कॊऩ्ऱु आणैयैक् कात्तरुळिऩ कदै उलगप् पिरसित्तम्। कजेन्दिरऩ् आदिमूलमे !&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु पॆरुमिडऱु सॆय्दु कूवि अदैक् केट्टवुडऩे श्रीवैगुण्ड निलयऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩ् तिडुक्किट्टु, पिराट्टिमारैयुम् कैयुदऱि अरैगुलैयत् तलै कुलैयप् पॆरिय तिरुवडियिऩ् मीदेऱि मनोवेगत्तिऩुम् मिक्कवेग माग ओडिवन्द विसैयैक् कण्डवर्गळॆल्लारुम् इऩ्ऩ सॆय्दि यॆऩ्ऱऱियामल् इऩ्ऱु एदो पिरळयम् विळैयप्पोगिऱदु। ऎऩ्ऱु अञ्जि नडुङ्गिऩरॆऩ्गिऱार् नाल्दिसै नडुङ्ग ऎऩ्बदऩाल्। अंसिऱै - करुडऩ् ऎम्बॆरुमाऩदु तिरुवुळ्ळत्तै यऱिन्दु वॆगु वेगन्दोऩ्ऱच् चिऱगै अऱैन्दु कॊण्डु वन्दमै पऱ्‌ऱि अञ्जिऱै ऎऩ्ऱु अन्दच् चिऱगैप् पाराट्टिक् कूऱुगिऩ् ऱऩ रॆऩ्ग। नाल्वाय् -नालुदल् - तॊङ्गुदल्, याऩैक्कु वाय् तॊङ्गु नल् इयल्बु। मुम्मदम् - इरण्डु कऩ्ऩङ्गळिलुम् कुऱियिलुम् आग मूविडङ्गळिल् याऩैक्कु मदप्पुऩल् सोरुम्। इरुसॆवि &amp;mdash; इरु ऎऩ्ऱु पॆरुमैयैच् चॊल्लिऱ्‌ऱाय्, पॆरिय कादुगळै युडैयदु ऎऩ्ऱुमाम्। याऩैक्कु वाय्दॊङ्गुदलुम् मदनीर् पॆरुगुदलुम् कादुगळ् पॆरिदायिरुत्तलुम् अदिसयमाऩ विषयमऩ्ऱे; इदैच् चॊल्लि वरुणिप्पदऱ्‌कु प्रयोजनम् ऎऩ्ऩॆऩिल् ;&amp;ndash;ऒरु कुऴन्दै किणऱ्‌ऱिल् विऴुन्दु पोग, अदऩैयॆडुत्तुक् करैयिले पोट्टवर्गळ् &amp;rsquo; अन्दो ! इदॊरु कालऴगुम् इदॊरु कैयऴ कुम् इदॊरु तलैयऴगुम् इदॊरु मुगवऴगुम् ऎऩ्ऩे !&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्लिच् चॊल्लि माय्न्दु पोवार्गळऩ्ऱो ; अप्पडिये ऎम् पॆरुमाऩुम् याऩैयिऩ् कालै मुदलैवायिऩिऩ्ऱुम् विडुवित्तबिऩ् अदऩुडैय वायुम् सॆवियुम् मुदलिय अवयवङ्गळिऩ् अऴगिले आऴ्न्दु करैन्दमैदोऱ्‌ऱ अन्द पगवत् समादियाले आऴ्वार् आऩैयै वरुणिक्किऩ्ऱारॆऩ्ग। इव्विडत्तिल् वियाक्कियाऩ श्री सुक्तियिऩ् पोक्यदै अऩुबविक्कत्तक्कदु:-&amp;quot; नाल्वाय् मुम्मदत् तिरुसॆवि ॥॥ ऎऩ्ऱाऱ्‌ पोले सॊल्लुवदुक्कुक् करुत्तॆऩ्ऩॆऩ्ऩिल्; प्रजै किणऱ्‌ ऱिले विऴुन्दाल् &amp;lsquo;कादुङ् गण्डवाळियुम् कालुम् तलैयुम् वडिवुम् इरुन्दबडि काण्! ? ऎऩ्बारैप् पोले इडर्प्पट्ट इदिऩु टैय अवयवङ्गळ् अवऩुक्कु आगर्षगमाम्बडियाले सॊल्लु किऱदु&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ श्रीसुक्ति काण्ग। ऒरु तऩि वेऴम् - पगवत् पक्तियिल् ऒप्पऱ्‌ऱ कजराजऩ्। अरन्दै - तुऩ्बम्। मुत्ती - कार्हबत्यम्, आहवनीयम्, तक्षिणाक्नि ऎऩ्बवै त्रेदाक्निगळाम्। नाऩ्मऱैगळावऩ् - रुक्, यजुस्, सामम्, अदर्वणम् ऎऩ्बऩ ; इवै वेदव्यासराल् पिरिक्कप् पट्ट पिरिविऩ् पॆयर्गळादलाल्, अदऱ्‌कु मुऩ्ऩिरुन्द तैत् तिरियम् पॆळडियम् तलवगारम् सामम् ऎऩ्ऱ नाऩ्गुम् ऎऩ्ऱु कॊळ्ळुदल् तगुम्। ऐवगै वेळ्वि टप्रह्मयज्ञम् तेवयज्ञम् पूदयज्ञम् पित्रुयज्ञम् मनुष्ययज्ञम् ऎऩ्बऩ पञ्जमहायज्ञङ्गळ्। प्रम्मयज्ञमावदु - &amp;lsquo;प्रह्मयज्ञप्रच्नम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तिऩप्पडि याग वेदत्तिल् ऒव्वॊरु प्रच्नम् ओदुवदु। तेवयज्ञमावदु अक्निहोत्रम् सॆय्वदु। पूदयज्ञ मॆऩ्बदु पिराणिगट्कु पारिवेदु। पिदरुयज्ञमॆऩ्बदु पित्रुक्कळै उत्तेसित्तुत् साप्पणम् विडुवदु। मनुष्ययज्ञमॆऩ्बदु विरुन्दाळिगळुक्कु कऩवु मुदलियऩ कॊडुप्पदु। अऱु तॊऴिल् - ताऩ् वेदमोदुदल्, पिऱर्गळुक्कु ऒदु तगल्, ताऩ् यागञ्जॆय्दल्, पिऱर्क्कु यागञ् जॆय्वित्तल्, पाऩङ्गॊडुत्तल्, ताऩम् वाङ्गिक्कॊळ्ळुदल् ऎऩ्बऩ आऱु करुमङ्गळाम्। आग, त्रेदाक्निगळैयुम् नाऩ्गु वेदङ्गळैयुम् पञ्जमहायज्ञङ्गळैयुम् षट्करुमङ्गळैयुम् निरूबगङ्गळाग अडैय वेदियर्गळाले सेविक्कप्पडुबवऩ् ऎम्बॆरुमाऩ् ऎऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु। जिदेन्दिरियर्गळाय् सात्विगर्गळाऩ योगिगळाल् योग मुऱैमैयिल् साक्षात्करिक्कत्तक्कवऩ् ऎम्बॆरुमाऩ् ऎऩ्गिऱदु। ऐम्बुलऩ्गळावऩ - मॆय् वाय् कण् मूक्कुच् चॆवि यॆऩ्ऩुम् पञ्जेन्दिरियङ्गळ् ; इवऱ्‌ऱै अगत्तिऩुळ् सॆऱुत्तलावदु - सप्तादि विषयङ्गळिल् मूट्टामल् अन्दरङ्गऩाऩ पगवाऩिडत्तिले मूट्टुगै। नाऩ्गु उडऩडक्कि-&amp;quot; आहार नित्रा पय मैदुनानि सामान्य मेदत् पसुबिर् नराणाम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि उणवु उट्कॊळ्ळुदल्, कण्णुऱङ्गुदल्, ऎन्द वेळैयिल् ऎऩ्ऩ तीङ्गु नेरिडुमोवॆऩ्ऱु पयप्पट्टुक्कॊण्डिरुत्तल्, विषय पोगङ्गळै यनुबवित्तल् ऎऩ्गिऱ इन्नाऩ्गुम् नाऱ्‌काल् विलङ्गुगट्कुम् पॊदुवागैयाले इवऱ्‌ऱैत् तळ्ळि ञाऩत्तैये कडैप् पिडित्तु ऎऩ्ऱ तायिऱ्‌ऱु। मुक्कुणत्तु इरण्डवै अगऱ्‌ऱि - सत्वगुणमॆऩ्ऱुम् रजोगुण मॆऩ्ऱुम् तमोगुण मॆऩ्ऱुम् सॊल्लप्पडुगिऱ मूऩ्ऱु कुणङ्गळिल् रजस्सुम् तमस्सुम् अन्य ताज्ञाऩ विबरीदज्ञाऩङ्गळुक्कुक् कारणमादलाल् अवऱ्‌ऱै यॊऴित्तु, तत्तुव ञाऩत्तुक्कुक् कारणमागिय सत्वगुणत्तै युडैय रागि ऎऩ्ऱबडि। आग, इन्दिरियङ्गळैप् पट्टि मेयामलडक्कि, आहार नित् राबय मैदुनङ्गळै विलक्कि सत्वगुण निष्टरायिरुन्दु योगु पुरिन्दु अन्द योगत्तिऩ् पलऩाग संसारप् पडुगुऴियैप् पुल् मूडच् चॆय्दु नऱ्‌कदि नण्णुगिऩ्ऱ महा योगिगळाल् अऱियक् कूडिय स्वरूब स्वबावङ्गळै युडैयवऩ् ऎम्बॆरुमाऩ् ऎऩ्ऱ तायिऱ्‌ऱु। नाऩ् कुडऩडक्कि ऎऩ्बदऱ्‌कु - मऩम् पुत्ति आङ्गारम् सित् तम् ऎऩ्ऱ नाऩ्गैयुम् अडक्कि ऎऩ्ऱुम् ; पॊय् सॊल्लुदल् कोट्चॊल्लुदल् कडुञ्जॊल् सॊल्लुदल् पयऩऱ्‌ऱ सॊल् सॊल्लुदल् ऎऩ्ऱ नाऩ्गु तुर्प्पाषणङ्गळैयुम् विलक्कि ऎऩ्ऱुम् पॊरुळ् कॊळ्ळुदलुम् ऒक्कुम्। इरुबिऱप्पु ऎऩ्ऱदु।- इरुमै पॆरुमैयाय् अनादियागै याले नीण्डदायुळ्ळ संसारम् ऎऩ्ऱबडि। अऩ्ऱिये, पुण्य पाबङ्गळागिऱ इरुगरुमङ्गळाले वरुम् संसारम् ऎऩ्ऱुमाम्। तऩ्मैयै &amp;mdash; तऩ्मैयऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्बदऩ् मुऩ्ऩिलै। ऎव्वळवु मेऩ्मैयुडैयरा यिरुन्दालुम् स्व पयत्तत्ताले ऎम्बॆरुमाऩैक् कण्डुविड वेणुमॆऩ्ऱु मुयऩ् &amp;quot; अवर्गट्कु पगवत् विषयम् अऱियक्कूडिय तल्ल ऎऩ्ऱु सास्त् पङ्ग्कळ् कूऱुम्। परमसिवऩ् नाम् मुक्कण्णुडैयोम्, अरवम् अण्डबॆरुमैयुडैयोम्, कङ्गैनीर् तरित्त वलिमैयुडैयोम्&amp;rsquo; पॊऩ्ऱु मेऩाणित्तिरुन्दालुम् &amp;ldquo;पॆण्णुलाञ् जडैयिऩाऩुम् पिरमऩु मुऩ्ऩैक् काण्बाऩ्, ऎण्णिला वूऴियूऴित् तवञ्जॆय्दार् वॆळ्गि निऱ्‌प” (तिरुमालै) ऎऩ्ऱबडि अऴऩुक्कु पगवाऩुडैय साक्षात्कारम् वाय्क्कविल्लै यॆऩ्गिऱदु। ऐवायरवोडु - ऒरु कालत्तिल् सिवबिराऩ् तऩ्ऩै मदियाद पारुगवऩत्तु मुऩिवर्गळुडैय करुवत्तैप् पङ्गञ्जॆय्यवुम् अवर्गळदु मऩैविमार्गळिऩ् कऱ्‌पुनिलैयैप् परिसोदिक्कवुम् वरुदित् ताऩ् ऒरु विडऩाग वडिवङ्गॊण्डु अवरिल्लन्दोऱुम् सॆऩ्ऱु पिक्षाडनञ् जॆय्दु, तऩ्ऩै नोक्किक् कादल् कॊण्ड अम्मुऩि पत्तिगळिऩ् कऱ्‌पुनिलैयैक् कॆडच्चॆय्य, अदुगण्डु पॊऱामऱ्‌ कोबम् मूण्ड अम्मुऩिवर्गळ् अबिसार यागमॊऩ्ऱु सॆय्दु अव्वोमत्तीयिऩिऩ्ऱु ऎऴुन्द नागङ्गळ्, पूदङ्गळ्, माऩ्, पलि, मुयलगऩ् , वॆण्डलै मुदलियवऱ्‌ऱैच् चिवऩैक्कॊऩ्ऱु वरुम् पडि ऎल, सिवबॆरुमाऩ्, तऩ्मेऱ्‌ पॊङ्गिवन्द नागङ्गळै आमणङ्गळागवुम् पूदङ्गळैत् तऩदु कणङ्गळागवुङ् गॊण्डु कागऩक् कैयिलेन्दिप् पुलियैत् तोलैयुरित्तु उडुत्तु मुयलगऩै मुदऱ्‌ काला लूऩ्ऱि वॆण्डलैयैक् कैयाऱ्‌ पऱ्‌ऱिच् चिरमेलणिन्दु इङ्ङऩमे अवऱ्‌ऱैयॆल्लाम् पयऩिलवागच् चॆय्दु विट्टऩऩ् ऎऩ्ऱ वरलाऱु उणर्ग । &amp;ldquo;नागाबरणऩ् &amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सिव पिराऩुक्कु ऒरु पॆयर् वऴङ्गिवरुदलुम् इव्वरलाऱु पऱ्‌ऱिये यॆऩ्ग। आऱु पॊदि सडैयोऩ् ऎऩ्ऱ विडत्तु अऱिय वेण्डिय कदै - ऎम्बॆरुमाऩ् उलगळन्द कालत्तिल् मेले सत्यलोगत् तिऱ्‌ सॆऩ्ऱ अप्पॆरुमाऩदु तिरुवडियैप् पिरमऩ् तऩ् कैक्कमण् डल् तीर्त्तत्ताऱ्‌ कऴुवि विळक्क अन्द श्री पाद तीर्त्तमागप् पॆरुगित् तेवलोगत्तिलिरुन्द आगास कङ्गैयै, सूर्यगुलत् तुप् पगीरद सक्रवर्त्ति कबिल मुऩिवऩदु कण्णिऩ् कोबत्तिऱ्‌कु इलक्काय् उडलॆरिन्दु साम्बलाय् नऱ्‌कदियिऴन्द तऩदु मूदादैय राऩ सगरबुत्रर् अऱुबदिऩायिरवरै नऱ्‌कदि पॆऱुविक्कुम् पॊरु ट्टु नॆडुङ्गालम् तवञ्जॆय्दु मेलुलगत्तिलिरुन्दु कीऴुलगत्तुक् कुक् कॊण्डु वरुगैयिल्, अवऩदु वेण्डुगोळालुम् सिवबिराऩ् ताऩ् पुऩिदऩागवेण्डिय अबिनिवेसत्तालुम् अन्नदियै मुडि यिऩ् मेलेऱ्‌ऱुच् चिऱिदु सिऱिदागप् पूमियिल् विट्टऩऩ् ऎऩ्बदाम्। आग इव्वगैगळाले पॆरुमिडुक्कैयुडैयऩाग प्रसित्तऩाऩ सिवबिराऩालुम् स्वप्रयत्तत्ताले अऱियवॊण्णाद स्वरूब स्वबावङ्गळैयुडैयऩा यिरुप्पऩ् ऎम्बॆरुमाऩ् ऎऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु। तऩ्मैप् पॆरुमैयुळ् निऩ्ऱऩै ऎऩ्ऱदु। इप्पडिप्पट्ट (सिवऩालुमऱियप् पोगाद तऩ्मैयैयुडैयऩायिरुक्कैयागिऱ पॆरुमै पॊरुन्दियवऩ् ऎऩ्ऱवाऱु। निऩ्ऱऩै - मुऩ्ऩिलै यॊरुमै विऩैमुऱ्‌ऱु। (एऴुलगु इत्यादि।) हिरण्यगसिबुविऩ् उडऩ् पिऱन्दवऩाऩ हिरण्याक्षऩॆऩ्ऩुङ् गॊडिय असुरऩ् तऩ् वलिमै पॊऱ्‌ पूमियैप् पायागच् चुरुट्टि यॆडुत्तुक्कॊण्डु कडलिल् मूऴ् T सॆऩ्ऱबोदु तेवर् मुऩिवर् मुदलियोरदु वेण्डुगोळि तल् तिरुमाल् महावराहरूबियागत् तिरुववदरित्तुक् कडलि नट्पुक्कु अव्वसुरऩै नाडिक्कण्डु पॊरुदु कोट्टिऩाऱ्‌ कुत्तिक् सॊऩ्ऱु पादाळ लोगत्तैच् चार्न्दिरुन्द पूमियैक् कोट् चरुम् कुत्ति अङ्गु निऩ्ऱु ऎडुत्तुक्कॊण्डु वन्दु पऴैयबडि विरित्तरुळिऩऩ् ऎऩ्ऱ वरलाऱु इदिल् अडङ्गियदु। इप्पॊऴुदु पडक्किऱ च्वेद वराह कल्बत्तुक्कु मुन्दिऩ पात्मगल्बत्तैप् पदऱिय पिरळयत्तिऩ् इऱुदियिल् श्रीमन्नारायणऩ् एगार्णवऩ पिरळय जलत्तिल् मुऴुगियिरुन्द पूमियै मेले यॆडुक्क पात्तु श्रीवराहावदारत्तैच् चॆय्दरुळिक् कोट्टु नुऩियाऱ्‌ पूमियै ऎडुत्तुवन् दऩऩॆऩ्ऱ वरलाऱुम् उण्डु। अदुवुम् इङ्गु अनुसन्दिक्कप्पट्टदागलाम्। एऴुलगु ऎऩ्ऱविडत्तुळ्ळ एऴ् ऎऩ्ऩुञ् जॊल् एऴाऩ ऎण् णैक् कुऱिक्कामल् &amp;lsquo;सगलमाऩ &amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् पॊरुळैक् कुऱिक्कु मॆऩ्ग। पूमण्डलम् मुऴुवदैयुम् ऎऩ्ऱबडि। अऩ्ऱिये , सप्त त्वीबङ् एऴु तीवुगळैयुडैय पूमण्डलम् ऎऩ्ऩवुमाम्। अवै यावऩ &amp;ndash; नावलन्दीवु, इऱलित्तीवु, कुसैयिऩ् तीवु, किरवुञ्जत्तीवु , साऩ्मलित्तीवु, तॆङ्गिऩ् तीवु, पुट्करत्तीवु ऎऩ एऴाम्। कूऱिय अऱुसुवैप् पयऩुमायिऩै - उप्पु, पुळिप्पु, तुवर्प्पु, इऩिप्पु, कार्प्पु, कैप्पु ऎऩ अऱुसुवैयाम्। इवै निरम्बिय उणवुबोले परम्बोक्यऩ् ऎम्बॆरुमाऩ् ऎऩ्ऱवाऱु। &amp;rsquo;&amp;rsquo; उण् णुञ् जोऱु परुगुनीर्त् तिऩ्ऩुम् वॆऱ्‌ऱिलैयु मॆल्लाङ् गण्णऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु कॊण्डिरुप्पार्क्कु अनुबव विषयमाम् इदु। &amp;ldquo;अच्चुवैक् कट्टियॆऩ् को अऱुसुवै यडिसिलॆऩ्गो&amp;rdquo; ऎऩ्ऱार् नम्माऴ्वारुम्। मुन्नीर् - आऱ्‌ऱु नीर् ऊऱ्‌ऱुनीर् मऴैनीर् ऎऩ्ऩुम् मूवगै नीरै युम् उडैयदु कडल्। कडल्वण्णऩे! ऎऩ्ऱबडि। (निऩ् ईरडि - अमर्न्दऩै।) &amp;ldquo;वडिविणैयिल्ला मलर्मगळ् मऱ्‌ऱै निलमगळ् पिडिक्कुम् मॆल्लडि&amp;rdquo; ऎऩ्ऱुम्&amp;rdquo; (पत्मा तात्री कराबयाम् परिसित्त सरणम् ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱबडिये - तिङ्गळ् पोल् मुगत्तराऩ तिरुमडन्दै मण्मडन्दै यिरुवरुम् तमदु कुसुम सुगुमारमाऩ तिरुक्कै कळाले तिरुवडिगळैप् पिडिक्क, आऩन्दमाग योग नित्तिरै सॆय् तरुळ्बवऩे! ऎऩ्गै। मलरऩ्- मलरऩ्ऩ ; मलर् पोऩ्ऱ अऱिदुयिल् -उऱङ्गु वाऩ् पोल् योगु सॆय्युन् दुयिल्। अमर्न्दऩै - मुऩ्ऩिलै&amp;rsquo; विऩैमुऱ्‌ऱु। नॆऱिमुऱै॥। आयिऩै - पिरामणर् क्षत्रियर् वैच्यर् आदरर् ऎऩ वरुणङ्गळ् नाऩ्गु। विराट् पुरुषऩाऩ ऎम्बॆरुमा अडैय तिरुमुगत्तिऩिऩ्ऱुम् पिरामणऩुम्, पुजत्तिऩिऩ्ऱु तुदरियऩुम्, तुडैयिऩिऩ्ऱु वैच्यऩुम्, तिरुवडियिऩिऩ्ऱु सूत्रऩुम् उण्डाऩदाग वेदङ्गळ् कूऱुगिऩ्ऱमैयाल् नाल्वगै वरु &amp;lsquo;मुम् ऎम्बॆरुमाऩ्ऱाऩेयायिऩऩ्। अऩ्ऱि, अन्दन्द जादिगट्कुरिय करुमङ्गळै सास्तिरमुगत्ताले विदित्तु अन्दन्द वरुणङ्गळिऩ् मरियादै वऴुवामल् नडत्तिक्कॊण्डु पोगिऱवऩ् नी ऎऩ्ऱ तागवुमाम्। इङ्ङऩऩ्ऱियुम्, वर्णाच्रम वॊऴुक्कङ्गळ् वऴुवामल् इरुक्किऱ अव्ववर्गळाले यदायोक्यमाग आरादिक्कप्पडुगिऩ् ऱाय् ऎऩ्ऱदागवुमाम्। वरुणम् - वर्ण मॆऩ्ऱ वड सॊल् विगारम्। मुऱ्‌कालत्तिल् ऒरु वरम्बिले निऩ्ऱु विवाहादिगळ् नडन्दु वन्दबोदु उडल् निऱत्तैक् कॊण्डे इऩ्ऩाऩ् पिरामणऩ्, इऩ्ऩाऩ् क्षत्रियऩ् ऎऩ्ऱिप्पडि अऱियक्कूडिय निलैमैयिलिरुन्दमैयाल् निऱमॆऩ्ऩुम् पॊरुळदाऩ वर्ण सप्तत्तै यिट्टु जादियै व्यवहरित्तु वन्दऩराम्। मेदगुम् ऐम्बॆरुम् पूदमुम् नीये - निलम् नीर् ती काल् विसुम्बु ऎऩ्गिऱ पञ्ज महा पूदङ्गळुम् नीयिट्ट वऴक्कु ऎऩ्ऱबडि। मेद कुम् ऎऩ्ऱदु &amp;ndash; आत्माक्कळ् पॊरुन्दि वर्त्तिप्पदऱ्‌कुत् तगुदि याऩ ऎऩ्ऱबडि। सरीरमऱ्‌ऱ आत्मा सुग तुक्कादिगळै अऩुबविक्क इयलादागैयाले आत्माक्कळ् विषयानुबवत्तिले मेवुवदऱ्‌ कुत् तगुदियागवुळ्ळवै पञ्ज पूदङ्गळाम्। आत्माक्कळ् पुगुम् सरीरङ्गळ् पञ्जबूद मयङ्गळिऱे। अवरवर्गळुडैय करुमङ्गळु क्कुत् तगुदियाग उण्डागिऱ पाञ्ज पॆळदिग सरीरङ्गळुक्कु अन् दरात्मावायिरानिऩ्ऱाय् ऎऩ्ऱदागवुमाम्। अऱुबदम्-सॆऱ्‌ऱऩै - कुम्बऩॆऩ्ऩुम् इडैयर् तलैवऩदु मगळुम् नीळादेवियिऩ् अंसमागप् पिऱन्ददऩाल् नीळा ऎऩ्ऱ पॆय राल् वऴङ्गप्पट्टु वरुबवळुमाऩ नप्पिऩ्ऩैप्पिराट्टियै मणञ् जॆय्दु कॊळ्ळुदऱ्‌काग अवळ् तन्दै कन्यासुल्गमागक् कुऱित्त पडि यार्क्कुम् अडङ्गाद असुरावेसम् पॆऱ्‌ऱ ऎऴु ऎरुदुगळैयुम् कण्णबिराऩ् एऴु तिरुवुरुक्कॊण्डु सॆऩ्ऱु वलियडक्कि अप्पिराट्टियै मणञ् जॆय्दु कॊण्डऩऩ् ऎऩ्ऱ वरलाऱु इङ्गे उणरत्तक्कदु। वण्डु आऱुगालुडैमै पऱ्‌ऱि अऱुबदम् ऎऩ्ऱु पॆयर् पॆऱ्‌ऱदु ; षट्पदमॆऩ्बर् वडनूलारुम्। नप्पिऩ्ऩै तऩदु कून्दलिल् मदुवॆळ्ळ मॊऴुगुम् नऱुमलर्गळै अणिन्दु कॊण्डिरुप्पळादलाल् अवळदु कून्दलिल् वण्डुगळ् मॊय्त्तु मुरला निऱ्‌कुम्। अऱुबद मुरलुङ् गून्दलै युडैयवळ् ऎऩ्ऩुम् पॊरुळिल् ॥॥॥॥॥॥॥ कून्दल् ऎऩ्ऱदु अऩ्मॊऴित् तॊगै। सॆऱ्‌ऱऩै - मुऩ्ऩिलै यॊरुमै विऩैमुऱ्‌ऱु। अऱुवगैच् चमयमुम् अऱिवरु निलैयिऩै - साक्यर् उलूक्यर् पान्दर् सार्वागर् पासुबदर् काणादर् ऎऩ्ऱिप्पडि सॊल्लप् पऱ पुऱमदत्तवर्गळाले अऱियक्कूडाद स्वरूब रूब कुणवुबूदिगळैयुडैयै ऎऩ्ऱबडि। ऎम्बॆरुमाऩुडैय निर्हेदुग पाबैयैप् पॆऱ्‌ऱ आऴ्वार्बोल्वार्क्कु अवै तॆरियुमेयऩ्ऱि कऱैयोर्क्कुत् तॆरिय विरगिल्लैयिऱे। जम्बालोदियै आगत्तिरुत्तिऩै - ओदि यॆऩ्ऱु कून्दलुक्कुप् पॆयर्। कून्दलिऩ् पाऩ्मै ऐवगैय ताम्; मिरुदुवायिरुत्तल् कुळिरिन्दु इरुत्तल् नऱुमणम् मिक्किरुत्तल् कऱुत्तिरुत्तल् नीण्डिरुत्तल् आगिय इवै उत्तम केस लक्षणङ्गळाम्। अत्तगैय सिऱन्द कादलैयुडैयळाऩ तिरुमामगळैत् तिरुमार्बिले कॊण्डुळ्ळाय् ऎऩ्ऱवाऱु। ऐम्बा लोदि- ऎऩ् ऱविदुवुम् अऩ्मॊऴित्तॊगै। अऱमुदल् नाऩ्गवैयाय् - तर्मम् अर्त्तम् कामम् मोक्षम् पऱै नाऩ्गु पुरुषार्त्तङ्गळैयुम् अर्त्तिगट्कु अळिप्पवऩ् ऎऩ्गै। मूर्त्ति मूऩ्ऱाय्- पडैप्पुत् तॊऴिलै नडत्तुगैक्काग मुगऩै आवेसित्तुम् सम्हारत्तॊऴिलै नडत्तुगैक्कागच् पिराऩै आवेसित्तुम् रक्षणत् तॊऴिलै नडत्तुगैक्कुत् सामऩ तऩ्मैयिले इरुन्दुम् आग विप्पडि मूवुरुविऩऩाय् पगाष्टि, स्तिदि सम् हार कर्त्तावायिरा निऩ्ऱाय् ऎऩ्गै। इरुवगैप् पयऩाय् - सेदनर् सॆय्युङ् गरुमङ्गळुक्कॆल् माम्ग मावदु तुक्कमावदु पयऩागत् तेऱुम्। करुमम् वायि कासु अन्द सुगदुक्कङ्गळुक्कु प्रयोजगऩ् नी ऎऩ्गै। ऒऩ्ऱाय् विरिन्दु निऩ्ऱऩै-सूक्ष्म सिदसि त्विसिष्ट प्रह्म मोऩ ताऩे स्तूल सिदसित्विसिष्ट प्रह्ममागक् काणप्पडुममैयैक् कूऱियवाऱु। तिरुवाय्मॊऴियिल्, &amp;quot; माया वाम पे मदुसूदा नीयरुळाय्, तीयाय् नीराय् निलऩाय् विसुम्बाय्क् पलाय्, तायाय्त् तन्दैयाय् मक्कळाय् मऱ्‌ऱुमाय् मुऱ्‌ऱुमाय्, सियाय् निऩ्ऱवाऱु इवै ऎऩ्ऩ नियायङ्गळे &amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तॊड अरुळिच्चॆय्द पासुरङ्गळ् इङ्गे अनुसन्देयम्। आग, इव्वळविल् ऎऴुगूऱ्‌ऱिरुक्कै ऎऩ्ऱदऩ् इलक्कणप्पडि सामिक्क वेण्डिय सॊल्मालैगळ् मुऱ्‌ऱुप्पॆऱ्‌ऱऩ। इऩि मेलुळ्ळ सिल अडिगळ् स्तोत्र समाबनम्। “ऒरु पेरुन्दि“ ऎऩ्ऱु तॊडङ्गि “ऒऩ्ऱाय् विरिन्दु निऩ्ऱऩै“ ऎऩ्ऩुमळवुम्, ऎम्बॆरुमाऩ् आच्रिदर्गळैक् कात्तरुळ्वदऱ्‌कागच्चॆय्द सॆयल्गळैयुम् मऱ्‌ऱुम् अवऩुडैय स्वरूब स्वबावङ्गळैयुम् परक्कप् पेसि मेऱ्‌कूऱिय तिरुक्कुणङ्गळॆल्लाम् सॆव्वऩे विळङ्गत् तिरुक्कुडन्दैयिल् किडक्किऱ किडैयिले ईडुबट्टु अङ्गे सरणादि पण्णित् तलैक्कट्टुगिऱार्। तिरुक्कुडन्दैयिऩ् नीर्वळम् निलवळम् मुदलियवऱ्‌ऱैच् चिल विसेषणङ्गळाल् सिऱप्पित्तुक् कूऱुगिऩ्ऱार्। ऎप्पोदुम् वऱ्‌ऱाद तेऩ् वॆळ्ळङ्गळैयुडैय पूञ्जोलैगळ् सूऴ्न्ददुम्, पल पल रत्ऩङ्गळैक् कॊऴित्तुक्कॊण्डु वरुगिऱ काविरि नीर् पायप्पॆऱ्‌ऱदुम्, अक्कावियिऩ् नीर्वळत्ताले सॆन् नॆऱ्‌पयिर्गळ् नऩ्ऱाग विळैयप्पॆऱ्‌ऱ कऴऩिगळ् कण्ड विडमॆङ्गुम् ओङ्गप् पॆऱ्‌ऱदुम्, वित्वाऩ्गळ् वाऴप्प्पॆऱ्‌ऱदुम्, सन्दिरमण्डलम् वरैयिल् नीण्डु विळङ्गुगिऩ्ऱ कऩग माळिगैगळ् तिगऴप्पॆऱ्‌ऱदुम्, पल्वगैच् चॆल्वमुम् निऱैयप् पॆऱ्‌ऱदुमाऩ तिरुक्कुडन्दैयिले अन्दणर्गळ् पुरुषसूक्तम् मुदलिय वेदवाक्कियङ्गळै अनुसन्दिदुक्कॊण्डु वन्दु पणियुम्बडियाग सेषसयऩत्तिले तिरुक्कण् वळान्दरुळुम् नॆडुमाले! ऎऩदु ताबमॆल्लाम् तीरुम्बडि उऩ्ऱऩ् तिरुवडियिणैगळैप् पणिगिऩ्ऱेऩ्। इऩियागिलुम् ऎऩदु संसार ताबङ्गळ् अरुळ् पुरियवेणुम् ऎऩ्ऱु आर्त्तराय्च् चरणम् पुगुन्दु तलैक्कट्टिऩरायिऱ्‌ऱु। कऱ्‌पोर् पुरि सॆय् ऎऩ्ऱविडत्तु इरण्डु वगैयाऩ पाडमुम् अदऱ्‌कु एऱ्‌प अर्त्त पेदमुम् उण्डु, - पुरि सॆय् ऎऩ्बदु ऒरु पाडम्, पुरिसै ऎऩ्बदु मऱ्‌ऱॊरु पाडम्। “वित्वाऩ्गळ् पडुगाडु किडक्कुम् नगरि“ ऎऩ्ऱ पॆरियवाच्चाऩ् पिळ्ळै श्रीसूक्तिक्कुत् तगुदियागप् पुरि सॆय् ऎऩ्ऱ पाडम् कॊळ्ळत्तक्कदु, पुरि ऎऩ्ऱ वडसॊल् नगरमॆऩप् पॊरुळ्बडुम्, कऱ्‌पोर्गळुडैय (वित्वाऩ्गळुडैय पुरियागच् चॆय्यप्पट्ट तॆऩ्ग। मऱ्‌ऱॊरु सिऱिय वियाक्कियाऩत्तिले “तॊऴिल् ओरप्पडा निऩ्ऱुळ्ळ मदिळ्गळैयु मुडैयदाय्“ ऎऩ्ऱ श्रीसूक्तिक्कुत् तगुदियाग पुरिसै ऎऩ्ऱ पाडम् कॊळ्ळत्तक्कदु। “कऱ्‌पु ओर् पुरिसै“ ऎऩ्ऱु पिरित्तु, नल्ल वेलैप्पाडुगळैयुडैय तिरुमदिल्गळै युडैत्ताऩ ऎऩ्ऱु कॊळ्ग। पुरिसै ऎऩ्ऱ ऒरु पाडत्तिलेये इरण्डु वगैप् पॊरुळ्गळैयुम् पॊरुन्दविडलामॆऩ्बारु मुळर् निऱ्‌क। कऩग माळिगैगळिऩिऩ्ऱुम् निमिर्न्द कॊडियाऩदु विसुम्बि विळम्बिऱैयैत् तुवक्कुमॆऩ्ऱ अदिसयोक्तियिऩाल् अव्विडत्तुत् तिरुमाळिगैगळिऩ् ओक्कम् तॆरिविक्कप्पट्टदागुम्। आडु अरवु – ऎम्बॆरुमाऩ् ऎप्पोदुम् तऩ्ऩोडु अणैन्दिरुक्कप् पॆऱ्‌ऱदऩाल् मगिऴ्च्चिक्कुप् पोक्कु वीडागप् पडमॆडुत्ताडुवऩ् तिरुवऩन्दाऴ्वाऩ्। अमळि – पडुगै। अऱिदुयिल् –जागरणत्तोडु कूडिय नित्रै, अदावदु योग नित्रै&lt;/em&gt; उऱङ्गुवाऩ्बोल् योगु सॆय्युम् पॆरुमाऩिऱे। आग इप्पिरबन्दत्ताल् – तम्मुडैय आर्त्ति यॆल्लान् दोऱ्‌ऱत् तिरुवडिगळिले तीर्क्क सरणागदि पण्णियुम् इऩ्ऩुम् इवरैक्कॊण्डु सिल तिव्यप्पन्दङ्गळै वॆळियिडुवित्तु उलगत्तै वाऴ्विक्क वेणुमॆऩ्ऱु तिरुवुळ्ळम् पऱ्‌ऱिय ऎम्बॆरुमाऩ् इव्वाऴ्वार्क्कु वन्दु मुगङ्गाट्टा तॊऴियवे, इऩि मडलूरैप् पुगुगिऱार् ऎऩ्ऱु – मेल् तिरुमडल् पिरबन्दत्तोडे इदऱ्‌कु सङ्गदि कण्डु कॊळ्ग।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>द्रमिडोपनिषत्सारः - व्याख्यानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/dramiDopaniShatsAraH_-_vyAkhyAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/dramiDopaniShatsAraH_-_vyAkhyAnam/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कीऴे &amp;lsquo;इत्यब्रूत&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ द्रमिडोपनिषत्तात्पर्यरत्नावलीश्लोकत्तिल्, इरण्डाम्बत्तिऩ् ऒव्वॊरु तिरुवाय्मॊऴिक्कुम् प्रमेयमाग अरुळिच् चॆय्यप्पट्ट तिरुक्गुणमे इन्द श्लोकत्तिलुम् शब्दभेदत्तालुम् वृत्तभेदत्तालुम् विभक्तिभेदत्तालुम् अरुळिच् चॆय्यप्पट्टदु। आदलाल् इदऱ्‌कुत् तऩिये उरैयिड वेण्डावॆऩ निऱ्‌किऱोम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मेल् मूऩ्ऱाम् पत्तुक्कुम् कीऴिरण्डु पत्तुक्कळुक्कुम् सङ्गति यरुळिच्चॆय्वदु इन्द श्लोकम्। ऎम्बॆरुमाऩे उपायभूतऩ् ऎऩ्ऱु निलैनाट्टुदऱ्‌कुऱुप्पाऩ सेव्यत्वम् मुदऱ्‌पत्तिल् अरुळिच् चॆय्यप्पट्टदु। अवऩे उपेयऩ् ऎऩ्ऱु निलैनाट्टुदऱ्‌ कुऱुप्पाऩ भोग्यत्वम् इरण्डाम्बत्तिल् अरुळिच् चॆय्यप्पट्टदु। आग इन्द उपायत्व-उपेयत्वङ्गळिरण्डुम् असाधारणदिव्यमङ्गलविग्रहविशिष्टऩुक्के कूडुमॆऩ्ऱु कॊण्डु अन्द ऎम्बॆरुमाऩ् शुभाश्रयदिव्यमङ्गलविशिष्टऩॆऩ्बदै मेल् मूऩ्ऱाम् पत्तिऩाल् आऴ्वार् अरुळिच् चॆय्यप् पुगुगिऱार् ऎऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु।&lt;br&gt;&#xA;भगवान् सेव्यत्वादुपायः, भोग्यत्वादुपेयः, ऎऩ्बदु मुदलिरण्डु पत्तुक्कळिऩ् तात्पर्यम् ऎऩ्ऱदागक् कॊळ्ग।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>नाऩ्मुगऩ् तिरुवन्दादि पदवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/nAmuga_tiruvandAdi_padavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/nAmuga_tiruvandAdi_padavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३४८४।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;नारायणऩ्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३४८४।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;परमबुरुषऩाऩवऩ्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३४८४।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;नाऩ्मुगऩै&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३४८४।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पिरमऩै&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३४८४।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पडैत्ताऩ्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३४८४।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;स्रुष्टित्ताऩ्;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३४८४।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;नाऩ्मुगऩुम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३४८४।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अन्दप् पिरमऩुम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३४८४।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ताऩ्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३४८४।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ताऩे&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३४८४।६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मुगम् आय्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३४८४।६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मुक्कियऩायिरुन्दु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३४८४।७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;सङ्गरऩै&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३४८४।७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;सिवऩै&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३४८४।८&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पडैत्ताऩ्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३४८४।८&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;स्रुष्टित्ताऩ्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३४८४।९&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आऴ्बॊरुळै&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>नाऩ्मुगऩ् तिरुवन्दादि विळक्कवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/nAmuga_tiruvandAdi_viLakkavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/nAmuga_tiruvandAdi_viLakkavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३४८४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;इव्वाऴ्वारुडैय कालत्तिल् तेवदान्दर परत्तुवम् कॊळ्ळुम् मादान्दरस्तर्गळ् मलिन्दिरुन्ददऩाल् अवर्गळैत् तिरुत्ति वऴिप्पडुत्त वेण्डुवदु अवसियमायमैन्ददु, आगवे, तॊडङ्गुम्बोदे श्रीमन्नारायण परत्वत्तै अऴुत्तमागप् पेसुगिऩ्ऱार्, इप्पिरबन्दम् तलैक्कट्टुमिडत्तुम् “इऩियऱिन्देऩ् ईसऱ्‌कुम् नाऩ्मुगऱ्‌कुन् दॆय्वम्, इऩियऱिन्देऩॆम् पॆरुमाऩुऩ्ऩै” ऎऩ्ऱु तलैक्कट्टुवरादलालुम्, इडैयिलुम् पलबल पासुरङ्गळिऩाल् तेवदान्दरङ्गळिऩ् अबूर्त्तियैयुम् परमबुरुषऩुडैय पूर्त्तियैयुमे पेसुवरादलालुम् इप्पिरबन्दम् पॆरुम्बालुम् परदत्वस्ताबनत्तिल् नोक्कुडैत्तायिरुक्कुम्। नारायणऩ् नाऩ्मुगऩैप् पडैत्ताऩ् – कारियप् पॊरुळ्गळ् यावुम् पॆयरुमुरुवमुम् पगुत्तऱिय वॊण्णादबडि तऩ् पक्कलिलॆलयडैन्दु ताऩॊरुवऩुमे कारणबूदऩाय्क्कॊण्डु उळऩाय्निऩ्ऱ नारायणऩ् “***॥” ऎऩ्गिऱ तऩ् सङ्गल्बत्ताले समष्टिबदार्त्तङ्गळै स्रुष्टित्तु, नाऩ्मुगक् कडवुळैक् कॊण्डु व्यष्टिबदार्त्तङ्गळै स्रुष्टिक्कवेण्डि, १। ”उय्यवुलगु पडैक्कवेण्डि उन्दियिल् तोऩ्ऱिऩाय् नाऩ् मुगऩै” ऎऩ्गिऱबडिये तऩदु तिरुनाबिक् कमलत्तिल् नाऩ्मुगऩैप् पडैत्तरुळिऩऩ् ऎऩ्गै। पिरमऩ् स्रुष्टिगळ् सॆय्ददु वेदङ्गळैक्कॊण्डे यादलालुम्, अन्द वेदङ्गळ् नाल्वगैप्पट्टिरुत्तलालुम्, अन्नाल् वगै वेदङ्गळैयुम् उच्चरिप्पदऱ्‌कागवे पिरमऩ् नाऩ्गु मुगङ्गळै युडैयवऩागप् पडैक्कप्पट्टऩ्ऩादलालुम्, इङ्गुप् “पिरमऩै” ऎऩ्ऩादु ‘नाऩ्मुगऩै’ ऎऩ्ऱार्। नाऩ्मुगऩुम् ताऩ्मुगमाय्च् चङ्गरऩैत् ताऩ्बडैत्ताऩ् – श्रीमन्नारायणऩाल् पिऱप्पिक्कप्पट्ट अन्द नाऩ्मुगऩ् ताऩे तलैवऩाय् निऩ्ऱु सम्हारक् कडवुळागिय सङ्गरऩैप् पडैत्ताऩ्। पुत्तरिऩ् विनयमऱ्‌ऱु वऴिगॆड नडन्दाल् अवऩैत् तन्दै विलङ्गिट्टु वैप्पदु वऴक्कम्, अदुबोल, ऎम्बॆरुमाऩै आरादित्तु उय्वु पॆऱुदऱ्‌कॆऩ्ऱे पडैक्कप्पट्ट इव्वुलगम् वऴि कॆड नडन्दु अनर्त्तत्तै विळैत्तुक्कॊळ्ळामागिल् विलङ्गिट्टु वैप्पदुबोऩ्ऱ करणगळेबरविनासम् सॆय्दु तीरवेण्डुवदॊऩ्ऱादलाल् अदऱ्‌कागच् चङ्गरऩैप् पडैत्तऩ्ऩॆऩ्ग। सङ्गरऩ् ऎऩ्ऱसॊल् (‘सम् करोदीदि सङ्गर:’) ऎऩ्ऩुम् संस्क्रुद  व्युत्पत्तियाल्) नऩ्मै सॆय्बवऩ् ऎऩप् पॊरुळ्बडुम्, मेऩ्मेलुम् केडुगळै विळैत्तुक्कॊळ्ळ वॊण्णादबडि करणगळे परङ्गळै ऒडित्तुवैप्पदागिऱ सम्हारम् नऩ्मैयेयादलाल् इदुदोऩ्ऱ इङ्गु ‘उरुत्तिरऩै’ ऎऩ्ऩादु ‘सङ्गरऩै’ ऎऩ्ऱार्। आगविप्पडि श्रीमन्नारायणऩॊरुवऩे उत्पादगऩ् (उण्डाक्कुबवऩ्) ऎऩ्ऱुम्, प्रह्मरुत्रादिगळ् उत्पात्यर्गळे (उण्डाक्कप्पडुबवर्गळ्) ऎऩ्ऱुम् उण्मैप् पॊरुळुणर्न्दाल् सर्वसेषियाऩ श्रीमन्नारायणऩैत् तविर्त्तुप् पिऱिदॊऩ्ऱैयुम् परदॆय्वमागक् कॊण्डाड वऴियिल्लै, आयिऩुम् इव्वुलगत्तवर् इव्वुण्मैप् पॊरुळुणरप् पॆऱामैयाले नसित्तुप् पोगिऱार्गळ्; इदऩै नाम् कल्वॆट्टुम् सॆप्पुवॆट्टुम् पोले पिरबन्दप्पडुत्तिप् पगर्वोमायिऩ् पलरुम् तॆळियलागुमॆऩ्ऱु तिरुवुळ्ळम्बऱ्‌ऱि, ‘इव्वाऴ्बॊरुळैत् तिरुवन्दादिप् पिरबन्द मुगत्ताल् उङ्गट्कु अऱिविक्किऩ्ऱेऩ्, संसारत्तिऩ् पॊल्लाङ्गैयुम् नाऩ् सॊल्लुगिऱ अर्त्तत्तिऩ् अरुमै पॆरुमैगळैयुम् आराय्न्दु, इवै नॆञ्जिल् निऩ्ऱुम् नऴुवि मङ्गिप् पोगादबडियाग उळ्ळत्ते तेक्किक्कॊळ्ळुङ्गळ्’ ऎऩ्ऱु तुडैदट्टि युणर्त्तुगिऱार् पिऩ्ऩडिगळिल्। इव्वाऴ्वार् आऴ्बॊरुळै अऱिविक्कत् तॊडङ्गुम्बोदे “अऱिवित्तेऩाऴ्बॊरुळै“ ऎऩ्ऱु इऱन्दगालत्ताऱ्‌ कूऱिऩदु – तम्मैक्कॊण्डु अऱिविक्क विरुम्बिय ऎम्बॆरुमाऩ् सत्यसङ्गल्बऩागैयालुम्, ऎम्बॆरुमाऩुडैय परत्तुवत्तैप्पऱ्‌ऱिप् पासुरङ्गळ् पेसित् तलैक्कट्टिये तीरुम्बडियाऩ तम् उऱुदियिऩालुम् इप्पिरबन्दम् तलैक्कट्टियाय्विट्टदाग निऩैत्तॆऩ्ग। इदऩैत् तमिऴर्, तॆळिविऩाल् ऎदिर्गालम् इऱन्द कालमागच् चॊल्लप्पट्ट कालवऴुवमैदि ऎऩ्बर्। इप्पाट्टिऩ् पॆरियवाच्चाऩ्बिळ्ळै वियाक्कियाऩ अवदारिगैयिले – “प्रह्मादिगळ् संसारत्तै प्रवर्त्तिप्पिक्क प्रदानराऩाऱ्‌पोले तन्निव्रुत्तिक्कु प्रदानऩाऩेऩ् नाऩॆऩ्गिऱार्“ ऎऩ्ऱरुळिच्चॆय्दुळ्ळ श्रीसूक्तियिऩ् सीर्मै वासा मगोसरम्, इदऩ् करुत्तावदु – नारायणऩ् नाऩ्मुगऩैप् पडैत्तुवैत्ताऩ्, अन्द नाऩ्मुगऩुम् मऱ्‌ऱुळ्ळ स्रुष्टिगळै पण्णिप् पोऩाऩ्, आग अव्विरुवरुम् इप्पडि संसारत्तै वळरच्चॆय्दु वैत्तार्गळेयऩ्ऱि अडियऱुक्कप् पार्त्तारल्लर्, नाऩ् अङ्ङऩऩ्ऱिये उङ्गळुडैय संसारम् वेरऱुम्बडियाग आऴ्बॊरुळै यऱिविक्क मुऱ्‌पडुगिऩ्ऱेऩ् काण्मिऩ् ऎऩ्ऱु आऴ्वाररुळिच् चॆय्वदाग।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>पॆरिय तिरुमडल् पदवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/pEriya_tirumaDal_padavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/pEriya_tirumaDal_padavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३८१५।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मऩ्ऩिय&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३८१५।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;वाऴ्न्दिडुग (मङ्गळासासनम्)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३८१५।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ताऩ्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३८१५।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ऎम्बॆरुमाऩ्ऱाऩ्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३८१५।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पल्बॊऱि सेर् आयिरम् वाय् वाळ् अरविऩ्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३८१५।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पल पुळ्ळिगळैयुम् आयिरम् वाय्गळैयुम् ऒळियैयुमुडैयऩाऩ तिरुवऩन्दाऴ्वाऩुडैय&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३८१५।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;सॆऩ्ऩि मणि कुडुमि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३८१५।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पडङ्गळिल् विळङ्गुगिऩ्ऱ माणिक्कङ्गळिऩ् नुऩिगळिल् निऩ्ऱुम् परवुगिऩ्ऱ&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३८१५।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;तॆय्वम् सुडर् नडुवुळ् मऩ्ऩि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३८१५।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;तिव्यमाऩ तेजस् समूहत्तिऩिडैये पॊरुन्दि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३८१५।६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अ नागत्तु अणै मेल्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>पॆरिय तिरुमडल् विळक्कवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/pEriya_tirumaDal_viLakkavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/pEriya_tirumaDal_viLakkavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३८१५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पिरबन्दारम्बत्तिल् मऩ्ऩिय ऎऩ्ऱविदु – मङ्गळासासनमाय्त् तऩिये निऱ्‌पदॊरु वियङ्गोळ् विऩैमुऱ्‌ऱु, वाऴिय ऎऩ्ऩुमाबोले मऩ्ऩिय – वाऴ्गवॆऩ्ऱबडि नाडुवाऴ्ग, ऎम्बॆरुमाऩ् वाऴ्ग इत्तिरुमल् वाऴ्ग। वडनूलार् श्रीरस्तु ऎऩ्ऩुम् स्वस्ति ऎऩ्ऩुम् मुगप्पिल् ऎऴुदुवदॊक्कुम् इदु।‘कामबुरुषार्त्तत्तैये नाऩ् मुक्कियमागक् कैप्पऱ्‌ऱिऩेऩ्‘ ऎऩ्ऱु सॊल्ल विरुम्बिय आऴ्वार्, अदऱ्‌कु उऱुप्पागप् ‘पुरुषार्त्तङ्गळ् नाऩ्गु‘ ऎऩ्ऱुम्, ‘अप्पुरुषार्त्तङ्गळै वॆळियिट्टदु वेदम्‘ ऎऩ्ऱुम्, ‘अन्दवेदम् नाऩ्मुगऩाल् वॆळियिडप्पट्टदु‘ ऎऩ्ऱुम्, ‘अन्द नाऩ्मुगऩ् ऎम्बॆरुमाऩदु उन्दिक् कमलत्तिल् तोऩ्ऱिऩवऩ्‘ ऎऩ्ऱुम्, ‘अक्कमलम् ऎम्बॆरुमाऩ् जगत्रक्षणार्त्तमाग उऱङ्गुवाऩ्बोल् योगु सॆय्दरुळिऩगालत्तु मलर्न्ददु‘ ऎऩ्ऱुम् अरुळिच्चॆय्यवेण्डि अन्द योग नित्रात्तमाऩ सयऩत्तिऩ् वैबवत्तै वरुणिक्किऱार् – पल्बॊऱिसेर् ऎऩ्ऱु तॊडङ्गिदाऩ् किडन्दु ऎऩ्ऩुमळवाल्। उलगिल् सामाऩ्यराऩ अरसर्गळ् पळ्ळि कॊण्डाल्, कीऴे मॆत्तॆऩ्ऱ पञ्जसयऩ्मुम्, मेले मुत्तुप्पन्दलुम्, पक्कङ्गळिल् सिऱन्द तिरुविळक्कुगळुम्, काल्माट्टिल् सामरंवीसुम् परिजनङ्गळुम् काल्बिडिक्कुम् किङ्गरर्गळुम् – आग इत्तऩै विबवङ्गळ् अमैयक् काण्गिऱोम्, साक्षात् परमबुरुषऩ् पळ्ळि कॊण्डरुळिऩाल् अक्कालत्तिय विबवङ्गळ् वरुणिक्क मुडियुमो! आयिऩुम् सुरुक्कमाग ऒरुवाऱु वरुणिक्किऱार् आऴ्वार्। (पल्बॊऱिसेर् इत्यादि) तिरुमेऩि निऱैयप् पुळ्ळिगळै युडैयवऩुम् आयिरम् पैन्दलैगळै युडैयऩुम् महादेजस्वियुमाऩ तिरुवऩन्दाऴ्वाऩुडैय पडङ्गळिलेयुळ्ळ माणिक्कमणिगळिऩ् सिगैगळिलिरुन्दु किळम्बि ऎङ्गुम् परवियिरानिऩ्ऱ आच्चरियमाऩ तेजोरासिगळाल् मुट्टाक्किडप्पॆऱ्‌ऱ अन्द सेषसयऩत्तिले, तिरुमगरक्कुऴैगळ् पळबळवॆऩ्ऱु जवलिक्क, करिय माल्वरै पोले तुयिल्गिऩ्ऱदाम् नारायण परञ्जोदि। मुत्तुक्क ळॆऩ्ऩत्तक्क नक्षत्रङ्गळ् निऱैन्द आगासमण्डलम् मेऱ्‌कट्टियाग अमैन्ददु, निगरिऩ्ऱि ज्वलिक्किऩ्ऱ तिरुवाऴि तिरुच्चङ्गुगळ् तिरुविळक्कुगळायिऩ अऩ्ऱिव्वुलगमळन्द तिरुवडियिऩ् विडाय् तीरप् पाऱ्‌कडल् तऩदु अलैगळैये सामरमाग वीसिऱ्‌ऱु, पूमिप्पिराट्टि, तिरुवडि वरुडानिऩ्ऱाऩ्। आग इप्पडिप्पट्ट विबवत्तुडऩे सेषसयऩत्तिलु अमर्न्दु * उऱङ्गुवाऩ्बोल् योगु सॆय्युम् ऎम्बॆरुमाऩ् तऩदु तिरुनाबियिल् तिव्यमाऩ तॊरु तामरैप्पूवैत् तोऩ्ऱुवित्तु “उय्य वुलगुबडैक्क वेण्डि उन्दियिल् तोऱ्‌ऱिऩाय् नाऩ्मुगऩै“ ऎऩ्गिऱबडिये अक्कॊप्पूऴ्च् चॆन्दामरैमेल् नाऩ्मुगऩैत् तोऱ्‌ऱुविक्क, अन्दप् पिरमऩ् नाऩ्गु वेदङ्गळैयुम् वॆळियिट्टऩऩ् – ऎऩ्ऱारायिऱ्‌ऱु। जगत्स्रुष्टिक्काग ऎम्बॆरुमाऩ् पाऱ्‌पडलिल् अरवणैमेऱ्‌ पळ्ळिक्कॊण्डु योगनित्तिरै सॆय्दु तऩदु तिरुनाबियिल् ऒरु कमलत्तैयुम् अदिल् पिरमऩैयुम् तोऱ्‌ऱुवित्तु अप्पिरमऩुक्कु नाऩ्गु वेदङ्गळैयुम् ओदुविक्क अव्वेदङ्गळ् काट्टियबडियॆ अप्पिरमऩ् मुऩ्ऩिरुन्द वण्णमागवे उलगङ्गळैप् पडैक्किऱाऩॆऩ्बद नूऱ्‌कॊळ्गै। सॆऩ्ऩि – तलै, पडमॆऩ्ग, “सॆऩ्ऩि मणिक्कुडुमित् तॆय्वक् सुडर्नडुवुळ्“ ऎऩ्गिऱ विदऩैये आळवन्दार् “पणामणि॥।तिव्यदामऩि*  स्तोत्र रत्नत्तिल् मॊऴि पॆयर्त्ता रॆऩ्ऩलाम्। “मऩ्ऩिय नागत्तु“ ऎऩ्ऱविडत्तु, मऩ्ऩि ऎऩ्ऱु विऩैयॆच्चमागप् पिरित्तु, अन्नागत्तु ऎऩ्बदु अनागत्तु ऎऩत् तॊक्कियिरुप्पदागक् कॊण्डु उरैक्कप्पट्टदु। इदुवे नऩ्गु पॊरुन्दुम्। मऩ्ऩिय ऎऩ्ऱे पिरित्तुप् पॆयरॆच्चमागक् कॊण्डु नागत्तणैक्कु विसेषणमाक्कि उरैत्तलुमाऩ्, मऩ्ऩिय –पडुक्कुम्बोदु विरित्तु मऱ्‌ऱबोदु सुरुट्टिवैक्क वेण्डादे ऎप्पोदुम् पडुक्कैयागवे पॊरुन्दियिरुक्किऱ नागमॆऩ्गै। इव्वगैप् पॊरुळिल्, असुरच् चुट्टु वरुवित्तुक्कॊळ्ळ वेण्डियदु अवसियमाम्। मामलै पोल् – मा ऎऩ्ऱु करुमैक्कुम् पॆरुमैक्कुम् वासगम्। “नागत्तणैमेल् ओर् मामलै पोल् ताऩ् किडन्दु“ ऎऩ्ऱु अन्वयम्। मगर कुण्डलम्, तारगा, आगासम्, लिदानम् – वडसॊऱ्‌कळ् (लिल्वीस) लिल् –ऒळि। इरुसुडरै ऎऩ्ऱु सूर्य सन्दिरर्गळै सॊल्लवुमाम्। इन्द वर्णऩैयिल् ऒरु सङ्गै उदिक्कक्कूडुम् अदावदु – इङ्गु ऎम्बॆरुमाऩुडैय तिरुक्कण् वळर्त्तियैच् चॊल्लुगिऱ विदु जगत् स्रुष्टिक्कु मुऩ्ऩेयुळ्ळ पडियैच् चॊल्वदागैयाले अक्कालत्तिल्, “ऒऩ्ऱुन्देवु मुलगु मुयिरुम् मऱ्‌ऱुम् यादुमिल्लावऩ्ऱु“ ऎऩ्ऱुम् “पऩ्मैप्पडर् पॊरुळ् आदुमिल् पाऴ् नॆडुङ्गालत्तु“ ऎऩ्ऱुम् आऴ्वाररुळिच् चॆय्दबडि सूर्य सन्द्र नक्षत्रादिगळ् ऒऩ्ऱुम् इल्लैयादलाल् इल्लाद अवऱ्‌ऱैयिट्टु वरुणिक्किऱ विदु ऎङ्ङऩे पॊरुन्दुम्? ऎऩ्ऱु, नम् सित्तान्दत्तिल् मुऩ्बु इल्लाद वस्तुवुक्कुप् पुदिदाग स्रुष्टि यॆऩ्बदिल्लै, सूक्ष्म रूबमायिरुन्द इरुक्कुमवैये यादलाल् अवऱ्‌ऱै आऴ्वार् तमदु समत्कार सक्तियाल् पॆरुक्कडित्तु वरुणिक्किऱारॆऩ्ग। वेऱुवगैयाऩ समादानङ्गळुमुण्डु। कवरि – कवरियॆऩत् तिरिन्ददु। “निलमङ्गै तऩ्ऩै मुऩनाळऩ विट्ट तामरै पोल् मऩ्ऩिय सेवडियै (नोक्कि) मऱिगडलुम् पऩ्ऩुदिरैक् कवरिलीस“ ऎऩ्ऱु अन्वयम्। सेवडिक्कु “निलमङ्गै तऩ्ऩै अळविट्ट“ ऎऩ्ऱु अडैमॊऴि कॊडुत्तदऩाल् उलगळन्द च्रमन्दीर समुत्र राजऩ् तिरैक्कवरिगळै वीसिऩ्ऩॆऩ्बदागक् कॊळ्ग।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>पॆरिय तिरुवन्दादि पदवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/pEriya_tiruvandAdi_padavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/pEriya_tiruvandAdi_padavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३६८७।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मुयऱ्‌सि सुमन्दु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३६८७।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ऎम्बॆरुमाऩैप् पऱ्‌ऱिप् पेसुगैयिले उत्साहम् पूण्डु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३६८७।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ऎऴुन्दु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३६८७।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;किळम्बि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३६८७।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मुन्दुऱ्‌ऱ नॆञ्जे&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३६८७।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;(अव्विषयत्तिल् ऎऩ्ऩैविड) मुऱ्‌पट्टिरुक्किऱ मऩमे!&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३६८७।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;नी ऎम् ऎम्मॊडु कूडि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३६८७।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;नी (तऩिप्पट्टुप् पोगामल्) ऎऩ्ऩोडु सेर्न्दु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३६८७।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;इयऱ्‌ऱुवाय्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३६८७।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कारियत्तै नडत्त वेणुम्; (नाम् इरुवरुञ् जेर्न्दु नडत्त वेण्डिय कारियम् ऎऩ्ऩवॆऩ्ऱाल्)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३६८७।६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;नल् पूवैप्पू ईऩ्ऱ वण्णाऩ्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>पॆरिय तिरुवन्दादि विळक्कवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/pEriya_tiruvandAdi_viLakkavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/pEriya_tiruvandAdi_viLakkavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३६८७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;(मुऱ्‌ऱुसुमन्दु।) आऴ्वार् तम्मुडैय तिरुवुळ्ळत्तै नोक्किप् पेसुगिऱार्। तमदु नॆञ्जाऩदु तम्मैविट्टुत् तऩित्तुप् पोय्विट्टदाम् पगवत् विषयानुबवत्तिऱ्‌कु; अप्पडि मुऱ्‌पट्टुप् पोऩ नॆञ्जैक् कूऱि ‘ऎऩ्ऩैयुङ् गूडक् कूट्टिक्कॊळ्’ ऎऩ्गिऱार्। नॆञ्जु पिरिन्दु पोय्विट्ट तॆऩ्बदुम् अदऩै अऴैत्तु वार्त्तै सॊल्लुगिऱदॆऩ्बदुम् असम्बाविदमऩ्ऱो? नॆञ्जु पोय्विट्टदॆऩ्ऱाल् वार्त्तैये सॊल्ल मुडियादऩ्ऱो; नॆञ्जु निऩैत्तदैयऩ्ऱो वाय् सॊल्लुम्; “मुन्दुऱ्‌ऱ नॆञ्जे; इयऱ्‌ऱुवाय् ऎम्मॊडु नीगूडि; ऎऩ्ऱु इप्पोदु सॊल्लुगिऱ आऴ्वार् नॆञ्जु अऱ्‌ऱवरॆऩ्ऱु ऎप्पडिक् कॊळ्ळ मुडियुम्? नॆञ्जोडु कूडियिरुन्ददुदाऩे इन्द वार्त्तै सॊल्लियिरुक्क वेण्डुम्; अप्पडियिरुक्क “मुन्दुऱ्‌ऱ नॆञ्जे!- नी ऎम्मॊडुगूडि इयऱ्‌ऱुवाय्” ऎऩ्ऱु अरुळिच् चॆय्वदु ऎङ्ङऩे पॊरुन्दुम्? ऎऩ्ऱु सङ्गिक्क वेण्डा; तम्मिऱ्‌काट्टिल् नॆञ्जै वेऱबडुत्तिच् चॊल्लुदल् कविमा नॆञ्जै वेऱुबडुत्तिच् चॊल्लुदल् कविमरबु। नॆञ्जैत् तूदु विडुवदागवुञ् जॊल्लुवर्गळिऱे। नल्ल विषयङ्गळैच् चॊल्लिक्कॊण्डु पोदु पोक्कुवदऱ्‌कु इव्विरुळ् तरुमाञालत्तिल् वेऱु यारुम् उडऩ्बडामल् उण्डिये उडैये उगन्दोडु किऱवर्गळायिरुप्पदाल्,  उसान्दुणैयावदु नॆञ्जु तविर वेऱिल्लामल् अन्द नॆञ्जै नोक्कित्ताऩे वार्त्तै सॊल्ल वेण्डुम्। “याऩुम् ऎऩ्ऩॆञ्जुम् इसैन्दॊऴिन्दोम्” ऎऩ्ऱु मेले अरुळिच् चॆय्यप् पोगिऱार्। आगैयाले नॆञ्जै विळित्तु वार्त्तै सॊल्लुवदॆऩ्बदु पक्तर्गळुक्कु ऒरु नऱ्‌पोदु पोक्काग अमैन्ददाम्। नॆञ्जु पिरिन्दु पोयिऱ्‌ऱदागच् चॊल्वदुम् अप्पडिये; नॆञ्जुविडुदूदागच् चॊल्वदुम् अप्पडिये। इदु निऱ्‌क। इप्पाट्टिऩ् करुत्तै आऴ्वार्क्कुम् नॆञ्जुक्कुम् सम्बाषणैयाग वैत्तु ऎऴुदुवोम्;- आऴ्वार्:- ओ नॆञ्जे! नी ऎऩक्कुम् मुऩ्ऩाडि वॆगु उत्साहमागक् किळम्बुगिऱाये; ऎऩ्ऩ सॆय्यप् पोवदाग उत्साहङ् गॊण्डिरुक्किऱाय्? नॆञ्जु: आऴ्वीर्! नाऩ् पगवत् विषयत्तिले अवगाहिक्कप्पोगिऱेऩ्; अदिल् ऎऩक्कु वॆगु उत्साहमिरुप्पदाल् ऎऩ्ऩैत् तडै सॆय्य वेण्डा। आऴ्वार् :- उऩ्ऩै यारुम् तडै सॆय्वारिल्लै; ऎऩ्ऩोडे सेर्न्दु कारियम् नडत्तिऩायागिल् नल्लदु ऎऩ्ऱु वेण्डिक् कॊळ्ळुगिऱेऩ्। नॆञ्जु:- नीर् सॆय्वदाग उत्तेसित्तिरुक्कुम् कारियम् यादु? नाऩ् मेऱ्‌कॊण्ड कारियत्तोडु अदु विरोदप्पडाद कारियमायिरुन्दाल् पार्प्पोम्। आऴ्वार्:- नी कॊण्ड कारियमे नाऩुम् कॊण्डदु; वेऱिल्लै; कायाम्बूप्पोल् अऴगिय कऱुत्त तिरुनिऱमुडैयऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩुडैय तिरुक्कल्याण कुणङ्गळै नल्ल सॊल् तॊडैगळिले सेर्त्तुप्पाडि अनुबविक्कप् पारिक्किऩ्ऱेऩ्; अदऱ्‌कु नी तुणै सॆय्य वेणुम् - ऎऩ्गिऱार्। मुयऱ्‌सियावदु मुयऱ्‌सि; अदऩैच् चुमप्पदावदु मेऱ्‌कॊळ्ळुगै; प्रयत्ऩप्पडुगै ऎऩ्ऱबडि॥। इयऱ्‌ऱुदल्- कारियम् नडत्तुदल्। नयप्पुडैय= (नयप्पावदु - आसै।) इन्द विसेषणम् नाविलुम् अन्वयिक्कलाम्; किळवियिलुम् अन्वयिक्कलाम्। ऎम्बॆरुमाऩैत् तुदिक्क आसैक्कॊण्ड नाक्किऩाल् कवऩम् सॆय्यप्पडुगिऱ ऎऩ्ऱबडि, किळवियिल् अन्वयिरुक्कुम्बोदु- अऩ्बु मिगुदियिऩालुण्डागिऱ सॊऱ्‌कळ् ऎऩ्ऱदाम्। नावीऩ् ऎऩ्ऱविडत्तु ईऩुदलावदु उण्डाक्कुदल्। तॊडै किळवियुळ्- *पदानाम् सौप्रात्रादिनिमिषनि षेल्यम् च्रवणयो:” (श्रीगुणरत्नगोसम्) ऎऩ्ऱबडि- पदङ्गळुक्कु ऒऩ्ऱोडॊऩ्ऱु अमैयुम् सेर्त्ति पऴगुक्कुत् तॊडै ऎऩ्ऱु पॆयर्।  आगवे, सेर्त्तियऴगु पॊरुन्दिय इऩिय सॊऱ्‌कळिले पगवत्कुणङ्गळै अमैत्तुप् पाडुम्बडि नॆञ्जे! नी अनुगूलिक्क वेणुमॆऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु। इप्पिरबन्दम् मुऴुवदुम् वॆण्बाविऩालमैन्ददु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>पॆरियाऴ्वार् तिरुमॊऴि तऩियऩ् व्याक्याऩम् - PBA स्वामि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/pEriyA.LvAr_tirumO.Li_taiya_vyAkyAm_-_PBA_svAmi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/pEriyA.LvAr_tirumO.Li_taiya_vyAkyAm_-_PBA_svAmi/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ०।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;नादमुऩिगळ् अरुळिच्चॆय्ददु&lt;br&gt;&#xA;गुरुमुखमनधीत्य प्राह वेदानशेषान् नरपतिपरिकॢप्तं शुल्कमादातुकामः ।&lt;br&gt;&#xA;श्वशुरममरवन्द्यं रङ्गनाथस्य साक्षात् द्विजकुलतिलकं तं विष्णुचित्तं नमामि ॥&lt;br&gt;&#xA;यः - यावरॊरु पॆरियाऴ्वार्&lt;br&gt;&#xA;नरपतिपरिकॢप्तम् - श्री वल्लबदेवऩॆऩ्ऱ राजावाल् एऱ्‌पडुत्तप्पट्ट&lt;br&gt;&#xA;शुल्कम् - विद्याशुल्कत्तै&lt;br&gt;&#xA;आदातुकामः - कैप्पऱ्‌ऱ आसैगॊण्डवराय्&lt;br&gt;&#xA;गुरुमुखमनधीत्य - आचार्यमुखत्ताल् अभ्यसियामले&lt;br&gt;&#xA;अशेषान् वेदान् प्राह - समस्तमाऩ वेदङ्गळै उरैत्तारो,&lt;br&gt;&#xA;रङ्गनाथस्य - अऴगियमणवाळऩुक्कु&lt;br&gt;&#xA;साक्षात् श्वशुरम् - नेराऩ मामऩारुम्&lt;br&gt;&#xA;अमरवन्द्यम् - देवतैकळाल् तॊऴत्तक्कवरुम्&lt;br&gt;&#xA;द्विजकुलतिकम् - ब्राह्मणवंशत्तुक्कुत् तिलकम् पोऩ्ऱवरुमागिय&lt;br&gt;&#xA;तं विष्णुचित्तम् - अन्दप् पॆरियाऴ्वारै वणङ्गुगिऱेऩ्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>मुदल् तिरुवन्दादि पदवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/mudal_tiruvandAdi_padavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/mudal_tiruvandAdi_padavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३१८४।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;वैयम् तगळि आ&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३१८४।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पूमि अगलागवुम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३१८४।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;वार् कडले नॆय् आग&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३१८४।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अन्दप् पूमियैच् चुऱ्‌ऱियिरुक्किऱ कडले नॆय्यागवुम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३१८४।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;वॆय्य कदिरोऩ् विळक्कु आग&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३१८४।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;उष्णगिरणऩाऩ सूर्यऩ् विळक्कागवुम्,&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३१८४।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;सॆय्य सुडर् आऴियऩ् अडिक्के&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३१८४।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;सॆञ्जुडर्च् चक्करैक्कैयऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩदु तिरुवडिगळिल्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३१८४।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;सॊल् मालै&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३१८४।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;इप्पामालैयगिऱ पू मालैयै&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३१८४।६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;सूट्टिऩेऩ्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३१८४।६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;सात्तिऩेऩ्; (एदुक्कागवॆऩ्ऩिल्;)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>मुदल् तिरुवन्दादि विळक्कवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/mudal_tiruvandAdi_viLakkavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/mudal_tiruvandAdi_viLakkavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३१८४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;वैयम् तगळिया।] तगळियावदु-नॆय्क्कुम् तिरिक्कुम् आदारमायिरुक्किऱ अगल्।(ताळि ऎऩ्ऱु उलगवऴक्कु। पूमियाऩदु कडिन वस्तुवायिरुप्पदाल् अदैत् तगळियागवुम्, कडलाऩदु त्रव वस्तुवायिरुप्पदाल् अदै नॆय्यागवुम्, सूर्यऩ् प्रगासस्वरूबऩायिरुप्पदाल् अवऩै विळक्कागवुम् रूबित्तु अरुळिच्चॆय्गिऱार्। इङ्गु इङ्ङऩे रूबणम् सॆय्वदऩ् करुत्तु यादॆऩिल्; सून्यमे तत्तुवमॆऩ्ऱुम्, उलगम् ऒरु ईच्वरऩैयुडैयदल्ल ऎऩ्ऱुम् पलबडियागप् पगरुम् मदान्दरङ्ळै मऱुत्तु विसित्तिरमाऩ पिरबञ्जत्तै निरुमिक्कवल्ल ञाऩसक्ति मुदलिय कुणङ्गळैयुडैय तिव्विय मङ्गळ विक्रहत्तोडु कूडिय सर्वेच्वरऩ् उळऩॆऩ्ऱुम् अवऩुक्कु अडिमै सॆय्गैये पुरुषार्त्तमॆऩ्ऱुम् इप्पा सुरत्ताल् विळक्कप्पट्टदागुम्। सूर्यऩ् सिऱिदुम् तवऱामल् उदिप्पदुम् अस्तमिप्पदुमाग नीडुऴियाय् नडन्दु वरुवदाऩदु-विसित्रसक्ति वाय्न्द सर्वेच्वरऩॊरुवऩुळऩ् ऎऩ्बदै नमक्कु नऩ्ऱाग विळक्कुगिऩ्ऱ तऩ्ऱो। वार्गडलिऩ् निलैमैयुम् वैयत्तिऩ् निलैमैयुम् इव्वुण्मैयैये वऱ्‌पुऱुत्तुगिऩ्ऱऩ। कडलाऩदु तऩ्ऩिडत्तिल् पल पल आऱ्‌ऱुप् पॆरुक्कुगळ् वन्दु विऴुदलाल् निऱैन्दु वऴिदलावदु, अवै वन्दु विऴाद कालत्तिल् वडिन्दु कुऱै पडुदलावदु ऒऩ्ऱुमिऩ्ऱिये ऎप्पोदुम् समनिलैमैयागवे यिरुन्दुगॊण्डु ऎल्लैयै मीऱादिरुप्पदुम्, ऐम्बदुगोडि योजऩै तूरत्तळवुम् परन्दु कडिऩमायिरानिऩ्ऱ इप्पूमियाऩदु पॆरियवॆळ्ळत्तिल् ऒरु कऴऱ्‌काय् मिदप्पदुबोल महार्णव जलत्तिल् मिदन्दुगॊण्डिरुप्पदुम् इवै तम्मैप् पडैत्तवॊरु मुऴु मुदऱ्‌ कडवुळिऩ् अऱ्‌पुदमाऩ सक्ति विसेषत्तैप् पुलप्पडुत्तुगिऩ्ऱऩवऩ्ऱो। अप्पडिप्पट्ट अबारसक्तियुक्तऩाऩ ऒरु जगत्कारणबूदऩ् सित्तिक्कुम्बोदु अप्पॆरुमाऩुक्कुक् कैङ्गरियम् सॆय्यवेण्डुदल् मुक्कियम्; कैङ्गरियम् मानसिग मॆऩ्ऱुम् वासिगमॆऩ्ऱुम् कायिगमॆऩ्ऱुम् मूऩ्ऱु वगैप्पडुम्; अवऱ्‌ऱुळ् वासिग कैङ्गरियमाऩ पासुरम् पाडुदलै अडियेऩ् सॆय्गिऩ्ऱेऩ्; इक्कैङ्गरियत्तै इदुवरैयिल् नाऩ् सॆय्यक्कूडादबडि इडैयूऱागविरुन्द संसारत् तुऩ्बत्तिरळ्गळ् इऩ्ऱोडु ऒऴिन्दिडुग-ऎऩ्ऱायिऱ्‌ऱु। मुऩ्ऩडिगळिऩ् करुत्तै ऊऩ्ऱि नोक्कुमिडत्तिल् इव्वाऴ्वार् अनुमानत्तिऩाल् ईच्वरऩै सादिप्पदाग एऱ्‌पडुगिऩ्ऱदु; सरासररूबमाऩ इन्द पिरबञ्जम् मुऴुवैदैयुम् पडैत्तु नडत्तिक्कॊण्डु पोवदऱ्‌कुप् पाङ्गाऩ वल्लमै वाय्न्द सर्वेच्वरऩॊरुवऩुण्डु ऎऩ्बदै वैयम् कडल् सूर्यऩ् ऎऩ्ऱ मूऩ्ऱु पॊरुळ्गळिऩ् निलैमैयैच् चॊल्लुगिऱ मुगत्तिऩाल् समर्त्तित्तबडियाल् अनुमानत्ताले ईच्वरऩै सादिक्किऱ तार्क्किगर्गळिऩ् पडियै अडियॊऱ्‌ऱिऩारागिऱार्; इदुगूडुमो? सारीरगमीमांसैयिल् सास्त्रयोनित्वादिगरणत्तिल् अनुमानत्ताल् ईच्वरऩै सादिक्कलागादॆऩ्ऱु मऱुत्तु वेदप्रमाणमॊऩ्ऱिऩालेये ईच्वरऩुडैय उण्मैयै उणरवॆणुमॆऩ्ऱु स्ताबित्तिरुप्पदऱ्‌कु माऱाग इह्दु इरुक्किऩ्ऱदे! ऎऩ्ऱु सिलर् सङ्गिक्कक्कूडुम्; वेदत्तुक्कु विरुत्तमाग अनुमानङ्गॊण्डु सादिप्पदै अङ्गु मऱुत्तुरैत्त मात्तिरत्तिऩाल् वेदत्तुक्कु विरुत्तमल्लाद अनुमानङ् गॊळ्वदिल् पिसगुळ्ळदाग निऩैक्कलागादु। इदु श्रीबाष्यादि सम्मदमुमाम् विरिप्पिऱ्‌ पॆरुगुम्। इडराऴि नीङ्गुगवेयऩ्ऱु=इदुवरैयिल् ऎम्बॆरुमाऩैत् तुदियादिरुन्ददऩालुण्डाऩ वरुत्तम् नीङ्गुवदऱ्‌काग ऎऩ्ऱुम्, तुदिक्कवॊट्टामल् पिरदिबन्दगमायिरुन्द पावङ्गळ् तॊलैवदऱ्‌काग ऎऩ्ऱुम्, इप्पिरबन्दत्तैक् कऱ्‌ऱु संसारिगळुम् तुयर्दीर्न्दु वाऴ्वदऱ्‌काग ऎऩ्ऱुम् मूऩ्ऱुबडियाग उरैक्कलाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>मूऩ्ऱाम् तिरुवन्दादि पदवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/mU.RhAm_tiruvandAdi_padavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/mU.RhAm_tiruvandAdi_padavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३३८४।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;इऩ्ऱु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३३८४।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ऎम्बॆरुमाऩुडैय निर्हेदुग कडाक्षम्बॆऱ्‌ऱ इप्पॊदु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३३८४।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ऎऩ् आऴि वण्णऩ् पाल्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३३८४।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कडल्वण्णऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩिडत्तिले&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३३८४।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;तिरु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३३८४।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पॆरिय पिराट्टियारै&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३३८४।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कण्डेऩ्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३३८४।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;सेविक्कप्पॆऱ्‌ऱेऩ्,&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३३८४।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पॊऩ् मेऩि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३३८४।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अऴगिय तिरुमेऩियैयुम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३३८४।६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कण्डेऩ्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३३८४।६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;सेविक्कप् पॆऱ्‌ऱेऩ्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३३८४।७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;तिगऴुम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३३८४।७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;विळङ्गुगिऩ्ऱ&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३३८४।८&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अरुक्कऩ्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>मूऩ्ऱाम् तिरुवन्दादि विळक्कवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/mU.RhAm_tiruvandAdi_viLakkavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/mU.RhAm_tiruvandAdi_viLakkavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३३८४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मुदलाऴ्वार् मूवरुम् ऒरुवरैयॊरुवर् अऱियामल् तेससञ्जारम् सॆय्दु कॊण्डिरुक्कैयिल्, इम्मूवरैयुम् ओरिडत्तिले सेर्त्तु आट्कॊण्डु इवर्गळ् मुगमाग उलगत्तै वाऴ्विक्क वेणुमॆऩ्गिऱ कुदूहलङ्गॊण्ड ऎम्बॆरुमाऩुडैय तिरुवुळ्ळम् निऱैवेऱुवदऱ्‌काग, ऒरुनाळ् सूर्यऩ् अस्तमित्तबिऩ्बु पॊय्गैयाऴ्वार् तिरुक्कोवलूरैयडैन्दु अङ्गु म्रुगण्डु महर्षियिऩ् तिरुमाळिगैयिऱ्‌सॆऩ्ऱु अदऩ् इडैगऴियिऱ्‌ पळ्ळिगॊण्डिरुक्कैयिल् पिऱगु पूदत्ताऴ्वारुम् अङ्गे वन्दु सेर, “***“ ऎऩ्गिऱ सास्तिरमुऱैप्पडि ऒरुवरैयॊरुवर् वन्दऩै वऴिबाडुगळ् सॆय्दवुडऩ् ‘इव्विडम् ऒरुवर् पडुक्कलाम्, इरुवर् उट्कार्न्दिरुक्कलाम्‘ ऎऩ्ऱु पॊय्गैयार् विण्णप्पञ्जॆय्य, अव्विदमे इरुवरुम् अङ्गु उट्कार्न्दिरुक्कैयिल्, पेयाऴ्वारुम् अव्विडत्तिऱ्‌के वन्दुसेर, ऒरुवरैयॊरुवर् तण्डऩ्समर्प्पित्तु उबसरित्तुक्कॊण्डबिऩ् ‘इव्विडम् ऒरुवर्बडुक्कलाम्, इरुवर् इरुक्कलाम्, मूवर् निऱ्‌कलाम्‘ ऎऩ्ऱु पॊय्गै पूदत्तारिरुवरुम् सॊल्ल, अव्विदमे मूवरुम् अव्विडत्तिले निऩ्ऱुगॊण्डु परस्वरम् पगवत् कुणङ्गळै सॊल्लुदलुम् केट्टलुञ् जॆय्दु कळित्तिरुक्कैयिल्- उलगळन्द मूर्त्ति अवर्गळ् तिऱत्तिले तिरुवरुळ् सॆय्युम् पॊरुट्टुप् पॆरुत्त इरुळैयुम् कऩत्तमऴैयैयु मुण्डाक्कि, पॆरिय वडिवत्तोडु अवर्गळिडैये सॆऩ्ऱुनिऩ्ऱु पॊऱुक्क मुडियाद मिक्क नॆरुक्कत्तैच् चॆय्दरुळ, अदऩ्मेल् इवर्गळ् ‘इदुवरैयिलुम् इल्लाद नॆरुक्कम् इप्पोदु उण्डाऩदऱ्‌कुक् कारणमॆऩ्गॊल्? पिऱरॆवरेऩुम् इङ्गु वन्दु पुगुन्दवरुण्डो?‘ ऎऩ्ऱु सङ्गिक्कैयिल् –पॊय्गैयाऴ्वार् पूमियागियदगऴियिल् कडल्नीरैये नॆय्यागक्कॊण्ड सूरियऩै विळक्काग एऱ्‌ऱ, पूदत्ताऴ्वार् अऩ्बागिय तगऴियिल् आर्वत्तै नॆय्यागवुम् सिन्दैयैत् तिरियागवुङ्गॊण्डु ञाऩ तीबत्तै एऱ्‌ऱ, इव्विरण्डि ऩॊळियालुम् इरुळऱ्‌ऱदऩाल् इप्पेय्याऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩैत् ताम् सेविक्कप् पॆऱ्‌ऱमैक्कु इप्पासुरत्ताले वॆळियिडुगिऱार्। ‘ऎम्बॆरुमाऩैक् कण्डेऩ्‘ ऎऩ्ऱु सॊल्लिविट्टाल् अवऩिडत्तिलुळ्ळवैयॆल्लाम् कण्डमै सॊल्लप्पट्टदाग आगुमायिलुम्, तम्मुडैय मगिऴ्च्चियिऩ् मिगुदियिऩाल् ‘अदुगण्डेऩ् इदुगण्डेऩ्‘ ऎऩ्ऱु सिलवऱ्‌ऱैप् पिरित्तुप् पेसुगिऩ्ऱार्। पुरुषगारबूदैयाऩ पिराट्टियैक् कण्डेऩ्, अवळुडैय सेर्क्कैयिऩाले निऱम्बॆऱ्‌ऱ तिरुमेऩियैक् कण्डेऩ्, मरदग किरियिले उदित्तु ऒळिविट्टुक्किळरुगिऱ पालसूर्यऩैप्पोले विळङ्गानिऱ्‌पदाय् इरुवरुडैय ऒळियुम् तऩ्ऩिले कलसि विळङ्गानिऩ्ऱुळ्ळदाऩ अऴगियनिऱत्तैयुम् कण्डेऩ्, इन्दच् चेर्त्तिक्कु ऎऩ्ऩदीङ्गु वरुगिऱदो वॆऩ्ऱु अस्ताने पयसङ्गैप्पण्णि युत्तसन्नत्तऩाय् कण्डार्मेले सीऱिविऴानिऩ्ऱवऩाय्, च्यामळमाऩ अवऩ्वडिवुक्कुप् परबागमाम्बडि पॊऱ्‌कॆऩ्ऱ निऱत्तैयुडैयऩाऩ तिरुवाऴियाऴ्वाणैयुङ् गण्डेऩ् कैत्तलत्तिलिरुन्दुगॊण्डे पॆरुमुऴक्कत्ताले सत्तुरुक्कळै उयिर्माळप्पण्णुम् श्रीबाञ्जजन्याऴ्वाऩैयुम् कण्डेऩ् ऎऩ्ऱारायिऱ्‌ऱु। नूल् इयऱ्‌ऱुवार् मङ्गल मॊऴि मुदलिले वगुत्तुक् कूऱुवरादलाल् ‘तिरु‘ ऎऩ्ऱु तॊडङ्गिऩर्। पॊऩ्मेऩिगण्डेऩ् –“हिरण्य वर्णाम् हरिणीम्“ ऎऩ्गिऱ सुरुदियिऩ्बडि पॊऩ्ऩिऩ् निऱम् पोऩ्ऱ निऱमुडैयळाऩ पिराट्टियिऩ् नित्यसम् च्लेषत्ताले अप्पडिये पॊऩ्ऩिऱमागप् पॆऱ्‌ऱदाम् ऎम्बॆरुमाऩुडैय करिय तिरुमेऩियुम्। अऩ्ऱिये, पॊऩ्बोल् विरुम्बत्तक्क मेऩि ऎऩ्ऱुमाम्। “उरुवुगरिदाय् मुगम् सॆय्दाय् उदय परुप्पदत्तिऩ् मेल्, विरयुङ्गदिरे पोल्वाऩै विरुन्दावऩत्ते कण्डोमे“ ऎऩ्ऱ नाच्चियार् तिरुमॊऴिप्पासुरम् इङ्गु निऩैक्कत्तगुम्। “पुरिसङ्गम् कै कण्डेऩ्“ ऎऩ्ऱुम् “पुरिसङ्गु अम् कै कण्डेऩ्“ ऎऩ्ऱुम् पिरिक्कलाम्। पुरि ऎऩ्ऱदु वलम्बुरि ऎऩ्ऱबडि। अऩ्ऱिये स्पुरिक्किऩ्ऱ – विळङ्गुगिऩ्ऱ सङ्गमॆऩ्ऱुमाम्। पुरि पुरिन्दुबार्क्किऱ (ऎङ्गे यॆङ्गेयॆऩ्ऱु सुऱ्‌ऱुमुऱ्‌ऱुम् सीऱिप्पार्क्किऱ) सङ्गु ऎऩ्ऱुमाम्। सेषत्वत्ताले ऎप्पोदुम् वणक्कत्तैयुडैय सङ्गु ऎऩ्ऱुमाम्। ईऱ्‌ऱडियिल् ऎम्बॆरुमाऩै आऴिवण्णऩ् ऎऩ्ऱदु मिगप्पॊरुन्दुम्, पिराट्टि, सङ्गु, कौस्तुबमणि मुदलियवै कडलिल् तोऩ्ऱिऩवादलाल्, अप्पडिप्पट्ट वस्तुक्कळै इऩ्ऱु इक्कडलिल् काणप्पॆऱ्‌ऱे ऩॆऩ्गिऱार् पोलुम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>रामानुज नूऱ्‌ऱन्दादि पदवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/rAmAnuja_nU.Rh.RhandAdi_padavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/rAmAnuja_nU.Rh.RhandAdi_padavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३८९३।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;नॆञ्जे!&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३८९३।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ओ मऩमे!&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३८९३।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पू मऩ्ऩु मादु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३८९३।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;तामरैप्पूविल् पॊरुत्त मुडैयळायिरुन्द पिराट्टि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३८९३।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पॊरुन्दिय मार्बऩ्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३८९३।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;(अप्पूवै विट्टु वन्दु) पॊरुन्दुगैक्कुऱुप्पाऩ पोक्यदैयैयुडैय तिरुमार्बैयुडैयऩाऩ पॆरुमाऩुडैय&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३८९३।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पुगऴ् मलिन्द पा&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३८९३।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;तिरुक्कल्याऩ कुणङ्गळ् निऱैन्द तमिऴ्प्पासुरङ्गळिले&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३८९३।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मऩ्ऩु माऱऩ्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३८९३।५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ऊऱ्‌ऱमुडैयवराऩ नम्माऴ्वारुडैय&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३८९३।६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अडि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३८९३।६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;तिरुवडिगळै&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३८९३।७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पणिन्दु&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>रामानुज नूऱ्‌ऱन्दादि विळक्कवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/rAmAnuja_nU.Rh.RhandAdi_viLakkavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/rAmAnuja_nU.Rh.RhandAdi_viLakkavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३८९३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;***- तामरैमलरिऱ्‌ पिऱन्द पॆरिय पिराट्टियार् अप्पूवैविट्टु “अगलगिल्लेऩ् इऱैयुम्” ऎऩ्ऱु वन्दु मिक्क विरुप्पत्तुडऩ् वसिक्कप्पॆऱ्‌ऱ तिरुमार्बै युडैयऩाऩ तिरुमालिऩदु तिव्य कुणसेष्टिदङ्गळै निऱैत्तुक्कॊण्डिरुक्किऱ तिरुवाय्मॊऴि मुदलाऩ तिव्यप्रबन्दङ्गळै अरुळिच्चॆय्द नम्माऴ्वारुडैय तिरुवडिगळैत् तॊऴुदु सत्तै पॆऱ्‌ऱवरायुम्, पलबल सास्त्रङ्गळैक्कऱ्‌ऱुम् उज्जीवनोबायत्तिल् त्रुडात्यवसायमिऩ्ऱिये सम्शय विबर्ययङ्गळ् कॊण्डु तडुमाऱुगिऩ्ऱवर्गळै ऒरु निश्सयज्ञाऩत्तिले निलैनिऱुत्ति वाऴ्विक्क वन्दवदरित्तवरायुमिरुक्किऱ ऎम्बॆरुमाऩारुडैय तिरुवडिगळै नाम् आच्रयित्तु उज्जीविक्कुमाऱु अवरुडैय तिरुनामङ्गळै वायारप् पेसुवोमॆऩ्ऱु तमदु तिरुवुळ्ळत्तै नोक्किच् चॊल्लुगिऱारायिऱ्‌ऱु।&lt;br&gt;&#xA;पल्गलैयोर् ताम् मऩ्ऩ = नाना सास्त्रङ्गळैक् कऱ्‌ऱु वल्लवर्गळाऩ आऴ्वाऩ्, आण्डाऩ्, ऎम्बार् मुदलिय महाऩ्गळ् प्रदिष्टिदरागैक्काग ऎऩ्ऱुमाम्। ऎम्बॆरुमाऩारुडैय सरणारविन्द प्राप्तिक्कुम् सादनम् अवरुडैय तिरुनामसङ्गीर्त्तनमेयाम् ऎऩ्बदु इप्पासुरत्तिऩ् करुत्तु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>सिरिय तिरुमडल् पदवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/siriya_tirumaDal_padavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/siriya_tirumaDal_padavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३७७५।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कार् आर् वरै कॊङ्गै&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३७७५।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मेगङ्गळ् निऱैन्दु पडियप्पॆऱ्‌ऱ (तिरुमालिरुञ्जोलैयुम् तिरुवेङ्गडमुमागिऱ) तिरुमलैगळै मुलैयाग उडैयळायुम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३७७५।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कण् आर् कडल् उडुक्कै&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३७७५।२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;इडमुडैत्ताऩ (विसालमाऩ) कडलैच् चेलैयागवुडैयळायुम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३७७५।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;सीर् आर् सुडर् सुट्टि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३७७५।३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;(प्रगासमागिऱ) सिऱप्पुप् पॊरुन्दिय सूर्यऩैच् चुट्टियॆऩ्ऩुम् आबरणमाग वुडैयळायुम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३७७५।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;सॆम् कलुऴि पेर् आऱु पेर् आरम् मार्बिऩ्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;टीका - ३७७५।४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;सिवन्दु कलङ्गियुळ्ळ पॆऱिय आऱुगळैच् चिऱन्द हारम् पूण्ड मार्बाग उडैयळायुम्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>सिरिय तिरुमडल् विळक्कवुरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/siriya_tirumaDal_viLakkavurai/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/aNNangarAchAryaH/siriya_tirumaDal_viLakkavurai/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३७७५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;“कारार्वरैक् कॊङ्गै“ ऎऩ्ऱु तॊडङ्गि “नीरारवेलि“ ऎऩ्णुमळवम् पूमिप्पिराट्टियै वरुणप्पदाम्। पूमिप्पिराट्टियिऩ् वरुणऩैक्कु इप्पोदु पुरुषार्त्तङ्गळैप् परिक्रहित्त सेदनर्गळैच् चॊल्लवेण्डिऱ्‌ऱागि, अच्चेदनर्गळ् इरुक्कुमिडत्तैच् चॊल्ल वेण्डि अवर्गळ् इरुक्कप्पॆऱ्‌ऱ पूमियैच् चॊल्लप्पुगुन्दु अव्वऴियाले अप्पूमिक्कु अबिमानिनियाऩ पूमिप्पिराट्टियै वर्णिक्किऱारॆऩ्ग। ताऩ् वैवर्णियप्पट्टु वरुन्दिक्किडक्क, तऩदु सक्कळत्तियागिय पूमिबिराट्टि कुऱियऴियाद अवयवङ्गळुडऩे ऒऴुङ्गाग इरुक्कप्पॆऱ्‌ऱाळे! ऎऩ्ऱ उवगै तोऩ्ऱ वरुणिप्पदागच् चॊल्लुवारु मुळर्। इप्परगाल नायगियुम् पूमिप्पिराट्टियुम् ऎम्बॆरुमाऩुक्कु वाऴ्क्कैप्पट्टवर्गळादलाल् सक्कळत्ति मुऱैमै युण्डॆऩ्ग। पूमिप्पिराट्टि यॆऩ्ऱाल् मङ्गैयर्क्किय स्न्निवेसङ्गळ् अवळुक्कु इरुक्क वेण्डुमेयॆऩ्ऩ, अव्वळवुम् सॆवव्ऩे उण्डु ऎऩ्ऱु मूदलिक्किऱार् आऱु विसेषणङ्गळिऩाल्। कऱुत्त मुलैक् कण्गळैयुडैय मुलैगळिऩ् स्ताऩत्तिले मेगम्बडिन्द मलैगळ् उळ्ळऩ वॆऩ्गिऱार् मुदल विसेषणत्ताले। इङ्ग, वरै ऎऩ्ऱु पॊदुप्पडक् कूऱियिरुन्दालुम् “तॆऩ्ऩ्ऩुयर्बॆरुप्पुम् तॆय्व वडमलैयुमॆऩ्ऩु मिऩवये मुलैया वडिवमैन्द“ ऎऩ्ऱु इव्वाऴ्वार्दामे पॆरिय तिरुमडलिल् अरुहिच् चॆय्ददुगॊण्डु तिरुमालिरुञ् जोलैमलैयुम् तिरुवेङ्गडमलैयुमॆऩ्ऱु सिऱप्पागक् कॊळ्ळलायिऱ्‌ऱु, सिऱन्द मेरु मुदलिय मलैगळै निलमङ्गैक्कुक् कॊङ्गैयागच् चॊल्लामायिरुक्क अवऱ्‌ऱैविट्टुत् तॆऩ् वडमलैच्चॊऩ्ऩदु – नायगऩ् विरुम्बिप् पडुगाडु किडक्कुमिडमे मुलैयागत् तगुदलाल्। अऴगिय सेलैयिऩ् स्ताऩत्तिले कडल् उळ्ळदॆऩ्गिऱार् इरण्डावदु विसेषणत्ताल् (समुत्राम्बरा) ऎऩ्ऱु वडमॊऴियिले पूमिक्कुप् पॆयर् वऴङ्गुमाऱऱिग। नॆऱ्‌ऱिच्चुट्टियिऩ् स्ताऩत्तिले सूर्यऩुळऩॆऩ्गिऱार् मूऩ्ऱाम् विसेषणत्ताल्। मार्बिऩ् स्तान्ददिले पॆरिय आऱुगळुम्, अम्मार्बिलणियुम् रत्नयमाऩ आबरणङ्गळिऩ् स्तानत्तिले अव्वाऱुगळिऩ् कलङ्गिय सॆन्नीर्प् पॆरुक्कुगळुम् उळ्ळऩवॆऩ्गिऱार् नाऩ्गाम् विसेष्णत्ताल्, मयिर्मुडियिऩ् स्ताऩत्तिले नीर्गाण्डेऴुन्द काळमेगङ्गळ् उळ्ळऩ वॆऩ्गिऱार्। ऐन्दाम् विसेषणत्ताल् इऩि, सिऱन्द महिषि यॆऩ्ऱाल् कट्टुङ्गाल्लुमायिरुप्पवे, अह्दु इवळुक्कु मुण्डोवॆऩ्ऩ, आवरणजलमे इवळुक्कु काप्पॆण्गिऱार् आऱाम् विसेषणत्ताल्। नीर् आरम् –वेलि आरम् ऎऩ्ऱदु ‘आवरणम्‘ ऎऩ्ऱ वडसॊल्लिऩ् किदैवु ऎऩ्बर्। अण्डत्तुक्कुप् पुऱम्बे पॆरुगिक्किडप्पदु आवरण जलम् ऎऩ्ऱुणर्ग।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
