<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०२ स्थिरी-करणम् on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/02_sthirI-karaNam/</link>
    <description>Recent content in &#43;०२ स्थिरी-करणम् on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/02_sthirI-karaNam/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>२३ सिद्धोपाय-शोदधनाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/02_sthirI-karaNam/23_siddhopAya-shodadhanAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/02_sthirI-karaNam/23_siddhopAya-shodadhanAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;少&#xA;*y हव । क्रियॆ. नमः _&#xA;त्‌ स श्रीमते &amp;lsquo;रामानुजाय नमः&#xA;श्रीमते सिगमान्त महादेशिकायॆ &amp;lsquo;ननुः&#xA;23.&#xA;युगषदखलं प्रत्यक्षेण स्वतस्सततं निर्द ।&#xA;निरवधि दया दिन्योदन्वा नशक्य निवर्जितः ।&#xA;जलधिसुतॆया सा र्फं देवो जगत्त रिषालर्य ।&#xA;परम प्ररुषस्सि ज्ळोषायः श्रतीस्ट भरस्सतां Il ५१&#xA;श्रीमते निगमान्त महादेशिकाय नमः&#xA;श्रीमद्रहस्यत्रमसारदल्लि सिद्धोपाय शोदधनाधिकारक्कॆ “सारचन्द्रिका? वाख्या&#xA;हीगॆ इप्पत्तॆरडु अधिकारगळन्नॊळॆगॊण्ड अर्थानुशासन भागवु न्याख्यानिसल्कट्टितु. अनन्तर अधिकार- चतुष्टयात्मशवाद स्थिरीकरण भागवु व्याख्यानिसल्प डुत्तदॆ.&#xA;यद्यानच्च रहस्कार्थ,सा सारत तत्वं सताम्मतवम्‌ ।&#xA;तत्त्वानरखिलङ्घृथध्य मनुशिष्टनुनाकुलनु- ॥ .&#xA;माययासहृतज्गा ्लिनास्तुरीयादुष्ट तिष थॆ!&#xA;सर्वस मेतत्साधूनानुनहॆर्तुं कृतोद्यमाः । मधुकैटभनत्तांश्सै विजित्य श्रुतिसद्दॆतिम्‌ ! ब सरित्रातुं प्रयॆतते निगमान्त महागुरुः ॥ (सारकौमुदी) इल्लियवकिकॆ- ऐ हैद्यगळाद??रॆहॆस्यार्थगळॆसार &lt;em&gt;: शत्वॆगळॆल्ला साधुगळ “पुनस्सन्तोसार्थवागि उग सतत गन उपजीशिसल्प ल्प जन्र. गीत्सया्ल RS ASR ASS&#xA;ति मु 2 प पद न्तेनॆरा माः ` शॆ शि &amp;lsquo;&amp;lsquo;ाडॆयासश्य तज्ञा ना असुरं- भाव वम्माहि 94!” एं &amp;rsquo; धः ऎन्दु दुष्टृतिगळन्नु 1 ) आ बड एनर ई ज्ञ्यानपुळ्ळवरु आन्दरॆ भगन च्छेष भूतनादवुगळन्मॆल्ला तनगे स्त आन्तन्नेदु भाविसुवुवर्दु 2) नराधमाः - सामान्यवागि&#xA;सिज्धोपाय शोधनाधिकारः 565 SSS भगनत्सरूसादिगळॆन्नु तिळिदिद्दरू अदरल्लि औन्मुख्यनिल्लदनरु &amp;ldquo;&amp;rsquo; 3) मायया सहैतॆ ज्ञाना-ः- “फेदबाह्यमतदन्तॆयॆे कूटयुक्तिगळिन्द भगनत्स रूप विभूतिगळन्नु इल्लवॆन्नुवनरु 4) आसुरं भावमाश्रिताः-भगवत्सरूस रूप विभवैश्वर्यगळ ज्ञाननन्नु पडॆदु अदन्नु द्वेषिसुवनरु-अदन्नु &amp;rsquo; द्वेषपूर्वक दूहिसुवुदक्टोस्टरवॆन्दु पडॆदवरु.&#xA;ई रीतियल्लि दुष्टृतिगळु नाल्कुसङ्गडॆ, अवरल्लि मेलॆ मेलॆ हेळल्पट्टिवरु पूर्व पूर्व क्किन्त हॆच्चु दुष्कृतगळु. इवरल्लि मूरु नाल्कने पङ्गडदवरु बहळ बहळ दुष्क्रतिगळु ऎम्बुदु गीताचार्यन हृदय. इवरुगळु. सत्पुरुषर सर्वस्ववाद - सत्सुरुषरिगॆ सम्प्रदाय ज्ञानवे ऎल्ला संसत्तु-ई सम्प्रदायार्थगळन्नु अपहरिसलु प्रयत्नहपडुत्तारॆ. मधुकैट भरन्नु जयिसि भगवन्तनु वेदवन्नु पुनरुज्मीननगॊळसिदन्तॆ, इवरुगळु हेळुव अपार्थगळन्नु खण्डिसि सॆम्प्रदायार्थवन्नु रक्षिसिडलु निगमान्ताचार्यवर्यरु स्थिरीकरणभागवॆम्ब ई ऎरडनॆय भागदल्लि स्रयत्निसुत्तारॆ.&#xA;युगपदखिलं प्रत्यश्लेण इत्यादि “योवेत्तियुगसत्सर्नं स्रत्यक्षेण सदास्टयॆम्‌ । तम्प्रॆणम्य हृषीकेशं न्यायतत्वॆं प्रचक्ष ६हे कॆ ऎम्ब श्रीमुन्माथ मुनिगळ न्याय तत्वमङ्गळ श्लोकवन्नु अनुसन्धान माडि, तद्रूसदल्लि आ आचार्योक्तमुर अनुस्मरण रूप मङ्गळाचारवु, सरसक्ष प्रतिक्षेपक्कॆ निफ्चॆगळन्नु होगलाडि सलु माडल्पट्टितु. युगपत्‌-एक कालदल्लि अखिलं-उभयविभूतिगळल्लिरुव सर्ववस्तुगळन्नूू इदरिन्द क्रमवागि साक्रातृरिसुवुदु व्यावर्तिसल्प ट्वतु. स्पतः-उपाधियिल्लदॆ, योगजसाक्रात्का रवु इदरिन्द व्यावर्तिसल्प ट्टितु. सततं- सर्वकालवू&amp;ndash;इदरिन्द कॆलवु समयगळल्लि मात्र ऎल्लनन्नू साक्रात्यरिसुत्तानॆम्बुदु व्यावर्तिसल्प ट्भतु. निदन्‌- साक्षात्तागि तिळियुवननागि-एतावतास्तनन्धय प्रायराद नन्मु क्लेशगळन्नु सर्वदा साक्षात्यरिसिकॊण्डिरुव ईश्वरनु व्याज निरपेक्षवागि रक्षिस बेडवे ऎम्ब शङ्कॆगॆ हेतु-कारणवु हेळल्पट्टितु. नम्म क्लेशगळन्नु होगलाडिसलु कारुणिक नागिर बेडने ऎन्दक निरनधिदयादिव्योदन्वान्‌ -ऎल्लॆयिल्लद दयारूप दिव्य सागरनवनु-इदरिन्द व्याज निरपेक्षवागि रक्षणोसयुक्तवाद सरमकारुणिकत्ववु हेळल्पट्टितु. इदू मेलॆ हेळिद शङ्कादार्थ्ड्य्यार्थ. सर्वज्ञनू सरम कारुणिकनू आद भगवन्तनु नम्मन्नु ताने याव व्याजवू बेकिल्लदॆ रक्तिसबेडने ऎम्ब शङ्खाबीजविदु.&#xA;सर्वज्ञनू परमकारुणिकनू आदरू शक्तनागिद्दरॆयल्लवे रक्षणोन्मुखनागुवुद्कु ऎन्दरॆ अशकृनिवर्जितः - आशक्केन विनर्जितः-अवनिगॆ आशक्यनॆम्बुदु इल्ल. हीगॆ सॆमर्थनू, सर्वज्ञ कन परमकारुणिकनू आद भॆगनण्णनु एकॆ रक्तिसुत्तिल्लवॆन्दकॆ, देवः - दिवु क्रीडाविजिगीषा ऎम्ब धात्वर्थद प्रकार, जगद्द्य्यापारनॆम्ब लीलॆयिन्द कूडिदननु, आ लीलॆयू जलधिसुतया सार्धं - महालक्ष्म्मियॊडगूडिये. जगत्सॆरिपालयन्‌ दा प्रपञ्चवन्नु परिपालिसलु-इदरिन्द “अक्सा सहहृषीकेशो जीव्याकारुण्य रूसया ।&#xA;रक्षकस्सॆर्व सिद्धान्ते मेदान्तकेषुच गीयते ॥&#xA;आ.&#xA;566 श्रीमद्रहस्यत्रयसारे&#xA;अर्थानुशासनभाग सारार्थः&#xA;अनादिकालम्‌ संसरित्तुप्पोन्ह श्लेत्रर्ज्ञ अवसर प प्रतीक्षैयान भगवत्सपैयाले पुरिन्हु सनिनाचीन शास्त्रमुखत्ता ले तत्व हित फ्‌ निशेषज ळैत्तॆळिन्बु, मुमुक्षु नाय्‌, सा ऒधिकारानुरूपॆमायिरुप्प हॊरु उपाय. विशेषत्तै प्र रिग्र हित्तु, कृत कृत्यनाय्‌, तन्नि ष्ठ ऎड त्तॆळिन्हु, अदक ननुरूपमाह इरुन्न स्‌ &amp;ldquo;यथाशास्त म्‌. निशनराधमाहप्पज्नु म्‌ 4 जृर्य रूप डु मिरुक्ळु म्‌ पडियुम्‌, शरीर पातानन्तरवा्‌ रबॆ अप्राकृत देशनिशेषत्ति ले. शॆन्राल्‌ इवनुक्कु अनवच्छॆन्न भगवदनुभव पॆरीवाहमाह नरुम्‌” परिपूर्ण कैङ्कर्य हप परमपुरु षार्थ शि यिरुक्तुम्पडियुवु्‌ शॊन्नॊो व्‌.&#xA;ऎम्ब वचनवु स्मारित. भगवन्तनु जगत्सृष्टि, . परिपालनॆ मॊदलाद व्यापार रूसलीलॆयन्नु लक्ष्मि यॊडगूडिये आचरिसुत्तानॆम्बुदु वेदान्त सिद्धान्तॆ - सरिपालयॆन्‌ ऎम्बल्लि &amp;ldquo;रक्षणहेत्वोः शतृ? ऎन्दु हेत्वर्थे शशृप्रश्यय - अदागि जगत्तन्नु सरिपालिसलु ऎन्दर्थ, पहरमपुरुषः - “फपुरुषान्म परङ्किञ्चित्‌ साकाष्मासापरागतिः” ऎन्दु हेळल्पट्ट पुरुषोत्तमन प्रतीष्ट भरस्सन&lt;/em&gt; - अकिञ्चनरिन्द समर्निसल्पट्ट भरवन्नु स्वीकरिसुववनागिये - इदरिन्द व्याज सापेक्ष नागिये स्वीकरिसुत्ता, व्याज निरपेक्षवागिल्लवॆम्बुदु दृढीकरिसल्पट्टितु. सतां - ब्रह्मज्ञानि गळिगॆ सिद्धोषायः (भवति) - सिद्धवाद उपायनागुत्तानॆ&#xA;इदरिन्द पूर्वोत्थापितॆ शङ्कॆगळिगॆ वैषम्य नैफृण्यादि दोषगळु बारदॆ इरलु प्रतीष्म भरस्सन्‌: - अकिञ्चन : कर्तृक भरस्वीकार पूर्वकवागिये - भगवन्तनु रक्षिसुत्तानॆ. ऎम्बुदु समाधान.&#xA;पूर्वाधिकारगळ सारांश.&#xA;अनन्तॆर आर्थानुशासन भागदल्लि हेळिद कॆलवु अर्थगळन्नु स्थिरीकरण माडलु, आ भागदल्लि हेळिद अर्थगळन्नु सङ्ग्रहवागि अनुवदिसुत्तारॆ. आदागि &amp;ldquo;अनादिकालम्‌ संसरितु त्रिप्पोन्न &amp;rsquo; इत्यादि. अनादिकालदिन्द संसारदल्लि हुट्ट बरुव क्षेत्रज्ञनु-जीनॆनु अवसरकालवन्नुु प्रतीक्षि सुव. भगनन्तन कृ सॆयिन्द फ्रङ्का तसारान निव ैत्तनागि (उनोद्भाताधिकार), er शास्त्रगळ जनिक- तत्वहित पुरुषार्थगळन्नु तॆळिन्दु-निनिच्य तिळिदुकॊण्डु (सारनिष्टर्षाधिकारादि सरदेवतापारमार्थ्याधिकार) मोक्षदल्लि आसॆयुळ्ळ ak (नुमुक्सुत्वाधिकार) स्वाधिकुरानुरूप वित्यादि -तन्न अधिकारक्कॆ अनुरूपवाद भक्ति प्रसत्ति रूपगळाद उपाय विशॆ शेषगळल्लून्दन्नु परि ग्रहित्तु-आनुस्किसि, (अधिकारि विभागाधिकारवे प साङ्गप्रसदनाधिकार सर्यन्तॆ) कृतकृत्य घग (कृ तळ । क्याधिकार) तन्निष्मॆयन्नु तिळिदुकॊण्डु (स्वनिष्ठाभिज्ञानाधिकार) अदक्कॆ अनुरूपवागि ई लोकदल्लिरुव काल पर्यन्त( स्कानविशेषाधिकार)शास्त्र वु नियमिसिद रीतियॆल्लि(शास्त्रीय नियमनाधि कार) निरपराधनागि माडतक्क कैङ्कर्यरूप पुरुषार्थवु यावुदु ऎम्बुदन्नू (अपराधपरिहारा धिकार, उत्तर कृत्याधिकार) शरीरपातानन्तर अर्चिरादि मार्गदिन्द्क अप्पाकृतॆ देश विशेषवन्नु सडॆदरॆ (निर्याण, गतिचिन्तनाधिकारगळु) . ई मुक्तनिगॆ, अनवच्छिन्न-पुनरावर्तियिल्लद, भगवदनुभन&#xA;सिज्कोपायॆ शोधनाधिकारः 567&#xA;भगवन्निग्रॆ गृह निवर्त का हेतवस्त्र यः&#xA;इव्वर्सज्ञळिल्‌ ज्ञा तव्यतमनमान सिद्धोसायत्तॆ स्प त्रवुम्‌, साध्कॊ साय विषयमाहवुन्‌, इवु पाय प्रभाव निषयनाहवुम इर वश्य रुक्कु क्स डुहतॆ त्रैळिवु सिरवामै कु स्वतन्त्र नानॆ सश्वेश्वर्र इवर्‌हळुडै य पॊर्ता पराधत्ता लेयिट्ट $4 प्रीडु षि Ao प्रधान स मून्रु ण्ण ; अवै हिन्नॆ यॆन्सिल्‌ &amp;ldquo;अस्तु मेल” स्र पेक्तित्ताल्‌ “अस्तु 3 तय्कॆ व सर्वं सम्पत ते” ऎनि र तिरुमुहप्पा शुरनुम्‌, gis इ्यनुग्रॆ हॆमुन्‌, सत्स सिप्र सिट्ट सिद्धि या&amp;rdquo;&#xA;सदाचार्यानुग्रहस्य हेतुफलयोः दृष्टान्ता इवत्तिल्‌ सदाचार्यानुग्रहत्तु क व्याजज्गळुवमु्‌ इदिन्‌फलनिशेषज्गळुवु्‌&#xA;परीवाहवागि उण्टागुव परिपूर्ण कैङ्कर्यरूप वित्यादि-सरिपूर्ण कैङ्कर्य रूप सरमुसपुरुषार्थ सिद्धियु (सरिपूर्ण ब्रह्मानुभवाधिकारार्थ) इरुव स्रकारसन्नू इल्लियवरॆगॆ शॊन्नोम्‌-हेळि दुदागि आचार्यरु. अनुग्रहिसिरुत्तारॆ.&#xA;सिद्धसाध्योसायगळ मॆत्तु उपायद प्रभावगळ निषयवागि&#xA;नैशद्य उण्टागलु मूरु कारणगळु ।&#xA;. आनन्तर ई अर्थगळल्लि हैतुकरॆ- हेतुवाद माडुववर संसर्गदिन्द उण्टागबहुदाद बुद्धि चलनादि पूर्वक सन्दजेहॆगळिगॆ समाधानवन्नु इव्वर्थङ्गळिल्‌ ज्ञा तव्यमान ऎन्दारम्भिसि आचार्यरु आनुग्रहिसुत्तारॆ. अदागि ई अर्थगळल्लि जातन्यतमवाद सिद्धोपायवन्नु कुरितू, म विषयवागियू &amp;lsquo;ई उपायॆ प्रभान निषयॆनागियू, कर्मवश्यरिगॆ कडुह त्तॆळिवु ३रवा मक्ळु शीघ्रवागि. सनीोचीननाद निर्णयवु उण्टागदॆि इरुवुदक्कॆ, स्वतन्त्र साद सर्वेश्वरनु इवरुगळ पूर्नापराधदिन्द इट सिनैप्पु - “इवरुगळु सिद्धॊ आ रूप नन्नु चन्नागि तिळियदॆ इरलि ऎम्ब. तन्न सङ्कल्पवु? कैडुमूरुहैक्ळु ई निव ति, स निव्नत्ति पूर्वक समीचीन ज्ञानोत्सुत्तिगॆ ऎन्दर्थ प्रधान आ मून्रुण्डु - अनेक कारणगळिद्दरू प्रधान कारणगळु मूरु इनॆ. अवै यॆवै ऎन्स्टिल्‌ अवुगळु यावुवु ऎन्दकॆ- “अस्तुमे? इत्यादि-ननगॆ उण्टागलि ऎन्दु सहसा तिस्तु ते तय व सर्वं सम्पत्स्य्यते- इत्यादि - शरणागति गद्यदल्लि हेळिरुवन्तॆ, निनगॆ सर्ववू कूडलि ऎम्ब महालक्ष्मि क्स्म्मिय तिरुनुह स्पाशुरमुम्‌&amp;hellip;कृपापूरितवाद अनुग ग्रहवू सडाचार्यानुग्र बाक नन्तू” दसौ” ऎरॆदु माडुव ह हवु, सत्स म्प्रॆ दाय सिद्दि युव. सत्सम्प्रदायरूसगुरुसरम्परॆयु सिद ्थसुवुमू, इवु मूरू ज्ञा त्य कारणगळु.&#xA;इदरल्लि नॊदलनॆयॆदाद नुहालकि क्सी कटाक्षक्कॆ फलवन्नु “अस्तुते तय्कॆव सर्वंसॆनत्स कित ऎन्दु पेशॆये हेळियाय्तु- ऎरडकॆयदाद सदाचार्यानुग्रहक्कॆ प्याजगळॆन्नू फलवन्नु &amp;lsquo;इवटि ल्‌. सदाचारा ्यनङ्ग्रहत्ति र्ळु ऎन्दारम्भिसि आनुग्रहिसुत्तारॆ. अदागि सॆदाचार्यानु&#xA;&amp;ldquo;yy&#xA;568 श्रीमुद्रहस्यत्रयसाके&#xA;पराशर मैत्रेय सञ्जयाश्वलायनादि वृत्ता ०तज्गळिले कण्डुकॊळ्तदु.,&#xA;सत्सम्प्रदाय सिद्धिः ड्‌ ज्य चट्टु सिद्धि यानदु ?-तान्‌ सत्रोत्तरनांय्‌, सम्यगुपसन्न नाय्‌, सावधाननायिरुक्ळुम्‌ अनस्थैयिले, ख्याति लाभ पूजा निरपेक्षनायर्‌ कारुण्य पर तन्त्रनान सदाचार्श्य सर्वरुळ्वुं प्रथमाचार्यनान सर्फेश्वर्र मुदलाह उपदेश परं परैयाले वन्न तत्वहितज्नळ्ळि अनपेक्षित निस्तरमुम्‌ अपेक्षित सजक्कोचमुम्‌ इल्लाद पडि&#xA;ग्रहक्कॆ “व्याजं”, - कारण इदर फल विशेषगळु-सम्यज्ञानादिगळु 1) सराशर, 2) मैत्रेय, 8) सञ्जया 4) आश्वलायनादि वृत्तान्तगळिन्द तिळिदुकॊळु वुदु.&#xA;मॊरनॆयदागि निर्देशिसल्पट्ट सत्सॆम्प्रदाय सिद्धिय स्वरूसवनन्नु सत्सम्प्रदाय सिद्धि यावदु ऎन्दारम्भिसि अनुग्रहिसुत्तारॆ. अदागि सत्सम्प्रदाय सिद्धि ऎन्दक्कॆ तानु उत्कटवाद सश्वगुणदिन्द कूडिदवनागि सम्यगुपसन्न नाय्‌ - “तिष्कस्तेंहंशाधिमां त्वां प्रुसन्नॆं” ऎन्दु भयभक्तियिन्द सदाचार्यनन्नु आश्रयिसि, अवधानदिन्द कूडिदवनागिरुव अनस्थैयिले - दशॆयल्लि ख्यातिलाभ पॊजानिरपेक्सनायु .. तनगॆ स्प्रख्यातियुम्बागुत्तदजॆ, गौरवु उण्टागुत्तदॆ हणकासु लभिसुत्तदॆ ऎम्ब विषयगळल्लि आपेकॆयिल्लदननागि, कारुण्य परतन्त्रनाद इत्यादि - केवल कारुण्याधीननाद सॆदाचार्यनु, : सर्वरिगू प्रथमाचार्यनाद सर्वेश्वरने आदियागि उपदेश. परंसकॆयिन्द बन्द तत्वहित पुरुषार्थगळन्नु अनसेक्षितवाद विषयगळन्नु निस्तरिसद्दॆ अफेक्षितवाद विषयगळन्नु सङ्ग्रह. माडदॆ .उसदेशिसल्यु. आ ज्ञानवन्नु पडॆयुवुदु. अ उप&#xA;इ त यि R pe) ह कासा वडा ुगुहदिन्द हरदेवता पारमार्थ- ज्ञानवु&amp;rdquo; उण्टागि फ्री उष्कु फुठाण सु गॆ &amp;ldquo;ई «तॆ ४ KS, पि ll ण SS pS हट aad ५ ई । ह त 92 परं आत्म अटिसलू- सबपकारवा- तता,&#xA;2 ह&#xA;इट्ट स टर्ज्चरलफफफ्प्पॆृ्‌ ज्‌ EEA ES AR id Cg Sy As 2) आ अय लॆ &amp;lsquo;बराशरिर्र्ल ।. परिपूर्णवाद आचार्य भक्तियिन्द तॆत्तहित पुजधिखार्धि&amp;rsquo; प्रलबादिरलाब्दु बी) [4 A ११२ तु रा ०. इ श्‌ &amp;ldquo;पग रग को र 13 ‘ । 4 प्‌ ्लु&amp;rsquo; उम्परेवालु ते. ग&#xA;5&#xA;1 सल्लि pe फौ ना गद म्‌ इलि सत्त ऒ गु. गह ऎक्‌ शेत जि युद र दलि नडॆयु ed 3) निय खूनि परधिपूः अण 6६ऎ आविाल्य छक्रियिद्दुरिण्ड्य, कु बव रिङ्गदल्ल » US WWI S इ र ट्‌ ah ae 4 Bad अ्टा 4 4 सुष्ट ब इडॆ ह्‌ &amp;ldquo;। 4 कापि ह्‌ टा ५2 ४5. सॆ विषयगळू कता र्ज्यन सॊनूदवूदि. भगवद्दी3य्दू. हसि नःपुरदल्लि _ध्हतराष्मनिग, समनन्तर कारिदरु उप ब pd अ- fv ” ष्ट&amp;hellip; इ &amp;quot; &amp;amp; ( A 0 ५/2 इ $ डि pf K po 8) ३ क&#xA;अग ऎळ ं्ळ ई ज्यू इ चॆ । दॆ शिसवन्त दिशि.च नद बि इष्ट. षि क्रि © गा - ऎ&#xA;बा EES BARISAN टट 50 बट्टु TT हट प स्वष्ट प्र छी ्ष (।. ह pS TS TTY FY ठ्‌ ऎ द्‌ तवॆ. तावॆ क्र कज कॆ ग “नि इल्‌ इग a Bec सु त्र 4) आश्त लौयिनरू वएौनक महर्षि यू मिश्रूष बं, सुग्गेद प्रवर्तनाुदिगळिगॆ कारणवु समखीटीनि&#xA;कार्स्‌ pe 8&#xA;सिद्धो साय शोधसाधिकारः 569&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२४ साध्योपाय-शोधनाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/02_sthirI-karaNam/24_sAdhyopAya-shodhanAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/02_sthirI-karaNam/24_sAdhyopAya-shodhanAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;यथाधिकरणं प्रभुर्यजन दान होमार्जना भरन्यसन भावना प्रभृतिभिस्समाराधितः ।&#xA;फलन्दिशति देहिना विन्तिहि सम्प्रदाय स्थितिः&#xA;श्रुति स्म ति गुरूक्तिभिर्नयवतीभि राभाति नः ॥५३॥&#xA;&amp;lsquo;श्रीमतॆ निगमान्त महाठेशिकाय नमः&#xA;श्रीमद्रहस्यत्रयसारदल्लि साध्योसाय शोधनाधिकारक्कॆ “सारचन्द्रिका? व्याख्या&#xA;श्री विशिष्टनाद नारायणने सिद्धोपायवॆन्दु पूर्वाधिकारदल्लि निर्षृर्षिसल्प ट्वतु. ई अधिकारदल्लि तत्पृसाद. जनकवाद साध्योपायद स्वरूपाधिकारपरिकरगळल्लि . उण्टागुव सन्देहगळन्नु होगलाडिसि साध्योपाय शोधननन्नु माड्रि, सिद्धोपायनाद भगवन्तनु साध्योपायदिन्द आराधिसल्पट्टु स्रसन्ननागियी, फलस्रदनॆन्दु अधिकारार्थनन्नु यथाधि करणं ऎन्दारम्भिसि सङ्ग्रहिसुत्तारॆ. यथाधिकरणं - अधिकारवन्नु. अत्रिक्रमिसदॆ, . अधिकारवु यथावस्थि तवाद साध्योपायज्ञ्यान, तदनुष्कान शक्ति, शास्त्राभिमतवाद जाकगुणादि, आ कॆञ्चन्यानन्यगतित्व, तत्तत्सुलार्थित्ववॆम्बुदु. यजन - याग, दान - “हिरण्यन्ददाति” ऎम्ब परस्वत्वाफादनॆ रूप व्यापार, होम - “जुहोति” ऎम्ब चोदना;. चोदितवाद ऒन्दु व्यापार, अर्चन - अर्चनॆ भरन्यसन - भरसॆमर्पण, भावना - निधिध्यासना प्रभृतिभिः - कर्मयोग ज्ञानॆसोग मॊदलादवुगळिन्द, समाराधितः - आराधिसल्पट्टननागि, प्रभुः - “अहंहि सर्न्वयज्ञ्वानां &amp;lsquo;भोक्ताच प्रभु रेनच” ऎन्दु सर्वयज्ञ समाराध्यनू, फलप्रदान सनुर्थनू (प्रभु) आद भगवन्तन्मु देहिनां - आयाया अनुष्मानगळिगॆ उपयुक्तवाद देहॆनन्नु उळ्ळवरिगॆ, फलन्दिशति - फलवन्नु कॊडुत्तानॆ. इति हि. हीगॆ प्रसिद्धनाद, सॆम्प्रदायॆस्थि ति - “फलमत उपसत्त्रीः” ऎम्ब सूत्रदल्लियू, तॆद्भाष्यादिगळल्लियू, उसॆ देश परॆंसरॆगळ्लियू बन्द सम्प्रदायद व्यवस्थॆयु, नयवतीभिः - समीचीनगळाद न्याय गळिन्द, श्रुतिस्मृति गुरूक्तिभिः - “सवाविष महानज आत्मा”, &amp;ldquo;अन्फादोवसुदानः”?, “सनं&#xA;681 साड्कोपाय शोधनाधिकारः&#xA;पडि सर्वज्ञ माय्‌, सर्वशक्रीियायर्‌, परमकारुणिकनायर्‌, सर्व शेषियाय्‌ सपत्ति PER &amp;ldquo;सर्क लोक शरण्यमान सिद्धॊ साय निशेषवम्‌ तॆळिन्हा इस्ट&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२५ प्रभावव्यवस्थाधिकार</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/02_sthirI-karaNam/25_prabhAvavyavasthAdhikAra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/02_sthirI-karaNam/25_prabhAvavyavasthAdhikAra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;स त्त श्रभाव वव्यवस्थाधिक ऎ-&#xA;स्वरूपं यद्या दृ गु ऐनिभनलीलादिच विभो&#xA;स्त दाज्ञ्ञा सेतुश्त क तिभि रवसेयं तदखलम्‌&#xA;= तद क्रा द तदुपसदनादेश्व महिमा ब यन्थाधीतं स श्फिर्यतिषतिमुखैरथृनसितम्‌ । ५५-1&#xA;श्रीमद्रहस्यत्रयसारदल्लि प्रभावव्यवस्था धिकारक्कॆ सा रचन्द्रिका व्याख्या.&#xA;प्रीमतॆ निगमान्त महादेशिकाय नमः&#xA;आनन्तर उपायद. प्रभाववन्नु व्यवस्थॆगॆ गॊळिसलु आचार्यरु ई अधिकारवन्नु आरम्भिसिद्दारॆ. उपाय प्रभावद व्यवस्थॆयिन्दरॆ शास्त्रीयवाद उपाय प्रभाववन्नु अतिक्रमिसि. कॆलवरु हेळुवदन्नु शास्त्रीय मर्याजियन्नु मीरदॆ व्यवस्थॆ गॊळिसुवुदु. अदागिशूद्रराद प्रनन्नरिगॆल्ला शूद्रॆत्व जातियु होगि बिडुत्तदॆ. ऎन्दु कॆलनण हेळुत्तारॆ. इदु उपाय स्पभावद श्लाभ्यतॆयन्नु हेळलु बन्द माते विनह वर्ण व्यत्यासवागलु प्रपन्नत्ववु कारणवागलारदु. हीगॆ निरूपिसुव ई अधिकारद अर्थ विशेषगळन्नू स ग सरिद ऎन्दारम्भिसि सङ्ग्रहिसु त्तारॆ&amp;hellip; अदागि निभोः - स्वामियाद ईश्वगनिगॆ, स्वरूपं - स्वरूसवु यॆत्‌ - यावुदु यादृक्‌ - याव रीतियाद स्वभाव, हागॆये गुणनिभव जट ऎ सत्यत्व ज्ञानत्वादि स्वरूपॆ निरूपक गुणगळेनु, ज्ञ्यानबलैश्वर्यवे मॊदलाद निरूपित स्वरून नळिन गुणगळेनु विभूतिगळेनु, जगत्स्यृष्य्या्यगि व्यासारगळेनु, आदिपदडिन्द दिन्य मङ्गळ विग्रहगळु हेळल्ब डुत्तनॆ, इवुगळ यद्यादृक्‌ A स्वरूसनेनु, स्वभावगळेनु, तदाज्ञा सेतुश्च — आ भगवन्तन आज्ञ्ञारूपवाद, सेसुवॆयॆ हागॆ व्यवस्थितवाद धर्मवू यद्यादृक्‌ — यावुदु, याव स्न रूसवन्नु, ळ्ळद्द, तदखलं - अवुगळॆल्लवन्नू हेगॆ श्रुतिभिरनसेयं - नेदरूप प्रमाण गळिन्द निश्चयिसबेको, तथा - हागॆये तद्भक्टानां तदुपसदनादेश्व .. अवर भक्तरुगळ मत्तु “६ आश्रयणद महिमा - माहात्म्म्यवु, यतिपतिमुखैः - फ्री भाष्यकार प्रभृतिगळाद सद्भिः - ब्रह्म ज्ञानिगळिन्द्द, अध्यवसितः - व्यवस्थॆगॊळिसल्प बैदॆ.&#xA;711 । प्रभानन्यवस्था धिकारः&#xA;वस्ष्यमाण प्रतिज्ञा न्याचीन सज्ज तिमाह.&#xA;इप्पडि द्वयत्तिल्‌ द्वि तीयान्त सदज ळाले प्रकाशितमान सिद्धॊ पाय निषय माहवुनु्‌, आख्यात न्‌ ले शॊल्लप्प ट्र 3 साथ्योपाय निषय माहपुम्‌ पिरक्कु म्‌ व्या कुलज्ञळ्‌ शविष्टि कु म्‌ व्यणकाट्टि नोम्‌. इवुुपाय प्रभाव विषया ५ प्र माण इब्न ल्‌ टः न वळवुक्ळु एर निनै त्तुम्‌, कुरैय निन्पत्तुम्‌ वरुम्‌ कल त िज्नळ्ळॆ कमिप्पिक्सि रोम्‌)&#xA;प्रथमं जाति निषय व्यामोहं निवर्रयति.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२६ प्रभावरक्षाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/02_sthirI-karaNam/26_prabhAvaraxAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/02_sthirI-karaNam/26_prabhAvaraxAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;त्रीमते निगमान्त फटि नमः&#xA;&amp;lsquo;श्रीमते रामानुजाय समः फ्रीमते निगमान्त महादेशिकाय नमः सत कत्त&#xA;अथ प्रभ नावरक्या -खकारः&#xA;शिलादे स्ट्रीत्वादि र्रिपरिणति रस्त्वद्भुत निन्दम् ।&#xA;ततॆसाप्येतच्चॆत्रं यदुत दहनस्यैन हिमुता ॥&#xA;त्रजस्फै वास्त्रृत्वं रिपुषु निहते रेव हितता ।&#xA;पदत्रेणैवेह त्रिभुननपरित्राणमितिच al&#xA;त्रीमते निगमान्त महादेशिकायसमः&#xA;श्री मद्रहस्यत्र्रयसारद प्रभावरक्ताधिकारक्कॆ सारचन्द्रिका व्याख्यान&#xA;हिन्दिन अधिकारदल्लि उपाय प्रभावक्कॆ जातिनाशकत्हादिगळिल्लवॆन्दु हेळि नर्णाश्रनु धर्मे व्यवस्थॆयन्नु आचार्यरु माडिदरु. : ई अधिकारदल्लि प्रसत्तिगॆ प्रागब्द कर्मुनन्नु होगलाडिसुन शक्तियिल्लवॆम्ब सक्रनन्नु निराकरिसि उपाय स्रभानवन्नु रक्षिसलु, आधिकारार्थवन्नु शिलाणे सीत ऎदिः ऎन्दारम्भिसि सङ्ग्रहिसुत्तारॆ. अदागि शीला देः-शि क्र आदिशब्ददिन्द बॆन्द कट्टिगॆ अहॆल्यैयु शासदिन्द कल्लागिर्दळु.&amp;rsquo;&amp;quot; भगवन्तनाद श्री रामचन्द्रन बनदधगिळि स्पर्शदिन्द सि € यादळु. &amp;lsquo;*आडि शब्ददिन्द उत्तरॆय गर्भदल्लिद्द शिशुवु अ श्वत्थामन ब्रह्मास्त्रदिन्द बॆन्दु धोद “कट गॆ यन्तॆ हॊरगॆ. बिद्दितु&amp;hellip; श्री कृष्णन परमात्मन पाद स्पर्शदिन्द, : सुन्दरनाद मगुवायितु. परिणतिरस्त «दु तनिदं- हीगॆ. परिणामवन्नु- हॊन्दिद अद्भु तॆविरलि- ``इन्थह &amp;lsquo;आश्म सर्यकरगळाद&#xA;वैतान्तगळूव सु चेतनन्न्मू भगनन्तनु सङ्कल्फिसिद समयदल्लि अट्टु णवे निश्यनूरिगळ गोष्ठि यल्लि सेरिसुव आघटत&amp;rsquo; &amp;ldquo;घटना स सामुर्थ्यवु&amp;rsquo; सुद ढीकरिसल्पडुत्त डॆ. तकोष्येतच्चित्र तृं इवक्किन्तलू इ हेळुव. ई. विषयवु आश्कर्यवादद्दु . यावुदॆन्दरॆ दहनस्यॆ म-डाप्‌क स स्व भावने . आगिरुव अग्नियु, स्रह्मादन निषयदल्लि.हिमतेतियत्‌. शीतळवायितॆम्ब.. नृत्त्वां तॆ व्याश्चर्यवॆन्दर्थ. भगवॆन्तन हागॆये महालक्षि ट्रू ई प्रभाववुण्टु, लङ्कॆयल्लिद्द राक्षसर आञ्जनेय स्वामिय. बालक्कॆ बॆङ्कि हच्चलु आगु धगधगनॆ उरिय आरम्भिसितु&amp;hellip; ई र्‌ आशॊ- कवनरल्लिद्द , सीतॆगॆ तिळियलु, वळु ऒडने “तीतो, भव हनूम 8” _ऎन्दु. हेळलु आग्मियु तन्न स्रभावॆवन्न, डगिसिकॊण्डु शीतळवायितॆम्ब वृ. क्रान्तवू इल्लि अनुसन्धेय. ई रीतियाद । दिव्यदं7तिगॆळिब्ब गू आस्‌ रैतमवाद शक्ति प्रदर्शनदिन्द संसारि चीतनन्नु अनन समस्त पासगळिं&#xA;दलू बिडिसि मोक्षक्कॆककॆद्ळॊय्ळुव उपायॆत्ववुउण्टिम्बुदु सूचित, तृणस्यॆ नास्त्र त्वं&#xA;777 प्रभाव रक्षाधिकारः&#xA;अधिकारार्थं प्रतिजानीके.&#xA;उपाय प्रभाव व्यवस्थॆ शॊन्नोम्‌्‌. इनिमेल्‌ उपाय प्रभावत्तै सज्जुचित माहप्पार्रु वरुम्‌ तप्पुहळ्‌ परिहरिक्किरोम्‌,&#xA;प्रपत्तेः प्रारब्ध नाशकत्व 0 सम्भॆनतीत्य तस्य आस्टेपः&#xA;pe ळॆ नि ५ (१) “अत्यु &amp;lsquo;बैः पुण्यषापैरिहैव फलम शु ते ऎन्हिर कणक्किले,&#xA;२) *उपाय भक्तिः ह्रारब्ब नृतिरि काफ नाशिनी।&#xA;क का rae अ इ ५ साधृभॆक्टिस्तु साहन्त्री पारब्धस्याहि भायसी ॥&#xA;काकासुरन विषयदल्लि श्री रामचन्द्रनु “सदर्भं सॆंस्तराद ह्यॆ ब्राह्मेणास्त्रेण योजयत्त्‌ ऎन्दु- तानु हासिळॊण्डिद्द दर्भगळॆल्लॊन्दन्स्सि तॆ- गॆडुकॊण्डु ब्रह्मास्त्र वागि प्रयोगिसिदनु. रिपुषुनिहतेरेवहितता _शतु गळन्नु कॊल्लुवुदरिंऔले अवरिगॆ हितॆनन्नुण्टु माडुत्तदॆ ऎम्बुदु जयॆविजयरु बसरि मूरु जन्मगळल्लि राक्षसरागि हुट्ट, मूरु जन्मगळल्लियू भगवन्तनिन्दले कॊ बल्बह्बु, पासॆगळन्नु कळॆदुकॊण्डु पुनः तम्म पदविगळन्नु पडॆदरॆम्ब वृत्तां तवु इल्लि आनुसन्धेय. पडतॆ क्रेणैव- श्रीरामवतारदल्लि तॆन्नॆ सदत्राणवाद - पादुकॆयिन्दले परित्राणवितिच- मूर लोकगळन्नू कापाडिदनॆम्ब वृत्तान्तवु, इशोपिचित्रं- न मेलॆ हेळिदुरक्कैन्त अत्याश्चर्यनादद्दु. हीगॆ भगवत्त भावदिन्द चचार इन कार्यगळु उण्टाद्दरिन्द भगवद्दिषय प्रसत्तिगॆ भगवत्सॆम्बन्धदिन्द प्रारब्द नाशकत्वादिगळु कैन नुशिक न्याय सिग्ज वॆम्बुदु भाव.&#xA;सङ्गति प्रॆरर्शनार्थवागि पूर्नाधिकारदल्लि हेळिद विषयनन्नु उपाय प्रभावत्तॆ कि ऎन्दा रम्भिसि हेळुत्तारॆ. अदागि पूर्वाधिकारदल्लि भक्ति प्रपत्ति रूप उपायगळ प्रभाववन्नु आचार्यरु अनुग्रहिसिदकिदागि तिळिसुत्तारॆ. इसिमेल्‌-ई आधिकारदल्लि उपाय प्रभाननन्नु सङ्कोचवागि नोडुवुदरिन्द उण्टागुव तप्पुगळन्नु आचार्यरु परिहरिसुत्ता,कॆ.&#xA;प्रपत्तियु प्रारब्द कर्मगळन्नू होगलाडिसुत्तदॆ ऎम्बुदक्कॆ आस्लेन”&#xA;अदागि 1) आत्युतृट्टि- पुण्यपापैः .. इत्यादियागि बहळ उत्तुटवाद पुण्य पापगळिगॆ ई जन्मदल्लिये फॆलवन्नु त्या ऎम्बन्तॆ 2) उसायभक्ति- इत्यादि उपाय रूप वाद भक्ति योगवु आन्दकॆ मोक्षसाधनवाद भक्तियोगवु, फलवन्नु है आरम्भिसिरुव कर्म विनह बाकि सञ्चितॆ पापगळन्नु होगलाडिसुत्तदॆ. साध्यभक्ति यु- अन्दरॆ स्व तन्त्र स्रसत्तियु (साध्याचसा भक्तित्चॆ साध्यवाद भक्तिरूपनादद्दु) भूयसी-अनेकगळाद, पा ब्रा पास गळन्नू&#xA;TE ES SES EE ESSE SSE ES. ES&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
