<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०९ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/09/</link>
    <description>Recent content in &#43;०९ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/09/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>८१ मुदल् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/09/01_mudal_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/09/01_mudal_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।९।१।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;तिरुवाय्मॊऴि ऒऩ्बदाम् पत्तु (९)&lt;br&gt;&#xA;९-१ कॊण्डबॆण्डिर्।&lt;br&gt;&#xA;पक्तरिऩ् इष्टत्तिऱ्‌कु इणङ्गि नडक्किऩ्ऱाऩाय् ऎम्बॆरुमाऩ् अवर्गळिऩ् अनिष्टङ्गळैप् पोक्कुगिऩ्ऱाऩ् ऎऩ्ऱु मुऩ्बत्तिले अऱिविक्कप् पॆऱ्‌ऱदु। इत् तऩ्मैयै अवऩ् कॊण्डिरुप्पदऱ्‌कुक् कारणम् अवऩ् अव्याजमाग सुह्रुत् तायिरुक्कै ऎऩ्ऱु इन्द ऒऩ्बदाम् पत्तिल् अऱिविक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;तऩक्कडिमैयाक्किऩदोडु निऱ्‌कामल् तऩ्ऩडियार्क्कुम् अडिमैयाक्किऩ अवऩदु तिरुवुळ्ळत्तिऱ्‌किणङ्ग मुऩ् तिरुवाय्मॊऴियाऩ नॆडुमाऱ्‌कडिमैयिल् अदऩ् सिऱप्पै वर्णित्तार्। पक्तर्गळुक्कु इणङ्गिऩ ताऩ्, &amp;lsquo;इमौस्ममुऩि सार्दूल किङ्गरौ&amp;rsquo; ऎऩ्ऱाऱ्‌पोले ताऩे अवर्गळुक्कुप् परदन्द्रऩायिरुन्दु सॆय्दु पॆरुमैप्पड विरुम्बियिरुन्दुम् नमक्कु अवर्गळिऩ् अडिमैयिलिऴिय इडम् अळित्ताऩे ऎऩ्ऱु निऩैत्तबोदु अवऩदु अव्याज सुह्रुत्वम् आऴ्वारुक्कु पोक्यमायिऱ्‌ऱु। इन्दच् चिऱन्द पुरुषार्त्तत्तै ऎल्लोरुम् सेर्न्दु पॆऱ्‌ऱाल् नऩ्ऱॆऩ निऩैत्तार्। सिलर् एऱ्‌कऩवे इदिल् इऴिन्दिरुन्दालुम् इदऩैत् तविर्न्दारैक् काणुम्बोदु तवित्तदु इवर् नॆञ्जु। इन्द तेहत्तै विडामल् इम्मै वाऴ्क्कैयै विरुम्बिऩार्क्कु तेहम् विड मऩम् वरादागिलुम् वाऴ्क्कैयिऩ् एऱ्‌ऱत्ताऴ्वै याराय्न्दु सिऱन्ददैक् कैप्पऱ्‌ऱलऩ्ऱो सालवुम् अऴगाम्। आगैयाल् इवर्गळ् नडत्तुम् वाऴ्क्कैयिलुळ्ळ तोषङ्गळै ऎडुत्तुरैत्तुत् तिरुत्ति ऎल्लोरैयुम् तॊण्डर् तॊण्डराक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु विरुम्बि अवर्गळुक्कु उबदेसम् सॆय्गिऱार्। ऎम्बॆरुमाऩैप् पऱ्‌ऱिय सेषत्वत्तैये यऱियाद प्रजैगळ् अदऩ् ऎल्लै निलमाऩ पागवद सेषत्वत्तै ऎङ्गे पऱ्‌ऱुवरॆऩ्ऱु वैत्तु पगवत् सेषत्वमे मुदलिल् उबदेसिक्कप्पडुगिऱदु। इदऩिऩ्ऱु तॆळिन्दु अवऩुक्कुत् तॊण्डरागिऩ्ऱवर्गळैयुम् अदऱ्‌काऩ पाक्यमुडैयराऩमैयाल् तमक्कु स्वामिगळाग मुडिविल्, &amp;ldquo;इप्पत्तुम् ओदवल्लबिराक्कळ् नम्मैयाळुडै यार्गळ् पण्डे&amp;rdquo; ऎऩ वरुळिच्चॆय्गिऱबडियाल् पागवद सेषत्वम् सित्तिप्पदऱ्‌कागवे पगवच्चेषत्वम् वेण्डप्पडुगिऱदॆऩ्ऱऱिग। पागवदर्क्कुत् तॊण्डरागुङ्गोळ् ऎऩ्ऱाल्, तमक्कुम् तॊण्डु सॆय्य वन्दु विडुवार्गळ्। पगवाऩुक्कुत् तॊण्डु सॆय्य वेण्डिऩाल् अवर्गळुक्कुत् ताम् अडिमै सॆय्यलामॆऩ्ऱुम् आऴ्वारुळ्ळम् करुदिऩदाम्। उलगिल् नाम् पलरुक्कु अडिमै सॆय्वदु अवर्गळै नमदु पन्दुक्कळाग निऩैत्तिरुप्पदाले। सर्वविदत्तिलुम् ऎम्बॆरुमाऩे पन्दुवायिरुक्क अवर्गळै पन्दुक्कळाग निऩैत्तल् तगादु। मादा पिदा प्रादा निवासु;सरणम् सुह्रुत् कदिर्नारायण:” ऎऩ्ऱोदिऩबडि अवऩे सर्वविद पन्दुवावाऩ्। त्रुवऩ् तऩ् तगप्पऩदु मडियिलेऱ माऱ्‌ऱुत् तायाऩ सुरुसि तडैयाऩबोदु सुमदियॆऩ्ऱ तायुम् मगऩुक्कु अऩुगूलमाग नडक्क माट्टामल् विट्टाळ् कुन्दि कर्णऩैप् पॆऱ्‌ऱिरुन्दुम् वळर्क्कामल् विट्टॊऴिन्दाळ्। &amp;lsquo;कागासुरऩ् स पित्रा स परित्यक्त:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि तगप्पऩाल् विडप्पट्टाऩ्। प्रह्लादाऴ्वाऩुक्कुत् तन्दै तीङ्गे इऴैत्तु वन्दाऩ्। सुक्रीव विबीषणादिगळ् प्रादाक्कळाल् परिबविक्कप्पट्टार्गळ्। पर्त्ताक्कळॆऩ्ऱ पेर् पॆऱ्‌ऱु ऒरुवरुक्कु ऐवराग इरुन्द पाण्डवर्गळुम् वल्लमैयुम् विरुप्पमुम् इरुन्दुम् त्रौबदिक्कुत् तुणैयागाम लॊऴिन्दऩर्। इप्पडिक्कॊत्तवर्गळै पन्दुक्कळागक् कॊळ्वदु कूडुमो? सिल पन्दुक्कळ् सिल कालम् पन्दुक्कळागिऩ्ऱमैयुम् अवऩ् अन्दर्यामियायिरुन्दु नडत्तुवदाल् ताऩे। आगैयाल् अवऩैये सर्वविदबन्दुवाग निऩैक्कवेण्डुम्। अवऩ् निरुबादिग पन्दुवायिरुप्पदाल् ताऩ्, &amp;lsquo;परन्यासम् सॆय्दु निर्बयमायिरु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु उबदेसिक्किऱाऩ्। (इङ्गे ईडु, &amp;ldquo;उऩ्ऩुडैय सर्व परङ्गळैयुम् नम् तलैयिले पॊगट्टु, नामे कडवो मॆऩ्ऱिरु। उऩ्ऩुडैय विरोदिवर्क्कत्तै अडैय नामे पोक्कित् तरुगिऱोम्। ऎऩ्ऱाऩिऱे&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु परन्यासम् अवसियमॆऩ्ऱऱिवित्तदु काण्ग)। मुदऱ्‌ऱिरुवाय्मॊऴियिल् सुह्रुत्तायिरुक्कैक्कुक् कारणङ्गळ् इरुन्दुम् सुह्रुत्तागामलिरुक्कुमवर्गळुक्कु उऴैप्पदै ऒऴित्तु, कारणम् सिऱिदु मिऩ्ऱिये सुह्रुत्ताऩ ऎम्बॆरुमाऩुक्कुत् तॊण्डुसॆय्दु उय्यवेणुमॆऩ्बदऱ्‌काग अवऩ् अव्याज सुह्रुत् ऎऩ्बदै प्रळयत्तिल् अवऩ् सॆय्युम् नऩ्मैयै नुवऩ्ऱु मुदऱ्‌पासुरत्तिल् वॆळियिडुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;१ कॊण्डबॆण्डि (टी)र्मक्कळ् उऱ्‌ऱार् सुऱ्‌ऱत्तवर् पिऱरुम्&lt;br&gt;&#xA;कण्डदोडुबट्टदल्लाल् कादल्मऱ्‌ऱियादुमिल्लै&lt;br&gt;&#xA;ऎण्दिसैयुङ्गीऴुम् मेलुम् मुऱ्‌ऱवुम् उण्डबिराऩ्&lt;br&gt;&#xA;तॊण्डरोमाय् उय्यलल्लाल् इल्लै कण्डीर् तुणैये। (८८३)&lt;br&gt;&#xA;कॊण्ड - नम्माल् पन्दुक्कळागक् कॊळ्ळप्पट्ट&lt;br&gt;&#xA;पॆण्डिर् - मऩैवियुम्&lt;br&gt;&#xA;मक्कळ् - पिळ्ळैगळुम्&lt;br&gt;&#xA;उऱ्‌ऱार्- उऱवुडैयारुम्&lt;br&gt;&#xA;सुऱ्‌ऱत्तवर् - अरुगिलिरुक्कुम् ज्ञादिगळुम्&lt;br&gt;&#xA;पिऱर् उम्-उऱवॊऩ्ऱुमिल्लैयागिलुम् अबिमाऩिक्कप्पट्टवरुम्&lt;br&gt;&#xA;कण्डदोडु - नम्मिडमॊऩ्ऱु कण्डदु कारणमाग&lt;br&gt;&#xA;पट्टदु अल्लाल् मऱ्‌ऱु - सम्बन्दप्पडुवदऩ्ऱिवेऱु&lt;br&gt;&#xA;कादल् यादु उम् इल्लै। - उण्मैयिल् अवर्गळुक्कु अऩ्बु सिऱिदुमिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;(आगैयाल् नमक्कु)&lt;br&gt;&#xA;ऎण् तिसै उम् - ऎट्टुत् तिक्किलुळ्ळवऱ्‌ऱैयुम्&lt;br&gt;&#xA;कीऴ् उम् मेल् उम्-कीऴ् तिक्कु मेल्दिक्कुक्कळि लिरुक्कुमवऱ्‌ऱैयुम्&lt;br&gt;&#xA;मुऱ्‌ऱ उम् - ऎल्लावऱ्‌ऱैयुम् विडामले&lt;br&gt;&#xA;उण्ड - प्रळयत्तिल् तिरुवयिऱ्‌ऱिल् वैत्तरुळिऩ&lt;br&gt;&#xA;पिराऩ् - महोबगारगऩिऩ्&lt;br&gt;&#xA;तॊण्ड रोम् आय् - पक्तर्गळागि&lt;br&gt;&#xA;उय्यल् अल्लाल् - उज्जीविप्पदॆऩ्बदु नीङ्गलाम्&lt;br&gt;&#xA;तुणै - उय्य वऴि वेऱु&lt;br&gt;&#xA;इल्लै कण्डीर्-इल्लै यॆऩ्बदु स्पष्टम्,&lt;br&gt;&#xA;ऎङ्गो पिऱन्द स्तिरीयै ऎप्पडियो नाम् ऒरे आत्मावाग, तऩक्कुत् ताऩ् अऩुगूलमायिरुप्पदुबोल् तुणैयागक् कॊळ्ळुगिऱोम्। अदऩ् मूलम् मक्कळ् पन्दुक्कळ् ज्ञादिगळॆऩप् पलर् तुणैयागक् कॊळ्ळप्पडुगिऱार्गळ्। उण्मैयिल् इप्पडि उऱविरामऱ्‌पोऩालुम् पलबडि नॆरुङ्गुवदाल् पिऱरुम् इवर्गळुक्कु समरागवे तुणैयागक् कॊळ्ळप्पडलाम्। इवर्गळॆल्लारुम् उण्मैयिल् नम्मिडम् कादलुळ्ळवरा ऎऩ्बदै समयङ्गळिल् नऩ्गु कवऩिक्क वेण्डुम्। कादलऱ्‌ऱवरॆऩ्ऱुम्, नम्मिडम् अवर्गळुक्कु वेण्डुम् सरक्कु एदो इरुप्पदाल् अदऩैप् पॆऱ उऱवु अबिनयम् सॆय्गिऱार्गळॆऩ्ऱुम् नऩ्ऱाग विळङ्गुम्। एऩ् कादलऱ्‌ऱवर्गळिडम् कादल् वैक्कवेण्डुम् ? अवर्गळ् तुणैयागक् कूडुमळविऱ्‌ कूड तुणैयागादबोदु अवर्गळै विडुवदे नलम्। सर्व पन्दुवावाऩ् सर्वेच्वरऩे। अवऩ् पक्षबादमिऩ्ऱि ऎल्ला तिक्किलिरुप्पारैयुम्, यारुम् अऱिन्दु वेण्डाद पोदुम् वयिऱ्‌ऱिल् वैत्तुक् काक्किऱाऩ्। अवऩुक्के नाम् तॊण्डु सॆय्दु उवप्पोम्। मऱ्‌ऱवर् तुऩैयाग माट्टिलरॆऩवुमऱिग।&lt;br&gt;&#xA;कॊण्ड ऎऩ्बदै पॆण्डिर् ऎऩ्बदोडु मट्टुम् सेर्त्तु पणम् मुदलियऩ अळित्तुक् कॊळ्ळप्पट्ट मऩैवि ऎऩवुम् उरैप्पर्। पन्दुक्कळाग निऩैक्कप्पट्ट ऎऩ्ऱ पॊरुळदाय् ऎल्लावऱ्‌ऱिऱ्‌कुम् विसेषण मॆऩ्बदु सर्व सम्मदम्। कीदैयिल् स्पर्सज मॆऩ्ऱुम् सङ्गल्प्प प्रबवमॆऩ्ऱुम् इरुवगै कामङ्गळ् कूऱप् पॆऱ्‌ऱऩ। सीदोष्णादिगळ् मुदल् वगुप्पागुम्। नम्मुडैयऩवाग नामाग निऩैत्तु अबिमाऩिक्कप्पट्ट पार्या पुत्रादिगळ् इरण्डाम् वगुप्पागुम्। इन्द वगुप्पैक् कुऱिप्पदागुम् कॊण्ड ऎऩ्ऱ सॊल् ऎऩ्ऩलाम्। कण्डदोडु पट्टदु। नेरिल् काणुम्बोदु स्नेहिप्पदु, कैयिल् पॊरुळ् कॊळ्ळविरुप् पदैक् कण्डबोदु स्नेहिप्पदु ऎऩ उरैप्पर्। स्नेहमिरामल् उडऩ्बडुवदैयुम्, पट्ट तॆऩ्ऩलाम्, उरैगारर् करुत्तु इदु। कादल् मऱ्‌ऱु। सिऩेगमुम् त्वेषमुम् ऎऩ्बर्। सिऩेगमुम् अदुक्कु अडियाऩ पन्दमुम् ऎऩ्ऱदु इ-पडि। त्वेषम् पोल् स्नेहमुमिल्लैयॆऩ्ऱु करुत्तु उरैप्पर्। उळ्ळे त्वेषम् इरुन्दालुम् इरुक्कलाम्। अदै इङ्गुक् कॊळ्ळवो तळ्ळवो अवसियमिल्लै। इरण्डावदु उरै तगुम्। स्नेहत्तिऱ्‌कु वेण्डिय उरिमै सर्व स्वामियाऩ ऎम्बॆरुमाऩुक्कु उण्डु; अवर्गळुक्कु इल्लै, आदलिऩ्। कादल् मऱ्‌ऱु - ऒळबादिगमाऩ कादलऩ्ऱि निरुबादिगमाऩ कादलिल्लै। अदऱ्‌काऩ उरिमै साच्वदमाग इल्लैयागैयालॆऩवुमाम्। ऎण् तिसैयुम् इत्यादि। सिऱिदु इरुप्पिऩुम् ऎल्लाम् अऴियुम्बोदु अवर्गळुम् अऴिगिऩ्ऱवर्गळागैयाले ऎऩ् सॆय्वर्। उण्ड पिराऩ् ऎऩ्बदऱ्‌कु नमक्कु तेहत्तैविट्टुप् पिरित्तलै अवऩ् निऩैत्तबोदु पॆण्डिर् मुदलाऩार् ऎव्वळवु कादलुळ्ळवरा यिऩुम् ऎऩ्ऩ सॆय्यमुडियुम्। इप्पडि अऴियुम् इडत्तिल् इरुन्दु नाम् ऎदऱ्‌कुप् पडवेण्डुम्। ऎल्लावऱ्‌ऱैयुम् अऴित्तुप् पिऱगुम् निलैयायुळ्ळवऩै विट्टु स्त्तिरमागादवर्गळैत् तुणैयाग वैप्पदुदाऩ् ऎदऱ्‌काग? आगैयाल् उय्यत् तॊण्डरागुग ऎऩवुम् करुत्तागुम्। तॊण्डरोमाय्। नीङ्गळ् तॊण्डर्गळायॆऩ्ऱु अवर्गळैमट्टुम् सॊल्लामल् तम्मैयुम् सेर्त्तु, तॊण्डराऩ, नामॆऩ्ऱदु तम्मोडु अवर्गळै सममाग अबिमाऩित्तिरुप्पदाले। नीङ्गळ् तॊण्डरागादबोदु नाऩ् उय्न्दुम् उय्न्दवऩाग ऎऩ्ऩैक् कॊळ्ळ माट्टेऩॆऩ्ऱु तॆरिविक्कवुमाम्। अवऩुक्कुत् तॊण्डरागामल् उय्यवागादागैयालुम् तॊण्डु सॆय्यवेण्डुमॆऩ्गिऱार् अल्लाल् इल्लै कण्डीर् तुणैये ऎऩ्ऱु&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>८२ इरण्डाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/09/02_iraNDAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/09/02_iraNDAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।९।२।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;९-२ पण्डैनाळ्।&lt;br&gt;&#xA;निरुबादिग सर्वबन्दुवाऩ सर्वेच्वरऩुक्कु सर्वविदङ्गळाऩ अडिमै कळैयुम् सॆय्यवेण्डुमॆऩ्ऱु आसैप्पट्टु, अवऩ् तिरुप्पुळिङ्गुडियिल् पळ्ळि कॊण्डिरुप्पदाले ऎल्लाम् सॆय्यवागामलिरुप्पदु कण्डु कैङ्गर्यम् पॆऱवऩुगूलमायिरुक्कवेण्डुमॆऩ्ऱु वेण्डुगिऱार्। अवऩ् निरुबादिग सुह्रुत्तागिऱाऩॆऩ्बदै अवऩे सर्व पन्दु, सर्वविदबन्दु, आबत्पन्दु ऎऩ्बदाले अऱिवित्ताराय् अवऩ् अडियिलिरुन्दु तयै पुरिन्दु वन्दिरुप्पदिऩिऩ्ऱुम् अदु तॆळिवामॆऩ्ऱु इङ्गे अऱिविक्किऩ्ऱाराय्, &amp;ldquo;सॆय्द अंसत्तुक्कु क्रुदज्ञऩायुम् सॆय्यवेण्डुम् अंसत्तुक्कु प्रार्त्तिक्कवुम् वेणुमिऱे अदिगारिक्कु&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु (९-२-१।) ईट्टिल् उरैत्तबडियिले ऒव्वॊरु पासुरत्तिलुम् मुदलिऩिऩ्ऱु तम् कुडिक्के अवऩ् सॆय्द विषयत्तिले नऩ्ऱि पाराट्टि, नम् निलै ऎदुवायिऩुम् पॆरियोर्गळिडमुळ्ळ प्रेमैयाले अवर्गळै नाम् आदरित्त पोदु नम्मैक् कैविडाऩ् ऎऩ्बदैयुम् अदऩिऩ्ऱु तॆरिवित्तु अर्च्चैयिल् ऎम्बॆरुमाऩ् सॆय्दुळ्ळ कडाक्षादिगळाले त्रुप्तियडैयामल् विबवत्तिले पोल् कलन्दु परिमाऱ प्रार्त्तऩै सॆय्गिऱार्। वॆऱुम् तोऱ्‌ऱमाऩ ऎम्बॆरुमाऩिडम् अम्रुदालाबम् सॆय्दल्, पॊऩ् मुऱुवल् सॆय्दल् मुदलियवऱ्‌ऱै वेण्डुवदै विड अर्च्चा मूर्त्तियाय् उण्मैयिल् ऎदिरिल् इरुप्पवऩै वेण्डिप् पॆऱुदल् ऎळिदॆऩ्ऱु निऩैक्किऱार्। इदऩिऩ्ऱु अवऩ् सर्वसक्तऩायिरुन्दुम् सिऱ्‌सिल कुणसेष्टिदङ्गळै सिऱ्‌सिल अवदारङ्गळिले मऱैत्तुक् कॊळ्ळुगिऱाऩा ऩालुम् ताऩ् निऩैत्तबोदु ऎङ्गुम् ऎदैयुम् सॆय्वाऩ्। पक्तर्गळिडम् प्रेमै विञ्जिऩबोदु किडन्दवऩ् ऎऴुन्दु निऩ्ऱु नडन्दु नुवऩ्ऱु उण्डु उळ्गुळिर्न्दु कलन्दु कळिप्पा ऩॆऩ्ऱ उण्मैयिल् आऴ्वारिऩ् तिडात्यवसायम् तॆळियऱ्‌ पालदु, तिरुक्कच्चिनम्बि, ऎम्बॆरुमाऩार्, नडादूरम्माळ् मुदलाऩ पिऩ्ऩुळ्ळ आसार्यर्गळिडमुम् अर्च्चासमादियैक् कुलैत्तु अऩुक्रहम् सॆय्ददै अऱि किऱोम्&lt;br&gt;&#xA;१ पण्डैनाळाले निऩ्दिरुवरुळुम् पङ्गयत्ताळ् तिरुवळुम्&lt;br&gt;&#xA;कॊण्डु निऩ्गोयिल् सीय्त्तुप् पल्बडिगाल्गुडि कुडिवऴिवन्दाट् चॆय्युम् तॊण्डरोर्क् करुळिच् चोदिवाय्दिऱन्दु उऩ् मरैक्कण्गळाऩोक्काय्&lt;br&gt;&#xA;तॆण्डिरैप्पॊरुनल्दण्बणै सूऴ्न्द तिरुप्पुळिङ्गुडिक् किडन्दाऩे! (९८४)&lt;br&gt;&#xA;तॆळ् तिरै - तॆळिन्द अलैगळैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;पॊरुनल् - ताम्रबर्णि नदियिले&lt;br&gt;&#xA;तण् पणै - कुळिर्न्द नीर् निलङ्गळाले&lt;br&gt;&#xA;सूऴ्न्द - नाऩ्गु पक्कमुम् सूऴप्पॆऱ्‌ऱ&lt;br&gt;&#xA;तिरुप्पुळिङ्गुडि- तिरुप्पुळिङ्गुडि ऎऩ्ऱ तिरुप्पदियिले&lt;br&gt;&#xA;किडन्दाऩे!&amp;ndash; पळ्ळिगॊण्ड परमऩे! पण्डै नाळाले - अऩादिगालमागवे&lt;br&gt;&#xA;निऩ् तिरु अरुळ् उम् - उऩदु मेऩ्मैयाऩ किरुबैयैयुम्&lt;br&gt;&#xA;(अदऱ्‌कु मूलमाऩ)&lt;br&gt;&#xA;पङ्गयत्ताळ् - अलर्मेल्मङ्गैयिऩ् तिरु अरुळ् उम् - सीरिय किरुबैयैयुम् कॊण्डु - पॆऱ्‌ऱु&lt;br&gt;&#xA;निऩ् कोयिल् - उऩदु तिव्यालयत्तिले&lt;br&gt;&#xA;सीय्त्तु - सिऱाय्त्तल् मुदलाऩ पल कैङ्गर्यङ्गळैच् चॆय्दु&lt;br&gt;&#xA;पल् पडिगाल् - पल प्रगारङ्गळिले&lt;br&gt;&#xA;कुडि कुडि वऴिवन्दु - सगुडुम्बमागप्परम् परैयाय् सास्त्रनॆऱियिले निऩ्ऱु&lt;br&gt;&#xA;आळ् सॆय्युम् - अडिमै सॆय्गिऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;तॊण्डरोर्क्कु - पक्तर्गळाऩ ऎङ्गळुक्कु&lt;br&gt;&#xA;सोदि वाय् -ऒळिवीसुम् तिरुप्पवळत्तै&lt;br&gt;&#xA;तिऱन्दु - मलरवैत्तु&lt;br&gt;&#xA;उऩ् तामरै कण्गळाल् -उऩक्कु असादारणमाऩ सॆन्दामरै पोऩ्ऱ तिरुक् कण्गळाले&lt;br&gt;&#xA;नोक्काय् - कडाक्षित्तरुळवेणुम्।&lt;br&gt;&#xA;निरुबादिग सुह्रुत्ताऩ नी आदियिऩिऩ्ऱे अरुळुगिऩ्ऱवऩ्। इदु ऎल्ला जीवर्गळ् विषयत्तिलुम् पॊदुवाऩदु। मऱ्‌ऱ पलऩ्गळै विट्टु उऩदु तिव्यालयत्तिले, न किञ्जिदबि कुर्वाणो विष्णोरायदऩे वासेत् | विस्वालये वसेन्नित्यम् कुर्यात् तत्कर्म सक्तिद: ऎऩ्ऱु विष्णु तर्मत्तिले श्री सौऩग पगवाऩ् अरुळिच्चॆय्दबडि सास्त्रङ्गळाल् विलक्कप्पट्टवऱ्‌ऱैच् चॆय्यामलुम् सास्त्रम् इसैन्दवऱ्‌ऱिल् मुडिन्दवऱ्‌ऱै मुऱैप्पडि सॆय्दुम् ऎङ्गळ् कुडि कूडिये पऴैय कालत्तिलिरुन्दे आळायिरुप्पदु उऩदु विसेषमाऩ अरुळिऩ् पलऩागुम्। अदऱ्‌कुक् कारणम् &amp;lsquo;यस्या वीक्षय मुगम् तदिङ्गिद परादीऩो विदत्तेगिलम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि ऎल्लामे मलर्मगळ् करुत्तैक् कण्डु अदऱ्‌कु इणङ्गिच् चॆय्युम् नी अन्दप्पुर परिजऩङ्गळाऩ ऎङ्गळिडम् अवळ् तिरुवळै मुऱ्‌ऱिलुम् अऩुसरित्तिरुत्तलेयाम्। इङ्ङऩम् अवळ् अऩुक्रहमुम् उऩदु अऩुक्रहमुम् पॆऱ्‌ऱुप् पल कैङ्गर्यम् सॆय्दु तॊण्डराऩ ऎङ्गळुक्कु उऩ् तॊण्डै वाय् तिऱन्दु ओर् अमुदमॊऴियळिक्कलागादा&amp;rsquo; अर्च्चैयिलुम् नी तामरैक् कण्गळाल् नोक्कुगिऩ्ऱाय्। आऩालुम् कण्गळ् तिऱन्दु सोदिवाय् तिऱन्दु नोक्किऩायागिल् अदु वॊऩ्ऱे नाङ्गळ् कुडिगुडियागच् चॆय्द अडिमैक् कुप् पोदुम् पलऩागुम्। विबवत्तिल् उऩ्ऩै सेविक्कामल् उऴऩ्ऱु वरुम् ऎङ्गळुक्कु इदु मिक्क आऱुदल् अळिक्कुमे। इव्वळवु अऩुक्रहिक्कवेण्डुमॆऩ्ऱे वन्द उऩक्कु, तॆळ्ळिय तिरैगळ् मोदिय ताम्रबर्णि याऱ्‌ऱु वयल्गळिऩ् वळम् किडन्दु कळिक्कक् कारणमायिऱ्‌ऱुप् पोलुम्। किडप्पवऩ् समगमह मस्वाप्सम् ऎऩत् तऩ् सुग मऩुबविक्किऱाऩॆऩ्बर्गळ्। इप्पडिक् किडक्कुम् उऩ्ऩै यऩुबविप्पदे ऎङ्गळुक्कुप् पोदुमागिलुम्, सास्तिरत्तिल् नी कुऱित्त वऴिबडि नडप्पदाले ऒरुविदत्तिल् इदु कैङ्गर्यमेयाऩालुम्, सोदिवाय् तिऱन्दु, &amp;lsquo;परवाऩस्मिगागुस्त्त त्वयि वर्षसदम् स्तिदे | स्वयम् तु रुसिरे तेसे क्रियदा&amp;rsquo;मिदि मांवद ऎऩ्ऱु इळैय पॆरुमाळिऩ् प्रार्त्तऩैक्कुप् पॆरुमाळाय् इणङ्गिऩ वण्णम् इणङ्गियरुळ वेणुम्। पर्णसालै कट्ट सास्त्रत्तिल् कुऱित्त इडम् वगै यॆल्लाम् अवरुक्कुत् तॆरिन्दिरुन्दुम् किङ्गरऩागैक्काग ऎऩ्ऩ सॆय्यवेण्डुमो अदै नेरिल् सॊल्लियरुळ वेण्डिऩारे। सॆय्द कैङ्गर्यत्तैत् तिरुक्कण्गळाल् कण्डु, &amp;lsquo;न संविरुत्त: पिदा मम &amp;quot; ऎऩ्ऱु पुगऴ्न्दाय् पॆरुमाळाऩ नीयुम् अव्वाऱु ऎङ्गळुक्कु उत्साहम् अळिक्कवेणुमॆऩ्ऱबडि। तिरुवरुळुम् कॊण्डु ऎऩ्ऱ वळाले &amp;lsquo;सर्वाऩ् तेवाऩ् नमस्यन्दि रामस्यार्त् तदम् यसस्विऩ:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ कणक्किले पगवत् कैङ्गर्यत्तैयुम् पिऱररुळ्मूलम् पॆऱ निऩैक्काद परमैगान्द्यमुम् कुऱित्तदाम्। निऩ् तिरुवरुळुम् ऎऩ्बदऱ्‌कुप् पिऩ्ऩे पङ्गयत्ताळ् तिरुवरुळुम् ऎऩ्ऱु ओदप्पट्टिरुन्दालुम् मुऩ्ऩे इणैप्पर् अवळ् तिरुवरुळे मूलम् अदऩ्मेल् अवऩ् तिरुवरुळ् स्वदन्द्रऩाऩ ऎम् पॆरुमाऩ् क्रुबाबरदन्द्रऩागै अवळुक्कुप् परदन्द्रऩागैयाले, अवळ् सेदऩरै अरुळियिरुप्पदैक् कण्डे। इप्पडियिरुक्कप् पिऩ्ऩे ओदिऩदॆऩ् ऎऩ्ऩिल् तऩक्कु पव्यप्पट्ट ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुवुळ्ळत्तिऱ्‌किणङ्ग अवळ् विष्वक्सेऩादिगम् सर्वम् परिजऩम् यदोसिद माञ्ञाबयन्द्या ऎऩ्ऱबडि अन्दप्पुर परिजऩमायिरुप्पदाले नेरिल् नम्मै नियमित्तुत् ताऩ् अवऩुक्कुप् परदन्द्रऩा यिरुक्क विरुम्बि यिरुप्पदै विळक्कि यरुळ्गिऱाळ्। नाम् अवर्गळ् इरु वरैयुम् कैङ्गर्यम् सॆय्दु उवप्पिप्पोम्। अवऩ् तिरुवरुळ् नमक्कु ऎव्विद मॆऩ्ऱु अऱियप्पडाम लिरुन्दबोदिलुम् पयङ्गयत्ताळ् तिरुवरुळैक् कॊण्डुम् कैङ्गर्यत्तिलिऴियलामॆऩ्ऱवाऱु तॆरिविक्क ऎऩ्ग। सीय्त्तु ऎऩ्ऱदु उदारण माय् ऎल्ला कैङ्गर्यङ्गळैयुम् कुऱिक्कुम्। पल् पडिगाल्। कालॆऩ्बदु एऴाम् वेऱ्‌ऱुमै युरुबु। पल पडिगळिल् ऎऩ्ऱबडि। अल्लदु काल् कालम् पलविदमाऩ कालङ्गळ्- नित्योत्सव मासोत्सवादि समयङ्गळ्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>८३ मूऩ्ऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/09/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/09/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।९।३।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;९-३। ओरायिरमाय्।&lt;br&gt;&#xA;ईट्टिल् इत्तिरुवाय्मॊऴियिऩ् प्रवेसत्तिऩ् मुडिविले नडुविल्दिरुवीदिप् पिळ्ळै यॆऩ्बवर् अरुळिच् चॆय्ददाग, कण्गळ् सिवन्दिलिरुन्दु पण्डैनाळ् वरैयिलाऩ तिरुवाय्मॊऴिगळ् तिरुवष्टाक्षर विवरणमॆऩ्बदु अऱिविक्कप् पट्टिरुक्किऱदु। अन्द रसमाऩ अंसत्तैयुम् सेर्त्तु इङ्ङऩम् अवदारिगै कॊळ्ग। अदावदु:-कण्गळ् सिवन्दिले सर्वेच्वरऩुक्कु जीवात्मस्वरूबम् ऎप्पोदुम् सेषमाय् अदऱ्‌कुत् तक्क तऩ्मैयुडैयदुमायिरुक्कैयैच् चॊल्लि आऴ्वार् तिरुवष्टाक्षरत्तिले प्रणवत्तिऩ् पॊरुळै वॆळियिट्टार्। मेले करुमाणिक्कमलैयिले अवऩॊरुवऩैये मणम् पुरिय विरुम्बिऩ कऩ्ऩिगैयिऩ् निलैयिल् आऴ्वार् इरुप्पदु अऱिविक्कप्पट्टदाल् अन्यसेषत्वमिल्लै, स्वादन्दर्यमिल्लैयॆऩ्ऱ नमच्चप्तार्त्तम् तॆळिविक्कप्पट्टदु। इन्द नमच्चप् तत्तिऱ्‌के करुत्तिलुळ्ळ अर्त्तमाऩ पागवद सेषत्वमुम् अवसियम् वेण्डिय ताम्। आगैयाले अदु नॆडुमाऱ्‌कडिमैयिल् नऩ्गु विळक्कप्पॆऱ्‌ऱदु। मेले कॊण्ड पॆण्डिरिले सर्वविद पन्दुवुम् नारायणऩे ऎऩ्बदाले नारायण सप्तत्तिल् कुऱित्त कुणङ्गळाऩ स्वामित्वम् वात्सल्यम् उबायत्वम् उबेयत्वम् ऎऩ्ऱाऱ्‌ पोऩ्ऱवै पणिक्कप्पॆऱ्‌ऱऩ। मेले मुऩ् तिरुवाय्मॊऴियाऩ पण्डै नाळिले तिव्य तम्बदिगळुक्कुक् कैङ्गर्यम् सॆय्गैयॆऩ्गिऱ पॊरुळ् नारायण सप्तत्तिऩ् मेलुळ्ळ सदुर्त्ति विबक्तियिल् करुदप्पट्टिरुप्पदै विरित्तुरैत्तारॆऩ्बदाम्। आग इप्पडि तिरुवष्टाक्षरत्तिऩ् पॊरुळै विवरिक्कुम् आऴ्वार् तिरुप्पुळिङ्गुडियिल् पळ्ळि कॊण्डवऩै यॆऴुप्पि अवऩुक्कुप् पल कैङ्गर्यङ्गळैच् चॆय्य आसैप्पड, अवऩुम्, इवर् इष्टप्पडि ऎऴुन्दु वरामऱ्‌ पोऩालुम्, &amp;lsquo;ऎऩ्ऩ आऴ्वीर्! उमक्कु नम्मोडुळ्ळ कुडल् तुवक्कै नीर् अऱिन्दिरुन्दुम् एऩ् कवलैप्पडुगिऱीर्। रक्त सम्बन्दमिरुप्पदाल् अदावदु ऒऴिक्क ऒऴि याद स्वामि - तास-पाव मिरुप्पदाले नाऩ् उम्मै युबेक्षिप्पेऩो। कूवुदल् वरुदल् सॆय्यायॆऩ्ऱु नीर् ऎदऱ्‌कु वेण्डुवदु? तिरुवडियैप् पिडिक्क ऒरुवरै नाऩ् अबेक्षिक्कुम्बोदु वडिविणैयिल्ला मलर्मगळ् मऱ्‌ऱ निलमगळ् ऎऩ्ऱाऱ्‌ पोऩ्ऱारै विट्टु, अदिले नोक्काऩ उम्मैये कूप्पिडुवदो, उम् इडत्तिऱ्‌के नाऩ् वरुवदो अवसियम् एऱ्‌पडुम् ऎऩ्ऱु सदुरमाय् मदुरमाय्प् पेसिऩाऩ्। आऴ्वार् अलैन्दु पेसिऩवर् अप् पेच्चिलीडुबट्टु नऩ्गु अमर्न्दार्। ताऩ् ऒरु विदम् निऩैत्तिरुक्क, अन्दरङ्गर् वेऱुविदम् निऩैत्तिरुक्क अवर्गळ् ताङ्गळे तिरुन्दि तऩ् मऩत्तिऱ्‌कु इणङ्गि वरुम्बडि सॆय्युमियल्बु ऎम्बॆरुमाऩुक्कु ऎप्पोदुमुण्डु। कौसल्यादेवियार् तिरुमगऩै विट्टुप् पिरिन्दिरुक्कमाट्टामल् पुऱप्पड विरैन्दबोदु, &amp;lsquo;ऎऩ्ऩैप् पिऩ् तॊडरुगै उमक्कु तर्महाऩियामे ऎऩ्ऱु मदुरमाय् हिदमागप् पेसिऩबोदु अवऩदु अऴगिलुम् सॊल्लिलुमीडुबट्टुत् ताम् पुऱप्पडामल् निऩ्ऱु अवऩुक्कु मङ्गळासासऩम् पण्णत् तॊडङ्गिऩदु। काण्ग। इदऩालेये, &amp;ldquo;मैयलेऱ्‌ऱि मयक्क वुऩ्मुगम् मायमन्दिरम् ताऩ् कॊलो&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु नाच्चियार् तिरुमॊऴियिलुम् कूऱप्पॆऱ्‌ऱदु। अदुबडि अवऩुडैय मायमयक्किल् अगप्पट्टु आऴ्वार् आऩन्दमुऱ्‌ऱवराय् तम् अऩुबवित्त नारायण सप्तार्त्तत्तिल् अडङ्गिय कुणङ्गळिलीडुबट्टु ऒव्वॊरु तिरुनाममुम् आयिरम् तिरुनामप्पॊरुळ् अडङ्गियिरुप्पदैयुम् ऎल्ला तिरुनामङ्गळिऩ् मेऩ्मैयैयुम् सॊल्ल इऴिन्दु सौसील्यादि कुणङ्गळैप् पल मुगमाग अऩुबवित्तु इऩियरागिऱार् -&lt;br&gt;&#xA;१। ओरायिरमाय् उलगेऴळिक्कुम्, पेरायिरम् कॊण्डदोर् पीडुडैयऩ्&lt;br&gt;&#xA;कारायिऩ काळनऩ्मेऩियिऩऩ्, नारायणऩ् नङ्गळ् पिराऩवऩे। (९०५)&lt;br&gt;&#xA;ओर् - ऒरु पॆयरे&lt;br&gt;&#xA;आयिरम् आय् - पऱ्‌पल पॆयरागि&lt;br&gt;&#xA;एऴु उलगु - ऎल्ला वुलगङ्गळैयुम्&lt;br&gt;&#xA;अळिक्कुम् - काक्कुम्बडियाऩ&lt;br&gt;&#xA;पेर् आयिरम् -आयिरम् तिरुनामङ्गळै&lt;br&gt;&#xA;कॊण्डदु - पॆऱ्‌ऱिरुक्कै यॆऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;ओर् पिडु - ऒप्पऱ्‌ऱ महिमैयै&lt;br&gt;&#xA;उडैयऩ् - उडैयऩुम्।&lt;br&gt;&#xA;कार् आयिऩ - मेगमेयाऩ&lt;br&gt;&#xA;काळम् नल् - कऱुत्तु नऩ्ऱायिरुक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;मेऩियिऩऩ्- तिरुमेऩिगळैयुडैयऩुमाऩ&lt;br&gt;&#xA;नारायणऩ् अवऩ् ए-नारायणऩॆऩ्ऱु वेद वेत्यऩाऩवऩे&lt;br&gt;&#xA;नङ्गळ् - जीवर्गळाऩ नमक्कॆल्लोरुक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;पिराऩ्, -उबगारगऩाऩ सर्वस्वामि यागिऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;कीऴ्त् तिरुवाय्मॊऴिगळिले मॊऴिन्दबडि नारायणऩुक्के सेषर्गळाय् अवऩदु अडिमैयिलेये इऴिय वेण्डुमॆऩ्बदु अवऩे सर्वेच्वरऩाऩ पडियाले। नारायण सप्तमे अवऩदु पॆरुमैगळै यॆल्लाम् विळक्कुम्। अदु अवऩ् विषयत्तिले इडुगुऱिप् पॆयरायिरुप्पदु मट्टुमिऩ्ऱि पगुबदमागिप् पल पॊरुळ्गळै विळक्कुम्। नर ऎऩ्ऱदे इरु सॊल्लाय् पगुबदमाम्। अदऩिऩ्ऱु नार ऎऩ्ऱ सॊल् एऱ्‌पट्टदु। अदऩ्मेल् अयन ऎऩ्बदु सेरुम्। समासङ्गळ् पल कॊळ्ळप्पट्टाल् पॊरुळ्गळ् वॆव्वेऱाम्। अडुत्त अडुत्त पासुरत्तिले सिल पॊरुळ्गळ् विळङ्गुवदु काण्ग। इव्वळवोडु निऱ्‌कामल् ना ऎऩ्बदु मुदल् ऒव्वोर् ऎऴुत्तुमे तिरुनाममाग अमैगिऱदु। श्रीमत् रहस्यत्रयसारत्तिल् मूल मन्द्रादिगारत्तिले नारायण ऎऩ्ऱ सॊल्लिल् ना ऎऩ्गिऱ सॊल्लाल् नास्तिक्यम् विलगल् मुदलिय पलऩ्गळ्; रा ऎऩ्बदाल् पगवाऩिडम् रागम्, मऱ्‌ऱ विडत्तिले राग मिऩ्मै, राज्यलाबमॆऩ्ऱवाऱाऩ पलऩ्गळ्; य ऎऩ्बदाल् योगादिगळ्; णा ऎऩ्बदाल् वाणी (वाक्कु) सित्तिक्कै; य ऎऩ्बदाले यक्षादि तुष्टर्गळुक्कु अच्चम् ऎऩ्ऱवाऱु पलऩ्गळ् एऱ्‌पडुवदाग आसार्यर्गळ् सङ्ग्रहित्तिरुप्पदै अरुळिच् चॆय्ददाल् अन्दन्द अक्षरम् अदऱ्‌केऱ्‌ऱवाऱु ऎम्बॆरुमाऩुक्कुप् पॆयराग अमैयलामॆऩ्ऱुम् तेऱुम्। इदुबोल् मऱ्‌ऱ अवऩदु तिरुनामङ्गळिलुम् ऒव्वोर् ऎऴुत्तुम् अवऩैच् चॊल्लुमॆऩ्बदै पगवाऩ्, वासुदेव इत्यादियाऩ पेर्गळिले। प,क,व इत्यादियाऩ सॊऱ्‌कळिल् ऒव्वॊऩ्ऱुक्कुम् विष्णुबुराणादिगळिल् पल पॊरुळ्गळैच् चॊऩ्ऩदिऩिऩ्ऱुम् तॆळियलाम्। अप्पॊरुळ्गळै नामुम् नमदु श्री पाष्य व्याक्याऩत्तिले सम्ब्रुत्या ऎऩ्गिऱ च्लोगत्तिऩाल् सङ्ग्रहित्तुळ्ळोम्। यानि नामानि कौणानि विक्यादानि महात्मन: ऎऩ्ऱबडि ऒव्वॊरु पॆयरुम् कुणनामदेयमागुम्। अवऩदु कल्याण कुणङ्गळुम् तिव्य लीलैगळुम् अदऩाल् कुऱिक्कप्पडुम्। पल नामङ्गळुक्कुप् पल पॊरुळ्गळ् महाबारदत्तिलुम् पणिक्कप्पॆऱ्‌ऱऩ। अवऱ्‌ऱै उदारणमाक्कि ऒव्वॊरु सॊल्लुक्कुम् पल व्युत्पत्तिगळै वियागरणत्तैक् कॊण्डऱियलाम्। वेदाक्षराणि यावऩ्दि पडिदाऩि त्विजादिबि: | तावऩ्दि हरिनाममॆऩ्बदु वॆऱुमऩे सॆय्द स्तोत्रमो, हरिनामत्तिऱ्‌कीडागुमॆऩ्ऱ पॊरुळदो आवदऩ्ऱि, उण्मैयिले वियुत्पत्तियिऩ् वगैगळाले हरियैये सॊल्लु मॆऩ्बदै निरूबिप्पारुमुण्डे, आगवे विष्णु सहस्रनामत्तिलुम् ऒव्वॊऩ्ऱैयुम् इव्वाऱु कॊळ्वदाम्। आग ऒव्वॊरु पॆयरागिऱदुम् पण्डिदर्गळिऩ् निर्वाह सामर्त्तियत्तिऱ्‌केऱ्‌प आयिरम् पॆयरागिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि अवऩ् तिरुनामम् ऒव्वॊऩ्ऱुम्दाऩ् आयिरमावदोडु आयिरक्कणक्काऩ पिरजैगळैयुम् काक्किऱदु। ऒरुवरिरुवरैयल्ल। उलगैये काक्कुम्,; ओरुलगु इरण्डुलगैयल्ल, ऎल्लावुलगुगळैयुम् काक्कुम्, ऎम्बॆरुमाऩैविड अवऩ् नामदेयत्तिऱ्‌कुप् पीडु मिगुम्। अवऩ् सिल सेदऩर्गळैप् पाबिगळॆऩ्ऱु असुरयोऩिगळिले तळ्ळुवाऩ्। अवऩदु नाममाऩदु तऩ्ऩैच् चॊऩ्ऩवऩ् यारायिऩुम् काक्कामल् विडादु। ऎम्बॆरुमाऩ् सङ्गल्प्पिक्कामलिरुन्दाल् तिरु नामम् ऎप्पडि काक्कुमॆऩ्ऩिल् - तिरुनामम् काप्पदॆऩ्ऱाल्, तिरुनामत्तिऩ् उच्चारणम् काक्कुमॆऩ्बदे अदु सात्योबायमायिरुन्दु सित्तोबायमाऩ सर्वेच्वरऩ् मूलमागत्ताऩ् काक्कुम्। अवऩ् सित्तोबायमायिरुन्दुम्। इदु इल्लादबोदु अवऩ् काक्कामैयैयुम्, अवऩ् कीऴेदळ्ळ निऩैत्तारैयुम् इन्द नामोच्चारण मेऱ्‌पट्ट पोदु अवऩे काक्क मुऩ्वरवेण्डियिरुप्पदैयुम् पार्त्तु नामम् काक्कुमॆऩ्ऱु प्राप्ताप्राप्त विवेगत्ताले सॊल्लुवदत्तऩै।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडिप्पट्ट नामङ्गळैयुडैयऩाऩबडियाले तेवो नामसहस्रवाऩ् इत्यादियिऩ्बडियिले मिग प्रसित्ति अवऩुक्केयागिऱदु। अन्दन्दप् पॆयर्गळिऩ् पॊरुळ्गळै यारायुम्बोदु अवऩदु कल्याण कुणङ्गळिऩ् विरिवु ऎण्णऱ्‌ऱु निऱ्‌कुम्। इव्वळवु कुणङ्गळिलुम् सॊऱ्‌कळिलिरुन्दु सिऱ्‌सिल तॆरियलाम्। अवऩ् तिरुमेऩिगळै नेरागक् कण्डोमागिलुम् ऒव्वॊऩ्ऱिऩिऩ्ऱुम् ऎल्ला कुणङ् गळुम् पॆरुम्बालुम् काणलाम्। अवऩ् तिरुमेऩियऴगै ऎऩ्ऩवॆऩ्ऱु सॊल्वदु कारॆऩ्ऱ मेगम्बोऩ्ऱदॆऩ्ऱाल् नीसोबमै यागुम्। मेगमे अदु ऎऩ्ऩलाम्। अप्पोदु मेगत्तैप् पोल् ऎऩ्बदऱ्‌कु मेलाग सौसात्रुच्यम् तोऱ्‌ऱुम्। कारायिऩ तिरुमेऩि यॆऩ्ऱाल्, अवऩ् तिरुमेऩियिऩ् ओरंसम् कारागिऱदॆऩवुम् पॊरुळ्बडुमागैयाल् कारैक्काट्टिलुम् पऩ्मडङ्गु पॆरुमैयुडैयदॆऩवुम् कुऱित्तदाम्। इप्पडि वात्सल्य स्वामित्वादिगळाऩ आत्म कुणङ्गळोडु सौन्दर्यलावण्य सौगुमार्यादिगळाऩ मेऩि कुणङ्गळुम् अऩुबविक्कप् पडुगिऱबोदु नारायणऩुक्कु मेल् तॆय्व मॊऩ्ऱिल्लै यॆऩ्बदु नऩ्गु विळङ्गुम्। इन्द कुणङ्गळै यॆल्लाम् उडैयवऩ् यारॆऩ्ऱाल्, वासुदेवऩ्, कोविन्दऩ्, पगवाऩ्, अच्युदऩ् ऎऩ्ऱवाऱु पल नामङ्गळाले अवऩैक् काट्टलाम्। आऩाल् अच्चॊऱ्‌कळॆल्लाम् ऎप्पडियो पगुबदमाय् वेऱु तेवदैयैयुम् सॊल्लुमॆऩ्ऱु सर्च्चै सॆय्गिऩ्ऱवर्गळुम् नारायणऩ् ऎऩ्ऱ सॊल्लाले अवऩैक् कुऱित्तबोदु वाळाविरुप्पर्। नारायण सप्तम् वेऱॊरुवरैच् चॊल्लवागादॆऩ्ऱु वियागरणत्तिऩिऩ्ऱे वियक्तमाऩबडियाले नारायणबदमुळ्ळ तिरुवष्टाक्षरत्तिऱ्‌कु मऱ्‌ऱ मन्द्रङ्गळैविड मेऩ्मै मिक्कदॆऩ वाराय्न्दे तिरुवष्टाक्षरत्तैयुम् नारायणबदत्तैयुम् अदर्व - सु-पाल- तैक्तिरीयादि उबनिषत्तुक्कळ् आदरिक्किऩ्ऱऩ। नारायणऩ् पिराऩॆऩ्ऱु सास्त्रम् सॊऩ्ऩाल् नारायणऩ् अवऩे यागिऱाऩ्। कीऴे करुमाणिक्कमलैयिले &amp;ldquo;कुट्टनाट्टुत् तिरुप्पुलियूररु मायऩ्बेरऩ्ऱि&amp;rsquo; पॊदुविले ऎल्लाप् पॆयर्गळुम् कॊळ्ळलामागैयाल् प्रणव नमस्सुक्कळोडु सेर्न्द ऎल्लात् तिरुनामङ्गळुमे तिरुवष्टाक्षरम्बोल् अवऩुक्कु मन्द्रमागिऩ्ऱऩवाऩालुम् नारायण पदत्तिऩ् पॆरुमैयैयुम् पॊरुट्चुवैयैयुमुणर्न्दार्क्कुत् तिरुवष्टाक्षरत्तिऩ् सिऱप्पुत् तडैयिऩ्ऱि तॆळियप्पॆऱुमॆऩ्ग।&lt;br&gt;&#xA;अळिक्कु मॆऩ्बदु पेरायिरत्तिऱ्‌कु विसेषणम्। कारायिऩ। कार्बोऩ्ऱ ऎऩ्ऱाल् उवमैयाम्। कारे ऎऩ्ऱबोदु रूबगम्; इदऩाल् पूर्ण सात्रुच्यम् किडैक्कुम् इवऩ् मेऩिये कारायिऩ ऎऩ्ऱाल् मेऩियिऩ् ओर् अंसम् कार् ऎऩ्ऱदा मागैयाले कारैविड मेऩ्मैयैक् कुऱित्तदुमाम्। नऩ्मेऩि नल् ऎऩ्ऱदाले कार् मुदलाऩवै नीसङ्गळाऩबडियाले उवमैयागा। आऱ्‌ऱुप्पॆरुक्किलिऴिवार् तॆप्पत्तैक् कॊण्डु इऴिगिऩ्ऱदुबोल् अळवऱ्‌ऱ मेऩ्मैयुळ्ळ पॊरुळिले इऴिवदु ऎळिदागैक्काग इत्तगैय पऴगिय वस्तुक्कळै उवमैयागक् कॊळ्गिऱदॆऩ अऱिवित्तबडि। नङ्गळ्बिराऩ्। किडन्दिरुप्पवऩै ऎऴुन्दिरु, वीऱ्‌ऱिरु,सोदि वाय्दिऱ, कूवु, वन्दरुळ् ऎऩ्ऱॆल्लाम् वेण्डिऩेऩ्। ऎल्लाम्दाऩे सॆय्य नीऩैत्तिरुक्किऱाऩॆऩ्ऱदै इप्पोदु याऩ् अऱिन्देऩ्। आगवे नमक्कु अवऩ् पिराऩाऩाऩॆऩ्ऱवाऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>८४ नाऩ्गाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/09/04_nAgAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/09/04_nAgAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।९।४।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;९-४। मैयार्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;आऴ्वीर्! प्रह्म रुत्रादिगळुक्कुम् वॆगु सूलबऩाय् सु-सीलऩायिरुक् किऩ्ऱमैयैक् कूऱि उमक्कुम् नाऩ् अव्वाऱावेऩ् ऎऩ्ऱु नीर् निऩैत्तिरुप्पदु यदार्त्तमे, अवर्गळ् समयङ्गळिल् वेण्डिप् पॆऱुगिऱवण्णम् नीरुम् पॆऱलाम्। तिरुवेङ्गडत्तिल् ऎऩदु सौलप्यत्तै निऩैत्त उमक्कु अङ्गे सॆऩ्ऱु सेविक्कुम्बडि सक्ति यळिक्क वेणु मॆऩ्गिऱीरा, अल्लदु वेऱेदेऩुम् विरुम्बुगिऱीरा&amp;rsquo; ऎऩ्ऱाऩवऩ्। इवरुम् अवऩ् तिरुवुळ्ळत्ताले तिरुप्पप्पट्टु, ऎम् पॆरुमाऩ् सक्तियळित्ताल् अङ्गे सॆऩ्ऱु सेवित्तु अडिमै सॆय्यलाम्। आऩाल् अदु अक्कणत्तिलेये पॆऱक् कूडियदल्ल, सिऱिदु तामदमामॆऩ्ऱु निऩैत्तार्। उडऩे इवरुडैय कण्णुम् नॆञ्जुम् अवऩैक् काणत् तामदमागिऩ्ऱदे ऎऩ्ऱ कलक्कत्तिऩाल् सोर्न्दऩ, ताम् उळ्ळविडत्तिले अवऩै नॆञ्जाल् कण्डु अवऩुक्कु स्तोत्रम् सॆय्दाल् पोदुमे; नेरिल् अवऩ् निऩ्ऱाल् सॆय्यत्तगुम् आरादऩादिगळुक्कु-वस्त्र पुष्प कन्द तूब तीब माला नैवेत्यादिगळै समर्प्पिप्पदऱ्‌कु इडमिरामऱ्‌पोऩालुम् तिरुवाय्मॊऴियियऱ्‌ऱल् पोऩ्ऱ वासिग कैङ्गर्यम् नडक्कलामे ऎऩ्ऱु निऩैत्तार्। अदऩ्मेल् अवऩैक् काणामैक्कागक् कण्णुम् नॆञ्जुम् कलङ्गियिरुप्पदैच् चिल पासुरङ्गळाल् तॆरिवित्तुक् कॊळ्ळुगिऱार्&lt;br&gt;&#xA;१ मैयार् करुङ्गण्णि कमलमलर्मेल्&lt;br&gt;&#xA;सॆय्याळ् तिरुमार्विऩिऱ्‌ सेर्दिरुमाले!&lt;br&gt;&#xA;वॆय्यार् सुडराऴि सुरिसङ्गमेन्दुम्&lt;br&gt;&#xA;कैया! उऩ्ऩैक् काणक् करुदुमॆऩ् कण्णे (९१६)&lt;br&gt;&#xA;मै आर् - मैयिऩाल् निऱैन्द&lt;br&gt;&#xA;करु - कऱुप्पु निऱमुमुडैय&lt;br&gt;&#xA;कण्णि - तिरुक् कण्गळैयुडैयवळुम्&lt;br&gt;&#xA;कमलम् मलर् मेल्- सॆन्दामरैप् पूविऩ् मेल् तोऩ्ऱिऩवळुमाऩ&lt;br&gt;&#xA;सॆय्याळ् - सिवन्द निऱमुडैय पॆरिय पिराट्टि&lt;br&gt;&#xA;तिरुमार्विऩिल् - मेऩ्मै पॊरुन्दिऩ उऩ् मार्बिल्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् कण् - ऎऩदु कण्गळ्&lt;br&gt;&#xA;सेर्-सेर्न्देयिरुक्कप्पॆऱ्‌ऱ&lt;br&gt;&#xA;तिरुमाले! - पिराट्टियिऩिडम् पॆरुम् वियामोहमुडैयऩे! ।&lt;br&gt;&#xA;वॆय् आर् -वॆऩ्मै मिक्क&lt;br&gt;&#xA;सुडर् - ज्वालैगळैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;आऴि - सुदर्सनाऴ्वाऩैयुम्&lt;br&gt;&#xA;सुरि सङ्गम् - वलम्बुरि सङ्गमाऩ पाञ्जसऩ्ऩियत्तैयुम्&lt;br&gt;&#xA;एन्दुम् कैया!-ताङ्गिऩ तिरुक्कैगळै युडैयऩे!&lt;br&gt;&#xA;उऩ्ऩै - इप्पडिप्पट्ट सेर्त्तियैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;काण - तर्सऩम् सॆय्दु निऱ्‌क&lt;br&gt;&#xA;करुदुम्, आसैप्पडुगिऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;तिरुमाले! मुडियाऩे ऎऩ्ऱ तिरुवाय्मॊऴियिले ऎऩदु करुविगळॆल्लाम् तऩित्तऩिये सैदऩ्यमुडैयऩबोलागि उऩ्ऩैयऩुबविक्क मेल्विऴुगिऩ्ऱऩ ऎऩ्ऱु विज्ञाबित्तुक्कॊण्डेऩे, अन्द निलै इप्पोदुम् एऱ्‌पट्टिरुक्किऱदु। ऎऩदु कण्गळ् उऩ्ऩैक् काणत् तीव्रमाग मुयऱ्‌सि सॆय्गिऱऩ। ऎऩक्कु अडङ्गिऩवैयल्ल अवै। स्वदन्द्रमागच् चैदऩ्यमुडैयऩ पोलिरुक्किऩ्ऱऩ। ऎन्द निलैयिले काण्बदऱ्‌कु ऎऩ्ऩिल्, नी तिरुवेङ्गडत्तिल् अलर्मेल्मङ्गैयुऱै मार्बऩाय् तिरुवाऴि तिरुच्चङ्गुगळै एन्दिऩ तिरुक्कैगळोडु सेवैयळिक्किऩ्ऱाये, अप्पडिये काण्बदऱ्‌कु अवै करुदुगिऩ्ऱ विदत्तैक् केळ् -ताऩ् सिवन्द निऱमाऩ पॆरियबिराट्टि सॆन्दामरै मलरिऩ् मेलिरुप्पवळ्। इवळाले तामरैक्कुच् चिवप्पा, तामरैयिऩाल् इवळुक्कुच् चिवप्पु मिगुन्ददा तामरैयिऩ् मणमुम् निऱमुमे इवळाग वडिवु कॊण्डऩ ऎऩ्ऱुम् इवळुडैय ऎऩ्ऱुम्, सेर्त्तियाले तामरै जादिक्के मणमुम् निऱमुमुण्डायिऩ ऎऩ्ऱुम् निऩैक्कुम्बडि यिरुप्पवळ् ऎङ्गुम् सिवन्द पिराट्टिक्कुत् तिरुक्कण्गळ् मट्टुम् मिगक् कऱुप्पु निऱमुऱ्‌ऱु विळङ्गुगिऩ्ऱऩ। मैयिऩाल् अवऱ्‌ऱिऱ्‌कु निऱम् वेण्डा; कण्णिऱत्ताल् मैयुम् करुनिऱम् मिक्कदागिऱ तॆऩ्ऩल् तगुम्। आयिऩुम् मङ्गळमाग अवळ् मैयणिगिऱाळत्तऩै। मॆऩ्मै पॊरुन्दिय मलरिले तोऩ्ऱि इयऱ्‌कैयिल् मॆऩ्मैयाऩ तऩ् तिरुमेऩिक्कु उऩदु तिरुमार्वे वसिक्कत्तक्क इडमॆऩ्ऱुम्, कमलमुम् करगरप्पायुळ्ळदॆऩ्ऱुम् अवळ् निऩैक्किऱाळॆऩ्ऱाल्, उऩदु मॆऩ्मैक्कु अळवु उण्डो। अवळुक्कु उऩदु तिरुमार्बिले सिऱन्द नोक्कु। नीयो तिरुमाल्, तिरुविऩिडम् मिक्क वियामोहमुडैयवऩ्। अवळदु तिरुमेऩियिले उऩक्कु मोहत्तै वळर्क्काद अवयवमेयिल्लै। ऒव्वोर् अवयवमाग मुऴुमेऩियिले मोहम् कॊण्डवऩ् नी। अवळ् तिरुमेऩियिले ऎप्पोदुम् पदिन्द वण्णमिरुप्पदाले अवळ् सॆय्याळा ऩाळो ऎऩ्ऱु कूड निऩैक्कवेण्डियिरुक्किऱदु। सॆन्दामरैयाल् सॆय्याळा, उऩदु तिरुक्कण्गळाल् सॆय्याळा, इयऱ्‌कैयिले सॆय्याळा ऎऩ्ऱाल् इयऱ्‌कैयिले सॆय्याळाऩवळुक्कु इवै सिवप्पै विरुत्ति सॆय्गिऩ्ऱऩ ऎऩ्ऩलाम्।&lt;br&gt;&#xA;अदुबोल् उऩक्कुळ्ळ करुमैयुम् मैयार् करुङ्गण्णियिऩ् कडाक्षम् निरम्ब उऩ् तिरुमेऩियिल् विऴुन्द वण्णमिरुप्पदा लॆऩ्ऩल् तगुम्। अवळ् उऱैवदु उऩदु तिरुमार्बिलाऩालुम् अवळदु कडाक्षम् उऩदु तिव्यावयवङ्गळिल् ऎङ्गुमे विऴुगिऩ्ऱऩ। इयऱ्‌कैयिल् मुगिल्वण्णऩाऩ उऩक्कु मिऩ्ऩल् पोऩ्ऱ अवळुडैय सेर्क्कैयिले अवळ् तिरुक्कण्णिऱत्ताल् करुमै कऩक्किऱदु। लक्ष्मी नेत्रोत्पल श्रीसदद परिसयादेष संवर्त्तमाऩ: ऎऩ्ऱबडि। तयामूर्त्तियाऩ अवळ् उऩ्ऩोडु सेर्न्ददाल् अवळ् उऩदु तयैयॆऩ्गिऱ पॆयरैप् पॆऱुगिऱाळ्, अवळदु सेर्क्कैयाले उऩक्कु वात्सल्यम् किळर्न्दु विळङ्गुगिऱदॆऩ्बदऱ्‌कु अऱिगुऱियाग इरुक्किऩ्ऱऩ अवळुक्कु उऩ्ऩाल् मलिन्द सिवप्पुम् उऩक्कु अवळाल् वळर्न्द कऱुप्पुम्। अवळ् ऎऩ्ऱुम् उऩ् तिरुमार्बिल् उऱैगिऩ्ऱवळाऩालुम् ऒव्वॊरु क्षणत्तिलुम् पुदिदागच् चेर्न्दवळ् पोले उऩ्ऩै अगलगिल्लेऩ् ऎऩ्ऱु अऩुबवित्तु वरुगिऱाळ्। नीयुम् अवळिडत्तिले पुदिदाग मणन्द पॆण्मणियिऩिडम् पोले परन्द प्रेमैयुडैयऩागिऱाय्। इच्चेर्त्तियिल् उङ्गळैयऩुबविक्कुम् तिरुवाऴियुम् तिरुच्चङ्गुम्, इच्चेर्त्तिक्कु ऎऩ्ऩ कुऱै नेरिडुमो ऎऩ्ऱु अस्ताऩत्तिले अऩ्बिऩालञ्जि उङ्गळैक्काक्क उऩ् अरुगे वन्दु निऱ्‌किऩ्ऱऩ। नीयुम् अवऱ्‌ऱिऩ् कुणम् अऱिन्दु कॊण्डाडि अवऱ्‌ऱै उऩदु तिरुक्कैगळाल् एन्दिक् कॊण्डाडुगिऱाय्। उऩ्ऩैप् पोल् पिराट्टियुम् अवऱ्‌ऱैक् कॊण्डाडुगिऱाळाऩालुम् अवळुक्कु अवऱ्‌ऱै एन्दुवदाल् वरुम् च्रमत्तै नी पॊऱामल् अवळुक्कु मुऩ्ऩे अवऱ्‌ऱै नीये (सामाऩ्य पोक्यमबि कौस्तुबवैजयन्दि पञ्जायुदादि रमण: स्वयमेव पिप्रत्तत् पारगेदमिवदे परिहर्दुगाम: श्रीरङ्ग ताम मणिमञ्जरि काहदे त्वाम्)। तरित्तु अवळुक्कु आऩन्दत्तै वळर्क्किऱाय्। उङ्गळुडैय सेर्त्तियऴगुम् उऩदु तिरुक्कैगळुक्कुम् तिरुवाऴि तिरुच्चङ्गुगळुक्कुम् उळ्ळ सेर्त्तियऴगुम्, तिरुवाऴि उऩ्ऩैक् काक्कप् परिविऩाल् कक्कुम् कऩलिऩ् सेर्त्तियऴगुम्, वेऱॊऩ्ऱुम् सॆय्यामल् तऩ् सुरिगळैक्कॊण्डे काण्बवर्गळिऩ् कण्णैक् कवर्गिऩ्ऱदुम् विरोदिगळै वसप्पडुत्तुवदुमाऩ सङ्गत्तिऩ् अमैप्पऴगुम् काणप्पडवेण्डु मॆऩ्ऱु कण्गळ् ऒरे करुत्तुडैयऩवागिऩ्ऱऩ। ऎऩ्ऩिडम् अऩ्बिराविडिऩुम् ऎऩदु कण्गळिडमावदु प्रेमै वैत्तु अरुळ् पुरिवायाग ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् कण्णे। कीऴ् मुडियाऩे ऎऩ्ऱ तिरुवाय्मॊऴियिल् तॆरिवित्तबडि इवरदु ऒव्वोर् इन्दिरियमुम् अवऩदु सम्बन्दत्तिलेये नोक्कुडऩ् वरुन्दु किऩ्ऱदुम् ऒव्वॊऩ्ऱुम् ऎल्ला इन्दिरियङ्गळिऩ् सॆयलैच् चॆय्य आवलुडैयदु मायिरुक्किऩ्ऱबडियाले कण् ऎऩ्ऱदु ऎल्लावऱ्‌ऱैयुम् कुऱिप्पदागुमॆऩ्बदु ऎऩ् ऎऩ्ऱ सॊल्लिऩिऩ्ऱु तॊऩिप्पदागुम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>८५ ऐन्दाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/09/05_aindAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/09/05_aindAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।९।५।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;९-५। इऩ्ऩुयिर्।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि आऱुदल् पॆऱ्‌ऱ मट्टिले तिरुप्ति पॆऱ्‌ऱॊऴियामैक्काग सम्च्लेषत्तिले अवावै विळैक्किऩ्ऱवऩ् पिरिवाऱ्‌ऱामैयै वेऱु विऩोदङ्गळाले पोक्कमुयऩ्ऱारुक्कु तऩ्ऩैये निऩैप्पूट्टि, &amp;lsquo;नम्मैप् पिरिविऩालऴिक्कवे मुदलिल् तोऩ्ऱिऩाऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अवर्गळ् निन्दिक्कुमळवुक्कु अवावै वळर्क्किऱाऩॆऩ्ऱु मेले अऱिविक्कक् करुदुगिऩ्ऱाराय्, ऎम्बॆरुमाऩोडु कलन्दु पिरिन्दाळाऩ ऒरु पिराट्टियिऩ् पासुरत्तिले पेसुगिऱार्। अवऩोडु कलप्पुण्ड पिराट्टि अवऩैप् पिरिन्दिरुक्कप् पॊऱादवळाय्, अवऩै मऱन्दे तऩ् नोवैप् पोक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु मुडिवु सॆय्दु अदऱ्‌काग वेऱु वस्त्तुक्कळिल् कण्णोट्टमायिरुप्पदऱ्‌काग ओर् उत्याऩत्तिले पुगुन्दु पार्क्क, अङ्गे कुयिल्गळ् अऩ्ऱिल्गळ् पोऩ्ऱवै मिदुऩङ्गळाग विळैयाड, इवऱ्‌ऱाल् आऱुदल् पॆऱलामॆऩ्ऱु निऩैक्क अवैगळिऩ् अऴगिय त्वऩि मुदलाऩवऱ्‌ऱै यऩुबवित्तवुडऩे ऎम्बॆरुमाऩैये निऩैत्तु नोवु मेलिट्टवळाय्, &amp;lsquo;अऱिन्देऩ्। इवैगळैक् कॊण्डु तऩ्ऩै निऩैप्पित्तु ऎऩ्ऩै अऴिक्क वेण्डुमॆऩ्ऱे इवैगळै इङ्गु अऩुप्पियुळ्ळाऩ्। अवऩ् नम्मोडु कलन्ददे पिरिवाऱ्‌ऱामैयाल् ऒऴिक्क वेण्डुमॆऩ्ऱेयऩ्ऱो ऎऩ्ऱु निऩैत्तु, &amp;lsquo;ऎऩ्ऩै यऴिप्पदु ऎळिदिलामे। ऎदऱ्‌कु इव्वळवु पाडु, मुयलैप् पिडिक्क मदिळ् कट्टवेण्डुमो। ऎऩ् उयिर् अवऩिडम् अर्प्पणमाय् विट्टदे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱॆल्लाम् पेसुगिऱदाम् इङ्गे। वायुन्दिरैयिल् तऩ्ऩैप्पोले ऎल्लाम् ऎम्बॆरुमाऩै विट्टु नोवु पडुवदाग निऩैत्त नायगि इङ्गे तऩ्ऩै नलिय ऎल्लाम् सॆय्वदाग निऩैक्किऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;१। इऩ्ऩुयिर्च्चेवलुम् नीरुम् कूविक्कॊण्डु इङ्गॆत्तऩै&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩुयिर् नोवमिऴऱ्‌ऱेऩ्मिऩ् कुयिऱ्‌पेडैगाळ् !&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩुयिर्क्कण्णबिराऩै नीर् वरक्कूवुगिलीर्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩुयिर् कूलिक्कॊडुप्पार्क्कुम् इत्तऩै वेण्डुमो? (९२७)&lt;br&gt;&#xA;कुयिल् पेडैगाळ् - पॆण् कुयिल्गळे!&lt;br&gt;&#xA;इऩ् उयिर् - उङ्गळुक्कु इऩिय उयिराऩ&lt;br&gt;&#xA;सेवल् उम् -आण् कुयिल्गळुम् -&lt;br&gt;&#xA;इऩ् उयिर् - अवऱ्‌ऱुक्कु इऩिय उयिराऩ&lt;br&gt;&#xA;नीर् उम् - नीङ्गळुम्&lt;br&gt;&#xA;कूवि कॊण्डु - ऒरुवरै ऒरुवर् अऴैत्तुच् चेर्न्दु&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् उयिर् नोव - ऎऩदु आत्मा नोवुऱुम्बडि&lt;br&gt;&#xA;मिऴऱ्‌ऱेऩ् मिऩ् - ऎऩक्कु वियक्तमागाद पेच्चु पेसवेण्डा।&lt;br&gt;&#xA;इङ्गु ऎत्तऩै &amp;ndash; ऎऩ्ऩै नलिवदिल् ऎव्वळवु मुयऱ्‌सि अवऩुक्कु।&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् उयिर्-ऎऩक्कु उयिराऩ&lt;br&gt;&#xA;कण्णऩ् पिराऩ् -उबगारगऩाऩ कण्णऩै&lt;br&gt;&#xA;वर - अवऩ् ऎऩ्ऩिडम् वन्दु सेरुम्बडि&lt;br&gt;&#xA;नीर् कूवुगिलीर् - नीर् कूवुगिऩ्ऱदागच् चॊऩ्ऩाल् अदु पॊय्।&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् उयिर्- ऎऩ् उयिरै&lt;br&gt;&#xA;कूवि-कूप्पीडिट्टुप् पिरित्तु&lt;br&gt;&#xA;कॊडुप्पार्क्कु -अवऩिडम् सेर्क्क मुयलुम्&lt;br&gt;&#xA;उम् - उङ्गळैप् पोऩ्ऱार्क्कुम्&lt;br&gt;&#xA;इत्तऩै - इव्वळवु पारिप्पु&lt;br&gt;&#xA;वेण्डुमो? - वेण्डियदिल्लैये।&lt;br&gt;&#xA;कुयिऱ्‌पेडैगळे! उङ्गळैक् कण्डु पोदुबोक्कलामॆऩ्ऱु पार्त्तेऩ्। ऎऩ्ऩैप् पोल् पिरिन्दु परिदविक्कामल् उङ्गळ् उयिराऩ सेवल्गळोडु नीङ्गळ् सेर्न्दिरुप्पदुम्, सेवल्गळुम् उङ्गळै उयिरागक् कॊण्डु सेर विसैन्दिरुप्पदुम् ऎऩक्कु प्रीदियै विळैक्किऩ्ऱऩ। आऩाल् नीङ्गळ् ऒरुवरुक्कॊरुवर् कूवि यऴैत्तु नॆरुङ्गि एदो अव्यक्त मदुरमागप् पेसुगिऩ्ऱीर्गळ्। अदऩाल् एऱ्‌कऩवे उडल् नोवुऱ्‌ऱ ऎऩक्कु उयिर्नोवुम् मिगुगिऱदु। नीङ्गळ् कूवुवदैक् केट्कुम् पोदु कण्णऩ् पेरैच् चॊल्लुगिऩ्ऱदु पोलिरुक्किऱदु। अवऩै मऱक्क वन्द ऎऩक्कु अवऩै निऩैप्पूट्ट इच् चॆयलॆऩ्ऱु निऩैक्किऱेऩ्। नॆरुङ्गि नीङ्गळ् मिऴऱ्‌ऱुदलुम् ऎऩ्ऩै ऎऩ्ऩ सॆय्दु नलियलामॆऩ्ऱु विसारिप्पदु पोल् मऩदिऱ्‌ पडुगिऱदु। नीङ्गळ् ऎऩ्ऩै नलियवेण्डा। &amp;lsquo;ऎऩ्ऩ तलैमगळे! उऩ्ऩिडम् वरुम्बडि अवऩैक् कूवुगिऱोम्। उयिराऩ नाङ्गळ् सेर्न्दवण्णम् ऎङ्गळ् उऩ् उयिराऩ अवऩुम् अवऩुयिराऩ नीयुम् सेरवेण्डुमॆऩ्ऱे नोक्कम्। अवऩ् अवसियम् वन्दु पिराऩावाऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱीर्गळो, इदु पॊय्। अवऩै यऴैप्पदागिल् अङ्गऩ्ऱो सॆऩ्ऱु कूववेण्डुम्। इङ्गु ऎत्तऩै ? अवऩ् वरुवदाग ऎऩ्ऩिडम् सॊल्वदऱ्‌कॆऩ्ऩिल्, अदऱ्‌कु इत्तऩै एऩ्? आगैयाल् अवऩ् उङ्गळुक्कु अन्दर्यामियायुम् उङ्गळिडम् सिऱप्पाग आवेसित्तवऩागवुमिरुन्दु उङ्गळ् मूलम् ऎऩ्ऩै अऴिक्कप् पार्क्किऱाऩ्। आगा! इङ्गॆत्तऩै ? इच् चिऱिय सॆयलुक्कु अवऩ्बाडु ऎत्तऩै? ऎऩ्ऩुयिरै ऎऩ् उडलिऩिऩ्ऱु पिरित्तु अवऩिडम् सेर्क्कवे नीङ्गळ् निऩैत्तिरुक्किऱीर्गळ् ! नीङ्गळाऩालुम् वेऱु यारेऩुमाऩालुम् ऎऩ् उयिरै अऴित्तु अवऩिडम् कॊडुप्पार्क्कु इव्वळवु पिरयासै वेण्डुवदिल्लै। इल्लत्तिल् इरुन्दाल् उयिर् पोमॆऩ्ऱु इङ्गे वन्देऩ्। अदु पोवदॆऩ्ऱाल् इव्वळविल्लामले पोम्। मिऴऱ्‌ऱेऩ्मिऩ्। इम् मिऴऱ्‌ऱल् ऎऩ् उयिर् नोव निऩैत्ता, अल्लदु ऎऩ्ऩुयिरै यऴित्तु अवऩिडम् कॊडुप्प तऱ्‌का? नाऩ् उयिरुडऩ् इरुन्दु नोवु पडवेण्डुमॆऩ्ऱ करुत्तागिल् इत्तऩै मिऴऱ्‌ऱल् तगादु। उङ्गळैक् काणुम् पोदु अवऩ् निऩैवुऱ्‌ऱदाल् नोवुऱ्‌ऱेऩ्। कूवि मिऴऱ्‌ऱल् उयिरैये पोक्कुमॆऩ्ऱु नीङ्गळ् निऩैत्तिरुप्पदाल् नोवुबड इडमिरामऱ्‌पोम्। उयिरै यऴिक्कदाऩ् सॆय्गिऱोमॆऩ्ऩिल्, अदऱ्‌कुम् इत्तऩै वेण्डुवदिल्लै। इदऩाल् उङ्गळुडैय तुर्गुणम् ताऩ् वॆळियागुम्। उयिर् कूविक् कॊडुप्पार्क्के इदु तगुम्। अप्पोदु अवऩ् उळ्ळ इडम् सॆऩ्ऱु कूवि मिऴऱ्‌ऱवेण्डुम्। ऎऩ्ऩुयिर् कोऴिप्राणऩ्। इदऩैयऴिक्क इप्पाडु एऩ् ? इत्तऩैबेर् ऒऩ्ऱु सेर्न्दु इप्पडि पहिरङ्गमाग ऎऩ् ऒरुत्तियिऩ् उयिर् वाङ्गुदल् तगुमो ऎऩ्ऱवाऱु।&lt;br&gt;&#xA;इङ्गॆत्तऩै। इदु मिऴऱ्‌ऱेऩ्मिऩ् ऎऩ्बदोडु स्वरसमाऩ पॊरुळिले सेरादागैयाल् इदऩैप् पिरित्तुत् तऩिवाक्यमाक्किप् पदवुरै सॆय्दऩम्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;इङ्गु अत्तऩैक्कु विषयमुण्डो&amp;quot; ऎऩ्ऱु आगरमुम् तऩिवाक्यमागप् पिरित्तुळदु। आऩाल् &amp;lsquo;इत्तऩै वेण्डुमो&amp;quot; ऎऩ्ऱ कडैवाक्यत्तोडु मीमिसैच् चॊल्लागामैक्काग, इदु ऎम्बॆरुमाऩुक्कु इत्तऩैबाडु ऎदऱ्‌कॆऩ्गिऱदु। अङ्गे,(कॊडुप्पार्क्कुम्) ऎऩ इरुप्पदाल् पिऱर् विषयमॆऩ्बदु तॆळिवाम्। अल्लदु इन्द वाक्यत्तिऱ्‌कु इङ्गु ऎऩ्बदिले नोक्कु। मऱ्‌ऱ उरैगळिल् ऎत्तऩै ऎऩ्बदऱ्‌कु &amp;lsquo;मिगवाग&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुरै सॆय्दु ऒरे वाक्कियमाक्किऩ तुम् कॊळ्ग। मऱ्‌ऱ सॊऱ्‌सुवै पॊऴिप्पुरैयिऩिऩ्ऱे पॆऱप्पडुम्।&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩुयिर्क् कण्णबिराऩ्। कुयिल्गळ् नायगियैप् पार्त्तु उऩ् उयिर् कण्णऩ्बिराऩॆऩ्ऱु अवऩै यऴैक्किऱोमॆऩ्ऱु सॊऩ्ऩदाग वैत्तु अत्तै नायगि अऩुवादम् सॆय्गिऱबडि। इऩि, ऎऩक्कु तारगमावाऩ् कण्णऩ् उण्णुम् सोऱुम् परुगुनीरुम् तिऩ्ऩुम् वॆऱ्‌ऱिलैयु मॆल्लाम् कण्णऩ्, अन्दन्द प्राणिक्कु अददु तारगमायिरुक्कुमा पोले अवऩ् ऎऩक्कु तारगमायिरुक्क अवऩै ऎऩ्ऩिडम् सेर्क्कामलिरुन्दाल् अदऩालेये उडलै विट्टु उयिर् ताऩे पिरियुमे। इदऱ्‌कु। इत्तऩै वेण्डुमो ऎऩ्ऱुम् करुत्तुक् कॊळ्ग।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>८६ आऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/09/06_A.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/09/06_A.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।९।६।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री :&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;९-६। उरुगुमाल्।&lt;br&gt;&#xA;इऩ्ऩुयिर्त् तिरुवाय् मॊऴियिले तऩ् उयिर् मुडिवुऱवायिऱ्‌ऱॆऩ्ऱु पक्षिगळैप् पार्त्तुच् चॊल्लुम् पिराट्टियिऩ् निलैमैयिले निऩ्ऱु वियसऩत्तिले मूऴ्गिऩ आऴ्वारुक्कु सम्च्लेषम् पिऱक्कविल्लैयॆऩ्बदु कडैप्पासुरत्तिले मूवुलगुमुरुगुमे ऎऩ्ऱु ऎल्लोरुमुरुमळवुक्काऩ वियसऩत्तिले निऱ्‌पदै यऱिवित्तदाले तॆरियलागुम्। इप्पडिप्पट्टवर् मेले तिरुक्काट्करैप्पिराऩै अऩुबवित्तु इऩियरागुगै ऎव्वाऱु कूडुम्। तम्मुडैय मुडिवुऱुम् निलैमैयैये मीण्डुम् अव्वॆम्बॆरुमाऩैक् कुऱित्तु सॊल्लुगिऱारॆऩ्ऩवॊण्णादु उरुगुमाल्, वेमॆऩदारुयिर्, उयिरुण्डाऩ् ऎऩ्ऱवाऱु कूऱुगिऱाराऩालुम् , &amp;lsquo;नीर्मैयाल् नॆञ्जम् वञ्जित्तु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱवाऱु अवऩदु सौसील्यादिगळैयुम्, प्रीदियाल् अवऩ् मुऱ्‌ऱप् परुगिऩदैयुम् अरुळिच् चॆय्वदाल् अवऩुडैय सम्च्लेषगालत्तिल् अऩुबविक्कप्पट्ट कुणङ्गळिऩ् अऩुसन्दाऩम् नऩ्गु&lt;br&gt;&#xA;नडैयाडुगिऱदॆऩत् तॆरिगिऱदु। &amp;lsquo;निऩैदॊऱु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱवाऱु ऒव्वॊरु पाट्टिलुम् पऴैय अऩुबवत्तै निऩैप्पदु सॊल्लप्पडुवदाल् अदऩालुण्डाऩ प्रीदियिऩ् पॆरुक्कुम् तॆरिवदाम्। आळवन्दार् इङ्गु अप्रीदियुडऩ् कूडिय कुणानुसन्दाऩम् ऎऩ्ऱरुळिऩदऱ्‌कुम् तऱ्‌काल सम्च्लेषमिल्लैयागैयाले इरुक्कुम् अप्रीदियोडु पूर्वाऩुबव निऩैवालेऱ्‌पडुम् प्रीदियुम् सेर्न्दिरुक्किऱदॆऩ्ऱ करुत्तेयागुम् अप्रीदियोडु पूर्वाऩुबव निऩैवालेऱ्‌पडुम् प्रीदियुम् सेर्न्दिरुक्किऱदॆऩ्ऱ करुत्तेयागुम्। असोगवऩत्तिल् पिराट्टियार् तिरुवडियिऩिडम् समात्वादशादत्राहम् रागवस्य निवेशऩे, पुञ्जाऩामाऩुषाऩ् पोगाऩ् सर्वगामसम्रुत्तिऩि ऎऩ्ऱु तम् मामऩारिऩ् माळिगैयिले पॆरुमाळोडु सर्व पोगङ्गळैयुम् अऩुबवित्तिरुन्दमैयै निऩैत्तुच् चॊल्लुम्बोदुम् विरहत्तालेऱ्‌पट्ट अप्रीदियुम् ऒरुबुऱमुळ्ळदेयागुम्। आगैयाल् इङ्गुम् निऩैवेयऩ्ऱि सम्च्लेषमॆऩ्ऱ अऩुबवमिल्लै यॆऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु। मुडियुम् निलैयिलिरुन्द कादलि मुडियामैक्कु ऎऩ्ऩ कारणमॆऩिल्-पक्षिगळ् सॊऩ्ऩ पोलियाऩ वस्तुक्कळुम् मुडिवुक्कुक् तिरुनामङ्गळुम् कारणमाऩ कॊडिय व्यसऩत्तै युण्डाक्किऩ पोदुम्, उलगिल् कादलिक्कु मीण्डुम् कादलऩुडऩ् कलविक्कुक् कारणमाऩ अत्रुष्टत्तिऩ् वलिवाले, आणाबन्द: कुसुमसत्यशा प्रायशो ह्यङ्गनाम् सत्य: पादप्रणयिह्रुदयम् विप्रयोगेरुणत्ति ऎऩ्गिऱबडि वेट्कैयै वळर्त्तिप् पऴैय अऩुबवङ्गळै निऩैप्पूट्टिक् कालत्तैप् पोक्कच् चॆय्गिऱदुबोल् इङ्गुमॆऩ्ऱऱिय वेण्डुम्। इदे, &amp;lsquo;पॆरुगुमाल् वेट्कैयुम्, &amp;lsquo;माबम्निऩैदॊऱु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱवाऱु कुऱिक्कप्पडुगिऱदु। विच्लेषत्तैप् पॊऱुक्कादबडि सॆय्युम् पक्षि सप्तम् मुदलियऩ इल्लादिरुक्क इन्निऩैवु मुऩ् सुगत्तैक् कॊण्डु इप्पोदुम् सिऱिदु सुगम् अळिप्पदागुम्। &amp;lsquo;उरुगुमाल् नॆञ्जम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु नॆञ्जु उरुगुदलैच् चॊऩ्ऩदुम् तम् मुडिवैच् चॊल्वदऱ्‌कल्ल। कुणङ्गळै निऩैत्तु इप्पोदुम् अवऩै वॆऱुक्कामल् अवऩुक्कु पव्यप्पट्टिरुप्पदैये कुऱिप्पदऱ्‌कामॆऩ्ग। अवऩदु विरहत्ताल् अप्रीदि ऒरुबुऱ मिरुन्दबोदिलुम् अवऩै वॆऱुप्पदॆऩ्गिऱ अप्रीदि इल्लामल् अवऩदु कलवियै निऩैत्तुच् चुवैक्किऩ्ऱाळाय् तऩक्कुळ्ळ वेट्कैयिऩ् कऩत्तै वॆळियिडुगिऱाळ्-&lt;br&gt;&#xA;१ उरुगुमाल् नॆञ्जमुयरिऩ् परमऩ्ऱिप्&lt;br&gt;&#xA;पॆरुगुमाल् वेट्कैयुम् ऎऩ्सॆय्गेऩ् तॊण्डऩेऩ्&lt;br&gt;&#xA;तॆरुवॆल्लाङ् गाविगमऴ् तिरुक्काट्करै&lt;br&gt;&#xA;मरुविय मायऩ् तऩ् मायम् निऩैदॊऱे। (९३८)&lt;br&gt;&#xA;तॆरु ऎल्लाम् - वीदिगळ् तोऱुम्&lt;br&gt;&#xA;कावि कमऴ् - सिवन्द पुष्पम् (सॆङ्गऴुनीर् मणम् कॊण्ड) तिरुक्काट्करै ऎऩ्ऱ तिरुप्पदियिल्&lt;br&gt;&#xA;मरुविय - पॊरुन्दियिरुक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;मायऩ् तऩ् - आच्चर्य पुरुषऩिऩ्&lt;br&gt;&#xA;मायम् - नित्याबूर्वङ्गळाऩ कुण सेष्टिदङ्गळै&lt;br&gt;&#xA;निऩैदॊऱु - निऩैक्कुम् पोदॆल्लाम्&lt;br&gt;&#xA;नॆञ्जम् - ऎऩ् नॆञ्जाऩदु&lt;br&gt;&#xA;उयिरिऩ् परम् अऩ्ऱि - आत्मावाल् परिक्कप् पडवागादबडि&lt;br&gt;&#xA;उरुगुम्। - करैन् दॊऴिगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;आल् - वरुत्तम् (आयिऩुम्)&lt;br&gt;&#xA;वेट्कै उम् - अवऩिडम् कादलुम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरुगुम् - मेऩ् मेलागिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;तॊण्डऩेऩ् - सबलऩाऩ नाऩ्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् सॆय्गेऩ् - ऎऩ्ऩ सॆय्य मुडियुम्?&lt;br&gt;&#xA;इरुत्तुम् वियन्दु (८।७) ऎऩ्ऱ तिरुवाय्मॊऴियिल् मॊऴिन्दबडि अवऩ् मिक्क प्रणयत्तोडु ऎऩ्ऩुडऩ् कलन्द कलवियै निऩैक्क निऩैक्क - अवऩ् मायमयक्कुगळुम्, मणिक्कुऩ्ऱमॊऩ्ऱे यॊत्त तिरुमेऩियऴगुम् सॆव्वाय् मुऱुवलुम् सुडर्क्कुऴैयुम्, कळिऱ्‌ऱुक्करुळ् सॆय्यवाऩ विरैवुमिव्वाऱाऩ रूबगुण सेष्टिदङ्गळ् ऎल्लाम् निऩैवुऱ नॆञ्जम् उरुगा निऱ्‌किऱदु। निऩैक्काम लिरुक्कलामॆऩ्ऱाल् वेट्कै वळर्न्दु निऩैक्कच् निऩैक्कच् चॆय्गिऱदु। ऎऩ्सॆय्गेऩ् ? नॆञ्जै उऱुगामल् निऱुत्तवो, वेट्कैयैक् कुऱैक्कवो, अवऩ् कुणङ्गळैक् कादिल् कॊळ्ळामलिरुक्कवो, ऎऩ्ऩालागादे ऎऩ्ऱबडि।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>८७ एऴाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/09/07_e.LAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/09/07_e.LAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।९।७।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री :&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;९-७। ऎङ्गाऩल्।&lt;br&gt;&#xA;अवऩदु कुणङ्गळै निऩैत्तु आऱुदल्बॆऱविऴिन्द आऴ्वार् नॆडुम् पोदु काणामल् निऩैत्ते तेऱियुरुक्कमाट्टादवराय् पिराट्टित् तऩ्मैयैप्पॆऱ्‌ऱु ओर् उत्याऩत्तिले पुगुन्दु पक्षिगळैयवळ् तूदुविडुम् सॊऱ्‌कळाले अवऩुक्कुत् तम् विरुप्पत्तैयऱिविक्किऱार्। मुदलिल् अञ्जिऱै मडनारैयिल् तूदुविडुम्बोदु अवऩ् अबराद सहऩॆऩ्ऱु तऩ् कुऱ्‌ऱङ्गळै मऱक्क वेण्डुम् पिराट्टियाऩार्। २वैगल् पूङ्गऴिवायिल् सम्रुत्तियाले मऱन्दिरुप्पाऩॆऩ्ऱु तिरुवण्वण्डूर् पॆरुमाऩुक्कुत् तऩ् सम्बन्दत्तै निऩैप्पूट्टुमवळाऩार्। ३ पॊऩ्ऩुलगाळियिल् ईच्वरऩाऩालुम् आच्रिदरुडऩ् एगरसमायिरुप्पदैत् तिरुक्कोळूर् सेरमाट्टामल् नडुवे निऩ्ऱु सॊल्लुमवळाऩार्। ४ इङ्गे अवऩदु अऴगु मुदलाऩ कुणङ्गळिल् वलैप्पट्टेऩॆऩ्बवळागिऱार्। तिरुमूऴिक्कळत्तुऱैयुमवऩिऩ् कुणङ्गळिलीडुबट्टुत् तूदु विडुवदामिदु। अङ्गुळ्ळ तिरुत्तुऴायाल् अवऩुक्कु ऒप्पऩैयऴगु मुदऱ्‌पासुरत्तिले मॊऴियप्पॆऱुम्—&lt;br&gt;&#xA;१। ऎङ्गाऩलगङ्गऴिवाय् इरैदेर्न्दु इङ्गिऩि तमरुम्&lt;br&gt;&#xA;सॆङ्गाल मडनाराय् ! तिरुमूऴिक्कळत्तुऱैयुम्&lt;br&gt;&#xA;कॊङ्गार् पून्दुऴाय्मुडि पॆङ्गुडक्कूत्तर्क्कॆऩ्दूदाय्&lt;br&gt;&#xA;नुङ्गाल्गळॆऩ्दलैमेऱ्‌ कॆऴुमीरोनुमरोडे। (९४९)&lt;br&gt;&#xA;ऎम् - नादऩुक्कु मॆऩक्कुमाऩ&lt;br&gt;&#xA;काऩल् - कडलोरच् चोलैयिऩ्&lt;br&gt;&#xA;अगम् - उळ्ळिडम् पुगुन्द&lt;br&gt;&#xA;कऴिवाय् - वॆळ्ळत्तिऩ् मुगत्तिले&lt;br&gt;&#xA;इरै तेर्न्दु - उणवु तेडि&lt;br&gt;&#xA;इङ्गु - इच्चोलैयिले&lt;br&gt;&#xA;इऩिदु अमरुम्-सूगमाय् निलैत्तिरुक्किऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;सॆम् काल् अ - सिवन्द काल्गळैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;मडम् नाराय्! - मडप्पमुडैय नारैप् पट्चिगळे!&lt;br&gt;&#xA;तिरु मूऴिक्कळत्तु - तिरुमूऴिक्कळमॆऩ्ऱ तिव्यदेसत्तिले&lt;br&gt;&#xA;उऱैयुम् - नित्यवासम् सॆय्गिऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;कॊङ्गु आर् - तेऩ् निऱैन्द&lt;br&gt;&#xA;पू तुऴाय् - पूक्कळ्गॊण्ड तिरुत्तुऴाय् मालै सूडिय&lt;br&gt;&#xA;मुडि - तिरुमुडियै उडैयरुमाऩ&lt;br&gt;&#xA;ऎम् कुडक् - कुडक्कूत्ताडिऩ ऎमदु&lt;br&gt;&#xA;कूत्तर्क्कु - कण्ण पिराऩार्क्कु&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् तूदु आय् - ऎऩ्ऩाल् अऩुप्पप्पट्ट&lt;br&gt;&#xA;तूदर्गळागि पिऱगु&lt;br&gt;&#xA;नुम् काल्गळ् - नडन्द उङ्गळ् काल्गळै&lt;br&gt;&#xA;नुमरोडु - उङ्गळुडैय पन्दुक्कळुडऩ्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् तलैमेल् - ऎऩदु सिरस्सिले&lt;br&gt;&#xA;कॆऴुमीरो- सेर्प्पीर्गळा&lt;br&gt;&#xA;नारैगळे! ऎङ्गळ् उत्याऩत्तिले नीङ्गळ् वासंसॆय्वदु सालवुम् च्लागिक्कत् तक्कदाम्। उङ्गळुक्कु ऎळिदिल् इरै अगप्पडुम्बडि कऴि अमैन्ददुम् अत्रुष्टमे। ऎऩक्कुम् ऎऩदु ताय् तन्दै तोऴि मुदलाऩार्क्कुम् इक्काऩलोडु एऱ्‌पट्ट उरिमै उङ्गळुक्कु इङ्गे इडम् अळित्तदाले पयऩ् पॆऱ्‌ऱदु। नीङ्गळुम् कण्ड इडम् तिरियामल् इदऩुळ्ळे कऴिवायिल् किडप्पदैक् कॊण्डु तेहयात्रै कळिप्पुडऩ् नडत्तिक् कवलैयऱ्‌ऱिरुप्पदाल् उङ्गळुक्कु मेऱ्‌पड सन्दुष्टरिल्लैयॆऩ्ऩलाम्। इप्पडि आयासप्पडामल् कालिऩ् सॆव्वि कुऩ्ऱामल् अमर्न्दिरुक्कुम् उङ्गळुक्कुम् ऎऩक्कुम् उळ्ळ अऩ्बाऩदु, कदिदाऩिरहस्याऩि क्रुहे पुक्तमसङ्गिदम् | तसिदाऩि कलत्राणि सौहदम् किम् अद: परम् ऎऩ्ऱाऱ्‌पोले पऴगप् पाङ्गायिऱ्‌ऱु। आगैयाल् उङ्गळुक्कुच् चिऱिदु आयासमायिऩुम् मणमुम् तेऩुम् मिक्क अदै निऩैक्कामैक्काऩ पव्यदै युडैय नीङ्गळ् तिरुमूऴिक्कळत्तुत् तिरुत्तुऴायिल् परिवुडऩ् अवऱ्‌ऱै मुडिविल् वैत्तुक् कळिक्किऩ्ऱवऩाय्, ऒरुगाल् तलैयिलुम् तोळ्गळिलुम् कुडङ्गळै मेऩ्मेल् वैत्तु अवै असैयादबडिक् कूत्ताडिक् कळित्तदऱ्‌कु मेलागत् तोळिऩ् मेलुम् नऩ् मार्बिऩ् मेलुम् सुडर्मुडि मेलुम् पुऩैन्द तण्णन्दुऴायऩाऩ कण्णऩिऩ् अऴगु मुदलाऩ कुणसेष्टिदङ्गळै निऩैत्तु पिरिन्दु तरित्तिरुक्कमाट्टाद ऎऩ् निलैयैच् चॆऩ्ऱु सॊल्लि वरवेण्डुगिऱेऩ्, ऎऩक्कागप् पाडुबट्ट सॆङ्गाल्गळै सिरसावहित्तु उङ्गळैप् पोल उङ्गळैच् चार्न्दारिडमुम्-कुरुवत् कुरुवर् कश्स त्रष्टव्य: आसार्यऩिडम् पोले अवऩुडैय कळत्रबुत्र पन्दुक्कळिडमुम् नडन्दुक्कॊळ्ळ वेण्डुमॆऩ्गिऱ तॆळिवुडैयळायिरुप्पेऩ्। ऎल्लोरुक्कुम् ऎल्ला सौगर्यमुम् सॆय्दु सॆङ्गल् सॆव्वि यऴियामऱ्‌ पार्त्तुक् कॊळ्वेऩ्। अवऩुक्कुत् तूदु सॆऩ्ऱुवन्द उङ्गळ् काल्गळ् अवऩुडैय तिरुवडिगळागवे अल्लदु अवऱ्‌ऱिऱ्‌कु मेलागवे ऎऩ्ऩाल् पाविक्कप्पडुम्। पक्तर्गळिऩ् अडिमैक्कु मेम्बट्टदॆऩ्ऩ पुरुषार्त्तमुण्डु ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;कॆऴुमीर्। नाऩ् सेर्त्तुक् कॊळ्ळुगिऱेऩॆऩ्ऩामल् नीङ्गळ् सेर्क्क वेणु मॆऩ्ऱदु - तूदु सॆऩ्ऱु मरुवदऱ्‌कु मेलाऩ पुरुषार्त्तम् इदु ऎऩदु प्रयत् ऩत्तालावदऩ्ऱु। उङ्गळुडैय अऩुक्रहत्तिऩालेये; इदऱ्‌कुक् कात्तिरुप्पवर् पलरुळरे- ऎऩ्ऱु करुत्तिऩालाम्, नुमरोडे। प्रसुर पहुवदिस्तत्वस्तु वासत्वादिगेबि ऎऩ्ऱवाऱु असेदऩमाऩ सॊत्तुक्कळिलुम् कौरवबुत्तियुडै यरुक्कु आसार्यरैच् चेर्न्द सेदऩर्गळिडम् मदिप्पुक्कुक् केट्कवेण्डुमो। ऎऩ् तूदु ऎऩ् तलै यॆऩ्ऱाऱ्‌पोलेयऩ्ऱि ऎम्गाऩलॆऩ्ऱ पऩ्मै तऩ्ऩैच् चार्न्द पलरुक्कुम् पिराऩुक्कु मिदु पॊदुवॆऩ्ऱुम्, पलर् इरुन्दुम् उदवविल्लै यॆऩ्ऱुम् तॆरिविक्कवाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>८८ ऎट्टाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/09/08_ETTAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/09/08_ETTAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।९।८।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;९-८। अऱुक्कुंविऩै।&lt;br&gt;&#xA;तिरुमूऴिक्कळत्तुप्पिराऩुक्कुत् तूदुविट्ट आऴ्वार् अवऩ् वरवै ऎदिर् पार्त्तुप् पॆऱामल् तिरुनावायिल् अवऩ् वीऱ्‌ऱिरुप्पदु तोऱ्‌ऱ अङ्गुच् चॆऩ्ऱावदु अवऩैक् कण्डु आऱुदल्बॆऱप् पदऱिऩाराय् अदु ऎप्पॊऴुदो ऎऩ्ऱु एङ्गियरुळिच्चॆय्गिऱार्। असोगवऩिगैयिल् पिराट्टि पॆरुमाळ् उळ्ळविडम् तॆरियादे तवित्तु अऩुमऩ् मूलम् अऱिन्दु &amp;lsquo;त्वम् समेष्यसि रामेण ससाङ् गेऩेव रोहिणी, क्षिप्रम् त्वम् तेवि सोगस्य पारम् यास्यसि मैदिलि&amp;rsquo;। विरैविल् नीर् पॆरुमाळोडु सेरवागिऩ्ऱदॆऩ्ऱु अवर् आऱुदल् सॆय्ददालुम् सत्रुसम्हारम् सॆय्दालऩ्ऱिप् पोगमाट्टामैयालुम् सरैस्तु सम्गुलाम् क्रुत्वा ऎऩ्ऱबडि अदु पॆरुमाळे सॆय्यवेण्डियिरुन्ददालुम् ताऩे पदऱ मुडियामलिरुन्ददु। इङ्गे तूदु अऩुप्पियुम् तेऱ्‌ऱुबवरिल्लामैयालुम् तामे पोवदुम् कूडुमॆऩ्ऱ नोक्कत्तालुम् पुऱप्पडत् तुणिवायिऱ्‌ऱु। तिरुनावाय्प् पिराऩुडैय तोऱ्‌ऱत्ताले तिरुमूऴिक्कळत्ताऩ् तिरुनावायिल् तम्मोडु सेर्न् दिरुक्क विरुम्बियिरुक्किऱाऩॆऩ्ऱु मट्टुम् उऱुदि कॊण्डार्। अदऩ्मेल् सर्व पाबङ्गळैयुम् तऩ्ऩै निऩैप्पारिडमिरुन्दु नीक्कुम् नावायै नाऩ् किट्टवागुमो- नाविऩ् मूलवायाऩ मऩत्तैक् कॊण्डु नाविऩ् वायिलाग वेण्डुमॆऩ्ऱु कलैप्पट्टुक् कूऱुगिऱार्-&lt;br&gt;&#xA;१। अऱुक्कुम् विऩैयायिऩ आगत्तु अवऩै&lt;br&gt;&#xA;निऱुत्तुम् मऩत्तॊऩ्ऱिय सिन्दैयिऩार्क्कु&lt;br&gt;&#xA;वॆऱित् तण्मलर्च्चोलैगळ् सूऴ्दिरुनावाय्&lt;br&gt;&#xA;कुऱुक्कुम् वगैयुण्डुगॊलो कॊडियेऱ्‌के। (९६०)&lt;br&gt;&#xA;आगत्तु - तङ्गळ् मऩत्तिले&lt;br&gt;&#xA;अवऩै - अन्द नारायणऩै&lt;br&gt;&#xA;निऱुत्तुम् निऱुत्त वेण्डुमॆऩ्गिऱ&lt;br&gt;&#xA;मऩत्तु - मऩोरदत्तिले&lt;br&gt;&#xA;ऒऩ्ऱिय - नऩ्गु इऴिन्द&lt;br&gt;&#xA;सिन्दैयिऩार्क्कु - आलोसऩै युडैयवर्गट्कु&lt;br&gt;&#xA;विऩै आयिऩ - अदऩ् विरोदिगळै अल्लदु कवलैगळै&lt;br&gt;&#xA;अऱुक्कुम् -पोक्कुम् तिरुप्पदियाय्&lt;br&gt;&#xA;वॆऱि - परिमळम् वीसुगिऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;मलर् - पुष्पङ्गळ् निऱैन्द&lt;br&gt;&#xA;सोलैगळ् - पॊऴिल्गळाले&lt;br&gt;&#xA;सूऴ् - सूऴप् पॆऱ्‌ऱ&lt;br&gt;&#xA;तिरुनावाय् - तिरुनावायॆऩ्ऱ तिव्य तेसत्तै&lt;br&gt;&#xA;कुऱुक्कुम् वगै = किट्टुवदऱ्‌काऩ विदम्&lt;br&gt;&#xA;कॊडियेऱ्‌कु = पाबियाऩ ऎऩक्कु&lt;br&gt;&#xA;उण्डो। - इरुक्कुमो।&lt;br&gt;&#xA;नाऩ् पाबि यॆऩ्बदु नऩ्ऱागत् तॆरिन्ददे। आयिऩुम् तिरुनावायॆऩ्ऱ तिव्य तेसम् तऩ्ऩुळ् वीऱ्‌ऱिरुप्पाऩैत् तङ्गळ् आगत्तिले निऱुत्तिक् काण आसैयिले सॆऩ्ऱ सिन्दैयुडैयवरुक्कु ऎल्ला विऩैगळैयुम् अऱुत्तु अवऩैप् पॆऱामैयिऩालाऩ तुक्कङ्गळैयुम् पोक्कुगिऱबडियाले परिमळमुम् कुळिर्च्चियुम् मिक्क मलर्गळ् कॊण्ड सोलैगळ् सूऴ्न्द अदऩ् अऴगै नाऩ् किट्टि अऩुबविक्क वाय्क्कुमॆऩ्ऱु निऩैक्किऱेऩ्। कॊडियेऩाऩ ऎऩ् कष्टम् पोक्क वेणु मॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;अऱुक्कु मॆऩ्बदु नावाय्क्कु अडैमॊऴियाम्। नावाय् मरक्कलम्। अवऩैप् पोल् अव्वूरुम् संसारक्कडल् कडक्क उबायमागिऱदॆऩ्ऱु विऩैयऱुक्कु मॆऩ्ऱदाम्। विऩैयऱुक्कु मॆऩ्ऩामे विऩैयायिऩवऱ्‌ऱै अऱुक्कु मॆऩ्ऱदाले रुसि विरोदि, उबाय विरोदि, प्राप्ति विरोदि, ऎऩ्ऱाऱ्‌ पोऩ्ऱ। ऎत्तगैय विऩैयैयुम् अऱुक्कुम्। विऩैयालाऩ तुक्कङ्गळै ऎऩ्ऩलुमाम् आगत्तु इत्यादि। ह्रुदयत्तिले अवऩै निऱुत्त वेण्डु मॆऩ्गिऱ तिडात्य वसायमे मऩमागुम्। अदिले ऒऩ्ऱिय सिन्दैयावदु मऩोरदम् ऎऩ्ऱुम्, मऩत्तिले निऱुत्तवासैये मऩम्। अदु वळरवेण्डुमॆऩ्ऱु सॆय्युमदु सिन्दै यॆऩ्ऱुम् पॊरुळाम्। उबाय विरोदि पाबत्तैयुम् रुसि विरोदि पाबत्तैयुम् पोक्कु मॆऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु। आगत्तिले अवऩै निऱुत्त वल्लदाऩ विसुत्तमाऩ मऩत्तिले मेऩ्मेलाऩ पक्तियॆऩ्ऱ सिन्दैयुडैयार्क्कु ऎऩ्ऱ पॊरुळागिल् अदऩाल् मोक्ष प्राप्ति विरोदियैप् पोक्कुमॆऩ्ऱदाम्। आगत्तिले यिरुक्कुमऩै ऎदिरिले निऱुत्तिक् काणवेणुमॆऩ्गिऱ आसैयिऩाले अलैन्दुबडुगिऱवर्गळुक्कु अवऩै नेरिऱ्‌ काण्बिक्कुम् तिरुनावायॆऩ्ऱाल् इङ्गे अवऩदु प्राप्तिक्कु विरोदियैप् पोक्कुमॆऩ्ऱदाम्। कुऱुक्कुम्। कुऱुगु ऎऩ्ऱदिऩ् पिऱ विऩै कुऱुक्कु। नॆरुक्कुम्; किट्टुमॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;कोडियेऱ्‌कु ऎऩ्ऱबोदु कॊडियैप् पोऩ्ऱमैयुम् तोऱ्‌ऱुम्। कॊडि पडर्न्दिरुक्क सोलैगळे वेण्डुमागैयाले पोलुम् सोलैगळिऩ् वर्णऩम् इत्तिरुमॊऴियिल् मिगवाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>८९ ऒऩ्बदाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/09/09_ObadAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/09/09_ObadAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।९।९।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;९-९। मल्लिगै&lt;br&gt;&#xA;मल्लिगैक् कॊडियाऩदु सिऱन्द मण्णिले तोऩ्ऱि मण्णाण्डु मणम् कमऴ्वदुबोल्, कॊडिबोऩ्ऱ तामुम् नावाय् अणुगि नारायणऩैक् कण्डु मणम् कमऴ मऩोरदित्त आऴ्वार् ताम् निऩैत्तदैप् पॆऱामैयाल् तरिक्क माट्टादबडि तुयरमुऱ्‌ऱार्। अव्वरुत्तम् विञ्जवे, पिराट्टियिऩ् निलै अवरुक्कुत् तोऩ्ऱिऱ्‌ऱु। कण्णबिराऩोडु कलन्दु परिमाऱुम् कोबिगळ् पिरिन्दु पडुम् ऒरु समयम् ऎदिर्बार्त्तबडि अवऩोडु कलन्दिरुक्कमाट्टामे वरुन्दिऩदु निऩैवुऱ, तम्मै अवर्गळागवे ऎण्णिऩार्। इरवॆल्लाम् ऎम्बॆरुमाऩैप् पॆऱामल् परिदवित्त कोबिगळ् पोलॆऩ्ऱु आळवन्दार् अरुळिच्चॆय्ददागवुम्, अन्दिप्पोदिल् अवऩैक् काण्बदऱ्‌कु मुऩ्ऩे सुष्टप्पडुम् कोबिगळ् पोलॆऩ्ऱु ऎम्बॆरुमाऩार् अरुळिच् चॆय्ददागवुम् उरैप्पर्। अदऱ्‌कुक् कारणम् मुऴुविरवुबडुमळवाऩ तुयरम् ताङ्गुम् सक्ति आऴ्वारुक्कु इल्लामैयॆऩ विवरिप्पर्। अदऩ्ऱि, पासुरङ्गळिले मल्लिगै कमऴ्वदु। सॆल्गदिर्मालै, सॆक्कर् नऩ्मेगङ्गळ्, पगलडु मालै। आबुगुमालै ऎऩ्ऱवाऱुम्, &amp;lsquo;मालैयुम् वन्ददु मायऩ् वाराऩ्&amp;rsquo; इत्यादिगळैयुम् नोक्कुम्बोदु पसु मेय्क्कप्पोऩ कण्णऩ् मालैयिल् पसुक्कळै ओट्टिप् पिऩ्ऩे पलरोडे कूडिक् कुऴलूदि वरुम्बोदु पगलॆल्लाम् विट्टुप् पिरिन्दु पट्ट कोबिगळ् वीदियिले अवऩैक्काण वन्दु निऩ्ऱु, पिऩ्ऩे वरुमवऩैक् काणुमळवुक्कुक् कूड पॊऱुत्तिरुक्कमाट्टामल्, अच् चिऱु पॊऴुदैये पल युगमाग निऩैत्तुक् कदऱिऩदिल् इङ्गे ईडुबडुगिऱारॆऩ्बदु तॆळिवाम्। ओर् आऴ्वार् पल कोबस्त्रीगळ् इरविऱ्‌पट्ट कष्टत्तैक् कुऱिक्कुम् सॊऱ्‌कळुम् इङ्गेयुळ्ळऩ ऎऩ्ऱ करुत्तागलाम्। &amp;lsquo;मॆऩ्मलर्प्पळ्ळि वॆम्बळ्ळि यालो&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदु पडुक्कैयिल् वरुन्दुम् ऒरुत्तियिऩ् सॊल् इरवैक् कुऱिक्कुम् इऩ्ऩरुळ् आय्च्चियर्क्के ऊदुम् अत्तीङ्गुऴल्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु रासक् क्रीडैक्कु कोबिगळै यवऩ् अऴैक्कक् कुऴलूदिऩमैयैक् कूऱुवदाल् अवऩै अणुग मुऩ्ऩुम्, रासक्रीडैक्कुप् पिऱगु इरविल् मुऴुमैयुम् पट्ट कष्टमुम् कुऱिक्कप्पडुवदाल् अवर्गळुडैय अत्तगैय वरुत्तमळवु वरुत्तमुम् इवरुक्कुत् तॆरिगिऱदु। &amp;lsquo;ऊदुमत्तीङ्गुऴऱ्‌के&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ अडुत्त पासुरत्तिले कोबिगळोडु कुरवै कोत्तुप् पाडिऩ पाट्टु मुदलियवऱ्‌ऱै निऩैत्तु अवै ईर्क्किऩ्ऱऩवॆऩ्ऱु कूऱि, &amp;ldquo;मालैयुम् वन्ददु मायऩ्वाराऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदाले मुऩ् इऴन्ददोडु पिऩ् इऴन्ददैयुम् सेर्त्तु वरुन्दुवदु तॆरियलागुम्। आगैयाल् मालैक्कालत्तिय वार्त्तैगळे पॆरुम्बालुमिरुप्पिऩुम्, &amp;lsquo;अणियिऴैयाच्चियर् मालैप् पूसल्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱे मुडिन्दिरुन्दालुम्, कोबस्त्रीगळुक्कुम् इरुन्द पलवगै वरुत्तङ्गळुम् आऴ्वार् ऒरुवरिडम् तङ्गिऩ ऎऩ्बदुम् ऒरुवाऱु तगुम्।&lt;br&gt;&#xA;पगऱ्‌ कालत्तिल् पिरिन्दिरुप्पदु सहजमॆऩ्ऱु अदऩैप् पॊऱुप्पवर्। इरविले पिरिवै अन्दिप्पॊऴुदिलिरुन्दे पॊऱादवर् इडैच्चियर्। क्रुदक्रुत्यराय् मोक्षत्तिऱ्‌कुक् कात्तु, तस्य तावदेव सिरम् यावऩ्ऩ विमोक्षये ऎऩ्ऱिरुप्पवरुडैय कालत्तै इरवुक्कुम् पगलुक्कुम् इडैयिलुळ्ळ) विडियऱ्‌कालमागच् चॊल्वदुण्डु। इत्तगैय मुऩ् सन्द्यैयिलिरुक्कुम् आऴ्वार् पिऩ् सन्द्यैयिल् आय्च्चिगळ् पट्ट वरुत्तम्गॊण्डु इङ्गे अरुळ्गिऱार् -आऴ्वारिऩ् अऩुबवङ्गळैप् पिऩ्बऱ्‌ऱि आऩ्ऱोर्, &amp;lsquo;अऱुक्कुंविऩै इऩ्ऱु साऱ्‌ऱिऩोम्, नाळैक्कु मलैप्पूसलाऩ मल्लिगै कमऴ्दॆऩ्ऱलागुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱवाऱु ऒव्वॊरु तिरुवाय्मॊऴियिलुम् उत्साहम् कॊण्डऴिवर्। मुडियाऩेयिल् तम्मुडैय करुविगळ् ऒऩ्ऱुम् सॆय्य माट्टामे ऎल्लाम् सॆय्यप्पारित्तुच् चोर्न्दिरुप्पदैयरुळिऩ आऴ्वार् इङ्गु अक् करुविगळुक्कु आच्रयमाऩ उडलुम् अऴिगिऱबडियैयरुळ्गिऱारॆऩ्बर्। श्रीरामावदारत्तिले पदिऩालाण्डु पोलायिऱ्‌ऱु किरुष्णावदारत्तिले ओर् अन्दिप्पॊऴुदॆऩ्ऱुम् इदऩाल् कण्णऩुडैय सीलच्चिऱप्पुम् तॆळियलामॆऩ्ऱुम् कूऱुवर्। पदिऩालाण्डुबोले इडैच्चिगळुक्कु ऒव्वॊरु पगऱ्‌ कालमुम् ऎऩवुम् कॊळ्वर्। पसुमेय्क्कै जादिक्कुत् तक्क आसरणैयाऩदाल् अप्पोदु पॊऱुत्तिरुन्दालुम् वरवेण्डुम् अन्दिवेळैविल् ऒरु नॊडि तामदित्तालुम् युगमागिऱदॆऩ्ग।&lt;br&gt;&#xA;मुदलिल् अन्दिप् पॊऴिदिल् अवऩ् वरामैयाल् अऩुगूलङ्गळॆल्लाम् प्रदि कूलमागवे, तऩक्कु मुक्य स्त्रीलक्षणमाऩ स्तऩम् काक्कप्पड विल्लैये ऎऩ्गिऱाळ् –&lt;br&gt;&#xA;१ मल्लिगै कमऴ्दॆऩ्ऱलीरुमालो वण्गुऱिञ्जियिसै तवरुमालो&lt;br&gt;&#xA;सॆल्गदिर् मालैयुम् मयक्कुमालो सॆक्कर्नऩ् मेगङ्गळ् सिदैक्कुमालो&lt;br&gt;&#xA;अल्लियन् दामरैक् कण्णऩॆम्माऩ् आयर्गळेऱरियेऱॆम्मायोऩ्&lt;br&gt;&#xA;पुल्लिय मुलैगळुम् तोळुम् कॊण्डु पुगलिडमऱिगिलम् तमियमालो! (९७१)&lt;br&gt;&#xA;मल्लिगै कमऴ् - मल्लिगैप् पूविऩ् मणम् मिक्कदाऩ&lt;br&gt;&#xA;तॆऩ्ऱल् ईरुम् - तॆऩ्ऱल् काऱ्‌ऱु पिळवा निऱ्‌किऱदु&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;वण् - मुऩ् पोलऩ्ऱि विलक्षणमाऩ&lt;br&gt;&#xA;कुऱिञ्जि इसै - कुऱिञ्जि यॆऩ्ऱ स्वरम् सेर्न्द पाट्टु&lt;br&gt;&#xA;तवरुम्। - तुळैक्किऱदु।&lt;br&gt;&#xA;सॆल् कदिर् - मऱैन्द सूरियऩैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;मालै उम्-सायङ्गालमुम्&lt;br&gt;&#xA;माक्कुम् - मयक्कत्तै विळैविक्किऱदु।&lt;br&gt;&#xA;सॆक्कर् - अन्दिच् चिवप्पैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;नल् मेगङ्गळ् - मुऩ् नऩ्ऱायिरुन्द पॆय्युम् मेगङ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;सिदैक्कुम्। - सॆदुक्कुगिऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;अल्लि अम् तामरै - मलर्न्द अऴगिय तामरैप् पूप् पोऩ्ऱ तिरुक्कण्गळैयुडैयऩुम्&lt;br&gt;&#xA;ऎम्माऩ् - नम् स्वामियुम्&lt;br&gt;&#xA;आयर्गळ् एऱु - कोब च्रेष्टऩुम्&lt;br&gt;&#xA;अरि एऱु - सिऱन्द सिङ्गमुमाऩ&lt;br&gt;&#xA;ऎम् मायोऩ् - नमदु आच्चर्य पुरुषऩाल्&lt;br&gt;&#xA;पुल्लिय - अणैयप् पॆऱ्‌ऱ&lt;br&gt;&#xA;मुलैगळ् उम् तोळ् उम्- नंस्तऩङ्गळैयु म् तोळ्गळैयुम्&lt;br&gt;&#xA;कॊण्डु - कात्तुक् कॊण्डु&lt;br&gt;&#xA;पुगल् इडम् - ऎङ्गे पुगुवदॆऩ्बदै&lt;br&gt;&#xA;अऱिगिलम्। - अऱिगिऩ्ऱोमल्लोम्।&lt;br&gt;&#xA;तमियम्।- तऩिये निऩ्ऱोम्,&lt;br&gt;&#xA;आल् ओ।-ऒव्वॊऩ्ऱुम् मिक्क वरुत्तत्तिऱ्‌कागिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;अन्दिप् पॊऴुदिल् अऴगाग मल्लिगैगळ् मलर्न्दु मणम् वीसुगिऩ्ऱऩ। अदऩै अप्पडिये कॊण्डु वीसुम् तॆऩ्ऱल् कूर्मैयाय् विषम् कलन्द कत्ति पोलागि उडलैप् पिळक्किऩ्ऱदु। अन्दत् तॆऩ्ऱल् वायिलागवे कुऱिञ्जि इरागमुम् कादैप् पिळक्किऩ्ऱदु। कदिरवऩ् वाऩत्तै विट्टुच् चॆल्गिऩ्ऱदाल् इरुळुक्कुम् इडम् उण्डाग मालै मयक्कुगिऩ्ऱदु। अस्तमित्त सूरियऩिऩ् किरणङ्गळ् कलन्द सिवन्द मेगङ्गळ् पयङ्गरमाऩ तोऱ्‌ऱ मळिक्किऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;मणत्ताल् मूक्कुम्, तॆऩ्ऱलाल् त्वक्कॆऩ्ऱ इन्द्रियमुम्, कुऱिञ्जियाल् कादुम् सॆल्गदिर् मालैयालुम् सॆक्कर् मेगत्तालुम् कण्णुम् सादगबक्षि पोल् अण्णान्दु वेदऩैयाल् वायैत् तिऱक्कुम् नमदु वायिल् विऴुम् मेगत् तुळियाल् नाक्कुम् आग पञ्जेन्दिरियङ्गळुम् उडलोडु अऴिक्कम्बडुगिऩ्ऱऩ। अऴिन्दु विडलामॆऩ्ऱाल् अदुवुम् तगादॆऩत् तोऩ्ऱुगिऱदु। अवऩ् तिरुक्कण्गळ् मलरक् कुळिरक् कण्डु अणैन्द मुलैगळुम् तोळ्गळुम् ऎम्माऩ् अवऩुडैय वागैयाल् अवऱ्‌ऱैक् कात्तु अवऩिडम् सेर्क्क वेण्डावो। कोबच्रेष्टऩाऩ पडियाले नमक्कु नादऩागत् तगुदियुमुडैयवऩ्। नमदु सेर्क्कैक्कु विरोदिगळाऩ आयर्गळुक्कुच् चिङ्गमाय् अच्चमळिप्पवऩ्। कोक्कळुक्कु एऱुबोल् नमक्कु प्रियमाऩवऩ्। मायोऩाय् सिऱ्‌सिल समयङ्गळिल् तिडीरॆऩ्ऱु ऎदिरिल् मॆय्ये तोऩ्ऱि मॆय् अणैगिऩ्ऱवऩ्। इप्पडियिरुक्कुमवऩै मीण्डुम् इत् तोळ्गळ् अणैयवेण्डावो। अवऩुम् इम् मुलैगळै अणैय वेण्डुमे। इवऱ्‌ऱै ऎङ्गे वैत्तुक् काप्पदु। अगिञ्जऩराऩार्क्कु अरणमाय् अवऩ् निऱ्‌क अवऩैयाच्रयित्त नामुम् तमियराय् पुगलिडम् तेडुवदॆऩ्? पॊऱुक्क माट्टिलो मॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;आयर्गळेऱरियेऱु आयर्गळिल् मिगमिगच् चिऱन्दवऩॆऩ्ऱदाम्। अऩ्ऱि, आयर्गळिल् एऱु, अरियेऱु सिम्हच्रेष्टऩ्। सिङ्गत्तिऩ् कुणङ्गळैच् चिऱप्पाग उडैयवऩ्। अल्लदु आयर्गळिल् सिलरुक्कु एऱु, सिलरुक्कु अरि; नमक्कु एऱॆऩ्ऩलाम्। अल्लदु एऱॆम्मायोऩ्। एऱुगिऩ्ऱ अहङ्गारिगळाऩ नमक्कु मायमाय् वॆळियेऱुगिऩ् ऱवऩ्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>९० पत्ताम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/09/10_pattAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/09/10_pattAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।९।१०।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;९-१०। मालै नण्णि।&lt;br&gt;&#xA;इङ्गु अवऩैविट्टु उय्यवागादॆऩ्ऱु कदऱिऩ आऴ्वारुक्कु इङ्गे। सम्च्लेषम् पॆऱुवित्तु उय्वित्तरुळ निऩैत्तु ऎम्बॆरुमाऩ् कण्णऩैक्काण मालैयिऱ्‌ कदऱिऩ कोबिगळिऩ् तऩ्मैयुऱ्‌ऱ नीर्, नम्मैक् कण्णबुरत्तिले कालैयुम् मालैयुम् ऎप्पोदुम् काणलामे ऎऩ्ऩ, उडऩे अङ्गीडुबट्टाराय् ऎल्लोरुक्कुम् तम् अऩुबवत्तिले पङ्गु अळिक्किऱार्। इत् तिरुवाय्मॊऴियिल्, उडऩे ऎऩ्ऩै अऩुबविक्कच् चॆय्यवल्लऩायिरुन्दुम् नाऩ्, उङ्गळुक्कु ऎऩ्ऩिडम् अवा विञ्जियबोदु अळित्ताल् पोक्यमागुमॆऩ्ऱु मालैयिल्। सडक्कॆऩ वन्दु सेरविल्लैयॆऩ्ऱु कोबिगळुक्कुक् कूऱुमाबोले प्रबऩ्ऩराऩ आऴ्वारिडमुम् अवऩ्, तेगम् पोमळवु इङ्गे प्रबऩ्ऩरै निऱुत्तुवदु—अवर्गळ् ऎऩ्ऩैप् पॆऱवे विरुम्बि मेऩ्मेल् ऎऩदु कुणविबव वियाबारङ्गळै यऩुसन्दित्तु अवा मिगवुऱ्‌ऱु विळङ्गुवर्; अप्पोदळिक्कवेण्डुमॆऩ्ऱे ऎऩ्ऱाऩ्। अदऩाले मरणमाऩाल् वैगुन्दम् कॊडुक्कुम् पिराऩैक् कालै मालै कमल मलरिट्टुत् तॊऴु तॆऴुमिऩ् ऎऩ्ऱु ऎल्लोरुक्कुम् उबदेसिक्किऱार्। अप्पोदे मोक्षम् पॆऱ्‌ऱल्लदु इन् निलत्तिल् निऱ्‌कमाट्टादार्क्कु अप्पोदे आऩालुम् आर्त्तर्गळाय् मोक्षमळिप्पदऱ्‌कुम् अवऩ् सित्तमायिरुक्किऱाऩ्। पक्तियोगत्ति लिऴिन्दार्गळागिल् अदु वॆगु जऩ्मङ्गळिले वळरवेण्डियिरुप्पदाल् प्रारप्त कर्मङ्गळैप् पोक्कुम् सक्तियै अदऱ्‌कु ऎम्बॆरुमाऩ् वैत्तिरुक्कविल्लैयागैयाले मुऴु प्रारप्तमुम् अऩुबवित्त पिऱगे मोक्षमागिऱदु। अदिलुम् अवदार रहस्य सिन्दऩत्तुडऩ् पक्तियैयऩुष्टिप्पार्क्कु अदे जऩ्मत्तिल् पक्ति वेऱु जऩ्मत्तैयुम् विलक्कि मोक्षमळिक्कुमळवुक्कु मुदिर्न्दुविडुम्। प्रबत्ति यॆऩ्गिऱ उबायत्तै यऩुष्टिप्पवऩ् तऩ् परत्तै अवऩिडम् एऱिडुगिऱाऩागैयाल् इवऩ् इसैयुङ् गालत्तिल् मोक्षमळिक्क इवऩिडम् ऒऩ्ऱैयुम् पारामल् सर्वसक्तऩाऩ ताऩे परमेन्दि निऱ्‌पदाल् कोलिऩ कालत्तिऱ्‌ पलऩ् पॆऱप्पडुम्।&lt;br&gt;&#xA;कारुडबुराण श्रीरङ्ग माहात्मयत्तिले मादवि यॆऩ्बाळ् ऒरुत्ति तवम् पुरिन्दु मुडिविल् पगवाऩिडम् प्रबत्ति सॆय्दु उडऩे मोक्षम् पॆऱ्‌ऱा ळॆऩ्ऱिरुप्पदाग, &amp;lsquo;अदात्र मादवि साबि तबस्तप्वा सूदुष्करम् | पगवन्दम् प्रबऩ्ऩा सा पगवन्द मवाब सा&amp;quot; ऎऩ उदाहरित्तु कूऱुवर्। मुत्कलो पाक्याऩत्तिले नरगाऩुबवम् पण्णुगिऱवर्गळ् पगवन्नाम सरवणत्ताले उडऩे मुक्तराऩार्गळ् ऎऩ इरुप्पदागक् कूऱुम् ईडु। इङ्गे प्रबत्तियैयुम् सेर्त्तुक् कॊळ्ळवेण्डुमॆऩ्ऱदु अरुम्बदवुरै। अवदार रहस्य सिन्दऩम् सॆय्गिऩ्ऱवर् पुनर् जऩ्ममिऩ्ऱि मोक्षमडैवर् ऎऩ्ऱदु ईडु। &amp;lsquo;त्यक्त्वा तेहम् पुऩर्जऩ्म नैदि मामेदि सोर्जूऩ&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ कीदा वाक्यत्तिल् सॊल्लप्पट्ट इदु उबासगर् विषयमाऩालुम् प्रबत्तिक्कुम् उबयोगप्पडुमॆऩ्ऱु ईट्टिऩ् करुत्तॆऩवुम् अङ्गे अऱिविक्कप्पॆऱ्‌ऱदु। अवदार रहस्यम् अऱिन्दवऩ् ऎम्बॆरुमाऩ् ऎदिर्सूऴल्बुक्कु नम्मैत् तऩ् तिरुवडियिल् अडिमैक्कुत् तिरुत्त तिव्यमाऩ तिरुमेऩियुडऩ् अवदरित्तरुळुगिऱाऩॆऩ्ऱु अवऩदु अव्याज कारुण्य सौलप्य&lt;br&gt;&#xA;सौसील्यादिगळै नऩ्गु तॆळिन्दु अवऩिडम् पूर्ण विच्वासत्तुडऩ् तऩ् परत्तै अर्प्पणम् सॆय्य उत्साह मुडैयऩावाऩॆऩ्ऱ तायिऱ्‌ऱु।&lt;br&gt;&#xA;मरणमांवरैयिल् प्रबऩ्ऩऩै अवऩ् विरुप्पत्तिऱ्‌किणङ्गि इङ्गे वैक्किऩ्ऱ पिराऩ् तुक्काऩुबवम् सिऱिदुमिऩ्ऱि यिरुक्कच् चॆय्यलागादो ऎऩ्ऩिल् -इवऩ् सरीरम् सॆऩ्ऱबिऱगु नरगक्लेसमुम् कर्प्पवासमुम् वेण्डामॆऩ्ऱिरुप्पदाले तत्क्रदुन्यायत्ताले अव्वळवे यॆऩ्ऱदु इ-पडि। तत्क्रदु नियाय मॆऩ्बदै इङ्गे वरुमळवुक्कुक् कॊळ्ळवेण्डुम्। मुऴुमैयागप् पॊरुन्दादु। मऱ्‌ऱ अंसङ्गळ् नञ्जीयरुरैयिले नेर्त्तियागक् कीऴ्क्कण्डबडि कूऱप्पॆऱ्‌ऱदु केण्मिऩ्-&amp;ldquo;वेदान्दङ्गळिले प्रारप्तगर्मत्तिऩुडैय मुडिवे पिराऩैप् पॆऱक् कालमाय्च्&lt;br&gt;&#xA;चॊल्ला निऱ्‌क इन्द सरीरत्तिऩ् मुडिविलेये मोक्षमॆऩ्ऩक् कूडुमो ऎऩ्ऩिल्-स्वयम् पक्तियोगत्तिले समर्त्तरा यिरुप्पदाले अदैक् कॊण्डु पलऩ् पॆऱ विऴिन्दार्क्कु अदु पल जऩ्मङ्गळ् सॆल्लवे मुऱ्‌ऱुमागैयाले प्रारप्तत्तिऩ् मुडिवै ऎम्बॆरुमाऩ् ऎल्लैयाग वैत्तदाम्। असक्तऩुक्कुत् ताऩे अळिप्पदाले अन्द वियवस्त्तैयिल्लै। आगिल् अवऩिडम् परत्तैप् पॊगट्ट अडुत्त क्षणत्तिले अवऩैप् पॆऱादॊऴिगिऱदॆऩ् ऎऩ्ऩिल् -प्रबऩ्ऩऩ् उडऩे उडलैविडिल् मरणत्तिऱ्‌कु अञ्जवामागैयाले इन्द ञाऩत्तिऱ्‌कु आळ् किडैयादबडियाम्। उलगिल् ञाऩत्तै परवच् चॆय्वदऱ्‌कागवुम् इवऩ् इरुक्कवेण्डुम्—अदऱ्‌काग प्रबऩ्ऩऩिऩ् मुडिवाऩ तेहत्तै ऎम्बॆरुमाऩ् विरुम्बुगिऱाऩ्। आगिल् तुक्कमिल्लादबडि तेहत्तै यवऩ् कात्तु वरलामे यॆऩ्ऩिल्-संसारत्तिले पऴगिवन्द इवऩुक्कु तुक्कमिऩ्ऱि सुगङ् गळैक् काट्टिवन्दाल् इवऱ्‌ऱिल् नोक्काले तऩ्ऩैये यिवऩ् विरुम्बाऩ् ऎऩ्ऱु वियादि मुदलाऩवऱ्‌ऱाले नलिवु पडुत्ति तुक्कत्तिऱ्‌कु आळाक्कुगिऱाऩ्। अदऩैयुम् सेषित्तुच् चॆय्युम् अऩुक्रहमागवे कॊळ्ळवेण्डुम्-ऎऩ्ऱवाऱु। इदऩै सार सास्त्रत्तिलुम् न्यासदिलगत्तिलुम् काण्ग।&lt;br&gt;&#xA;इवऩैक्कॊण्डु उलगत्तैयुम् नल्वऴिबडुत्त निऩैक्कुम् पिराऩिऩ् तिरुवुळत्तिऱ्‌किणङ्ग इवऩ् तऩदु वाऴ्नाळैयॆल्लाम् अवऩदु अऩुबव कैङ्गर्यङ्गळिले पोक्कुमागिल् अदुवे नम् प्रयत्ऩमिऩ्ऱि अव्वव्यादिक्कुम् मरुन्दागुम्। आगवे उळ्ळ कालत्तिलुम् सक्तिक्कुत् तक्कवाऱु अडिमैयिलिऴिविक्किऱाऩ्। इवऩ् अडिमै सॆय्दालुम् सॆय्यामलिरुन्दालुम् वराहसरमच्लोगत्तिऱ्‌ सॊऩ्ऩबडि सक्तियुळ्ळबोदु अवऩै याच्रयित्तु विट्टाल् पिऱगु। अवऩ् ऎप्पडियिरुन्दालुम् तऩ्ऩुडैच् चोदिक्कु अऴैत्तुच् चॆल्लुगिऱाऩाऩालुम्, स्वरूबज्ञाऩमुळ्ळदऩ् तऩ्मैक्कु माऱाग नडन्दु कॊळ्वदु तगादु। सॆय्दाल् अवऩदु प्रीदियुम् तऩक्कु आऩन्दमुमॆऩ्गिऱ पयऩ्गळ् इरण्डुमुण्डु। प्राप्तमाय् अवसियमाऩ कैङ्गर्यत्तै विट्टाल् अऩर्त्तमुम् इवऩै विडामल् तॊडरुम्। अन्द अनर्त्तत्तै वेऱु पिऱवियिल् वेऱिडत्तिल् अऩुबविप्पोमॆऩ्ऱु प्रबऩ्ऩऩ् निऩैक्क मुडियादगैयाल् इवऩुक्कु उळ्ळ आयुळिल् ऎल्लाम् अऩुबविक्कवेण्डियदागुम्। आगैयाल् ऎव्विदत्तिलुम् हिदमाऩदै उबदेसित्तरुळुगिऱार्-&lt;br&gt;&#xA;१ मालैनण्णित्तॊऴुदॆऴुमिऩो विऩै कॆड&lt;br&gt;&#xA;कालैमालै कमलमलरिट्टु नीर्&lt;br&gt;&#xA;वेलैमोदुम् मदिळ्सूऴ् तिरुक्कण्णबुरत्तु&lt;br&gt;&#xA;आलिऩ्मेलाल् अमर्न्दाऩ् अडियिणैगळे। (९८२)&lt;br&gt;&#xA;मालै - तिरुमालैये&lt;br&gt;&#xA;नण्णि-उबायोबेयमाग नेसित्तु&lt;br&gt;&#xA;वेलै मोदुम् - कडलिऩाल् मोदप्पट्ट&lt;br&gt;&#xA;मदिळ् - मदिळ्गळाले&lt;br&gt;&#xA;सूऴ् तिरुक्कण्णबुरत्तु - सूऴप्पॆऱ्‌ऱ तिरुक्कण्णबुरमॆऩ्ऱ तिरुप्पदियिले&lt;br&gt;&#xA;वेलैमोदुम् आलिऩ्मेलाल् - प्रळयक्कडल् मोदिऩ आलिलैक्कुमेलाग (अबिमाऩित्तु)&lt;br&gt;&#xA;अमर्न्दाऩ् - निलैत्तिरुक्कुम् पिराऩिऩ्&lt;br&gt;&#xA;अडि इणैगळ् - इरण्डु तिरुवडिगळैयुम्&lt;br&gt;&#xA;कालै मालै - ऎल्ला वेळैगळिलुम्&lt;br&gt;&#xA;कमलम् मलर् इट्टु - तामरैप् पूक्कळै समर्प्पित्तु&lt;br&gt;&#xA;तॊऴुदु - वणङ्गि,&lt;br&gt;&#xA;विऩै कॆड - सर्वबाबङ्गळुम् कऴिवदाल्&lt;br&gt;&#xA;नीर् ऎऴुमिऩ्, - नीङ्गळ् उज्जीवियुङ्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;तिरुमालायिरुन्दु नम्मिडम् वियामोहम्गॊण्ड नारायणऩे प्राप्य ऩॆऩ्ऱ तिडात्यवसायत्तुडऩ् अवऩै नॆरुङ्ग मुऩ्वन्दु अवऩ् ऎऴुन्दरुळियिरुक्कुमिडम् आराय्न्दु कडल् मोदुम् मदिळ् सूऴ्न्द तिरुक्कण्णबुरत्तिले अऩ्ऱु प्रळयक् कडलिल् अऴगिय आलिऩिलैमेल् पळ्ळिगॊण्डिरुन्दमैक्कु मेलाग अबिमाऩंवैत्तु अत् तिरुमाले तिगऴ्गिऩ्ऱाऩॆऩ्बदैयुणर्न्दु अङ्गुच्चॆऩ्ऱु अऴगिय कमल मलर्गळैक् कॊण्डु ऎल्लावेळैगळिलुम् आरादित्तुक्कॊण्डु अवऩ् तिरुवडियियैणै वणङ्गि अदऩाल् विऩैगळॆल्लाम् ऒऴियवे नऩ्गु स्वरूबाविर्बावम् पॆऱ्‌ऱु वाऴुङ्गळॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;मालै अडियिणै ऎऩ्ऱ इरु सॆयप्पडुबॊरुळ्गळ् सेर्वदॆङ्ङऩमॆऩ आरायुम्बोदु, तिरुक्कण्णबुरत्तिले ऎऴुन्दरुळियिरुन्द ऎम्बॆरुमाऩै रक्षगऩागप् पऱ्‌ऱि, अवऩ् तिरुवडिगळै मलरिट्टुत् तॊऴुदु ऎऩ्ऱ आगरत्तिऩिऩ्ऱु,अमर्न्दाऩ् ऎऩ्बदु मालै ऎऩ्बदऱ्‌कु विसेषणमॆऩ्ऱुम् नण्णि ऎऩ्बदऱ्‌कु रक्षगऩागक् कॊण्डु ऎऩप्पॊरुळ् ऎऩ्ऱुम् अडियिणै ऎऩ्बदऱ्‌कुत् तॊऴुदॆऩ्ऱविडत्तिले अन्वयमॆऩ्ऱुम् विळङ्गुम्। ईट्टिल् इदै इसैन्दुम् नञ्जीयरुरैयुम् पॊळ्ळप् पॆऱ्‌ऱदु। अदावदु - मालै वियामोहत्तै नण्णि पॆऱ्‌ऱु पक्तियुक्तरागि ऎऩ्ऱबडि आलिऩ्मेलाल् अमर्न्दाऩ् ऎऩ्ऱविडत्तिल् इरण्डावदु आलॆऩ्ऱ सॊल् असै। आलिऩ्मेल्-आलिलैयिऩ्मेल् अमर्न्दाऩ्-सयऩित्तवऩ् ऎऩ्ऱु पॊदुवागच् चॊल्लि मुऩ् वडबत्रसायियाऩवऩे इप्पोदु तिरुक्कण्ण पुरत्तिलिरुक्कुम्। अवऩै ऎऩ्ऱ पॊरुळ् ऎल्लोरुम् इसैन्ददु। ईट्टिल्। आल्- नीरुम् इडमुम् ऎऩ्ऱुरैक्कप्पट्टदु। अप्पोदु नीरिल् पळ्ळिगॊण्डवऩ्। (तिरुक्कण्णबुरत्तिलो ऎङ्गो नल्ल इडत्तिल् अमर्न्दवऩ् नीरिऩ् मेलिडत्ति लमर्न्दवऩ् ऎऩ्ऱवाऱु पॊरुळागिऱदु)। आल् असै ऎऩवुम् अङ्गेयुळदु: अरुम्बदवुरैयिल् आलॆऩ्ऱु नीरुक्कुम् पॆयरामो ऎऩ्ऱु केट्टुक्कॊण्डु आलङ्गट्टियॆऩ्ऱ वियवहारत्तै मुदलिल् काट्टि इदु सास्त्रच्चॊल् ऎऩप् पिऱगु कूऱि आल् &amp;lsquo;सॆय्युळिऩ्बम्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ ईट्टिऱ्‌कु सास्त्रसित्तमाऩ पेच्चु ऎऩ्ऱु उरै सॆय्यप्पॆऱ्‌ऱदु। इदैप् पिऩ्ऩुळ्ळार् इसैयविल्लै। तिरुक्कण्णबुरत्तिलेये आलिलैमेल् अमर्वदिल्लैयागिलुम् आलिलैयमर्न्दवऩे तिरुक्कण्णबुरत्ताऩॆऩ्बदे पासुरत्तिऩ् पॊरुळ् ऎऩ्ऱु ऎल्लोरुम् कॊळ्ळ वेण्डुम्। इदे पॊरुन्दुमायिऩुम् तिरुक्कण्णबुरत्तु ऎऩ्बदै अमर्न्दाऩॆऩ्ऱ क्रियैयिल् अन्वयिक्कुम्बडि पदवुरैयिऱ्‌कूऱि अदऱ्‌केऱ्‌प पॊऴिप्पुरैयिल् विरित्तुरैत्तोम्। पल वऴिगळिल् इदुवुमॊऩ्ऱागलामॆऩ्ऱु कॊण्डु। मेले &amp;lsquo;तिरुक्कण्णबुरत्तु अण्डवाणऩ्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱ विडत्तिऱ्‌ पोले इङ्गुम् ऎल्लोरुम् इसैन्ददैयुम् इसैयलाम्। अमर्न्दाऩाऩ मालै नण्णि अवऩ् अडियिणैगळै मलरिट्टुत् तॊऴुदॆऴुमिऩ् ऎऩ्बदु आगरसम्मदमाऩ अन्वयमाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
