<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०६ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/06/</link>
    <description>Recent content in &#43;०६ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/06/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>५१ मुदल् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/06/01_mudal_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/06/01_mudal_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;तिरुवाय्मॊऴि - आऱाम् पत्तु - तिरुवाऱायिरप्पडि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;२६३४ * वैगल् पूङ्गऴिवाय् वन्दु मेयुम् कुरुगिऩङ्गाळ्!&lt;br&gt;&#xA;सॆय्गॊळ् सॆन्नॆलुयर् तिरुवण्वण्डूरुऱैयुम्&lt;br&gt;&#xA;कैगॊळ् सक्करत्तु ऎऩ् कऩिवाय्प् पॆरुमाऩैक् कण्डु&lt;br&gt;&#xA;कैगळ् कूप्पिच् चॊल्लीर् विऩैयाट्टियेऩ् कादऩ्मैये। ६।१।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(वैगल् पूङ्गऴिवाय्) ऎम्बॆरुमाऩोडे कलन्दु पिरिन्दाळॊरु पिराट्टि, तऩ्ऩुडैय निरवधिकसौन्दर्यत्ताले ऎऩ्ऩुडैय सर्वकरणङ्गळैयुम् अपहरित्तुप् पोय्, तिरुवण्वण्डूरिलुळ्ळ निरवधिकैश्वर्यत्ताले ऎऩ्ऩै मऱन्दिरुक्किऱ ऎम्बॆरुमाऩैक् कण्डु ऎऩक्काग अवऩैक् कैगळ् कूप्पिच् चॊल्लीर् विऩैयाट्टियेऩ् कादऩ्मैयॆऩ्ऱु सिल कुरुगुगळै नोक्कि यरुळिच्चॆय्गिऱाळ्। १।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;२६३५ कादल् मॆऩ्बॆडैयोडु उडऩ् मेयुङ् गरुनाराय्!&lt;br&gt;&#xA;वेदवेळ्वि यॊलि मुऴङ्गुम् तण् तिरुवण्वण्डूर्&lt;br&gt;&#xA;नादऩ् ञालमॆल्लामुण्ड नम्बॆरुमाऩैक् कण्डु&lt;br&gt;&#xA;पादम् कैदॊऴुदु पणियीर् अडियेऩ् तिऱमे। ६।१।२&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५२ इरण्डाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/06/02_iraNDAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/06/02_iraNDAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२६४५ * मिऩ्ऩिडै मडवार्गळ् निऩ्ऩरुळ् सूडुवार् मुऩ्बु नाऩदञ्जुवऩ्&lt;br&gt;&#xA;मऩ्ऩुडै यिलङ्गै अरण् काय्न्द मायवऩे !&lt;br&gt;&#xA;उऩ्ऩुडैय सुण्डायम् नाऩऱिवऩ् इऩि यदुगॊण्डु सॆय्वदॆऩ्?&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩुडैय पन्दुम् कऴलुम् तन्दु पोगु नम्बी!। ६।२।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(मिऩ्ऩिडै मडवार्गळ्) इप्पडि तऩ्ऩै नाऩ् नॆडुङ्गालम् विश्लेषित्तिरुक्कच् चॆय्देयुम् दूतप्रेषणम् पण्णच् चॆय्देयुम् ऎम्बॆरुमाऩ् ऎऴुन्दरुळादॊऴिगिऱदु ऎऩ्ऩुडैय निकर्षानुसन्धानत्ताले ऎऩ्ऩै उपेक्षित्तु, अवर्गळ् पक्कलुळ्ळ प्रेमातिशयत्ताले अवर्गळै विश्लेषिक्किल् धरिक्क माट्टामैयाले ऎऩ्ऱु निश्चयित्तु अत्यन्तमवसन्नैयाय् प्रणयकोपयुक्तैयुमाय्, अन्द प्रणयकोपत्ताले तोऴिमारोडुम् किळिगळ् पूवैगळॆऩ्ऱुळ्ळ तऩ्ऩुडैय लीलोपकरणङ्गळोडुङ्गूड, इऩि नाम् अवऩ् वन्दालुम् अवऩैक् कटाक्षिक्कवुङ् गडवोमल्लोम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु समयमिट्टुक् कॊण्डु, अवऩॆऴुन्दरुळिऩालुम् वन्दणुग वॊण्णाददॊरुबडि अनभिभवनीयैयायिरुक्क, ऎम्बॆरुमाऩुम् इवळैप् पिरिन्द निरवधिकव्यसनत्ताले अत्यन्तमवसन्नऩाय् वन्दु, इवळुडैय तोऴिमारनभिभवनीयैकळायिरुक्कैयाले अवर्गळैच् चॆऩ्ऱणुगि अवर्गळैप् पुरुषकारमागक् कॊण्डु इवळुडैय तिरुवडिगळिले विऴुन्दु स्वापराधत्तै शमिप्पित्तु संश्लेषित्तु धारणम् पण्णुदल्, तऩ् तिरुनामङ्गळैक् कऱ्‌पित्तु वळर्त्त इवळुडैय किळिगळ् पूवैगळॆऩ्ऱुळ्ळ लीलोपकरणङ्गळिऩुडैय अनभिभवनीयतैयाले अवऱ्‌ऱैच् चॆऩ्ऱॆडुत्तुत् तऩ् तिरुनामङ्गळैच् चॊल्लुवित्तु अवै सॊल्लक् केट्टाश्वसित्तल्, इप्पिराट्टि तऩ्ऩुडैय अनभिभवनीयतैयाले इवळै वन्दणुगि यिवळोडे संश्लेषित्तु धारणम् पण्णुदल् सॆय्यप् पॆऱामैयाले आत्मधारणक्षमऩ् अऩ्ऱिये, आत्मधारणार्थमाग, स्वसंस्पर्शविसंवादाक्षममाऩ इवळुडैय पन्दु, कऴल्गळॆऩ्ऱ अचेतनमाऩ लीलोपकरणङ्गळै यॆडुत्तु अवऱ्‌ऱै सर्वगात्रङ्गळालुम् स्पर्शित्तुम् प्रेक्षणम् पण्णियुमाश्वसित्तु लब्धात्मधारणऩायिरुन्द विवऩै अपाङ्गवीक्षणत्ताले पार्त्तु; निरवधिकसौन्दर्यगुणयुक्तैकळाय् उऩ्ऩरुळ् सूडप् पिऱन्दवर्गळुडैय पन्दुम् कऴलुमल्ल काण् इवै: ऎऩ्ऩुडैय पन्दुङ्गऴलुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩ; आऩालॆऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩ, ऎऩ्ऩुडैय पन्दुङ् गऴलुम् ऎडुत्तु विळैयाडुगिऱ इत्तै अवर्गळ् काणिल् सॆय्वदॆऩ्&amp;quot; ऎऩ्ऩ असन्निहितैकळायिरुक्किऱ अवर्गळ् काण्गैक्कु उबायमॆऩ्?&amp;quot; ऎऩ्ऩ, नाऩ् असन्निहितैयायिरुक्कच् चॆय्दे, नी अवर्गळोडे कलन्दु परिमाऱिऱ्‌ऱु ऎल्लाम् ऎङ्ङऩे कण्डबडि: अप्पडिये अवर्गळुम् काणुवर्गळिऱे&amp;quot; ऎऩ्ऩ; कण्डाल् ताऩ् वरुवदॆऩ्?&amp;quot; ऎऩ्ऩ, तङ्गळ् कटाक्षधारकऩायिरुन्द उऩ्ऩै उपेक्षिप्पारॆऩ्ऱु पार्त्तु नाऩ् अञ्जा निऩ्ऱेऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩ, उऩक्कॆऩ्ऩोडु उऱविल्लैयागिल् वरुगिऱदॆऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩ, ऎऩ्ऩुडैय कृपैयाले उऩक्कु अनिष्टम् वरुगिऱदु; ऎऩ्ऱञ्जुगिऱेऩ् अत्तऩै, उऱविऩालल्ल&amp;quot; ऎऩ्ऱिवळ् सॊल्ल, इप्पडि असम्भावितङ्गळै आशङ्किक्किऱदॆऩ्? अन्योद्देशेन वरुगैक्कु प्रसङ्गमुण्डो? उऩ् पक्कलुळ्ळ प्रेमातिशयत्ताले उऩ्ऩैप् पिरिन्दु धरिक्क माट्टामैयाले वन्देऩत्तऩै ऎऩ्ऱरुळिच् चॆय्य, ऎऩ् पक्कलुऩक्कु स्नेहमावदु पॊय्यिऱे&amp;rsquo; ऎऩ्ऩ; नाऩारेऩुम् ऒरुवरोडे परिमाऱिऩाल् अवर्गळ् पक्कल् पॊय्याऩ स्नेहत्तैप् पण्णुवऩो ऎऩ्ऱरुळिच् चॆय्य, उऩक्कु आरेऩुम् ऒरुवर् तिऱत्तिले मॆय्याऩ स्नेहमुण्डागिल् अवर्गळै इऩ्ऩार् ऎऩ्ऱु सॊल्लिक् काण्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩ; अशोकवनिकैयिले यिरुन्द श्रीजनकराजर् तनयै तिऱत्तु नाऩ् पण्णिऩ स्नेहम् मॆय्यऩ्ऱो&amp;rsquo; ऎऩ्ऱरुळिच् चॆय्य, अदुवुम् पॊय्ये&amp;rsquo; ऎऩ्ऱिवळ् सॊल्ल; अवळ् पक्कलुळ्ळ स्नेहम् पॊय्यागिल् अवळुक्काग लङ्कैयै अऴिक्कक् कूडुमो&amp;rsquo; ऎऩ्ऱरुळिच् चॆय्य, &amp;ldquo;अदु ऎऩ्ऩै अगप्पडुत्तुगैक्कुच् चॆय्द वञ्चनै यॆऩ्ऩुमिडम् अऱियेऩो? आदलाल्, ऎऩ्ऩुडैय पन्दुङ् गऴलुम् तन्दु, अङ्गे पोगु नम्बी!&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱाळ्। १।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५३ मूऩ्ऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/06/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/06/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२६५६ * नल्गुरवुम् सॆल्वुम् नरगुम् सुवर्क्कमुमाय्&lt;br&gt;&#xA;वॆल्बगैयुम् नट्पुम् विडमुम् अमुदमुमाय्प्&lt;br&gt;&#xA;पल्वगैयुम् परन्द पॆरुमाऩ् ऎऩ्ऩै याळ्वाऩैच्&lt;br&gt;&#xA;चॆल्वम् मल्गु कुडित् तिरुविण्णगर्क् कण्डेऩे। ६।३।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(नल्गुरवुम्) इप्पडि ऎम्बॆरुमाऩ् तिऱत्तुप् पडुवोमल्लोम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु इरुन्द आऴ्वार्, तम्मोडे संश्लेषिक्कैक्कागक् तिरुविण्णगरिले ऎऴुन्दरुळिऩ ऎम्बॆरुमाऩुडैय निरवधिकसौन्दर्यत्तालुम् स्वसंश्लेषाभावजनितमाऩ अवसादत्तालुम् निवृत्तप्रणयकोपराय्, अवऩोडे संश्लेषित्तु, तत्संश्लेषजनितनिरवधिकप्रीतियाले, ससंभ्रममाग अन्दत् तिरुविण्णगरिले ताम् अवऩैक् कण्डु संश्लेषित्त पडियैयुम्, कीऴ् प्रस्तुतमाऩ जगदैश्वर्यत्तैयुम्, अशेषदोषप्रत्यनीकत्वसौन्दर्याद्यसंख्येयकल्याणगुणगणङ्गळैयुम् पेसुगिऱार्। दारिद्र्यसम्पन्नरकस्वर्गास्नेहस्नेहविषामृतप्रभृति विविधपदार्थान्तरात्मभूतऩाय्, सर्वेश्वरऩायिरुन्दु वैत्तु ऎऩ्ऩोडे संश्लेषित्त ऎम्बॆरुमाऩै, तत्कैङ्कर्यरतित्वसम्पत्समृद्धदिव्यजनपरिपूर्णमाऩ तिरुविण्णगरिले कण्डेऩॆऩ्गिऱार्। १।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;२६५७ कण्ड इऩ्बम् तुऩ्बम् कलक्कङ्गळुम् तेऱ्‌ऱमुमाय्त्&lt;br&gt;&#xA;तण्डमुम् तण्मैयुम् तऴलुम् निऴलुमाय्क्&lt;br&gt;&#xA;कण्डु कॊळ्दऱ्‌करिय पॆरुमाऩ् ऎऩ्ऩैयाळ्वाऩूर्&lt;br&gt;&#xA;तॆण्दिरैप्पुऩल् सूऴ् तिरुविण्णगर् नऩ्ऩगरे। ६।३।२&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५४ नाऩ्गाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/06/04_nAgAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/06/04_nAgAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२६६७ * कुरवैयाय्च्चियरोडु कोत्तदुम् कुऩ्ऱमॊऩ्ऱेन्दियदुम्&lt;br&gt;&#xA;उऱवुनीर्प् पॊय्गै नागङ्गाय्न्ददुम् उळ्बड मऱ्‌ऱुम् पल&lt;br&gt;&#xA;अरविल् पळ्ळिप्पिराऩ्दऩ् मायविऩैगळैये यलऱ्‌ऱि&lt;br&gt;&#xA;इरवुम् नऩ्बगलुन् दविर्गिलऩ् ऎऩ्ऩ कुऱैवु ऎऩक्के। ६।४।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(कुरवै) इप्पडि तिरुविण्णगरिल् ऎम्बॆरुमाऩैक् कण्डु, अवऩुडैय सर्वनियन्तृत्वसौशील्यसौन्दर्यादिकल्याणगुणङ्गळै अनुभवित्तु, निरतिशयप्रीतियुक्तराय् संभ्रान्तराऩ आऴ्वारैक् कण्डु ऎम्बॆरुमाऩ् प्रीतऩाय्, *पिऱन्दवाऱ्‌ऱिल् इवरुडैय इऴवॆल्लान् दीरुम्बडि, तऩ्ऩुडैय दिव्यावतारम् तॊडङ्गित् तिरुनाट्टिल् ऎऴुन्दरुळुगै पर्यन्तमाग नडुवुळ्ळ सर्वदिव्यचेष्टितङ्गळैयुङ् गाट्टियरुळक् कण्डनुभवित्तु, तदनुभवजनितनिरवधिकनिर्वृतियाले, परिपूर्णमनोरथऩाऩेऩॆऩ्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;नागपर्यङ्कशायियाऩ परमपुरुषऩ् श्रीवसुदेवर् तिरुमगऩाय् वन्दु पिऱन्दरुळि, प्रणयिजनसंश्लेषैकभोगऩागैयाले तिरुवाय्प्पाडियिऱ्‌ पॆण्बिळ्ळैगळोडे तिरुक्कुरवै कोत्तु संश्लेषित्तरुळिऩबडियैयुम्, प्रणयिजनपरित्राणार्थमागैयाले तत्संश्लेषत्तिऱ्‌ काट्टिलुम् तऩक्कु भोग्यमाऩ गोवर्धनगिरिसमुद्धरणमुम्, विषानलज्वालानभिभवनीयमहाह्रदनिवासिकाळियनिरसनप्रभृत्याश्चर्यसर्वदिव्यचेष्टितङ्गळैयुम् अनुभवित्तु, अव्अनुभवजनितप्रीतियाले अप्रकृतिङ्गतऩाय् अवऱ्‌ऱैये यलऱ्‌ऱि इरवु नऩ्बगलुम् नाऩ् तविर्गिलऩ्। ऎऩक्कु इऩि ऎऩ्ऩ कुऱैयुण्डु ऎऩ्गिऱार्। १।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५५ ऐन्दाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/06/05_aindAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/06/05_aindAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२६७८ * तुवळिल्मामणिमाडमोङ्गु तॊलैविल्लिमङ्गलम्दॊऴुम्&lt;br&gt;&#xA;इवळै नीर् इऩि अऩ्ऩैमीर्! उमक्कासैयिल्लै विडुमिऩो&lt;br&gt;&#xA;तवळवॊण्सङ्गु सक्करमॆऩ्ऱुम् तामरैत्तडङ्गणॆऩ्ऱुम्&lt;br&gt;&#xA;कुवळैयॊण्मलर्क् कण्गळ् नीर्मल्ग निऩ्ऱुनिऩ्ऱु कुमुऱुमे। ६।५।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(तुवळिल्) इप्पडि ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुविण्णगर् तॊडक्कमागवुळ्ळ तिरुनगरिगळिले ऎऴुन्दरुळियिरुन्द इरुप्पैयुम्, अवऩुडैय दिव्यावतारङ्गळैयुम्, दिव्यचेष्टितङ्गळैयुम्, सौन्दर्यादिसर्वकल्याणगुणङ्गळैयुम् अनुसन्धित्त प्रीतियैयुम्, अवऩोडु बाह्यसंश्लेषम् पॆऱामैयाले वन्द निरवधिकव्यसनत्तैयुम् अन्यापदेशत्ताले अरुळिच्चॆय्गिऱार्। ऒरु पॆण्बिळ्ळै, तिरुत्तॊलैविल्लिमङ्गलत्तिल् ऎम्बॆरुमाऩैक् काण वेणुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु आसैप्पट्टुप् पॆऱामैयाले अत्यन्तम् अवसन्नैयाय्, अवऩुडैय सौन्दर्यादिगुणङ्गळैयुम् दिव्यचिह्नङ्गळैयुम् दिव्यचेष्टितङ्गळैयुम् तिरुत्तॊलैविल्लिमङ्गलत्तैयुम् सॊल्लि अलऱ्‌ऱुगिऱबडियैक् कण्डु इवळुडैय तिरुत्तायारुम् बन्धुक्कळुम् इवळैयिऴक्किऱोम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् भयत्ताले इवळुक्कु अवऩ् पक्कलुळ्ळ अभिनिवेशत्तै निवर्तिप्पिक्कवेणुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु इवळुडैय तोऴियै अपेक्षिक्क, इवळुम् अवर्गळै नोक्कि, निरवद्यनिरतिशयविविधमणिवरनिकरविरचितसौधोपेतमाऩ तिरुत्तॊलैविल्लिमङ्गलत्तैत् तॊऴुगैये स्वभावमायिरुक्किऱ इवळ्, अवऩुडैय अतिनिर्मलमाय् अतिरमणीयमायिरुन्द तिरुच्चङ्गु तिरुवाऴियागिऱ दिव्यचिह्नङ्गळैयुम्, पुण्डरीकलोचनङ्गळैयुम् सॊल्लि यलऱ्‌ऱि, अत्तामरैगळिऩ् निऴलिले वळरक्कडव कुवळै पोले यिरुन्द अऴगिय कण्गळ् नीर्मल्ग निऩ्ऱु निऩ्ऱु कुमुऱा निऱ्‌कुम्। इवळै यासैप्पडवेण्डा ऎऩ्गिऱाळ्। १।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५६ आऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/06/06_A.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/06/06_A.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२६८९ * मालुक्कु वैयमळन्द मणाळऱ्‌कु&lt;br&gt;&#xA;नीलक्करुनिऱ मेग नियायऱ्‌कु&lt;br&gt;&#xA;कोलच्चॆन्दामरैक् कण्णऱ्‌कु ऎऩ्गॊङ्गल&lt;br&gt;&#xA;रेलक्कुऴलि इऴन्ददु सङ्गे। ६।६।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(मालुक्कु) इप्पडि *मरङ्गळुम् इरङ्गुंवगै मणिवण्णवो! ऎऩ्ऱु कूप्पिट्टुम् अवऩैक् काणप् पॆऱामैयाले मोहदशापन्नैयाय्, आत्मात्मीयङ्गळै इऴन्दु अत्यन्तमवसन्नैयाऩ इवळैक् कण्डु तिरुत्तायार् इवळिलुम् अतिमात्रव्यसनाभिभूतैयाय्क् कॊण्डु, ऎम्बॆरुमाऩुडैय गुणचेष्टितङ्गळुक्कुक् तोऱ्‌ऱु इवळिऴन्दवऱ्‌ऱैच् चॊल्लि अलऱ्‌ऱुगिऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;ऎम्बॆरुमाऩुडैय आश्रितवात्सल्यत्तुक्कुम्, आश्रितार्थमाऩ त्रैलोक्यविक्रमणरूपदिव्यचेष्टितत्तुक्कुम्, स्निग्धमाय्, अतिगम्भीरमाय्, वार्षिकमाऩ काळमेघत्तिऩुडैय निऱत्तैयुम् कुळिर्त्तियैयुम् पॆरुमैयैयुम् अऴगैयु मुडैत्ताऩ तिरुमेऩिक्कुम्, मेघत्तिले अऴगियदॊरु तामरैत्तटाकम् पोले यिरुन्द तिरुक्कण्गळुक्कुम् तोऱ्‌ऱु, इन्द निरवधिकसौन्दर्यत्तै युडैयऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩैयुङ् गूडत् तोऱ्‌पिक्कुम् तिरुक्कुऴलऴगै युडैयळाऩ ऎऩ् पॆण्बिळ्ळै, तऩ्ऩुडैय सङ्गु इऴन्दाळॆऩ्गिऱाळ्। १।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५७ एऴाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/06/07_e.LAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/06/07_e.LAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२७०० * उण्णुञ्जोऱु परुगु नीर् तिऩ्ऩुम् वॆऱ्‌ऱिलैयुमॆल्लाम्&lt;br&gt;&#xA;कण्णऩ् ऎम्बॆरुमाऩॆऩ्ऱॆऩ्ऱे कण्गळ् नीर्मल्गि&lt;br&gt;&#xA;मण्णिऩुळ् अवऩ्सीर् वळम्मिक्कवऩूर् विऩवि&lt;br&gt;&#xA;तिण्णमॆऩ्ऩिळमाऩ् पुगुमूर् तिरुक्कोळूरे। ६।७।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(उण्णुञ्जोऱु) इप्पडि ऎप्पॆरुमाऩैप्पिरिन्द व्यसनत्ताले अत्यन्तम् अवसन्नैयाय् मोहदशापन्नैयाऩ पिराट्टि, तद्विषयनिरवधिकाभिनिवेशप्रेरितैयाय्क् कॊण्डु तिरुक्कोळूरिले यॆऴुन्दरुळ, तिरुत्तायार् इवळुडैय निरवधिकव्यसनत्ताले अत्यन्तम् अवसन्नैयाय् अप्रकृतिङ्गतैयागैयाले इवळ् ऎऴुन्दरुळुगिऱ समयत्तिल् अवऱ्‌ऱै यनुसन्धिक्क क्षमैयऩ्ऱिये, पिऩ्ऩै नॆडुम्बोदुगूड प्रबुद्धैयाय् इवळैक् काणामैयाले, इवळै इऴन्देऩॆऩ्गिऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;लोकसिद्धमाऩ धारक, पोषक, भोग्यङ्गळै इवळ् भुजिक्कवेणुम् ऎऩ्ऱु कॊण्डु सॊऩ्ऩाल् अत्तै आदरियादे, ऎऩक्कु, धारकमुम् पोषकमुम् भोग्यमुम् कण्णऩ् ऎम्बॆरुमाऩ् ऎऩ्ऱॆऩ्ऱे सॊल्लि, अवऩैप् पॆऱामैयाले कण्गळ् नीर्मल्गि यिरुन्द ऎऩ्ऩुडैय पॆण्बिळ्ळै, पूमियिलॆङ्गुत्तैयिलुम् भगवद्गुणङ्गळ् समृद्धमाग इवऩै वळैत्तुक् किडक्किऱ तिरुक्कोळूरिले अतिमात्रासक्तमानसैयागैयाले, अव्वूरै विऩवि विऩवित् तऩक्कदुवे पाथेयमागक् कॊण्डु तिरुक्कोळूरिले पोय्प्पुगुम्। इदिलॊरु सन्देहमिल्लै। अङ्ङऩे कण्गळ् नीर्मल्ग विरुन्द इरुप्पैयागिलुङ् गण्डिरुक्कप् पॆऱुगिऱिलेऩ्, इऴन्देऩ् ऎऩ्ऱु अलऱ्‌ऱुगिऱाळ्। १।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५८ ऎट्टाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/06/08_ETTAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/06/08_ETTAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२७११ * पॊऩ्ऩुलगाळीरो? पुवऩि मुऴुदाळीरो ?&lt;br&gt;&#xA;नऩ्ऩलप्पुळ्ळिऩङ्गाळ्! विऩैयाट्टियेऩ् नाऩ् इरन्देऩ्&lt;br&gt;&#xA;मुऩ्ऩुलगङ्गळॆल्लाम् पडैत्त मुगिल्वण्णऩ् कण्णऩ्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩलङ्गॊण्ड पिराऩ् तऩक्कु ऎऩ् निलैमै युरैत्ते। ६।८।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(पॊऩ्ऩुलगाळीरो) तिरुक्कोळूरिले पोय्प्पुक्कु ऎम्बॆरुमाऩोडु संश्लेषित्तदॆल्लाम् मनोरथमात्रमाय्, पऴैयबडिये ऎम्बॆरुमाऩैक् काणप्पॆऱामैयाले तद्विरहमसहमानराय्, अन्यापदेशत्ताले ऒरु पिराट्टि अवऩैक् कुऱित्तु दूतप्रेषणम् पण्णुगिऱाळ्। इप्पडित् तिरुक्कोळूरिले ऎऴुन्दरुळिऩ पिराट्टियोडुळ्ळ चिरकालसंश्लेषजनितानवधिकानन्दमहार्णवान्तर्निमग्नऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩ्, अन्द आनन्दवॆळ्ळम् तऩक्कु असात्म्यमाऩवाऱे अदु सात्मिक्कैक्काग विश्लेषित्तु नॆडुङ्गालमॆऴुन्दरुळादिरुन्दवाऱे, तद्विश्लेषत्ताले अत्यन्तम् अवसन्नैयाऩ पिराट्टि, तऩ्ऩुडैय आऱ्‌ऱामैयाले अवऩैक् कुऱित्तुच् चिल पक्षिकळैत् तूदाग विडुगिऱाळॆऩ्ऱुमाम्। &amp;lsquo;तिरुक्कोळूरिले पोय्प्पुगवेणुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पुऱप्पट्ट इप्पिराट्टि, तऩ्ऩुडैय अवसादत्ताले पिऩ्ऩैप् पोग क्षमैयऩ्ऱिये, अङ्गे उद्यानत्तिलेयिरुन्दु ऎम्बॆरुमाऩैक् कुऱित्तु दूतप्रेषणम् पण्णुगिऱाळॆऩ्ऱुमाम्।&lt;br&gt;&#xA;मत्संश्लेषैकधारकपोषकभोग्यऩाय् मदधीनस्वरूपरूपगुणविभवैश्वर्यऩाय्क् कॊण्डु ऎऩ्ऩोडु संश्लेषित्तु, विश्लेषिक्किऱाऩ्। ऎऩ्ऩुडैय सर्वस्वत्तैयुम् अपहरित्तुक् कॊण्डु ऎऩ्ऩैत् तोऱ्‌पित्तुत् तऩक्कडिमैयाक्किक् कॊण्ड ऎम्बॆरुमाऩ् तऩ्ऩैप् पिरिन्दु ताऩ् पडुगिऱ व्यसनत्तैच् चॆऩ्ऱु सॊल्लवेणुमॆऩ्ऱु पुळ्ळिऩङ्गळैक् कुऱित्तुच् चॊल्ल, अवै पिऩ्ऩैयुम् पोगादिरुन्दवाऱे, &amp;lsquo;अवऩ् नम्मुडैय अपेक्षितञ्जॆय्यादॊऴियिऱ्‌ सॆय्वदॆऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पोगादिरुन्दऩवागक् कॊण्डु, अवऩ् परमकारुणिकऩागैयालुम् आश्रितवत्सलऩागैयालुम् नम् अपेक्षितम् सॆय्दरुळुम्। आदलाल्, ऎऩ्ऩुडैय दशैयैच् चॊल्ल वेणुमॆऩ्ऱु सॊल्लि, अवऱ्‌ऱिऩ् पक्कल् उळ्ळ प्रीत्यतिशयत्ताले, तिरुनाट्टैयुम् लीलोपकरणमाऩ अण्डङ्गळैयु मडङ्ग इवै सॆय्गिऱ उपकारत्तुक्कुक् कैम्माऱागक् कॊडुत्तु, पिऩ्ऩैयुम् निरूपित्तु इवै सॆय्गिऱ महोपकारत्तुक्कुक् कैम्माऱागप् पोरादु ऎऩ्ऱु पार्त्तु, परमदयाळुक्कळाऩ उङ्गळुडैय निरवधिकदयैयाले, दुःखसागरनिमग्नैयाऩ ऎऩ्ऩुडैय दशैयैच् चॆऩ्ऱु सॊल्ल वेणुमॆऩ्ऱु प्रार्थिक्किऱाळ्। १।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५९ ऒऩ्बदाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/06/09_ObadAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/06/09_ObadAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२७२२ * नीराय् निलऩाय्त् तीयाय्क् कालाय् नॆडुवाऩाय्&lt;br&gt;&#xA;सीरार् सुडर्गळिरण्डाय्च् चिवऩाय्, अयऩाऩाय्!&lt;br&gt;&#xA;कूराराऴि वॆण्सङ्गेन्दिक् कॊडियेऩ् पाल् वाराय् !&lt;br&gt;&#xA;ऒरुनाळ् मण्णुम् विण्णुम् मगिऴवे। ६।९।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(नीराय्) इप्पडि दूतप्रेषणम् पण्णियुम् ऎम्बॆरुमाऩ् वरक् काणामैयाले, अवऩैत् तम्मुडैय पॆरिय आर्तियोडे कूडत् तिरुनाट्टिले केट्कुम्बडि कूप्पिट्टु अऴैक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;ब्रह्मादिपिपीलिकान्तसर्वजन्तुसद्भावार्थमाग अवऱ्‌ऱुक्कु आत्मतया अवस्थितऩाय्, अवऱ्‌ऱुक्कुप् पिपासादिवृत्ति तॊडङ्गि तमोनिरसनपर्यन्तमाऩ उपकारत्तैप् पण्णुगैक्काग, सलिलाद्यपर्यन्तपदार्थङ्गळुक्कुम् आत्मभूतऩायिरुन्द परमकारुणिकऩे! उऩ्ऩैक् काणप्पॆऱादे कूप्पिडुगिऱ ऎऩ्ऩुडैय आर्तस्वरत्तैक् केट्टु, इव्अण्डान्तर्वर्तिकळाऩ आत्माक्कळुम् तिरुनाट्टिलुळ्ळ दिव्यपुरुषर्गळुमडैय मुडियक् किडाय्प् पुगुगिऱदु। आदलाल्, उऩ्ऩुडैय लीलोपकरणमुम् भोगोपकरणमुम् मगिऴुम्बडि कूराराऴि वॆण्सङ्गेन्दिऩ अऴगोडे, उऩ्ऩुडैय विभूतियॆल्लाम् तुऱन्दु तळरुम् पडि कूप्पिडुगिऱ कॊडियेऩ् पाल् ऒरु नाळागिलुम् वाराय् ऎऩ्ऱु कूप्पिडुगिऱार्। १।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६० पत्ताम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/06/10_pattAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/06/10_pattAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२७३३ * उलगमुण्ड पॆरुवाया उलप्पिल् कीर्त्तियम्माऩे !&lt;br&gt;&#xA;निलवुञ् जुडर् सूऴॊळि मूर्त्ति नॆडियाय् अडियेऩारुयिरे !&lt;br&gt;&#xA;तिलदमुलगुक्काय् निऩ्ऱ तिरुवेङ्गडत्तॆम्बॆरुमाऩे !&lt;br&gt;&#xA;कुलदॊलडिये ऩुऩबादङ् गूडुमाऱु कूऱाये। ६।१०।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(उलगमुण्ड पॆरुवाया) इप्पडि तिरुनाट्टिले केट्कुम्बडि कूप्पिट्टऴैत्तुम् अवऩैक् काणप् पॆऱामैयाले, इऩि इवऩैक् काण्गैक्कु उपायम्, इवऩ् तिरुवडिगळै शरणम् पुगुगै पोक्कि मऱ्‌ऱॊऩ्ऱुमिल्लै&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पार्त्तु, इवऩुडैय कारुण्यवात्सल्यादिगुणङ्गळैप् पऱ्‌ऱासागच् चॊल्लिक् कॊण्डु, पिराट्टि पुरुषकारमाग सर्वलोकशरण्यऩाऩ तिरुवेङ्गडमुडैयाऩ् तिरुवडिगळै शरणम् पुगुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;कारुण्यवात्सल्याद्यनवधिकातिशयासङ्ख्येयकल्याणगुणगणऩागैयालुम्, स्वतेजसा निखिलजगत्तैयुम् उद्भासिप्पिया निऩ्ऱ दिव्यरूपत्तै युडैयऩाय् ऎऩक्कु धारकऩागैयालुम्, परमव्योमनिलयऩाऩ नी करणपथविदूरवर्तियागैयऩ्ऱिये करणविषयमागैक्काग, सकललोकतिलकभूतमाऩ तिरुमलैयिले पुगुन्दु निऩ्ऱरुळुगैयालुम्, नाऩ् उऩक्कुक् कुडियडियेऩागैयालुम् उऩ् तिरुवडिगळिले ऎऩ्ऩैच् चेर्त्तरुळ वेणुमॆऩ्गिऱार्। १।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
