<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;Full on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/</link>
    <description>Recent content in &#43;Full on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>००</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/00/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/00/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ओमते निगमान्त महादेशिकाय नमः&#xA;श्रीमान्वेङ्कटनाधायैः कवितार्किककेसरी ।&#xA;पॊऩ्ऩयित्तै नगरिल् मुऩ्ऩुळ् पुणराद परमदप् पोर्&#xA;पूरित्त स्वामि श्रीमन्निगमान्द महादेशिगऩ्।&#xA;श्रीः&#xA;श्रीकवितार्किकसिंह - सर्वतन्त्र स्वतन्त्र श्रीमद्वेकटनाथ&#xA;श्री वेदान्तदेशिक विरचितः&#xA;परमतभङ्गः&#xA;( वैभाषिकभङ्गाधिकारान्तः प्रथमो भागः )&#xA;श्रीमदद्दोनलमठीमास्थानविदुषा, वेदान्तवावदूकेन, विद्वन्मणिना, न्यायवेदान्त केसरिणा, विविलाभिजनेन वात्स्य श्रीनारायणाचार्येण - विरचितया देशिकाशयप्रकाशाभिख्यया व्याख्यया सहितः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विश्वविख्यात वैभवानां पण्डितच्छात्रवृन्दभृत्रावळीसंसेव्यमानपादपद्मानां श्रीमद्वाचत्वारिंशपट्टे मूर्धाभिषिक्तानां श्राद्वेदमार्गेत्यादि - श्रीलक्ष्मीनृसिंह दिव्यपादुकासेवक श्रीशठकोप श्री श्रीरङ्गशठकोपयतीन्द्र महादेशिकानां शताब्दी तिमहोत्सवे - काळयुक्त मकर उत्तराषाढासु&#xA;प्रकाशितः विजयतेतमाम्।&#xA;२७ -१ -१९७९&#xA;५०।००&#xA;तबाल् सार्ज् वेऱु&#xA;इप्पुस्तगम् किडैक्कुमिडङ् गळ&#xA;&amp;ldquo;श्रीन्रुचिम्हप्रिया&amp;rdquo;&#xA;आबीस्:&#xA;६६। टागडर् रङ्गाच्चारि रोड&#xA;सॆऩ्ऩै - ६०००१८।&#xA;श्री उ।वे, C। R। वॆङ्गडेसऩ् स्वामि तेसिगळ् तिरुमाळिगै&#xA;Plot No। ११५, Door No। ७९,श्री पत्मनाय नगा,Sth।St।&#xA;अडैयाऱु, सॆऩ्ऩै - ६०००२०।&#xA;श्री उ।वे। वित्वाऩ् पऴवेरि सडगोबाचार्य स्वामि श्री अहोबिल मडम् ८-वदु क्रास् सॆम्बूर्,P।O।पम्बाय् - ४०००७१।&#xA;Printed at Rathnam Press, ४१, Badrian Street, Madras-६०० ००१,&#xA;श्रीगविदार्गिग सिंह, सर्वतन्त्रस्वतन्त्र, श्रीमत् वेङ्गडनाद, श्रीमत् वेदान्द तेसिगऩ् अरुळिच्चॆय्द&#xA;परमद पङ्गम्&#xA;(प्रस्तावनादिगारम् मुदल् वैबाषिगबङ्गादिगारम् वरै) मुदल् भागम्&#xA;श्री।उ।वे, श्रीमद होबलमडम् आस्ताऩ वित्वाऩ्, वेदान्दवावदूग, वित्वऩमणि, न्यायवेदान्द केसरि, विल्लिवलम् वात्स्य श्री नारायणाचार्य स्वामि इयऱ्‌ऱिय तेसिगासय प्रकाशम् ऎऩ्ऩुम् उरैयुडऩ् कूडियदु।&#xA;जगत्विक्याद कीर्त्तियाय्- श्रीमत् अहोबल मडत्तिल् ४२वदु पट्टत्तिल् मूर्त्ता पिषिक्तराय् ऎऴुन्दरुळियिरुन्द श्रीमत् वेदमागेत्यादि श्री लक्ष्मिन्रुचिम्ह तिव्य पादुगासेवसु श्रीवण् सडगोब श्री श्रीरङ्ग सडगोब यदीन्द्र महादेशिगऩुडैय तूऱ्‌ऱाण्डु पूर्त्ति विऴाविल् काळयुगदu तैमी उत्तराडत् तिरुनऩ्ऩाळिल्&#xA;वॆळियिडप्पट्टदु।&#xA;२७-१-१९७९&#xA;८६७२, १८६६८११८५३१ ईजव&#xA;कुलदॆय्वमुम् - कुलगुरुक्कळुम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१ प्रस्तावनाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/01_prastAvanAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/01_prastAvanAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मुदलावदु प्रस्तावनादिगारम्&#xA;श्रीः&#xA;श्रीमते लक्ष्मीनृसिंहपरब्रह्मणे नमः ॥ श्रीमते रामानुजाय नमः । श्रीमते वेदान्तगुरवे नमः ॥&#xA;॥ देशिकाशयप्रकाशाभिख्या व्याख्या ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रथमः प्रस्तावनाधिकारः १।&#xA;पत्युः पद्मालयायाः प्रणमदनुविधौ दीक्षितस्याऽऽर्तिहन्तुः&#xA;पद्मामे पादयुग्मे प्रणिपतनपरः श्रीकण्ठीरवस्य । प्राप्याहं तस्य चाऽऽज्ञामवहितमनसा तदयापूर्णपूरैः संस्पृष्टस्साहसिक्यां परमतदमनव्या क्रियायां प्रवर्ते ॥ १ ॥ विशुद्धज्ञानवैराग्यमूर्तयेऽनन्तकीर्तये ।&#xA;तस्मै नमोsस्तु कस्मैचिनिगमान्तार्थसूरये ॥ २ ॥&#xA;रमा रम्यां खाने दरदलितपङ्केरुहनिभे निविष्टामाश्लिष्टो नरहरिरवं यस्य कृपया । मदुक्ति तो पूर्णप्रपदनविधिं गर्भितवती स्वयं शुश्राव श्रीहरियतिराट् सोऽतिजयति ॥ ३॥&#xA;२&#xA;देशिकाश्यप्रकाशसहि परमतभ&#xA;वेदान्ते वावदूकस्त्यमिह भुवि भवेत्यादरात्&#xA;saगृह्णात्&#xA;बाले मालोलविद्वत्सदसि शुकमुखोद्गीर्णसूविक्रमान्माम् ।&#xA;स श्रीश्री योगी मम निगमशिरश्शासकस्सर्ववेदी&#xA;चित्तालम्बं विधत्तां हृदि निखिल तमः कर्दमान् अर्दयन् द्रा ॥ ४ ॥&#xA;परमतमङ्गव्याख्यामाख्यात्यधुना प्रकाशिकाभिख्याम् । देशिकचरणपरायणनारायणनामकः सोऽयम् ॥ ५ ॥&#xA;परमतभङ्गः पूर्वैरव्याख्यानादती चापटः ।&#xA;।&#xA;मणिरिव मलिनः सोऽयं विमृश्यते प्रथमतो हि मया ॥ ६ ॥&#xA;नभसीव निरालम्बे नृत्यन्ती मम भारती । निगमान्तगुरोदृष्ट्या नैव भूयात् स्वछत्पदा ॥ ७ ॥&#xA;यथामति यथाशक्ति यतिये भाववर्णने ।&#xA;यद्यपि स्यात् शुद्धिः काचित् कचित् तदपि शोध्यताम् ॥ ८ ॥&#xA;अन्यत्र सिद्धान् सारार्थान् सम्य विवक्षतः ।&#xA;नातिभारो सास्ती प्रभतः कुसुमोचयान् ॥ ९ ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ जीव-तत्त्वाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/02_jIva-tattvAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/02_jIva-tattvAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ftararaara नाम द्वितीयः ॥&#xA;दुख-&#xA;यन्माहात्म्यमिषेणैव देववद्गुरुगौरवम् । श्रुतिरप्याह तमिह श्रये श्रत्यन्तदेशिकम् ॥ १ ॥ जीवतश्वाधिकारेऽस्मिन् द्वैतीयीकतया मिते । जीवेश्वरभिदा सिद्ध्यै जीवधर्मो निरूप्यते ॥ २ ॥&#xA;ननु, &amp;ldquo;कृशान् अर्थान् ततः केचिदशान् तत्र कुर्वते&amp;rdquo; इत्युक्तकुतर्काभ्यासव्यसनिनः तत्त्वं भवदुक्तं पांसुभिरिवात्र किरन्तो भवतां प्रयासं वितथयिष्यन्तीति शङ्कायां सम्यक् न्यायकलापावलम्बनेन तेषामपि क्षणमा एव क्षपयितव्यत्वमाह, चित्तुम् इति प्रथमगाधया । चिदचिदीश्वररूपतत्त्ववयमपि स्पष्ट प्रतिपादयन्त्या, &amp;ldquo;क्षरं प्रधानताक्षर हरु, क्षरात्मानावीशते देव एकः&amp;rdquo; इत्याकारिकया निरतिशय&amp;ndash; माहात्म्यवत्या श्रव्या, मोक्षस्येदमूलमिति निश्चिन्वतोऽपि मन्दान् अधिकारिणः जल्पवितण्डादिभिर्मोहयन्ति ये परमतनिष्ठाः कथक्यः तान् निराकरिष्याम इ ते गावार्थ: । कसर जल्पादिः । करें कथकानू । तु चेतनत्य सतो जीवस्य रागतस्सुखसङ्गे प्राप्तेऽपि कथं दुःखसागरनिमज्जनम्, कथा तत्त्वज्ञानेन प्रतिकूलत्रमनिवृत्तिः इत्यत्र पूर्वाधिकारोक्तमपि समाधानं पुनरादरादल विवृणोति हपाडे इति । पूर्वाधिकारोक्तरीत्येत्यर्थः । अविद्याकर्मादीत्यादिना वासनारुचिप्रकृतिसम्बन्धाना ग्रहण / दुःखसामरेत्यक, &amp;ldquo;संसारसागरं घोरमनन्तळे व भाजनम्&amp;rdquo; इत्यादिकं विक्षितम् । प्रवाहे पतितस्य अन्ततस्तागरारिभाविनीत रीतिमनुसृध्यानापि, &amp;lsquo;प्रवाहतिले ओलुगि, सामर- चिले अलुन्दुगिर&amp;quot; इत्युक्तम् । तथाच रागाभावेऽपि प्रबलकर्मभिरनिष्टयोगो भवतीति भावः । तन् विशेषणम् = खापृथक सिद्धविशेवणभूतं खशरीरम् । विवेकियामैयाले नायं देवो न नत्यों वा न तिर्यक्&#xA;।&#xA;२।&#xA;॥&#xA;१७&#xA;याले वरुगिऱ मुम्, तऩ् त्तै कयामैयाले वरुगिऱ ऩैमुम् कऴिगैक्काग कणम् पण्णवेणुम्।&#xA;कालम् राणगागाळबाळमाय्, सिल तऩङ्गळिले naat foreist वा । ज्ञानानन्दमयस्वात्मा शेो हि परमात्मनः ॥ इ। ते अचेतनाद्देहात् स्वस्मिन् प्रसिद्धस्य मेदस्थावेवे चनेन ; अग्रहणेने ते यावत् । ततश्च तादृशमेदाग्रहणरूपकारणव, टेतसामग्रीवशतः स्थूलोऽह- मित्यादिप्रकृत्यात्मनान्तभवती ते तन्निरासाय जीवलक्षणमधिगन्तव्यमिति भावः । &amp;rsquo; तन् विशेष्यम् = &amp;lsquo;यस्यात्मा शरीरम् इत्यादिश्रवणात् जोपस्यापि स्व प्रति खशरीरस्येव परमात्मानं प्रति अपृथक- सिद्धविशेषणतया स्वविशेष्यीभूतः परमात्मा । एतदविवेकच, &amp;ldquo;शेषो हि परमात्मनः”, इयुक्तभगवच्छेष- स्वादिभेद काकारापरामर्श । अनेनापि भेदाग्रहादिकारणकल, पेन, ईश्वरोऽहं स्वतन्त्रोऽहमित्यादिश्रमो भक्तीति तन्निरासायापि जीवतत्त्वविचारः कार्य इति हृदयम् । तदुक्तमाचार्यैरेव &amp;lsquo;प्रकृत्यात्मभ्रान्तिर्गळत चिदचिल्लक्षणधिया तथा जीवेरौ कथन मृतिकरहस्तद्विभजनात्” इति । अत्राप्येतदधिकारान्ते, &amp;lsquo;एड्गुम्&amp;rsquo; साधर्म्यम् अडियmera ऐक्यम वैधर्म्यदर्शनम् नि रुमाम्&amp;rsquo; इति वक्ष्यते ।&#xA;ननु तत्त्वनिरूपणं सर्वैरपि सिद्धान्तिभिः किल इति न त पृथक् किञ्चित् कर्तव्यमस्ति ॥ ते त्वन्यथा निरूपयन्ति भतत्तत्र मया परिष्कृितिविधेयेति चेत् परिष्कयतां तर्हि नूननतया&#xA;विव्यामि सर्वम् कि जीव दिमालनिरूपणेनेत्यव हतत्त्वशब्दम् इति ।&#xA;पे&#xA;शन्दस्वास्थ&#xA;मा प्रत्ययान्यत्वेपि शास्त्रकारानादिसँक्रेतेन धर्मवर्म्यादिरूपप्रामाणिकसर्ववस्तुसाघारण्यात् पृथिव्यादिकमपि तत्त्वमेवेति तनिरूपणमपि मामेव । अथापि मुमुक्षूणां प्रत्यात्मश्रान्त्यादिवारकतया जीवादिनिरूपण- मेवोपयुक्तमिति सन्निकृष्टत्वात् तद्वाचिचमेत्र तच्छन्दस्येति भावेनाह शिल द्रव्य विशेषङ्गळिले इति । चिरचिदीश्वरेषु इत्यर्थः । विवक्षाविशेषत्चाले खल्पोपयुक्तपृथिव्यादिनिरूपणस्यापि मुमुक्षु-&#xA;(पासुरत्तिऩ पॊरुळ) सिद असित् ईच्वरऩ् ऎऩ्ऱ भागुबाडु उडैय तत्तुवङ्गळ् मुऩ्ऱैयुम् विळक्किक् काट्टुम् वेदान्दङ् गऩाले - इवैगळिऩ् अऱिवे मुददिक्कु वित्तु ऎऩ्ऱु नम्बि यिरुक्कुमवर्गळैयुम् वादत्तिल् कुऴप्पमुदच् चॆय्युम् तुर्वादिगळै याम तूरत्तिल ऒदुक्कुवोम्,&#xA;अज्ञानग कर्मा मुदलिय तॊडर्न्दुवरुम् सुऴलिल् सिक्कि सारमऱ्‌ऱ संसार सागरत्तिल् मूऴ्गिग किडक्कुम् ऒरु मऩिदऩुक्कु तऩ्ऩैच् चार्न्दु वन्दुळ्ळ पुऱप् पॊरुट्कळै आराय्न्दु अऱियामै याले,&amp;ldquo;नाऩ् ऎऩ्बदु इन्द उडले&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ मयक्कम् उण्डागिऱदु। अप्पडिये तऩक्कु मेलुळ्ळ इऱैवऩै विवेकित्तु उणरामै याले - नाऩ् सुदन्दिरऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ तडुमाट्टमुम् एऱ्‌पडुगिऱदु। इन्द इरण्डु मदिमयक्कमुम् अऴिय निरुबणम् सॆय्यवेणुम्,इङ्गु तत्तुवम् ऎऩ्ऱदु, पॊदुविल् परमाणङ्गळाल् अऱियप्पडुम् ऎऩ्&#xA;तेसि - ३&#xA;१३&#xA;srow विशेष प्रयुक्तort।&#xA;inde&#xA;रूप D का असाधारण&#xA;प्रामाणिक कलङ्गुवर्गळ्।&#xA;शिक्रं तत्रको&#xA;साधारण१०१ का&#xA;Gur aurya, nipa पाक्कियुम्, मऱ्‌ऱुम् क् कूट्टियुम्&#xA;काही अप्रामाणिक परवादिक्षां क् कऴित्तु&#xA;विग्येऽत्यन्तानुपयुक्तकाकदन्तपरीक्षासदृशत्र त्— अत्यन्तोपयुक्ततत्त्वत्रय, नेरूपण चैत्र, &amp;ldquo;भोक्ता भोग्य प्रेरेतारश्च मत्व&amp;rdquo; इति श्रुत्या विनवे प्रयुक्तमाम् इति मात्र रित शेत्रः। सर्वसिद्रान्ति मे रे ते&#xA;वा । तदा तु शिव&#xA;इ सामान्यतः तवदनिवृतिदेशे- वियर्थो भव्यः । अत एव &amp;lsquo;त जिज्ञासमानानां हेतुभिः सर्वतोमुजः । तत्त्रमेको महयोगी हरे- नारायणः प्रभुः ॥&amp;rdquo;, &amp;ldquo;अशे विद चेप्रकार मेव तत्त्वम् इयादिरीया बहुधा वादा यन्ते । अथ तत्वमैदे कारणान्याह इचत्वङ्गक्कु इते । साधारणरूपङ्गः करैत्तु सामान्यतः तत तरवृत्तिधर्माणां तदति प्रतिपद्य । अत्र सर्वसाधारणस्य वाच्ययवेवव। देवावृत्तित्वं, ताहरा- स्य सत्य चिरचिरवृत्तित्वं चिदीश्वरसाधारणस्य कर्तृव देश्विदवृत्तिचं चिद चित्साधारणत्य ब्रहाशरी त्यादेश्चिदवृत्ति नम् इत्यादिकं तत्तद्वादिभिः प्रतिपादितं ष्टयम् । असाधारणरूपङ्गलै- पोदुवा कियुस्तन्मह सिधर्माणां तदितरवृत्तित्वं प्रतिपद्य । ब्रह्मत्वस्येश्वरमात्रवृत्तेः, &amp;lsquo;त्रिविधं महा- मेरा इयचाप तदर्शनेन चिदविसाधारयस्य, अचिदीश्वरासाधारणस्य पराधीनभोक्तृत्वाभावत्य, &amp;lsquo;पुरुषस्तु पुष्करपलाशवनिर्लेपः इते रोया चित्साधारण्यस्य च प्रतिपादनेनेत्याशयः । एवं ग्रामणिके- क्षेत्र प्रकारेषु afare भावक गेन वादिनां विमुक्त्वा, सर्वचैव प्रामाणिकारप रे आगा देख् वित्रान्तरमाह प्राम विकड़ है इति । जीवेश्वरयोः प्रामाणिक महम्प्रत्ययगो वर देकं मणः प्रतिद्धं जगदुपादानत्य दिकञ्चापलय, ब्रह्मणोऽविद्याश्रयत्वं जीवस्य स्वातन्त्र्या दिकञ्चाप्रामाणिकमारो- पित्रन्त इत्यर्थः । परव। दि इति । तथात्र वाप्येतादृशेषु तस्वेषु निरूप्यमाणे, &amp;lsquo;आव। पोहा- पास्युः कतेकति कविवोचितवत् ततदयैवानन्त्यादस्तिनास्त्योरनव विकुहनायुक्तिकान्ताः वृत्तान्ताः&amp;rsquo; इत्युक्तरीत्या बहुत्रा मतिमेप्रादुत्रान्मतमेवनार इति सर्वमपि तवं व्याकुलीभवतीत भावः ॥&#xA;अथ, “सदसद्भू मिक, मेदैस्तत्तत्सि शन्तनाटकैः । अद्भुतस्य तत्त्वस्य शुध्यर्थोऽयमुपरु ११ इत्युक्तरीत्या क्षोभ्शान्यै सङ्क्षेपेग तत्वं विजते तवेति ॥ अनेन तत्त्वसामान्य लक्षण थे, तितम् । तेन न सामान्य ज्ञानमन्तरा विशे जिज्ञासाया अनुपपत्तिः । इह लक्षणrant केवलं व्यावहारिकत्वादेव ; न तु व्यक्तिकत्वात् । सर्वस्यापि तत्त्वत्वेन लक्ष्यतया व्यक्क्ष्य- पॊरुळैयुम् सॊल्लुमायिऩुम कुऱिप्भाग सिल वस्तुक्कळै उणर्त् तुम कनगदिल् इङ्गु उपयोगिक्कप्पट्टुळ्ळदु। इत्तत्तुवङ्गळु टैय पॊदुत्तऩ् मैयैच् चुरुक्कियुम तऩ्ऩेऱ्‌ऱमाऩ तऩ्मै कळैप् पॊदुवागगियुम्, उण्मैयिल् उळ्ळवैगळै इल्लै सॆय्दुम्। इल्लादवैगळैक् कूट्टि वन्दुम् पिऱ मदत्तिऩर् नममै मयक्कुवर्।&#xA;ङ्गळ् &amp;amp; Quran su&#xA;ac#asÌ $१७। ?,&#xA;(wenfirama)&#xA;१९&#xA;तऩणत्तुक्कळायि नागुम्। इवै ऎल्लावऱ्‌ऱुक्&#xA;कारणन्त्र-वेन्न-वाक्यविक&#xA;।&#xA;वस्त्वभव देते ज्ञेयम् । तच यथावस्थितस्त्ररूपं प्रामाणिकत्वम् ॥ तदुकं वरस्यायनभाष्ये &amp;ldquo;सत्स देते गृपणं यथाभूताविपरीतं तत्वम् । असश्वासदिति गृहानणं यथ भूतः वि। तं तत्त्वमित । ऐसेन- लक्ष्यतावच्छेदका यैव तत्रत्त्य कथं लक्षणतेत्यपि प्रत्युक्तम् ॥ द्रव्य द्रव्येति । श्राद्रव्यत्वं द्रव्यत्वा- भात्रः ; न तु द्रव्यभजत्वम् ; द्रव्यत्या पेय किश्चिद्रव्य मिनात् । नापि सबै व्यभिन्नत्वम् । तदपेच-&#xA;। योक्तत्यैत्र लघुत्वात् । तथात्र क्रव्यत्वदमवाभ्यां तखविभजनात् सर्वतत्वकोडकारो भवति । नेत्र- पीतेव्या देता रूपवेrजने यथा रक्तात्मककोटवन्तरसद्वार तथा प्रवृतेऽसम्भवात् । परस्परविरोवे हि न प्रकारान्तरस्थ। ते।&amp;rdquo; इति न्यायान्त् । ऐन-द्रव्यगुणेय दि॥ नैयायिक दिवस श्रविभजनानौचित्यमुक्तं भवते । आत्मगुणभूतस्यपि ज्ञानादे सन्ते द्रव्यत्वाङ्गीकारात् । तथाच द्रव्यत्वगुणावयोः परस्परसमानाधिकरणत्वेन परस्परासमानावि हरणावान्तरवप्रकारको जनक शब्दप्रयोगरूपविभागत्स- नुपपत्तिस्तन्मते भवति । एवं केषाञ्चित् भावाभावरूपतया पर्दा विगोपि प्रत्युको दिव्यः । &amp;ldquo;भवन्तरमभ। वो हि कया(स्य) चेन व्यपेक्षय&amp;rdquo; इति सिद्धान्ते भावयैवामहरूलताङ्गीकारात् । भेदेते । &amp;ldquo;टो रूपवान् इते प्रत्यक्षेत्र रूपवयोश्रयाश्रयिमती या तस्य च दव्यत्वेन द्रव्यादव्ययं मेदः प्रत्यक्षित इतेि भवः । न चेदं प्रत्यक्षं वितवित्र्यं हिक्न्द्रप्रत्यक्षव दे ते वाच्यम् । अस्य प्रमाणान्तरानुगृहीतत्वात् दृष्टान्ते तदभावेन मियो विशेषात् । द्विन्यक्षं हि दो मुख्या चन्द्रकत्वज्ञानेन बाधिनम् । इदं तु न तथा । प्रत्युतानुमानानुगृहीनच भाति । तयाहि-यथा - पिण्डल,वस्थापनस्थ वस्तुतः तद्विहाय घटत्वावस्थायतिदर्शनम्, न तथा पूर्वरूपस्योत्तररूपेऽवस्थापत्ति- दर्शनम् । अपितु पूर्वमादन्यदेव रूपमुत्तरत्नोत्पद्यते । स्थान को ख्यात् स्वगता देवः तदहति- दशाख्ययोगात्, । यो हि यदवृत्तिवान् स तद्भिः यथा पटः कुधात् इति ।&#xA;अथ सम्यकप्रतेप सिंहेतुभूतसाच भ्यवयविमर्शनरूपत्वा निरूपणस्य प्रथमं द्रव्यादव्यरूप- &amp;ldquo;मस्ताना इवैइते । द्रव्याहव्येत्यर्थः । आकारः सा । समान धर्मो येषां ते सणः तेषां भावः साधर्म्यम्। समनो धर्म इ ते यावत् । कारणत्वेति । न हि लोके किञ्चित्यपि वा अकारण भूतं वस्त्वरेत । न हि वयं वसरेग्यतिरिक्तः णुकपरमाणुद्रयमङ्गीकुर्मः । यतः, &amp;ldquo;पारिमाण्डल्यात्मकमणुपरि माणं न कस्यापि कारणम्&amp;rdquo; इति नैयायिकपरिभाषितप्रक्रियया तयोः परिमाणस्य न कारणतेत्यव्यातिशङ्का स्यात् । एवं -अत्र श्येनः पतती ते गगनस्यापि प्रत्यक्ष सद्वत्वाङ्गीकारात् तदीयप रेमाणस्यापि तत्तुवङ्गळ् - तिरव्या, अत्तिरज्यम् ऎऩ्ऱु पॊदुविल् इरु पिरिवु&#xA;टैयऩ, इव्विरु पिरिवुक्कुम् मदुदऩ्मै ऎदा यिऩुम् ऒऩ्ऱैप् पऱ्‌ऱ कारणमाय् निऱ्‌ऱल्, अऱियप्पडुदल्, सॊल्लप्&#xA;२०&#xA;वैशिकाशयप्रकाश सहिते&#xA;Emi qanuarêzym।&#xA;रावणश्रय&#xA;प्रत्यक्ष कारणत्वमस्येवे ते न नैयायिकमत इव तत्नाव्यातिरपे । कि बहुना -स्थूलजगदारमे समस्तसूक्ष्मद्रव्यवारीरकतया ब्रह्मणः करणत्वमस्तीति सर्वस्यापि द्रव्यस्य कारणतावच्छेदकको टेप्रविद्यत्वेन निष्कृष्य तत्तत्स्थूलावस्थां प्रति कारणत्वमेष्टव्यमेवेति, अद्रव्याणामप्युत्तरस्वसमानाधिकरणाद्रव्य न्तरकारणत्वं निराबाधमेवेति च बोन्यम् । चेद्यत्वेति । सामान्यतो विशेषतो वा यस्य कस्यचित् ज्ञानविषयत्वं, विशेषत ईश्वरीयज्ञानविषयत्वं वा सावम्य मेत्यर्थः । एतेनेदम् वक्ष्यमाणं वाच्यत्वख ब्रह्मणे नास्तीति नानयोस् सर्वपदार्थसाधर्म्यरूपतेत्य तेनां पक्षः परिहरणीयो भवति । तथासति ब्रह्मणोऽमामा कित्त्रापस्था शशशृङ्गतुल्यता स्यादिति बोध्यम् । वाच्यत्वेति । वचनविषयत्वेत्यर्थः । शब्दरूपस्य वचनस्य स्वयं सविषयकत्वाभावेपि याचितमण्डनन्यायेन तज्जन्यज्ञानस्य तदी शक्तेर्वा सवित्र्यकत्वात् वचने तदाप्य व्यवह- तमिति बोध्यम् । अतएवोभयत्र ज्ञानाविषयत्वपर्यवसानेऽपि वेद्यत्ववाच्यत्वयोर्भचेतन निर्देशोपपत्तिः; वेद्यत्वस्य साक्षात् ज्ञानविषयत्वरूपत्वात् वाच्यत्वस्य परम्परया त द्विपयत्वरूपत्वादिते । ननु सिद्धान्ते ई। बरेच्छादि- रूपशक्तिखण्डनात् कथं तामादाय वनस्य सविषयकत्वोपपादनमि ते चेन्न तदनभ्युपगमे पे अर्थबोध - करवात्मकशक्तिसद्भावात् । अन्यथा शक्तिशब्दत्यैव सिद्धान्ते निरर्थकत्वापातात् । अत्र वाच्य वागिन्द्रयजन्यज्ञानविषयत्व मे। ते केषाञ्चिद्व्याख्यानं मन्दम् ; वागिन्द्रियस्य कर्मे न्द्रयान्तर्गतस्योचारण- करणत्वेन चरितार्थतया ज्ञानजनकत्वनियमाभावात् । कचित् तदुत्तरकालं ज्ञानोत्पत्तिदर्शनेऽ पे श्रोतृगतस्य तस्य तदीयश्रवणेन्द्रियजन्यतया व्यधिकरणवस्तुगतकर्मेन्दिग्भूतबा गिन्द्रियजन्यत्वाभावादिति । अथवा वेद्यत्ववाच्यत्वेति प्रमेयत्वाभिवेयत्वेत्यर्थः । तत्र - अमेयत्वं प्रमासामान्यविषयत्वम् । अभिषेयत्वं अभिधातुं योग्यत्वं शाब्दप्रमामाववित्वरूपमि ते मिदा बोल्या ॥ वाच्यत्वादीत्यादिना सत्तायोगादिग्रहणम् ।&#xA;।&#xA;इत्थं साधर्म्यमुक्त्वा, लक्षणमन्तरा व्यावृरलक्ष्यप्रतिपत्त्ययोगादुद्देशक्रमेण प्रथमं द्रव्यल- क्षणमाह द्रव्यमिति । गुणाश्रयत्वादिलक्षणमिति बहुव्रीहिः । गुणाश्रयत्वं द्रव्यस्य लक्षण, मेत्यर्थः । गुणाश्च सत्वरजस्तनांसि शब्दशरीरूपरसगन्धाः संयोगः शक्तिचे त दशैवेयन्यत्र स्तिरः । अपृथ सिद्धयाख्यस्वभावसम्बन्धेनैतद्विशिष्टत्व द्रव्याणां सामान्यलक्षणमित्यभिप्रायः । समवायाख्यः सम्बन्धोऽ निराकरिष्यते वैशेषिकमगे । अत्र याणां स्वरूपेण नित्यवाङ्गीकारात् नूतन वस्था- वैशिष् यमानस्यैवोत्पत्तिशब्दार्थत्वात् न &amp;ldquo;उत्पन्नं द्रव्यं क्षणमगुगनकि तिते इति व्यायावत रोड- समास्तीति नोत्पन्नविष्टघटादावव्याप्तिर्भविष्यति । अद्रव्ये गुणाभावाच नाव्या।हरपोति बोध्यम् । गुणाश्रयत्वादीत्यादिनाऽवस्थाश्रयत्वपरिग्रहः । द्रव्यसामान्यस्यावस्थाचत्वंवजनीयम् । परेणामिनि अचेतनद्रव्ये पूर्वो वरपर गामा एवावस्थाः - अपरिगामिजीवेश्वरयोस्तु मूर्नान्तरसयोगा एवं ताः । आगन्तुको पृथ सिन्द्धधर्मोऽवस्थेते कीर्त्यते । अपृथक सिद्धधममावस्यावस्थारूपत्वे आत्मापृथक सिद्ध- ज्ञानादेष्यत्यात्वं स्यात् । अत भागन्तुकत्वनिवेशः । तचानित्यत्वरूपमिति ज्ञानादे नैव्यतान दोषः पडुदल मुदलियऩ, तिरव्यङ्गळुक्कु अडैयाळम् - कुणमुडैत्तल्।&#xA;यऩ।तिरव्यदु&#xA;{&#xA;परमतम शीव। ३।&#xA;२१&#xA;aat शब्दस्यान्यत्वाक्षे तत्र शक्तिस्वीकारे तस्या अनित्यत्वात् शब्दा पृथक् सद्रत्वाच्च शब्दं प्रति&#xA;शब्दापृथक शकेरव्यवस्थात्वापतिः । न चेष्टापतिः, तथासति शब्दस्य द्रव्यत्व म्युपगन पत्ते रति चेन्न । स्वाथ्यो- स्वस्यनन्तरं तन्नोत्पदन्तु स्य । स्व श्रमसमानकालीनागभावप्रतियोगित मिति यावत् । अद्रव्येषु सर्वत्र शक्त, देरखाश्रयेण सवोत्पत्यङ्गीकारेण सत्यागभावस्य स्वाश्रय समानकालीनत्वाभावात् । अद्रव्येषु सहजैत्र शक्तिः, मन्त्रादिना मध्ये आधेयशक्तिस्तु द्रव्येष्वेवेभ्युपगमात् । घटस्य कदा- चिदागन्तुकपटेन सह संयोगे सति पटस्यापि घट प्रत्यवस्थत्व पतित्र रणाया पृथक सिद्धत्वनिवेशः । पटस्य घटं विनापि पृथक स्थम्भत्रेत तं प्रत्यनुसिद्धिविहान दोषः । न च पटस्यापि स्थाविशेष- रूपत्वे काऽनुपपत्तिः पूर्वे शब्दस्येव घटस्य तत्रापि द्रव्यवङ्गीकारे बायकाभावात् । घटस्य द्रव्यत्वः परिगणनात् इ ते वाच्यम्। स्वतन्त्रपटादिपदार्थस्य तथाविधान्यपदार्थ प्रति अवस्थात्वप्रसिद्ध्यभावत् । न च पुरुषेण दण्डधारणकले दण्डवत्रावत्याशब्दप्रयोग त् तद्वस्त्रस्य च दण्डरूपतया तस्यापि तन्त्र- पट, प्यावस्थात्वानुपपतिरिति वाच्यम् । उभयत्रास्थाशब्दार्थयोर्वस्तुनोर्भेदात् । तत्र देशकालौ हृयवस्थेति वा लौकिकाना तथा प्रयोगः । इह द्रव्यलक्षणघटकावस्थात्वं तु अन्यादशमुत्तरीसेव परिभाषितव्यम् । अन्यथा उभयस्याप्येकरूपत्वे देशकालरूपावस्या वस्त्रमादायाद्रव्येष्वप्यशेषेषु अतिव्याप्तिसाम्राज्य स्यात् । न हि देशकालाद्यसम्बन्धि किञ्चिदस्ति वस्तु । अथवा दण्डवत्वं न दण्डरूपम्, अपितु तत्संयोगरूपमि ते परतन्त्रस्य सयोगस्यावस्थानं सर्वसम्प्रतिपन्नमिति तदभिप्रायेण लौकिकानां तथायोगो भाव्यः । यत्त्वत्र रतपेटिका यामुच्यते - आवेयतासम्बन्धेन गगनादि- मत्वमादाय शब्दादौ तदोषता दवर यत्रा रणायाथ सद्रत्वनिवेशः । गगनस्यापि स्वाश्रयीभूतन्नस समानकालिकप्रागभावप्रतियोगितया आगन्तुकत्वसम्भवोऽस्ति इति शब्दान्तभविण तदभावेऽपि न क्षतिः । ननु निवेशितेऽप्यथसिद्धत्वे गगनादेरपि ब्रह्माधवसिद्धत्या पूर्ववत् शब्दान्तभविण तदभवेऽपि तदोत्रतादवस्थ्यम् । अपृथवसिद्धिसम्बम्धेनागन्तुकर्मवत्त्व, ववक्षायां तु पृथक सिद्धत्व- विशेषणं व्यर्थं स्यात् । स्वाप्पृधवधिर्मत्वं स्वस्य लक्षणमित्युक्तौ अननुगमात् सामान्यलक्षणत्वहानिरिति&#xA;। चेन-अनुभवसि सम्बन्धेनागन्तुकर्मवत्यैव लक्षणतया विवक्षितत्वात् । धर्मेऽपृथक सिद्धत्व विशेषणं तु अथवसिद्वे, लक्षगतावच्छेदकसंवन्वत्वलाभ येवेतेि । तन; एवमपि शक्तिरूपधमादाय शब्द एक- दोस्तदवस्यात् । न च शक्तेरुत्तरीया शब्दे आगन्तुकत्वं नारतीति वाच्यम् । गगनस्य ब्रह्मणीव तयाः वन्येषु तथात्वसम्भवात् । न च सर्वत्र गगनस्यैकत्वेन तदादायातिव्यस्वचत्वेऽपि सहज- शब्दश द्रव्येष्वावेयशक्तिम्यो भिन्नवात् कथं तामादाय शब्देऽतिव्यातिदवस्थ्यमिति वाच्यम् । व्यकिने पितज्जातीयस्यागन्तुकत्वसम्भात् । अन्यथा सर्वत्र गगनखरूपैक्येऽपे तदागन्तुकत्वस्य ब्रह्मदेव सम्भवे तद्विशिदगगनवत्वं ब्रह्मण एव न शब्दम्येति तत्राष्यतिव्याप्यसम्भवात् । प कतिमा निक्षितमिति चेत् न प्रक्षाळनाहीत्यादिन्यायकवळितरवेन साबिकक्षा ।&#xA;।&#xA;।&#xA;धर्मपृथक&#xA;१२&#xA;देशिकाशयप्रकाश सहिते&#xA;Srivaar ॐ अव्य गुणश्रयrug Barpur वस्तुma gemst&#xA;इसैन्दु कुतर्क ३ गुण कला के के कुछ गुग्भूषरूपदिश&amp;amp; A आश्रय auritage सर्वसाधाणा इदमम् का विशिष्ट- ततो वरं भागतुरुत्व के शेष्टवत्व निवेशनम् । तथात्र भान्मतेऽपृथक, सेद्धत्व वेशे षणं व्यर्थमेन प्रसज्यते । ततश्वापृथक से द्रत्वं रोपणप्रयोजनं अमदुतरी चैत्र बोध्य मे ते ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ अचित्-तत्त्वाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/03_achit-tattvAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/03_achit-tattvAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥ अचित् तत्त्वाधिकारः तृतीयः ॥&#xA;नाक्कियलुम् वगै नम्मै अळित्तवर् नल्लरुळाल् पाक्किय मेन्दिप् परऩडियार् तिऱम् पार्त्तदऱ्‌पिऩ् ताक्कियर् तङ्गळ् तलैयिसै ताक्कित् तऩि मऱै ताऩ् पोक्किय मॆऩ्ऱदऩिल् पॊय् मदङ्गळैप् पोक्कुवमे।६&#xA;॥ अथ अचित्तत्वाधिकारः तृतीयः ॥&#xA;अचिदविशिष्ट भूत्वाप्यचिदधिकारे करोमि विवृतिमिह । यस्मादन्तरभूवं दचिणीयचरणरेणुगणे ॥ (१) अचित्तत्वाधिकारेऽस्मिन् तृतीये बहुविस्तृते ।&#xA;प्रमुद्रात्यागमान्तार्यः प्रतिवादिनावळिम् ॥ (२)&#xA;$९&#xA;अथैवमस्तानीक्तस्त्वं निरूप्यानन्तरमचित्तत्वं निरूपयिष्यन् पूर्वोत्तरयोस्सन्नतिमाह नाकिलुम् इति प्रथमगाधया । तदर्थस्तु मन्दमतीनस्मान् जिह्वया सम्यक् शाखार्थव्यवहारकुशलान् कृत्व प्राचामाचार्याणां कृपया कृतार्थभावं प्राप्य भगवच्छेते करसजीवचरूपं&#xA;निरूप्येदानीं शुष्कता किना- मस्तके प्रहृत्य प्रमाणेषु प्राथम्यं प्राप्तया श्रव्या भोग्यत्वेनोक्ता चित्तत्त्वविषये परेषामाशय पराकरिष्याम&#xA;भोग्यत्वेनोक्ताचियविषये इति । ताक्कियर तार्किकाः । मरेतान् इत्यन तान् इते अव्ययं प्रातिपदिकार्थ एव ।&#xA;। तथा च श्रतिरित्येवार्थः । अन्न, &amp;ldquo;भोक्ता भोग्यं प्रेरितारख मला&amp;rdquo; इति श्रीतक्रमाद लौकिकाचेतन- चेतनप्रतिपत्तिकमबाधेन प्रथमप्राप्तजीव निरूपणानन्तरम् अस्याचेतन निरूपणत्य प्रसङ्गः अक्सरः; सङ्गतिरित्युक्तं भवति । एतेन वेदान्तेषु ईत्यधिकरणानन्दमयाधिकरणयोरिवाचेतननिखपणानन्त्यमेव चेतन निरूपणस्य युक्तमित्यप्यपात्तम् । तस्येवास्यापि क्रमस्य प्रामाणिकत्वाविशेषात् ।&#xA;परमदबङ्गत्तिल् असचेतनादिगारत्तिऩ् तमिऴ् मॊऴिबॆयाप्पु। (पासुरत्तिऩ् करुत्तु) नाम् नाविऱुबॆऱुम्बडि नोक्कियरुळिय तमऩ् पूर्वासारियर्गळिऩ् तयविऩाल् तऩ्यरागिय याम्, श्रीयबदिक्के अऱ्‌ऱुत् तीर्न्द जीवर्गळिऩ् उण्मैगळै मुऩ्ऩदिगारत्तिल् आराय्न्ददिऩ्बिऩ्- कुयुक्तिवादिगळिऩ् तलैयाऩ कॊळ्गैगळैत् ताक्कि, सीर्मल्गु सुरुदिगळ् सॊऩ्ऩ असेदऩदत्तुवङ्गळिऩ् तिऱत्तिल् पॊय्प्पेच्चुक्कळैप् पोक्कुवोम्।&#xA;०५-१२&#xA;९०&#xA;देशिकाशथप्रकाश सहिते&#xA;सर्वनियन्त्वळ ४८s मोष (prmaura मोक्का की श्रुति सॊऩ्ऩ चेतनवर्ग निरूपि ८pm प्रेरकत्व भोक्तृत्वकor @ror@ रण्डु श्रीया क्रकं उक भोग् (Druma भोग्यं armi Geror on अचेत&#xA;।&#xA;ननु &amp;ldquo;भोक्ता भोग्यं प्रेरितारञ्च&amp;rdquo; इत्यत्र पदत्रयेण क्रमाचेतन चेतनेश्वरप्रतिप तरयुक्ता मोरणा, भोग्यलय वितरणामितया में रेतुनाया अपे जीवेऽतिप्रमङ्गेन च तचदसा। धारण्यानुपपतेः । तथात्र कमुका तिर बेकार सर्वास्यं नियच्छत्यवाह सर्वनियन्त्वम् इते ब ययेन । एतदुक्तं भवति विभाजकमपुरस्कारेण धर्मेनिर्देशे हि तादृशधर्माणां भिन्नाधिकरणत्व स्वतः प्रम । अन्यथा विभज-वैर्यात् । एवञ्च यत्य धर्मय समभेव्य। हृनयम रहने शेष्ट क्विझाया- मेवास।घ।म्यं प्रति तं तद्वेरग विशेयैव ते वैमाजकत्वेन विवशतीत भवत्येव साइल पौर्वापर्य प्रमाणम् । तथात्र, प्रथमे भोक्तृत्वे ईअरगा मेतावारणाय सर्व नयन्तृत्वासामाना धकरण विशेषणम् । द्वितीये भोग्यत्वे च जीवेश्वरं भयवारणाय प्रेरकत्वभोक्तृत्वासामाना घेकरज्यं तथे ते । नन्वेवं तुन्यन्यायादत्रे प्रेरितुन्या पे जो तेव्या वारणाय भोक्तृचा सामना करम्ये तक निवेशनीयम् । तन्न युज्यते । प्रतिवीरस्यापे भोकलेन व्यवहारा देते चैत्र-सत्रप्रेरकत्वस्य तत्पदेन विवक्षणात् । अत एव मूले, सर्वनियन्तृच बाहेत ईश्वरातिथ्या वारणाय पूर्वमुक्तं दृश्यते। अत एव च - प्रकृते, भोग्यत्वस्य ज।वेश्वरय पतिव्यादिवारणाय प्रेरक भोक्तृत्वोभयास मानाधिकरण्यनिवेशोपुपपद्यते । अ। यथा - केवलं प्रेरकत्वस्य जीवेश्वरसाधारणतयः तदसामानाधिकरण्यमावस्यै। निवेशपर्याः भोक्तृवासा- मान्याधिकरण्यांश निवे वैयर्थ्यापातात् । न चैवनपि, भोक्तृस्योभयसाधारणताया दुर्वारत्व।त् तदसामानाधिकरण्यमानस्यैव निवेशेप्युभयत्र तादृशम, ग्यत्वस्यान तव्याह तथा प्रेरकत्वासामाना करण्या- शस्य वैयमपरियमेव स्यादिति वाच्यम् । तथापि यथासूत्रसन्निवेशे द्वैयर्थ्याभावात् । मूले, प्रथम-&amp;rsquo; भेोग्यत्वस्य ईश्वरातिव्याप्तिवारणाय स प्रेरकत्व सामाना बेकरम्ये निवेशिते सति पश्चाज्जीवेऽ तेया से- कारक वेन मे &amp;lsquo;वासामानाधिकरण्यांशसार्थक्यस्य मूलक्रमानुरोधेन सम्भवात् । तथाचोभय सामानाधि- करण्य निवेश विप्रकृते सार्थक एवेते बोध्यम् । वस्तु स्तु &amp;ldquo;तयोरन्य: पेप्पलं स्वाद्वति इति रीया, भेोक्ता = कर्मफलभोक्ता, भोग्यं = कर्नफलीतया भेोग्यं मे रता = एतदुभयने।रेता इत्यर्थत्रयस्य स्वरसतः प्रतीत्या भोक्तृत्वादीनां परस्परवाह शिष्टयं न निवेजनीय मत्यपि बोध्यम् । ननु भोक्तृभोग्य, कर्मफलभोक्तृ- नित्यमुक्तयोः कर्मफलतयाऽननुभूयमानसूक्ष्माचि देशेषाणाश्चानः सर्भावात्कथमेत्रं विभजनं युज्यत इति चेन्न—- मुकस्य भूतपूर्वकत्या, सूक्ष्माचिताश्चाचिज्ज तीयतया तत्तत्खरूपयोग्यत्वात्तत्तदुपलक्षितवोपपत्तेः । अथापि निध्यानां कथं तदुपलक्षितच मेयप न तेषाम प परतन्त्रचेतनत्वेन कर्मफलभोक्तृरूप संसरण-&#xA;;&#xA;कीऴे। &amp;ldquo;उलगाळुम् तिऱऩिऩ्ऱिबोगमुण्गैयाले पोक्का&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु सुरुदिसॊऩ्ऩ जीववर्क्कत्तै निरूपित्तोम्, इव्विरण्डु तऩ्मैगळु मिऩऱि केवलम् पोक्कियप्पॊरुळाग सुरुदिगाट्टिय असचेतनङ्गळै इङ्गु&#xA;निरूपित्तोम्।इव्विरण्डु&#xA;ulous der डाकं प्रत्येक&#xA;मािकार विशेष क्रं।&#xA;प्रति&#xA;परमतमी अविमस्त्र। ३।&#xA;के भचे नाव यस्तु द महीन&#xA;९१&#xA;महम्भोषादिका। पक्षान्नी सर्वप्राण&#xA;घना ५&#xA;gh&#xA;खरूपयोग्यताया सिद्धान्त द्रवत् । तथापे सापरायचेत वरूप सहकारेयेग्यता बाहान संसरन्त त इत्यन्यदेतत् । एवमेव चेतनाया नित्य वेभूतेोपि अचेतनत्वेन कर्मफलभोग्यत्वखरूपयेोग्यता, जडत्वरूप- तत्सहकारित्वविरह बोध्यो ।&#xA;अचेतनस्य प्रकृते निरूपणीयचेन प्रतिज्ञातस्य क्षणमात्र अचेतनमा इते । अयमचेतन- शब्दो नजपष्टः चेतन विरोध चेतनामा चेतनभेदं वाक्यात् । तत्र, चेतनाचेतयोर्नाश्यनाशकमात्र। सहा- नव याना दलक्षण वेरोधानुपलच्या प्रथमे पक्षे प्र ते क्षेते, द्वितीये चाव्यावर्तकतया स्वयमेव व्यावृते, तृतीयोऽक- शिष्यते । तस्मन्न। पे यक वतनभेदस्य चेतनान्तरसाधारणतया चेतनत्वावर। मेदः, चैतन्यात्यन्ताभावो वास वाच्य इते, तदेव फलेतं लक्षण मे ते भावः । ज्ञातृत्व चैतन्यम् । ननु ज्ञनाभवत्याचे नलक्षणत्वे लक्ष्यतावच्छेदकत्व करूपं भवेष्यते ? न च लक्षणमेव लक्ष्यतावच्छेदकमस्यि ते वाच्यम् । लक्ष्ये लक्षणेनेतरमेदे साध्ये, तो साव्य नामाता वे करण्यग्रहे सते, पचतावच्छेदकेऽपि तत्सामानाधिकरण्यस्थ गृहीततथा, अनु मे तक सही तदनन्तरमेव्यनुपपतेस्तयोर्भेदावश्यभावात् । अतोsauraत्वं लक्ष्यतावच्छेदकं प्रत्यभामयेा देवणीयम् । तदपेन सङ्घटते । मायेतस्यैश्चेतन- त्वशून्ये चैतन्ये प्रत्यवय, सातशे ऽन्तःकरणेऽर्थस्त्रस्य चाङ्गीकारात् । लक्षणलक्ष्यतावच्छेद- कोरसङ्गादेयत्राह ज्ञातृत्वामेाद इते । इदं स्वमोन वस्तु स्वतिप्रदर्शनम् । मतान्त राम्याह-ज्ञानमाले ते । पक्षाः पूर्वोकाः । तक्पञ्चस्थितेः, तत्र प्रमाण दोषचेत सबै पूर्ण धकार एवं शिदी के । तथा च ज्ञातृ-शून्यस्य प्रत्यक्त्यादिनापि शून्यवत्, न तयं। स्सम- नैयत्यभङ्ग इत्याकूतम् । ननु, ज्ञानस्य प्रत्यव देवि चिद्रूपताऽप्यपेयात् । प्रतीच व चिरूपतानु- भवात् । अन्यथा - ज्ञानस्या चिच्छन्दवाच्यत पातश्रेत्यत चित्वारिष्कारेण ज्ञ ने प्रत्यत्वाभावेपि तदुपपत्तिम्, आकारान्तरेण ज्ञानेऽचवण्यापोटाचा धर्मज्ञाने ते । अयन्त्राभिसन्धिः- “ज्ञान वञ्च कस्यचि प्रकाशत्वम् । तदपेच स्वस्य परस्य वा यस्य कार्यावत् व्यवहारानुगुणइते रहस्यवयसारोक-&#xA;आराय्वोम् असेदगम् ऎऩ्ऱाल् अऱिवऱ्‌ऱबॊरुळागुम्। अऱिवऱ्‌ऱ तऱ्‌कु तऩक्केयागत्ताऩ् ते ऩ्ऱुम् तऩ्मैयाम् प्रत्यक्त्व त्तैयुम्, नाऩ् ऎऩ्ऩुम् तऩ्मैयैयुम् सॊल्लवॊण्णादागिलुम्, अऱिवुक्कु, मुऩ्ऩदैयुम्, अऱिवऱ्‌ऱ उऩ्मऩमाम् अत्तक्करणत्तिऱ्‌कुप् पिऩ्ऩदैयुम् कट्टियवर् कॊळ्गैगळ् ऎल्ला पिरमाणङ्गळोडुम् मुरण्बडुम्। जीवऩिऩ् तऩ्मैयाम् अऱिवु, अऱिवुत्तऩ्मै - अदावदु -ऐडमल्लामै&#xA;९२&#xA;देशिकापप्रकाशसहि&#xA;।&#xA;teri aafferari कस्यचिद्व्यवहारानुगुण्ये निरपेक्षहेतुत्वरूपं बोध्यम् । व्यवहारानुगुण्यज्ञ व्यवहारा- नहतानिवृत्तिः । व्यवहारानहता च व्यवहारं प्रति विशेषकरणानि यानि भवन्ति तत्समुदायाभावः । विशेषकारणानि च व्यवहर्तव्यज्ञानं, व्यवजिहीर्षा, व्यवहारानुकूलयत्नच । सामान्यकारणकालादे- सर्वदा सा तदभावासम्भवात् तारणाय विशेषशब्दः । ततश्च व्यवहर्तव्यतासम्बन्धेन व्यवहारं प्रति विषयतासम्बन्धेन ज्ञानस्य कारणतया, व्यवहर्तव्यज्ञानरूपे व्यवहार विशेषकारणे जाग्रति, व्यवहार विशेष- कारणानां समुदायाभावरूपाया व्यवहारानईताया निवृत्तिर्भवतीति तत्प्रयोजकत्वरूपं तद्धेतुत्वं ज्ञानस्या- क्षतम् । ज्ञानद्वारा व्यवहारानुगुण्यहेतेरिन्द्रियत्य ज्ञानत्ववारणाय निरपेक्षहेतुताश्रयणम् । न च व्यवहर्त- व्यज्ञानस्यापि व्यवजिहीर्षाप्रयत्नादिद्वारैव व्यवहारानुग्यहेतेति निरपेक्षहेतुत्वस्य ज्ञानेऽप्यसम्भव इति वाच्यम् । इच्छाप्रलादीनां ज्ञानावस्थाविशेषत्वेन ज्ञाने स्वान्यानपेशत्वरूप निरपेक्षत्वध्यानपायात् । न च व्यवहारस्य व्यवजिहीर्षादिसापेक्षत्वेपि व्यवहारानुगुण्यस्य न तदपेक्षेति नासम्भवशङ्केति वाच्यम् । उक्तरीत्या व्यवहारानुगुण्यहेतुत्वत्य व्यवहार विशेषकारra ra trade तस्य च ज्ञानेच्छाप्रयत्नेषु विष्वपि दुर्वास्तया, कि तेषां तृणारणिमणिन्यायेन पृथहेतुत्वम् ? अथ दण्डचक्रभ्रमणादिरीत्या द्वार- द्वारिभावेने ते विशये पूर्वकल्पे प्रमाणाभावतः उत्तरकल्यस्यैवाश्रयणीयतया च, असम्भवशङ्कायारसम्भवात् । अत एव रहस्यलयसारे ज्ञानत्वं कस्यचिद्व्यवहारकरणमित्यनुक्त्वा, तदानुगुण्यकरणमित्यभिधीयते स्म । अन्यथा व्यवहारे ज्ञानमावत्य निरपेक्षहेतुनाननापतेः । न चैत्र व्यवहारे व्यवहर्तव्यज्ञानभित्र व्यवहर्त- व्यविषयोsपि विशेषकारणम् । तथा च तस्येव विषयस्यापि व्यवहार विशेषकारणाभाव निवृत्तिरूप- व्यवहारानुगुण्यप्रयोजकत्वमक्षतमिति तवातिव्याप्तिरिति वाच्यम् । व्यवहारसामान्ये व्यवहर्तव्य विषयस्य हेतुताया श्रमामा कत्वात् । अतीतादीनां व्यवहारे विषयत्य हेतुतयाऽनपेक्षणात् । विद्यमानानां व्यवहारेऽपि प्रापविवेकतः ज्ञानापेक्ष निरपेक्ष रुद्रेतुत्वायोगात् । तथा च&amp;mdash;चिवस्यैतादृश- ज्ञानत्वरूपतया स्वस्मै स्वयं भासमानत्वरूपात्यताविरहेग धर्मभूतज्ञाने तदभावेऽप्येतत्सत्वोपपत्तिः, Tarataria ज्ञानाश्रयतयाऽचिवस्येवेति । अत्र &amp;quot; स्वस्य परस्य वा कस्यचित्प्रकाशत्वं ज्ञानत्वम्&amp;rdquo; घटादीनामिव इति कर्मण्यनास्थाकरणात् &amp;ldquo;समैकाभासत्वमेव ज्ञानत्वम्&amp;rdquo; इति मतं प्रत्युक्तम् । आत्मस्वरूपेऽव्याप्तेः । भाष्ये- ज्ञानसं विदनुभूयादिशब्दानां सकर्मकात्रभास एवं मुख्यत्वं प्रदर्शितं कथमुपपयत इति चेन्न । तस्य धर्मभूतज्ञानमधिकृत्य प्रवृत्तत्वात् । एवमेत्र अप्रकाशिकायां ज्ञानशब्दद्वकल्पनेन, एकस्य सकर्मकाभासपरस्वम् अपरस्य केवलप्रकाशपालञ्चेत्युक्तिरपि कथखिनेया । मार्गस्य मार्गान्तरा- दूषकत्वात् यद्यपि ज्ञानत्वमुक्तरीत्या निरुध्यमानं नात्मखरूपे सम्भविष्यति, तत्र सज्जन्यव्यवहा रान्तराभावात् । तथात्वे सुतयाथव्यापनप्रसङ्गात् । स तस्य सदातनत्वेन व्यवजिहीर्षादे- प्रयुक्तत्वाभावाच । तथापि प्रत्यक्त्वैकत्वादिविशिष्टतत्स्फुरणस्यैव तद्व्यवहाररूपवाखीकारात् तस्य च नित्यस्य व्यवजिहीर्षादिप्रयुक्तत्वाभावेपि योगक्षेमतावारणस्वरूपप्रयुक्ततायारसस्वेन पूर्वनिहतज्ञानत्वस्य नात्मस्व- रूपेऽसम्भव इवि हृदं सबै साराखादिनीरत्नपेटिकादिपरामर्शन शेषं सम्परिपूर्ण समर्थित वेदितव्यम् ।&#xA;अचिव ३&#xA;९३&#xA;ताऩॊरु नात्तुक्कु ऎळामल्लामैयालेमुमुण्डु इप्पडि सम्पादिकां @ars भद्रा सदस्पर्शरूपरसादिकं संयोगादि tomsun Bal द्रवा धर्मभूवनकुळे विद्या के @maus अव्वो रऩङ्गळुक्कु ऎऩ्ऩङळाय्क्कॊण्डु ऎगरसङ्गळाय् विडुगै&#xA;उज्योगविशेषquina aris विवक्षाविशेषविविध चेतनाक&#xA;ऎऩ्ऱु त्तु ऎडुददु।&#xA;ननु ज्ञानानाश्रयत्वाचिवत्य द्रव्यादव्यसाधारणतया प्रकृतेऽधिकारे सर्वेषां तेषां विषय निरूपणं कार्यम् । अर्धजरतीयाचरणस्यान्याय्यत्वात् । न च तथा कृनचेतानिरूपण मेह करते, कर्तुं शक्य; आनन्त्यादिववाह इप्पडीति । अत्र आत्मधर्मसुतानस्य द्रव्यनेऽपि तं प्रति युवक- व्यवहारात् &amp;ldquo;दुव्यगुण&amp;rsquo; इति रीव्या विभाजनं न व्यवतिष्ठत इते, शब्दादिषु गुणन्द्र विहाय य शब्दयोगः कृतः । अयाsपे दष्पाणामेवल निरूपणं कार्य। मे।ते नादव्यानादरः क्षत्रमा- वक्ष्यतीत्य। पे न वक्तव्यम् । द्रव्यस्यापे सतो ज्ञानस्यान्नानिरूपणादिति दर्श येतुं तदुदाहर ते संयो- गादीत । ज्ञानस्य ऋपत्रे नियामकरूपनं संयोगादिमत्त्वादिते । तदेव है तक्षणतया पूर्वाध कारे प्रकीर्तितमेति भाव। । “पोदुवायिरुक&amp;rdquo; इत्यन्तं शङ्काप्रन्यः । तत उपरे परिहारभागः । द्रव्य विशेषना श्रियैव उव्वस्वरूपाणामेत्रां विशेषणानां आश्रयास्यनिरूपणे प्रवृतेऽ निरूपणं दुकमिति, प्रसङ्गावै विमान्य पेलाने निरूप्यते । अतो न कापि न्यूनतेत परिह, प्रकार । नन्वेक निरूपणेनैव प्रसक्तखनिरूपणकत्वादन्येषा प्रथम विभाग वेदियते तई पराश्रितत्वात् सर्वतत्त्वानां तनियमेनैव सर्वनां मविष्यतीति प्रकृतिजीवादयोऽपि पृथक विभयन्ता शङ्कयां ते&#xA;निमित्तं निवेदयति उपयोगविश्षेत प्रत्यात्मा नितळते चिद विलक्षण पेयेन्युकरीला एवं विक्तत्रत्रयाचेतनत्रयादिविभजनस्य शरीरात्मैक्या देवमनिवारकत्वतोपयोगातिशयं मन्यनैराच, वाऽचि-&#xA;व्यविशेषा एव व्यभज्यन्त नान्ये इति भावः ।&#xA;६&#xA;ऎऩ्ऱ मुऱैयिल् इत्&amp;quot; &amp;ldquo;ऎऩ्ऩुम् सॊल्लाल् कुऱिप्पिडप्पडुम् अदे समयत्तिल् &amp;ndash; अऱिवुक्कॊरु अऱिविऩ्मैयिऩाल्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ परतत्त्वाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/04_paratattvAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/04_paratattvAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;परमत परतस्याधिकारः ४।&#xA;श्री:&#xA;श्रीमते लक्ष्मीनृसिंहपरब्रह्मणे नमः&#xA;श्रीमते रामानुजाय नमः । श्रीमते वेदान्तगुरवे नमः ।&#xA;श्रीमान् वेङ्कटनाथायैः कवितार्किक केसरी । वेदान्ताचार्यवयमे सनिधतां सदाहवि १ ४ १&#xA;॥ परमतभन्ने परतत्त्वाधिकारः ॥&#xA;वेलैप्पुऱम् अगम् काण्बदुबोल् वेद नऩ्ऩॆऱिसो&#xA;नूलैप्पुऱम् अगम् काण्डलिल् नुण्णऱिविऩ्ऱि निऩ्ऱीर्!&#xA;मालैप्पॆऱ वऴिगाट्टिय तेसिगर् वाचकमे&#xA;ओलैप्पुऱत्ति लॆऴुदुगिऩ्ऱोम् उळ्ळे ऎऴुदुमिऩे।&#xA;श्रीः&#xA;श्रीमतेलक्ष्मीनृसि परब्रह्मणे नमः&#xA;अथ श्रीमत्परमतमङ्गव्याख्यायां देशिकाश्यप्रकाशाभिख्यायां&#xA;परतत्त्वाधिकारः ॥ ४ ॥&#xA;(४)&#xA;मासे नभस्येश्रोणायां श्रेयसेशरणैषिणाम् । कान्च्यां कृतोदयकिञ्चित्स्वयं ज्योतिर्भजामहे ॥ १ ॥&#xA;स्थिरत्रपरिस्फुरन्निखिश्लोकसृष्टयादिकृत् रमापतिमुपासितुं तदिह तस्य तत्त्वं ब्रुवन् । वनोतु मम निश्चलाम्मतिमसौ तदूहक्षमां त्रयीशिखरदेशिको दमितवादि वादाहवः ॥ ॐ ॥&#xA;परतत्त्वाविक्रियायां चतुर्थ्यां व्याकियामहम् । वर्तयिष्यामि विबुधा विमृशन्तु विमत्सराः ॥ ८ ॥&#xA;२०९&#xA;श्रीमते लक्ष्मीन्रुचिम्म परप्रम्मणे नम:&#xA;श्रीबरमदबङ्गम् &amp;mdash; परदत्वादिगारम् मॊऴिबॆयर्प्पु&#xA;(पासुरत्तिऩ् करुत्तु।) कडलिऩ् अगम् पुऱम् अमैप्पै अऱिवदुबोल् वचेतनूल् वऴिवन्द क्रन्दङगळिऩ् करुत्तैयुम् अऱिवदिल् नुण्णिय मदियिऩऱि निऩ्ऱ उलगत्तीर् Gor! Gsmssir। तिरुमालैप्पॆऱ वऴिवगुत्त नन्देशिगऩ् काट्टिय वाचकत्तै ओलैगळिल् इडुगिऱोम्। उळ्ळे ऎऴुदुमिऩे!&#xA;२१०&#xA;उता ulgu २६०&#xA;५००-&#xA;देशिकाrयप्रकाशदिवे&#xA;&amp;ldquo;ईच्वरऩिऩ् उण्मै&#xA;婆&#xA;काश की&#xA;चेतनाचेतनाकoom @ru&amp;rdquo; उत्तम पुरुषस्त्वन्यः Corpips, man ईश्वरण, सौगतादिपरिगणित षोडशविधान-&#xA;नि&#xA;एवं गतेन प्रन्थेन - &amp;ldquo;भोक्तायोग्य मिति श्रुतिमनुसृत्य चेतनाचेतनवर्गद्वये निरूपिते तयोः प्रत्यक्ष प्रति- पन्नतया तत्र सम्प्रतिपतिं कुर्वतामपि अनविगते परतत्त्वे विप्रतिपद्यमानानां वक्ष्यमाणार्थस्य साम्प्रदायिकस्य हृदि वारणेन सर्वेशक समुन्मूलनं भविष्यतीति अस्मिन्नविकारे ऽपेक्षमाणानां अवधानं कर्तव्यतयाविषते &amp;ndash; वेलैrgrम् इत्याद्यगाधया । समुद्रस्यान्तर्बहिर्माननिर्णयो यथादुष्करः, तथैव वेदार्थानुसारि मीमांसाद्वयस्या न्तर्बहिरर्थनिर्णयोपीति तद्रहिततया तदपेक्षित सूक्ष्मघीविशेषशून्या है मानवाः । श्रणुतेतिशेषः, इति पूर्वाधर्थः । अत्रमूले- काण्डल इल इति पदच्छेदेनायमर्थ उक्तः । काण्डलिल इत्यैकपद्येतु- प्राणविषये सूक्ष्न्बुद्धिरहिता इत्यर्थो मान्यः । एतदुक्तं भवति समुद्रस्यान्तर्गी मीर्यमेवापाताळनिमम्न षीवरतनुर्जानाति मन्दरमैनाकादिः । तस्य- बहिरायामविस्तारादिकमेव वेत्यञ्जनासुतः । नकोव्यस्यान्वहिर्मानद्वये एक एवचन् वेद । तथैव कलिका- मी सकेषु नै कोपि बोधायनादिभिरे कीकृत पूर्वोत्तर मीमांसाधितात्पर्योपलब्धि युगपलमते । अपितु &amp;quot; मीमां सायाः कबन्धं कतिचनजगृह राहुल शिरोऽन्ये &amp;quot; इत्युक्तरीत्या ततदेकदेशार्थमात्रे पर्यवस्यतीति त्रस्यन्न इमे आचार्याः तादृशान् तत्वं बोधयितुमेत्र हे पिचा इत्यत्र सम्बोक्यन्ति । न तु सोल्लुण्ठनमिति । समुद्रे नाविकानां स्वमार्गमात्रज्ञानस्यैव पर्याप्ततया तदीयकृत्स्न प्रदेशतत्त्वज्ञानेनानलेशाभावेपि&amp;ndash;&amp;rdquo; धर्मेप्रमीयमाणेतु वेदेन करणात्मना । इतिकर्तव्यताभागे मीमामापूरयिष्यतीति समस्त पुनर्थस्तोमसाधक उमवेदार्थविचार्यमीमां सायाः तत्राकृत्स्नवेदित्वं आत्मनोऽनर्थयैव भवतीति भावः । ननु - &amp;quot; कृशानर्थान् ततः केचिदकशांस्त्रत्रकुर्वते &amp;quot; इति स्वकीयतर्कपाण्डित्येन वितण्डा ताण्डवमकाण्डे कुद्भिर्विरचितानां तेषाग्रन्थानां - &amp;quot; कोवाचक्षुरुदञ्चयेदपि पुर स्लाटोपतर्कच्छटाशस्त्रास्त्र विहारसम्भृत णास्वादेषु देविति भवदुक्तरीत्यातीवदुर्बोधत्वादयमनर्थ आपतन् अपरिहरणीय एवेत्यत्राह - मलैप्पेर इत्यादिना । अनायासेन भगवल्लाभाय तत्त्वमार्ग प्रदर्शितवतां पूर्वाचार्याणां antara area vega fearः । यूर्य प्रावधानमेधान्येव स्वहस्ये गुरुतेत्यवशिष्टार्थः । अपेक्षमाणानां&#xA;*&#xA;कीऴ्गाट्टिय जडजीवप् पॊरुळ्गळुक्कॆल्लाम् ओरुयिराय् - कीदैयिल् उत्तम पुरुषऩ् वेऱावाऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु उपदेशित्तबडियिले उलगु तऩऩोडॊऩ्ऱि निऱ्‌कत् ताऩ् वेऱाय् निऱ्‌कुमवऩे ईसुवरऩ् आवाऩ। पौत्तर् मुदलियोर् कट्टिय (अनुपलक्रिया&#xA;सुमन की&#xA;परमतम परतस्त्राधिकारः ४।&#xA;शास्त्रे वैद्य&#xA;जन्माद्यस्य यतः इत्यादि&#xA;२११&#xA;ईश्वरस्वरूपरूप विभूतिविशेषका निषेधिकङ्क निखिलजगदेककारणत्व सर्वशरीरिव निरा-&#xA;पाचिकमा सतीन्द्रिक वॊण्णादु।&#xA;सौकर्याय सर्व सय्य सदयदेशिका उपादिदिशुः । श्रीरापत्रवियोगेन ताम्यत्यपि भरते - &amp;quot; कच्चित्रदुष्टे ब्रजसि रामस्थाक्लिष्टकर्मण” इति तदयं प्रश्नेन विशोध्य तदीयं रामविषयक अनुकूरुमाशये ज्ञात्वा तदनन्तरमेव सन्तुष्टो गुहः यथा चित्रकूटगमनमार्ग स्पष्टपदिदेश, तथाऽस्माचार्या अपि स्वान्तेवासिन: &amp;ldquo;सत्सरं तवे&amp;rdquo; वि रीत्या परीक्ष्वा gear उपसन्नेभ्यः सुष्ठु उपदिशेयुः । तदेवाचार्यवचनं युग्मा विनाक्लेशं धारणसौकर्याय कोशेपुसकलय्य प्रदर्शयान इति भावः । उळ्ळेएडुमिने यावदक्षरराशिग्रहणं मनसि - &amp;quot; शुक्रवत्पठन्त &amp;quot; इति रीत्या इदम्मुहुर्मुहुरावर्तयध्वम् । पञ्चाक्षुःपत्तौ सत्यां सबै सम्परिपूर्यते । &amp;quot; स्वाध्यायोऽध्येतव्य&amp;quot; इति । सर्वे ।&#xA;वदितिहृदयम् ।&#xA;१&#xA;अथ वृत्तेनाधिकारद्वयेनास्य सङ्गतिं विवक्षत् - प्रेरितारञ्चमत्वे &amp;ldquo;त्युक्त प्रकृतपरमात्मस्वरूपनितरव्यावृत्त नया कीर्तयति-उक्तेति । ओरउयिर विय्क्षण आत्मा । इतरेषां स्वरूपतादिप्रयोजक इति यावत् । पृथियादीनि तानि सर्वाणि पृथक् पृथगुपादाय तावद्वारं तानि प्रति ईश्वरस्यान्तर्यामित्वमत्यादरेणावर्तितमन्तयनित्राह्मणे । तर्हि चेतनाद्यन्तमित्येपि तत्सजातीयत्वमेवास्तु इत्यत्राह &amp;ndash; उत्तमः पुरुष इति । &amp;ldquo;परमात्मेत्युदाहृतः । योलोकत्रयमाविश्यविभव्यय ईश्वर इति गीतावचनम् । लोक्यत इति लोकः । तत्त्रये - प्रकृतिबद्धमुक्तः स्त्रयः । तदाविश्येत्यन्तरात्मत्वमुक्तम् । निध्यान्तरात्मस्वस्याप्युपलक्षणमिदम् । अन्य इति तदन्तरात्मत्वेपि तद्वैलक्षण्य- मुच्यते । तदिदमाह - उलकु इति &amp;quot; भत्र उलकु तन्नो ओत्रि निर्क वेरुनिररि इति श्री भक्तिसारसूरिगाधा हृदिकृता । सत्रेश्वरं सम्मुखीकृत्य कथनात् &amp;ndash; निररि (नितिष्ठसि ) इति शब्द मेदोभवति । स्वापृथसिद्धे जगति सर्वत्रान्तरात्मतयाऽवस्थानेपि ततोऽत्यन्तविलक्षणतया तिष्ठसीतितदर्थः । नन्वेतादृशेश्वरस्वरूपायसिद्धा तन्निरूपण- मशक्यम् । तत्रसिद्धिश्चानुपलम्भान् । यदि स्यादुपलभ्येतेति व्याप्तेः । अनुमास्याम इति चेत् । न । अहो ! महानिपुणोयसि । तद्व्याप्तहेतोरप्यनुपलम्भादित्यत्राह सौगनादीति । स्वरूगनुपलब्धिः स्वव्यापकानुपलब्धिः, स्वकार्यानुपलब्धिः स्वकारणानुपलब्धिरिति प्रथमं चतस्रोऽनुपलब्धयः । पुनश्चवानि प्रत्येकं गृहीत्वा ततद्विरुद्धवस्तु-&#xA;१&#xA;।&#xA;१&#xA;कळैयो इल्लै सॆय्यमुडियादु। अवैगळ् नमदु पुलऩ्गळुक्कुप् पुलप्पडादबडि सास्तिर मात्तिर वेत्यङ्गळ् अऩ्ऱो? प्रम्म सूत्तिरम्-जगत्कारणमिवऩ् ऎऩ्ऱु कूऱियवाऱु कारणत्तुवम्, उलगुक्कॆल्लाम् उयिराय् निऱ्‌कै वेऱु आदारम् अऱ्‌ऱु इरुददल्, मुऴुक्षक्कळुक्कु उपास्यऩाऩमै, मोक्षम् तरुगै, मुगदागळुक्कु मुगम्&#xA;२१२&#xA;देशिकाशवप्रकाशसहि&#xA;१&#xA;विषयोपलब्धि:, तत्तद्विरुद्धवस्तुकार्योपलब्धिः, तत्तद्विरुद्धव स्तुव्याप्त विषयको पलब्धिरिति तिसृभिरुपलब्धिभिर्मेळने प्रत्येकं चतस्र इति सामस्त्येन षोडशविधानुपलब्धिर्भवति । यद्यपि प्रतिस्तोमं प्रथमां विहाय द्वितीयादीनां तचद्वि- रुद्धवस्तुविषयको पन्ध्यादीनां यथाश्रुतेऽनुपलब्धिरूपत्वनास्तीति कथं षोडशानामप्यनुपलब्धिस्वमिति भनविशङ्का । अथाप्यासा उपलब्धीनां स्वरूपानुपलब्ध्यादिवत् अभावसाधकत्वाविशेषात् अनुपलब्धिशब्दवाच्यत्वोपपत्तिरिति भावः । इदच बोधिचित्त विवरणाद्यनुसारेणकथितम् । न्यायबिन्ध्यादौतुतासामेकादशविधत्वमेव कीर्तितम् । अनुपलब्धिभिः&amp;rdquo; इति तृतीयाया :- निषेधिक इत्यत्र निषेधेऽन्वयः । अतीन्द्रियेति शास्त्र वेद्यत्वेहेतुः । &amp;ldquo;असन्निकृष्ट बाचा चन्द्रयमत्र जिह्वासितम् । तादूरूप्येण परिच्छित्तिस्तद्विपर्ययदोषिवे &amp;ldquo;त्युक्तेः । शास्त्रैकवेद्येति -अतीन्द्रिय नित्यासद् पशशविषाणादिव्यावृत्तिः । ईश्वरस्वरूपं = वक्ष्यमाणरूपाद्याश्रयभूतं &amp;quot; एकोहवै नारायण आसनानेशान &amp;quot; इत्यादिप्रतिपन्न देवतान्तरव्यावृत्तब्रह्मस्वरूपम् । रूपं =&amp;rdquo; हिरण्मयः पुरुषोदृश्यते- हिरण्यश्मश्र: &amp;ldquo;-~~ न भूतसङ्घसंस्थान : &amp;mdash; नित्यं नित्याकृतिधरं इत्यादिप्रसिद्ध दिव्यमङ्गळ विग्रहः । गुणा:-&#xA;看蠢&#xA;।&#xA;सत्यकामस्सत्यसङ्कल्पः &amp;mdash; समस्त कल्याणगुणात्मकोसौ इत्याद्यवगताः प्राप्यत्वप्रापकत्वोपयुक्ताः दिव्यात्म- देहानुबन्धिनो गुणाः । विभूतयः &amp;ldquo;सर्वेखल्विदं ब्रह्म &amp;quot;&amp;rdquo; तद्विष्णोः परमं पदं - इत्याद्यवगताः नित्यविभूति- लीलाविभूतयः । विशेषशाद्वन्द्वान्ते श्रतः प्रत्येकमीश्वरस्वरूपादिष्वन्वीय तेषामुक्तं इतरवैलक्षण्य व्यञ्जयति । निषेधानह इति । अत्यन्तातीन्द्रियेष्वेतेषु योग्यानुपलब्धेरभावेन केवलानुपलब्धेरभावसाधकत्वायोगादिति भावः ।&#xA;एतचचार्वाकमव्य रूपास्यते ।&#xA;wearera fश्वरस्वरूपप्रतिपत्तिमाह जन्माद्यस्येति । अस्यप्रत्यक्षादि प्रमाणप्रतिपन्नस्य कृत्स्नस्य- जगतः, जन्मादि सृष्टिस्थिति प्रळयसमाहारः यतोऽतीन्द्रियाद्भवति तद्ब्रह्मेति पूर्वसूत्रादनुवर्त्यव्याख्येयम् । निखिलजगदेकेति । सृष्टिकारणत्वाद्यवान्तर मैदानादरेण सामान्योक्तिरियम् । एकशब्दः &amp;mdash; ब्रह्मवनं ब्रह्मवृक्ष आसीदित्युक्तं निमित्तोपादानैक प्राधान्यवा वक्ति । अत्रेदं बोध्यम् - निखियजगज्जन्मादित्रितय कारणत्वेषुत्रिषु प्रत्येकमेव ब्रह्मलक्षणं सुवचम् । शेषनैयर्थ्यात् । अत एव न्यायसिद्धाज्ञ्जने -“ सर्व कार्यों- त्पादकत्वं ब्रह्मलक्षणमिति प्रत्येकमेवाभ्यधायि । सम्मतञ्च तत्सूत्रकृतोपि - &amp;quot; अत्ताचराचरमहणादिति सर्व- सहर्तुत्वमात्रस्यापि तलक्षणत्वं कथयतः । जन्माद्यधिकरणे त्रितयोक्तिस्तु ब्रह्मविष्णुमहेश्वराः क्रमेण सृष्टयादित्रय- कर्तार &amp;quot; इति त्रिमूर्तिसाम्यादि वादि पक्षप्रशमनाय । तथाचाधिकरणसारावळी- &amp;quot; प्रत्येक लक्षणत्वं सुव चमिह बहूदातिर्धी महिम्ने॥॥सम्मूयाप्याहुरेके फलमपिचतदा शकिवार्कयुदासः&amp;rdquo; इति । दळानां द्विविवाहि व्या- वृत्तिः प्रसिद्धाव्यावृत्तिः शङ्कितार्थ व्यावृतिरिति । &amp;quot; रूपरहितरूपवान् वायुरित्यादी रूपरहितस्थाकाशादेः,&#xA;१ ।&#xA;परमतम परतस्वाधिकारः ४।&#xA;२१३&#xA;वारत्वादिक मुमुक्षूपास्यत्वमोक्षप्रदत्व मुक्तप्राप्यत्वादिकं ईश्वरलक्षण। सर्वकार्य सु &amp;ldquo;स्याम्&#xA;कास्कीक सङ्कल्पविशिष्ट श्री ईश्वरका निमित्त ं स्वगत संयोगादिविशेष&amp;amp; साक्षादुपादाना (D) (६) इतराङ्क सूक्ष्मचिदचिद्विशष्ट&#xA;उपादान।&#xA;त्यात्-अन्ततः&#xA;स्पर्शयतः पृथिव्यादेश्व प्रसिद्धत्वात् दळद्वयेन तयोर्व्यावृत्तिः प्रसिद्धार्थ विषयणी । इहतु सकलजगज्जनिहेतु- स्वमात्रस्यापि अन्यत्रक्काप्यप्रसिद्ध्या दाळान्तरवैय्येपि तद्वत्त्वेनशङ्कितचतुर्मुखादेर्दळान्तरेण व्यावृति: क्रियमाणा afra fasaणी भवति इति । सर्वशरीरित्वेति द्रव्यान्तरानाश्रितसर्वद्रव्यशरीरित्वमित्यर्थः । शरीरलक्षणच- प्रागेवविवृतम् । सर्वद्रव्येत्यत्र द्रव्यपदं सर्वान्तर्गतगुणादेद्रव्यत्वघटितशरीरत्वायोगेनासम्भववारणाय । शब्दस्य द्रव्यत्वपक्षे आकाशाप्रथसिद्धे तस्मिन् तचजीवाष्टय सिद्धेषु तचच्छरीरेषु च साक्षादी राष्ट्रथसिद्धि विरहेण साक्षात्तच्छरीरत्वाभावात् असम्भववारणाय द्रव्यन्तरानाश्रितेति सर्वद्रव्यविशेषणम् । यदि च सर्वेषामप्यस्मन्मते तत्त्वत्रय समुदायरूपत्वात् &amp;ndash; अन्ततः सर्वस्याप्यर्थेतनद्रव्यस्य यत्किञ्चिज्जनापृथक सिद्धत्वावश्यभावेन द्रव्यान्तराना- श्रितद्रव्यत्यमेवा नसिद्धमितिमन्यते तदा- &amp;ldquo;जगत्सर्वं शरीरन्त&amp;rdquo; इत्याद्यनुसारेण क्रयान्तराष्ट्रथसिद्धस्य क्रव्यस्यापि - साक्षादीश्वराष्ट्र यकसिद्धत्वननिवार्यमिति तदेयं भविष्यति । एवं- स्व-स्वज्ञानेतरत्वमपि सर्वद्रव्यविशेषणं कार्यम् । अन्यथा - &amp;quot; यस्यचेतनस्य यद्वय सर्वमनास्वार्थेनियन्तुं शकय&amp;rdquo; मित्यादिशरीरलक्षणे- चैतन्य विशिष्टानुयोगिका पृथसिद्धि प्रतियोगित्वस्यैवनिवेशात् स्ववैशिष्टयवच्छिन्नानुयोगिता कापृत्रसिद्धि प्रतियोगितायाः स्वस्मिन् चैतन्ये चैतन्य वैशिष्ट्यावचिछन्नस्वनिष्ठानुयोगिता काय सिद्धि प्रतियोगितास्स्वस्मिन्नीश्वरेचात्माश्रयादिभ्योऽऽ- समवेनशरीरत्वाभावतः दोषापाताद । अत एववकुळधरवाणीव्यारूपाभूतषट्सहस्यां&amp;rdquo; अदिल्लुम् पेरिदान मूलप्रकृतिक्कुम् अदिल पेरिदान उन् सङ्कल्पज्ञानचुक्कुम् आत्मावान नी” इति गुरुकेवरोक्तिरपि- ईश्वरसङ्कल्पज्ञ, नस्येश्वरं प्रतिशरीरत्वाभावेन तत्प्रति तस्यात्मत्वकीर्तनं केवलाष्टयक् सिद्धिमात्र तात्पर्येणे&amp;rdquo; ति। साक्षात्स्वामिभिर्व्याख्याता । निराधारत्वेति । &amp;quot; स्वेमहिग्निप्रतिष्ठित&amp;quot; इत्यादिश्रवणादिति भावः । प्रथम- सर्वशरीरित्वकथनेन सर्वाधारत्वोपस्थितेः, माघारान्तररहितस्यैव तथात्वमुपपद्यत इति तदुपपादकतया तदेक- वाक्यत्वेन विन्यासः कृतः । मुमुक्षूपास्यत्वादीनाञ्चा तथात्वात् भिन्नवाक्यता करणमितिबोध्यम् । मुमुक्षूपास्य- त्वेति । पपुत्रिषु जन्मकारणत्वादिष्विव प्रत्येक पर्याप्तत्वेपि-यउपास्यरसएवमोक्षाख्यफलप्रदः, यस्तादृशफलप्रदः&#xA;कॊडुददल इत्यादिगळ् ईसुवरऩुडैय इलक्कणङ्गळ्। नाऩ् उलगावेऩ् ऎऩ्ऱु ऎण्णिच् चॆय्वदाल् इवऩ् उलगुक्कु निमिदद कारणम्। तऩऩिडमे निगऴुम् कडबड सम्योगादि कारियङ्गळुक्कु इवऩ् नेरिलेये उबादाग कारणमाऩाऩागिलुम्, मऱ्‌ऱ वऱ्‌ऱुक्कु सूक्ष्म परबञ्ज शरीरगऩाय्क्कॊण्डु इवऩ् परम्बरैयाग उबादगमागिऱाऩ्।२१४&#xA;देशिकाश्यप्रकाशसहि&#xA;&amp;lsquo;इवऩैगर्त्ता उदासीऩऩ् ऎऩ्ऱदऩ् करुत्तु&#xA;**&#xA;शुक नियामक की or moonb।&#xA;ईश्वरलाल कर्तृत्वादि&#xA;नियतविषयकॐ&#xA;उदासीनत्व सर्वेविषयी विरुद्ध। शुura ईश्वरविषयक-&#xA;स एव प्राप्यतया स्वयं फलं च भवति । न तु लोक हवात्रान्य उपायः अन्यरकमिति शङ्कनीयमिति-शङ्कितार्थ- व्युदासाचैव जन्मादिकारणत्वतयोपादानवत् एषामप्युपादानमिति भाव्यम् । अत एवैषां त्रयाणामेकवाक्यता - सम्पादनम् । “तमेवैकं जानथात्मान&amp;quot;-&amp;ldquo;य आत्मदा बलदा: &amp;quot; - &amp;ldquo;सोश्तुते सर्वान् कामान् सहब्रह्मणा विपश्चितेति&#xA;वाक्य जातमिह प्रमाणम् ।&#xA;अथपूर्व – &amp;quot; जगदेक कारणत्वे &amp;ldquo;त्यत्रैकशब्देन प्रस्तुतं ब्रह्मणो निमित्तोपादानैकयं तत्तदवच्छे- काकार मेदादुपपादयति सर्वकार्येति । यथाकुलालकुविन्दादिः - &amp;quot; अहमेतत्कार्यकुर्या &amp;quot; मितीच्छाकृत्या- दिविशिष्टतया घटपटादिकार्य प्रति निमितं भवति, तथैवेश्वरः बहुस्यां प्रजायेये &amp;ldquo;तिसङ्कल्प- विशिष्टस्त्रविशेषेण सर्वकार्यनिमित्तकारण इत्यर्थः । &amp;lsquo;सङ्कल्पविशिष्टतया निमित्तम्&amp;rdquo; इति निदेशेना- चेतनदण्डचकादिगतनिमितत्वात् चेतनगतस्यतस्यकर्तृत्वपर्यवसानलक्षण वैलक्षण्यमभिहितं भवति । अचेतनस्य तत्रतत्रकथञ्चित् सहकारितामात्रेण गौणतयानिमित्तत्वात् एतेन &amp;mdash;&amp;rdquo; इवन् तान् जगताय परिणामिकैयाले उपादानमुमाथिरुक्कुम्&amp;rdquo; इति तत्रत्रयव्याख्याने &amp;quot; ज्ञानशक्तयादिविशिष्टनाकोण्डु सहकारिकारण मुमाय् इरुक्कुन्&amp;rdquo; इति वरवरमुन्युक्तिः प्रत्युक्ता भवति । सहकारित्वनिमित्तत्वयोर्भेदानवगमकृतत्वात् । &amp;quot; कारण निमित्तोपादानसहकारिभेदेन त्रिप्रकार मायिक्कुम् । अदिल निमित्तकारणमावदु - उपादानकारण- मान वस्तुवै कार्यरूपेण विकरिप्पिक्कुम् वस्तु&amp;quot; इत्येतत्प्रकरणस्थस्ववाक्यविरोधाच्च । न चात्र परिणमयितुरेव निमित्तत्वकथनात्-तत्र ज्ञानशक्या दिविशिष्टस्य सहकारिताकथनं कथं विरुद्धमितिवाच्यम् । ज्ञानशच्यादिहीनस्य परिणमयितृत्वासम्भवेन तस्य तत्त्व एवं पर्यवसानात् तद्वतो निमित्तत्वस्यैव वक्तुमुचितत्वात् इति । एवमीश्वरस्थ सर्वकार्यं प्रत्यपि करूप्येण निमित्तत्वेपि उपादानत्वं न तथा भवति । किन्तु कचित्साक्षात् । कचित्तु परम्पर- येति विभज्यदर्शयति स्वगतसंयोगादीति । ईश्वरगतघटसयोगादीत्यर्थः । स।क्ष। त्= निष्कृष्टशुद्धस्वरूपेण ।&#xA;ईसुवरऩ कर्त्ता आयिऩुम् उदासीनऩ् ऎऩ्ऱ इदै ओव्वॊरु विषयददिलुम् कॊण्डाल् मुरण्बडुम् वॆव्वेऱु विषयत्तिल् कॊळगैक्कु आदारमिल्लै। आगैयाल् अवऩैच् चॊललुम् आगमम् वेऱु करुत्तुळ्ळदाग वेणुम् ऎऩ्ऩिल् अऩ्ऱु। मऱ्‌ऱवरैत् तुणै कॊळ्ळामल् उलगैप् पडैप्पदिलुम् जीवर्गळिऩ् तुयिल्&#xA;परमवमत्रे परतत्वाधिकार ४&#xA;अन्यपरारा? काळी-चेतनान्तरसङ्कल्पनेomia महदादिसृष्टि&#xA;॥॥। निद्राप्रबोधादि फीकी या कर्ताour। उत्तर का तुका ज्ञानचिकीर्षादिकं @srGago चेतनां धात्रक विशेषिक प्रेरक&#xA;use&#xA;२८५&#xA;पुरुष&#xA;है&#xA;एषां साक्षात्स्वरूपगततयाऽऽगन्तुकतयाच तदुपादानत्वं साक्षादेवेश्वरस्यभवतीति भावः । एतेन - एककार्ये निमित्तोपादानयोरैक्यं नसम्भवति । विरोधादितिवदन्तः परे प्रत्युक्ताः । सर्वकार्यनिमित्तमूतस्यैवेश्वरस्य स्वगतपट- संयोगादिक प्रत्युपादानत्वस्य दृष्टत्वेन सर्वैरभ्युपगतत्वात् । तादृशप्रयोगोपादानत्वाभावे तस्य विमुत्वानुपपत्तेः । संयोगादीत्यादिना साक्षादेवेश्वरगतचिदचिदपृथकुसिद्धयादिकं विवक्षितम् । ननु - द्रव्यप्रपञ्चं प्रति ईश्वर- स्याभिन्ननिमित्तोपादनत्वे नाय संयोगादिदृष्टान्तो भवितुमर्हति । संयोगादीना मद्रव्यत्वेन तत्र सत्सम्भवेपि द्रव्ये कथन्ताया अशान्तेरिति चेन्न । अस्य महान मेऽपाषाणमयेवह्निसम्भवेपि पाषाणमये पर्वते कथं तत्सम्भव इति इति प्रत्यवस्थानतुल्यत्योत्कर्षसमाख्यजातिदूषणग्रस्तत्वात् । दृष्टान्ते उत्कर्षेण = अभ्युच्चयतया दृष्टस्य धर्मस्य साध्यसिद्धिप्रति प्रयोजकत्वाभिमानेन पक्षेतदभावतस्साध्यासिद्धि प्रत्यवस्थानस्य तलक्षणत्वात् । घटसंयोगादौ यच्छष्टस्याद्रव्यत्वस्य कारणद्वयैक्यादिकं प्रत्यप्रयोजकत्वादिति तु परमार्थः । नचैवं सति सिद्धान्ते उपादा- नोपादेययोरनन्यत्वादभङ्गापत्तिरिति वाच्यम् । तस्य द्रव्यमात्रविषयकत्वात् । द्रव्यविषये सत्कार्यवादार्थं तथा स्वीकारन अव्येषु तथा निबन्धाभावेन पूर्वमसतामपि संयोगादीनां समुद्रव्येषूत्पादाङ्गीकारे बाघका भावात् । अत्रेदं वक्तव्यम् - अवस्थाश्रयत्वमुपादानत्वम् । तदूषटकावस्थाच &amp;mdash; आगन्तुकापृत्रसिद्धधर्भः । आगन्तुकत्वन्नाम &amp;mdash; प्रागभाव प्रतियोगित्वरूपं जन्यत्वम् । ईश्वरगत घटसंयोग सूक्ष्मचिदचिद्वैशिष्ट्यादीनां च तथात्वात् तदुपादाय तस्योपादानत्वोपपत्तिः ।&#xA;न वैवसति-&amp;quot; उपयन्नपयन्धर्मो विकरोतिहिधर्मिण&amp;quot; मिति तस्य विकारित्वापत्त्या निर्विकारत्वश्रुति विरोध इति वाच्यम् । विकारत्वावस्थात्वघटक जन्यत्वयोर्मिथोविविक्ततया सूक्ष्मचिदचिद्वैशिष्ट्यादिकमादायेश्वर- स्पादानत्वापि विकारित्वापरत्यनवकाशात् । तथाहि विकारत्वचटकजन्यत्वं च प्रागभावाप्रति- योगित्वात्मकनित्यत्वाभावरूनं व्यतिरेकमुखनिरूप्यम् । अवस्थात्वघटक पुनः प्रागभावप्रतियोगित्वरूपमेवान्वय-&#xA;ऎऴुच्चि मुदलियवऱ्‌ऱै नडत्तुवदिलुम् अवऩे नेरिल् कात्तावागिऱाऩ। जीवर्गळुक्कु अऱिवु तादु मुयलुम्बडि मूट्टुवदाल अवर्गळ् विषयत्तिलुम्, असेदऩङ्गळुक्कु मेऩ् मेलॆऩ परिणाम् परम्बरै उदिगगच् तॆय्वदाल् अवऱ्‌ऱिऩ् विषयत्तिलुम् प्रेरगऩ् अल्लदु कारविदा (सॆय्विप्पवऩ) आगिऱाऩ्। इवऩुडैय इननिलैये इरण्डिऩ्&#xA;२१६&#xA;देशिकाशयप्रकाशसहिते&#xA;अचेतन afia प्रेरकदDI-कार्यान्तरानुगुणविकारमात्र हेतुत्व।&#xA;प्रवर्तका की। चेतनाचेतन रागऩॆऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱदु&#xA;नियन्तृत्व ं चेतनविषयक स्वतन्त्रशास्त्रसुख&#xA;up प्रशासनशब्द औपचारिक।&#xA;अष्टचिदचिदपृथकसिद्धेः&#xA;इवऱ्‌ऱाल् कळ ऎऩऱुम्&#xA;श प्रेरक वेष Cor इरण्डुक्कुम् इप्पडि ताऩे नियमनविशेष ं प्रशासितृत्व जचि&#xA;श्री।&#xA;मुखतः । एवञ्च सूक्ष्मत्व विशिष्टचिदचिद पृथक सिद्धेः - विशिष्टं शुद्धानातिरिच्यत&amp;quot; इति न्यायेन केवलचिद- चिदपृथकूसिद्ध्यनतिरेकात्, तस्याश्चेश्वरे सार्वदिकत्वेनास्या अपिकथञ्चित्प्रागभावाप्रतियोगित्वरूप नित्यत्वप्राप्त्या तदभावाभावात् न विकाररूपत्वमिति न तामादायेश्वरस्य विकारित्वापत्तिः । सूक्ष्मत्व विशिष्टचिदचिदपृथक सिद्धे- विशिष्टवेषेण प्रागभावप्रतियोगित्वात् अवस्थारूपत्वमिति वामादायतस्योपादानता निर्वाहश्च । नन्वेवमपीश्वरगत- घटादिसंयोगस्य चिदचिदप्रथसिद्ध्यादिवत्सार्वदिकत्वाभावेन प्रागभावाप्रतियोगित्वाभावात् विकाररूपतैव प्राप्तेति समादायेश्वरस्य विकारित्वं दुर्वारमेवेतिचेत्र । नामान्तरभजना ईत्वस्यापि विकारशब्दार्थान्तर्भावणेश्वरगत घट- पटाद्यागन्तुकसंयोगतः तत्र नामान्तरव्यवहारविरहात् तदनापतेः । अधिकमपेक्षमाणैन्ययसिद्धाज्ञ्जनरल- पेटिकादौ अस्मत्कृतोपादानतातत्त्वत्रिवेण्यां च द्रष्टव्यम् । वहाँतरविषयेकथं तस्योपादानतेत्यत्राह - इतरत्प्रतीति । स्थूलचिदचित्प्रपञ्चशरीरकमात्मानम्प्रतीत्यर्थः । अयमर्थः &amp;ndash; भाव्यवस्थावतः प्रागवस्थायोगि द्रव्यमुपादानमिति लक्षणात् भाविस्थूलचिदचिद्वैशिष्ट्यात्मकावस्थावरस्वात्मानम्प्रति सूक्ष्मतद्वैशिष्टयात्मकप्रागवस्थावान् ईश्वर उपादान- मिति स्थिते - निष्कृष्टवेषेणावस्थान्तरापत्ते स्स्वशरीरभूतचिदचिद्गतत्वेन - परम्परयैव तस्य तदुपादनत्वमिति । न च पारम्परिकं तद्गौणमेवेति केवलनिमित्तमात्रेश्वर सिद्ध्यापत्तिरितिवाच्यम् । &amp;quot; जलं वहति देवदत्तः&amp;quot; इत्यादौ घटद्वाराजलवहनेपि घटद्वाराज बहनेपि देवदत्ते मुख्यतत्कर्तृत्ववत्, अन्त्रापि अगदुपादानवाया मुख्यत्वोक्ति सम्भवात् । स्वानं स्वव्यवधायकम्&amp;quot; इति न्यायात् ।&#xA;। न हि&#xA;नन्वीश्वरस्य - कर्तृत्वादिकमसिद्धम् । तथा सति - &amp;quot; साक्षीचे ताकेवलोनिर्गुणश्चे&amp;quot; त्यादि श्रुतोदासीन- स्वादिधर्मविरोधात् । &amp;ldquo;केवलः गुणत्रयवश्यत्वाभावेन फलाभिसन्धिपूर्वक कर्तृत्वाभावादुदासीन&amp;rdquo; इति तस्यक- तृत्वाभावव्याप्यभिहितं उपनिषद्भाष्येम् । न च कर्तृत्वादीनां उदासीनत्वस्यच समानवत्वे विरोधेपि विभिन्न विषयकतयाऽविरोध इति वाच्यम् । विषयविशेषव्यवस्थापक प्रमाणादर्शनात् । अव ईश्वर बोधकागमानां&#xA;विषयत्तिलुम् नियन्द्रुत्वम् ऎऩ्ऩवुम्बडुगिऱदु। इदल्लामल् जीवर्गळ् विषयत्तिल इवऩै प्रसासिदा ऎऩ्बदुमुण्डु। अदु सास्तिरादिगळ् मूलमाग उपदेशिप्पदालेऱ्‌ पडुगिऱदु। जडङ्गळिऩ् विषयत्तिल् अप्पडि इवऩैक् कुऱिप्पिट्टाल् अदु मुक्यमऩ्ऱु।&#xA;परमतम परतत्त्वाधिकारः ४।&#xA;२१७&#xA;विषयभेदेनाविरोधवशङ्का-&#xA;अन्यपरत्वमेवेति न परतत्त्वविशेषसिद्धिरित्यत्र - कर्तृत्वादीनां उदासीनत्वस्य च स्वरूपं विषयमेदेनावि&#xA;।&#xA;*&#xA;&amp;quot;&#xA;१&#xA;पूर्वकं सप्रमाणमाह-ईश्वर त्यारभ्य “नर्घृण्य परिहारे &amp;quot; त्यन्तेन महाप्रकरणेन । आदिना कारवितृत्वादि परिग्रहः । विरुद्धेति । एतदुक्तं भवति कर्ता कारयिता च सः - साक्षीचेतावलोनिर्गुणश्च - अध्यक्ष- श्चानुमन्ताचे&amp;quot; त्यादिष्वीश्वरस्म श्रुताः कर्तृत्व कारयितृत्व प्रेक्षकत्वानुमन्तृत्वोदासीनत्वादयोधर्माः परस्परं विरुध्यन्ते । ara प्रयोजकस्य कारयितृत्वं, प्रयोज्यस्यकर्तृत्वश्वदृष्टम् । एतदुभयव्यतिरिक्तो मध्यस्थः स्वल प्रेक्षकोमवित- मर्हति । स्वयमेवप्रवृत्तं अनुमविदानेन कुर्विति प्रेरयन्नन्य एवानुमन्तेत्युच्यते । एषुकृत्येषु सर्वथा यः पराङ्मुख सकिलोदासीन उपलभ्यते । तथा च कथमेषा धर्माणा सामानाधिकरण्यमीश्वर इति । निषत- विषयेति । व्यवस्थितभिन्नविषयेत्यर्थः । नियामकेति । शास्त्रैकसमचिगम्येऽर्थे स्वेच्छया नियमायोगादितिभावः । तर्युपासवचसां कागतिरित्यत्राह - आकैयालिति । &amp;ldquo;आदित्य यूप&amp;rdquo; इत्यादाविव प्रत्यक्षप्रत्यनीकार्थे श्रुतितात्पर्या योगात् यथाकथञ्चिन्तु कारमप्रशंसापरा एवैताश्नुतयोभवितुमर्हन्तीतिभावः । एत्रम्पूर्वपक्षेमाते अथकर्तृत्वादीनां व्यवस्थितविषयकत्वं प्रदर्शयविरोध वक्तुं प्रथममीश्वरस्य साक्षात्कर्तृत्वे विषयमाह - चेतनान्तरसङ्कल्पेति । चेतनान्तरं हिरण्यगर्भादिः । चतुर्मुखपृष्टत्तरं व्यष्टिपदार्थानां सर्गे ईश्वरस्य न साक्षात्कर्तृत्वम् । चतुर्मुखं अभ्यन्तरीकृत्यैव तेन तत्करणात् । तस्माच्चेतनान्तरसङ्कल्पमनपेक्ष्य यदीश्वरः महदादि पृथिवीपर्यन्त समष्टि- तत्त्वानि स्वयमेव सृजति, तत्र सकती । &amp;quot; अस्मान्मायी सृजते विधमेतत्” इति श्रुतेरित्याशयः । क्रिमीश्वरस्य चतुर्मुख सृष्ट्यनन्तरं पुत्रे निवेशित मरस्येवपितुः कचिदपि न साक्षात्कर्तृत्वमस्तीति चेदाह - पुरुषेति । नाता विषयविपिनेषु इन्द्रियावान् सम्भाव्य तदायासेन विषे रथिनिपुरुषे, ईश्वरसारथिर्दयासागरस्स्वोत्सङ्गे सुखभ स्वापेन विश्राम्य तदवसाने पुनर्भोगार्थं पूर्वस्थानादिविपर्यासले शमपिविना करण कळे वगदिने&#xA;१&#xA;१&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ समुदायदोषभङ्गः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/05_samudAyadoShabhangaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/05_samudAyadoShabhangaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्री।&#xA;श्रीमते लक्ष्मीनृसिंहपरब्रह्मणे नमः ॥&#xA;॥ श्रीमते वेदान्तगुरवे नमः ॥&#xA;श्रीमान्वेकटनाथार्य: कविता किककेसरी ॥ वेदान्ताचार्यवयों में सन्निधत्तांसदाहृदि ॥ ॥&#xA;अथ श्रीपरमresh सदायदाषाधिकारः ॥ ५ ॥&#xA;वॆऱियार् तुळवुडैवित्तगऩ् तऩ्मैयिऩ् मॆय्यऱिवार् कुऱियार् नॆडियवरॆऩ्ऱॆरु कुऱ्‌ऱम् पिऱर्क्कुरैयार्। अऱियार् तिऱत्तिल् अरुळ्बुरिन्दु आरणनऩ्ऩॆऱियाल् सिऱियार्वऴिगळऴिप्पदुम् तीङ्गु कऴिप्पदऱ्‌के&#xA;श्री&#xA;श्रम लक्ष्मीनृमिपरमणे नमः ।&#xA;अथश्रीमत्परमतमङ्गव्यारव्यायां देशिकाशयप्रकाशाभिरव्यायां समुदायदोषाधिकारः पञ्चमः ॥ ५ ॥&#xA;वेङ्कटेश्वरगुरुत्तमसूक्ते ! भक्तइत्ययि ! दयां मयि धेहि । येन नाहमिह साहसवृत्तौ सम्प्रवृत्त उपहासपदं स्याम् ॥ १ ॥ परमतसमुदाये दूषणं तुल्यरूपं वदति नवनवं यः पश्चमोत्यभागः ।&#xA;तमपि कमपि देवं देशिकाग्र्यावतारं प्रणिपतनविशेषः प्रीणयन् प्रकमे प्राक् ॥ २ ॥&#xA;अथ वृत्तेव्यधिकारेषु विशदविमृष्टेपि तत्वत्रये यावत्परमतनिरमनं नप्रतितिषी प्रज्ञेति&amp;ndash; &amp;ldquo;ससंशयान् हेतुवलान्नाध्यावसति माधवः । &amp;ldquo;इत्युक्तदशानिवृस्ययं परमतानि निराकरिष्यन्, निराकर्तृगाम- frefraशुद्धि निराकरणप्रयोजनश्च गृह्णाति-वेरियार तुळबुडे इत्यादि । अतिपरिमतुन्दितुळसीचा- मभूषितस्याश्चर्यमहिम्नः भगवतः कृपारससारस्यवेदिनः&amp;mdash;अयंहखः अयन्तुदीर्घः &amp;ndash; इत्यादिवादिव्यक्तिगत क्षण परिवाद पराङमुरवाः महान्तः- मन्दमतीन् छात्राननुकस्य वैदिकं पन्थानमध्य परवाविनाकृतं&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ लोकायतिकभङ्गाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/06_lokAyatikabhangAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/06_lokAyatikabhangAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥ श्री लक्ष्मीनृसिंह्मणे नमः ॥&#xA;॥&#xA;श्रीमते रामानुजाय नमः ॥ श्रीमते वेदान्तगुरवे नमः&#xA;श्रीमान्नार्यः करितार्किककेसरी । वेदान्ताचार्यों में सम्मियांस हृदे ॥&#xA;परमतभङ्गे लोकायतिकभङ्गाधिकारः&#xA;६&#xA;कण्डदु मॆय्यॆऩिल् काणुम् मऱैयिल् अऱिवु कण्डोम्, कण्डदलात्तिलदॆऩिल् कण्डिलम् कुऱ्‌ऱमिदिल्,&#xA;कण्डदुबोल् मऱैगाट्टुवदुम् कण्डदॊत्तदऩाल् उण्डदु केट्कुम् उलोकायदर् इ[ऎऩ्ऱु मीऱुवदे, (१२)&#xA;श्रीः&#xA;श्रीमते लक्ष्मीनृसिंहपरक्षणे नमः&#xA;॥ * ॥ देशिकाशयप्रकाशः परमतभङ्गव्याख्या ॥ * ॥&#xA;विशुद्धज्ञानवैराग्यमूर्तयेऽनन्तकीर्तये । तसै नमोऽस्तु कसैचिनिगमान्तार्थमूरये ॥ चार्वाकतन्त्र मनोचित चारुवाका मह्यं दिशन्तु विशदाशयदेशिकेन्द्राः । यतिसेवन हि बुधा निपीय नाकाविरोहणदशामपि नाद्रियन्ते ॥&#xA;।&#xA;लोकायत मतभङ्ग लोकreena aagक्तीर्विश्य तन्वानः । पद्मायताक्षचितो वित्तो वेदान्तदेशिको जयतु ॥&#xA;अथ &amp;ldquo;s fari लोके समासव्यासवारण&amp;rsquo; &amp;lsquo;पिति रीत्या पूर्व समुदायतः परेषां&#xA;हि विदुषां प्रक्रियासु प्रतिक्षितावपि प्रत्येकं ता अत्र निराक्रियन्ते । सङ्कुलयुद्धानन्तरं द्वन्द्वयुद्धप्रारम्भवत् । यद्यपि पूर्वाधिकारान्ते मितायुषा मनुजेन एकैकशः परेषां दूषणकथनमशक्यमिति शरीरे सूक्ष्म सिराद्यनभिज्ञत्वेऽपि बुद्धराद्यभिघातवत् समुदायतः प्रधानांशविमर्दनेन परमतानि परास्तानि भवन्तीति दर्शितम्, तथापि शक्तेनात्यन्तमभिनिवि नाधिकारिणा प्रत्येकदूषणान्यपि प्रकाश्यानीति पुनरार म्भः । &amp;ldquo;ततो दुर्योधनं हवा भीमसेनः प्रतापवान् । शिरथ राजसिंहस्य पादेन सम&#xA;पोढयत्&amp;rdquo; इति पिष्टमेव विषन् शत प्रज्वलितहृदयो मीमोऽत्र निदर्शनम् । भाषितं हि &amp;ldquo;अलमनेन दिष्टहरामियाने&amp;rdquo; ति । अथवा निश्शेषकरवनाशानन्तरमप्यवत्थामोत्थानवत् शपक्षपातिना&#xA;।&#xA;देशिकाशवप्रकाशव्याख्यासहिते परमतनवे&#xA;साधितन्व&#xA;केषाञ्चित्&#xA;पाञ्च प्रत्युत्याशङ्कया पुनरारम्भः । तथाच पटीका :- &amp;ldquo;afe free free fore प्रतिक्रियम् । तथापि पुनरारम्भशत्रु शेषविमर्दवत्&amp;rdquo; इति ॥&#xA;।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ माध्यमिकभङ्गाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/07_mAdhyamikabhangAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/07_mAdhyamikabhangAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीः&#xA;श्रीमते लक्ष्मीन्रसिंहपरहाणे नमः&#xA;श्रीमते रामानुजाय नमः&#xA;श्री वेदान्तगुरवे नमः&#xA;श्रीमान् बेहनाथायैः कवितार्किककेसरी । वेदान्ताचार्यों में सन्निधां सदा हृदि ॥&#xA;परमतभङ्गे माध्यमिकभङ्गाधिकारः - ७&#xA;काणादिलदेऩुम् कल्वियिऩारैक् कडिन्ददऱ्‌पिऩ् कोणार्गुदर्क्कङ्गळ् कॊण्डे कुऴप्पुम् पवुत्तर्गळिल् नाणदऩैत्तुमिलदॆऩ्ऱु नाल्वगैयिदऩ्ऱॆऩ्ऱुम् वाणाळऱुक्किऩ्ऱ मत्तिमत्ताळ् वऴि माऱ्‌ऱुवमे।&#xA;श्रीः&#xA;॥ श्रीमते लक्ष्मीनृसिंहपरब्रह्मणे नमः ॥&#xA;॥ * ॥ देशिकाशयप्रकाशः परमतभङ्गव्याख्या ॥ * ॥&#xA;दिश्यासुर्देशिकेन्द्रस्य दयागुणतरङ्गिताः ।&#xA;अपाङ्गा बुद्धिसम्पत्तिम् आयबौद्धप्रभञ्जने ॥&#xA;सदसद्वयमद्वयं च नेति प्रथितं सर्वमपास्य वस्तुजातम् + अपलापविलापिनं विलज्जं प्रणुदन्माध्यमिक गुरुस्समिन्धे ॥&#xA;काष्ठायां तिष्ठन्तं माध्यमिकं हेयबौद्धतन्त्रस्य ।&#xA;काष्टान्ते कलयन् द्रा वादे वेदान्तदेशिको जयतु ।&#xA;अधस्तात्प्रत्यक्षमात्रप्रामाण्यवादी चार्वाको निर्वाचितः । अथ तदपि न प्रमाणस्, शून्य-&#xA;मेव प्रमेयम् इति अध्यवस्यन्तं माध्यमिकं निरोद्धुं गाधयैकया कर्तव्यं कीर्तयति । इति । तदिदमेकेन सर्वनिरसनं धर्मga एकमत्रवीत्, मीमोपर, अर्जुनस्त्वन्यमिति भारतसमरसरणि विहाय &amp;ldquo;स्वयन्तु हन्तुमिच्छामि सर्वानेव च राक्षसानि &amp;quot; ति श्रीरामचन्द्रस्य खरवधविधामनुसरति । अदृष्टं वस्तु नास्तीति वादिनो विद्यावतश्चार्वाकान् निरस्य तदनन्तरम् इति प्रथमपादार्थः । अस- दष्टमपि वस्तु विद्यत इत्यस्यूहनाय हि विद्या प्रदीयते । तत्प्रतीपानां चावकाणां हीयं का नाम विद्येति विहसन्त्याचार्याः । आमूलाग्रं दुस्तरेव जडाशयान् क्षोभयतां वौद्धानां मध्य इति द्वितीयपादार्थः । सर्व नास्तीति सर्वे वक्ष्यमाणचतुष्कोटिविनिमुक्तमिति च लख विहाय विलप्य&#xA;शिकशकशयसी&#xA;मात्यमिगऩ् मदम् इरुक्कुम्बडि कूऱल्&#xA;ऎऩ्ऩमॊऩ्ऱुमिल्लै ऎऩ्गिऱ कार्गरै सिलळित्तोम्। इवर्गळुक्कुत् तोळ् तीण्डि- कळाऩ स्ऩर्गळिल् ऩिगसॊल्लवॊण्णादबडि ऎङ्गळ् इरण्डुमिल्लै- जीवनकालं कृत्तं कदर्थीकुर्वतां माध्यमिकानां मार्गमय्याम इति अवशिष्ट भागस्यार्थः । &amp;quot; याव- ज्जीवं सुखं जीवेदि&amp;rdquo; ति चार्वाकोपदेशादपि सर्वशून्यवादिनां निष्प्रयोजनवादः अतिविरस इति ऐहिकामुष्मिको भयसुखभ्रष्टानामेषामत्यन्तनिराकार्यत्वं द्योत्यते ।&#xA;७&#xA;ननु चार्वाकनिराकरणानन्तरं क्रमेण प्रथमं साङ्ख्यो व्युदस्यताम् । बौद्धमतमेव सङ्गतिविशेषेण बुद्धिव्यमिति चेत्, अस्तु, तथापि तत्र यथामूलं वैभाषिकसत्रान्तिकद्वययोगाचार- माध्यमिकनिरासः क्रमात्क्रियताम्, माध्यमिकस्य प्राथम्ये किनिदानमित्यत्र वृत्तकीर्तनपुरस्सरं क्क ऎङ्गळ् ! तोळ्दीण्डिगळ् - ४:&#xA;ऎल्! सदृशा इति यावत् । अनयोस्सादृश्यश्च वेदवालत्वानुमानादिप्रामाण्यानङ्गीकारातिरिक्तात्मनिषेधा- दिना बोध्यम् । inalsa इति सामान्यनिर्देशात् एतदा धिकारचतुष्टयस्यैकपेटिकात्वममि-&#xA;कळ् &amp;ldquo;कऩङ्गळुक्कु तऩम् तिले सॊल्लक् कडवोम्।&amp;ldquo;राऩ ऎळि-&#xA;नस्तीति सूचयित्वा तत्रापि माध्यमिकस्यैव तामाह&amp;ndash; प्रत्यक्षप्रतिवन्दीति । चार्वाकण प्रत्यक्ष- श्रामाण्याङ्गीकारात् “यदि अनुमानप्रामाण्यं नाङ्गीकरोषि तर्हि त्वदभिमतप्रत्यक्षप्रामाण्यमपि न सिध्ये&amp;rdquo; दिति प्रत्यक्ष प्रतिबन्धा तं प्रति अनुमानादिप्रामाण्यापादनप्रयत्नो विधीयेत । उक्तं च&#xA;A&#xA;मत्त सक्ष्मीक्रुचिम्हयाप्रह्मणे नम:&#xA;नामा अजय् नम्&#xA;{ श्रीमते वेदगन्दगुरवे नम:&#xA;श्रीबरमदबङ्गत्तिल् मात्यमिगबङ्गादिगारम् -?&#xA;(पासुरत्तिऩ् करुत्तु।) काणाद पॊरुळ् किडैयादु ऎऩ्ऱ सार्वागळैक् कडिन्द पिऱगु कोणवे निऱैन्द सूदर्क्का कॊण्डु कुऴप्पुगिऱ नल्वगै पौत्तर्गळिल्, किऱि- तुम् काणमिऩ्ऱि उलगम् इल्लै ऎऩ्ऱुम्, अदु कूत्तुम् अळत्तुम् इरण्डुम् इरण्डुमल्- तदुम् ऎऩ्गिऱ नाल्वगैयिलुम् सेरादऩ ऎऩ्ऱुम् कूऱि वाणाट्कळै वीणट्कळाक्कु किऩ्ऱ मत्तिमत्ता (मात्यमिग)ऩुडैय वऴियै विळक्कुवोम् नाम्&#xA;*&#xA;वाणाद पॊरुट्कळ् किडैया ऎऩ्ऱ उलगायदमदम् विलक्कप्पट्टदु, इऩि इवर् कळोडु पलवगैयिल् ऒत्तवर्गळागिय पौत्तर्गळिल् ऒरुवऩुम् &amp;ldquo;नी ऎप्पडि प्रत्यक्षत्तै मट्टुम् ऒप्पिऩाय्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु सार्वागऩिडत्तिऱ्‌पोल तऩ्ऩिडत्तिल् ओर् ऎदिर्क्केळ्वियुम् पोडमुडियादबडि, प्रत्यक्षम्,अदु अल्लाद परोक्षम्, इरण्डुमे किडैयादु, सर्वम्&#xA;माध्यमिक&#xA;८७&#xA;की माध्यमिक निरसिGanvarup - सर्वज्ञ Coroma&#xA;किऱोम्। अवऩ् सॊल्लुम्बडि ऎऩ् ऎऩ्ऩी Cubag परिगृहीत बुद्धळ प्राधिक। शाळा क्षणभट्ट प्रत्यक्षार्थभत्र, बाह्यार्थ-&#xA;पूर्वाधिकारे- &amp;ldquo;अनुमानप्रामाण्य Dormiragrhal प्रत्यक्ष का प्रभागाला glia- ऴियिल् ताऩुम् रणमऩ्ऱिक्के। Guru&amp;rdquo; इति । प्रत्यक्षपरीक्षकांश&#xA;इति । तथा च माध्यमिकेन सर्वपरि- त्यागात् तस्य प्रत्यक्षाप्रामाण्यमपीष्टमिति “इष्टापति वाणस्य न लोके किञ्चिदुत्तर&amp;rsquo; मिति न्यायेन न कापि तं प्रति प्रतिबन्दि: प्रभवतीति भावः । तदुक्त खण्डनखण्डखाये एवं च सति सौगत- ब्रह्मवादिनोरथं विशेषः । यदादिस्सर्वमेवानिर्वचनीयं वर्णयति । विज्ञानव्यतिरिक्तं पुनरिदं विश्व&#xA;। सद्भयां विलक्षण ह्मवादिनस्तहिरन्ते&amp;rdquo; इति । माध्यमिक इतेि । तथा च चार्वाकानन्तर- मेareशाक्षेपसङ्गत्या माध्यमिकeans निराकरणीयतया प्राप्तमिति तदेव प्रथमं निराकुर्म इति हृदयम् । माध्यमिकनामनिर्वचनश्चानन्तरमेव भविष्यति । निरस इति । स्वशिष्याणां शिक्षायै इति शेषः । सर्वपरित्यागिनस्तस्य कथनविकारस्यातच वक्ष्यमाणत्वादिति भावः । तदुक्तं श्लोकवार्तिक- &amp;ldquo;सर्वथा सदुपायानां वादमार्गः प्रवर्तते । अधिकारोऽनुपायत्वान्न वादे शून्य- वादिनः ॥&amp;rdquo; इति ।&#xA;अथ तन्मतानुवादाय मध्यस्थाकाङ्क्षामुत्थापयति- अध्यक्ष&#xA;इति ।&#xA;अथ वैलक्षण्यमाह सर्वज्ञ इति। “सर्वज्ञस्सुगतो बुद्धः&amp;quot; इति हि नैखण्डकाः । GraG प्रामाणिक - नत्वन्यो वेदादिप्रतिपादितः पदार्थः । ननु बुद्धेन बहुभ्यः बहुधोपदिष्टम् । “सर्व क्षणिकं क्षणिकं दुःखं दुःखं, स्वलक्षणं स्वलक्षणं, शून्यं शून्य, मिति भावनाचतुष्टयमुपदिष्टं द्रष्टव्य&amp;quot; मिति सम्प्रदायात् । तथा च सर्वस्याप्यस्य बुद्धोक्तत्वात् तत्र किं प्रमाणम् तदुक्तत्वाविशेषात् सर्व &amp;lsquo;प्रमाणमिति चेत्, तर्हि अपरोयमनेकान्तवादस्स्यात् इत्याद्याशङ्कायामाहा इति। क्षणभङ्गेति । क्षणिकत्वेत्यर्थः । इदं माध्यमिकव्यतिरिक्तानां सर्वेषां सम्मतम् । तैरहेतुकविनाशाङ्गीकारात् । प्रत्यक्षार्थभङ्गेति । इदं सौत्रान्तिकमतम् । तस्य मते वाह्यार्थानामनुमेयत्वात् । पूर्वोक्तबुद्धोपदेश- स्वेतरोपलक्षणत्वमिति तदभिप्रायः । ग्राह्यलक्षणायोगेन वाह्यार्थभङ्गः योगाचारस्य । विकल्प- प्रामाण्यनिराकरणेन धर्मधर्मिभावभङ्गः वैभाषिकसौत्रान्तिकपरोस्समानः । अयश्च भङ्गः पूर्वोक्तो- पदेशे स्वलक्षणशब्दविवक्षितः । खलक्षणं स्वरूपमात्र, निर्धर्मकमिति यावत् । तदुक्तं- &amp;ldquo;निराधार सूत्युम् ऎऩ्गिऱवऩुमाऩ मात्यमिगमदस्तऩै मुऱियडिप्पोम्। अवऩ् सॊल्लुम्बडि ऎऩ्ऩ वॆऩ्ऱाल् - सर्वज्ञऩॆऩ्ऱे उलगोर् अऴैक्कनिऩ्ऱ पुन्दर् सॊऩ्ऩदु ऎमक्कु प्रमा कणम्। अवर् वस्तुक्कळैप्पलवाऱाग वर्णित्तुळ्ळार्। ऎल्लाम् निमिडम्दोऱुम् माऱुबवै। प्रत्यक्षमऩ्ऱि अदुमाणिक्कवेण्डियवैगळ्। पुऱप्पॊरुळ् एदुम् किडैयादु, पॊरु&#xA;८८&#xA;देशिकाशयप्रकाशव्याख्यासहिते परमतभ&#xA;भङ्ग, धर्मधर्मिभावादिकां Camararaaji मिक्षुपादप्रसरण&#xA;का&#xA;*।&#xA;सर्वेशून्याव&#xA;निर्धर्मकाच पृथिव्यादयश्वत्वारः पदार्थाः&amp;rdquo; इति । &amp;ldquo;भङ्गादिक&amp;rdquo; इति आदिशब्दार्थथ निर्वचना- योग्यतया साङ्ख्यादिवत् माध्यमिकोक्तः कार्यकारणभावभङ्गः । मिक्षुपादप्रसरति । विरक्तभूमि- कया गृह प्रविष्टाय कस्मैचिद्भिावे, पूर्व पादमालप्रसरणाय परिमिते देशे दने, शनैःशनैना- हारविहाराद्यर्थं कृत्स्नमपि तगृहं तेन भिक्षुणा अन्ते जगदिव वामनेन व्याप्तमिति लौकिकी कथा बोध्या । तदापि शिष्यबुद्धथवतरणक्रमेणोत्तरोचरं शून्यतां वर्धयन् बुद्धः प्रथमं पदार्थानां नित्यत्वं निहत्य क्षणिकतामकथयत् । ततः वाह्यार्थानां प्रत्यक्षत्वं प्रमुष्णन् अनुमेयतामनुमेने । Teraimaaryaary । अन्ते सर्वमेव शून्यमिति सिद्धान्तयामासेति भावः । तथा च तदु किषु न सर्व सिद्धान्त इति न पूर्वोक्तो दोष इति बोध्यम् । तर्हि कस्सिद्धान्त इत्याह- सर्व- शून्यत्व CID इति । तदुक्तं आर्यलङ्कावतारे- “अनुत्पत्तिं च धर्माणां क्षणिकार्थं वदाम्यहम् । उत्पत्त्य- नन्तरं भङ्गं नवै देशेमि बालिशान &amp;quot; इति । धर्माणां पदार्थानां अनुत्पत्ति उत्पत्यसम्भवेन शून्यत्वमेव क्षणिकार्थं क्षणिकशार्थम् अहं वदामि । उत्पत्यनन्तरं कञ्चित्कालं स्थितानां भङ्गं नाशे अनित्यत्वं क्षणिकार्थं बालिशान् प्रति न वै देशेमि नोपदिशामीति तदर्थः । वसुबन्धुना च &amp;ldquo;रूपाद्यायतनाति- त्वं तत्त्वनेयजनान् प्रती &amp;lsquo;ति । आयतनं विषयः । तत् रूपादिविषयास्तित्वं व्युत्पिस्सुजनान् प्रति, उक्तमिति शेषः । तथाहि व्युत्पचितारतम्येन चतुर्विधा बुद्धशिष्याः । यद्यपि बुद्ध एक एवोपदेष्टा, तथापि श्रमशिष्यैर्वासनावशाच्चतुर्वा तदुपदेशो गृहीतः । यथा अस्तङ्गतस्सवितेत्युक्ते जारचोरा नूचानानाम् अभिसरण स्तेय सन्ध्योपासनादिबुद्धिस्तचासनावशेन भवति । तत्र बुद्धोक्तेषु सर्वशून्य- स्वमेव माध्यमिको जग्राह । तस्पो मामकस्याप्रविष्टत्वान्माध्यमिकसञ्ज्ञालामः । तन्मते हि योग आचारश्येत्युभयं शिष्येण कार्यम् । अज्ञातस्यार्थस्य, ज्ञतये पर्यनुयोगो योगः । गुरूतस्याङ्गीकरण- माचारः । तत्र माध्यमिकेन गुरूरूम्बाङ्गीकरणात्, वक्ष्यमाणरीत्या कस्याप्यनुयोगव्याकरणाच उत्तमाधमत्वयोगान्माध्यमिकत्वम् । अनन्तरस्तुभयकरणाद्योगाचारो बभूव । ततोप्यपरः &amp;quot; भवत- स्वत्रस्थ कियानन्त&amp;rdquo; इति बुद्धं पृष्ट्वा सौत्रान्तिकोऽभूत् । अन्तिमस्तु &amp;ldquo;केयं भवतो विरुद्धा भाषे &amp;ldquo;ति तम् अनुयुज्य वैभाषिकसञ्ज्ञा लेभे इति तेषां सम्प्रदायः ।&#xA;ळॆऩ्ऱुम् अदऩ् तऩ्मैऎऩ्ऱुम् पिरित्तुक्कूऱ इयलादवै। इप्पडि पल पल&#xA;आऩाल् इवैयल्ल अवर् करुत्तु। इडक् कॊडुत्ताल् मडम् पिडुङ्गुम् आण्डिबोल कॊञ्जम् कॊञ्जमाग सर्वम् सूत्यम् ऎऩ्ऱु तीर्माऩिक्क अवर् सॆय्युम यत्तङ्गळे इवै। याल् अऱिञऩ्, अऱिवु, पॊरुट्कळ् ऎऩ्ऱ मुप्पिरिविल् अडङ्गुम् इन्द उलगम्,सत् ऎऩ्ऱ वगैयिलो- असत् - अल्लदु इरण्डुम्। अल्लदु इरण्डुमऩ्ऱु ऎऩ्ऱ वगैगळिलो सो प्रबलमाऩ तडैगळ् इरुक्किऩ्ऱऩवागैयाल् नाऩ्गु वगैयिलुम् सॊल्लत् तगाददु&#xA;माध्यमिकमज्ञाधिकार&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ योगाचारमतभङ्गाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/08_yogAchAramatabhangAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/08_yogAchAramatabhangAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीमते लक्ष्मीनृसिंहपरणे नम&#xA;श्रीमते रामानुजाय नमः ॥ श्रीमते वेदान्तगुरवे नम&#xA;श्रीमान ascererये कवितार्किककेसरी । derarerrari में सनित्तां सदा हृदि ।&#xA;परमतभङ्गे योगाचारमतभङ्गाधिकारः - ८&#xA;मुऱ्‌ऱुम सगददिल्दॆऩऱे पगट्टिय मूट्टरै नाम् सुऱ्‌ऱुम् तुऱन्दु तुऱैयिल् निऩ्ऱे तुगळागगियबिऩ मऱऱॆऩऱिलदु मदियलवुणडॆऩ्ऱु वञ्जऩैयाल सऱ्‌ऱुम् (सत्तुम्) तुऱन्द योगासारऩैच् चिदैक्किऩऱऩमे।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीः&#xA;श्रीमते लक्ष्मीनृसिंहपरब्रह्मणे नमः&#xA;॥ * ॥ देशिकाशयप्रकाशः परमतभङ्गव्याख्या ॥ * ॥&#xA;कृपां dearer कामपि स्पृहयामहे ।&#xA;यदधीना बुधानान्तु सदा सर्वार्थसिद्धयः ॥ १ ॥&#xA;ग्रहणं विषयस्तदाश्रयश्चेत्यखिलस्यापि खलापलापलाभे । तमपास्य गुरुर्धियोतिरिक्तं न किमप्यास्त इतीदमप्यपाह ॥ २ ॥ द्वैतीयीकं बौद्ध विषयविहीनां मतिं च मन्वानम् ।&#xA;नीच योगाचारं निराकरोत्यद्य निगमचूडार्यः ॥ ३ ॥&#xA;वृतवर्तिष्यमाणे गावयैकया सङ्गृह्णन् तयोस्सङ्गतिं च सूचयति । @pao इति । जगत्समस्तं शून्यमिति, UGL४UJ- स्ववचनेन परान व्यामोहयतः । PLLOI- मूढान् माध्य- सिकन् । अनेन, परवञ्चनार्थं प्रवृत्तावपि चतुष्कोटिविनिर्मुक्ततच्चोक्तथादिना स्ववचनादिविरोध- फलनात् न परप्रतारणसिद्धि:, प्रत्युत स्वमौढ्यमेवाविष्कृतमिति सूच्यते । pro apgh ९९५।५- वयं सर्वतः परिहृत्य, mp१iw fum- न्याय्ये पथि स्थित्वा, udar - चूर्णकृतवन्द- *मः तदनन्तरच । upagamy इत्यादि । नानाकारा ज्ञानसन्ततयस्सन्ति, तदतिरिक्तं न किश्चिदस्ति इति वादिन, कूटयुक्तिभिस्सन्तं बाह्यपदार्थम् अपलपन्तं योगाचारं विध्वंसयम इत्यर्थः ।&#xA;१३०&#xA;देशिकाशयप्रकाशव्याख्यासहिते परमतभ&#xA;मुऩ् मदददिल इदऱ्‌कु वासि&#xA;कार्यकारणभावादि का चार्वाक, सर्व&#xA;Canor दोष, ज्ञान Gonpa&#xA;माध्यमिक&#xA;Co कार्यकारण-&#xA;अत्र पादादौ सर्वत्र &amp;ldquo;Guora &amp;quot; इति द्राविडभाषाव्याकरण प्रसिद्ध प्रास विशेषलाभाय, चतुर्थ- पादादौ &amp;ldquo;aptop hi&amp;rdquo; इति पाठे अभीप्सिते, ज्ञानातिरिक्तं किश्चिदप्यपलपन्तं इत्यर्थो माय्यः । अस्माभिस्तु पूर्वं &amp;ldquo;ॐ ॐ&amp;rdquo; इति पाठाश्रयणेन सन्तं बाह्यार्थम् अपलपन्तम् इति व्याख्यातम् । तदा पादाद्यैकरूप्यं कथञ्चित्सम्पादनीयम् । गाधान्ते मळgadipGw&amp;rdquo; इत्येव पाठः खरसः । न तु &amp;ldquo;arparu&amp;rdquo; इति । तथा च विश्वापलापिमाध्यमिकमतस्य सर्व- विद्विष्टत्वेपि नास्मन्मतस्य तथात्वं विश्वस्य ज्ञानाकारत्वस्थापनादिति पूर्वाक्षेपेण योगाचारोदय इति मङ्गतिविशेषसूचनं बोध्यम् । समनन्तरवाक्येनेदं स्पष्टीभविष्यति ।&#xA;अथ चार्वाक माध्यमिकमतखण्डनेनास्य योगाचारमतखण्डनम्य कृतकरत्वशङ्कामपोहितुं विषयवैलक्षण्यं प्रदर्शयन् तत्खण्डनं प्रतिजानीते- कार्यकारणभावेति । चार्वाकैः दर्शनानुरोधेन सर्वस्याकस्मिकत्व स्वीकारादिति बोध्यम् । G दोपकाऊबा - तत्तदधिकारयोः सिद्धान्तभागो उक्ताः &amp;ldquo;तेभ्यञ्चैतन्य&amp;rsquo;&amp;rdquo; मित्यादि aaraaryurमविरोध दृष्टार्थप्रवृत्तिविरोधादयः । unipal परिहर्तव्या इति प्रतीक्ष्य । ज्ञानGuruma इति । अस्यायमाशयः न सर्व- शून्यत्वं युक्तम्, जगदान्ध्यप्रसङ्गात् । तदुक्तं धर्मकीर्तिना - &amp;ldquo;अप्रत्यक्षोपलम्भस्य नार्थदृष्टि: प्रसिद्ध्यति&amp;rdquo; इति । अपि तु स्वयं प्रकाश वचेतनन्तावदङ्गीकार्यम् । तत्र च वचेतनसन्तती पूर्वपूर्व- त्योत्तरोत्तरं प्रति कारणत्वादस्ति कार्यकारणभावः । तस्याथ सन्ततस्सर्ववैकत्वे सुखदुःखादि- व्यवस्थावैयाकुली स्यादिति विचिता ज्ञानसन्ततयो बह्रयस्सन्तीति चाङ्गीकार्यमिति । अनेनोप- treat aran माध्यमिक व्यतिरेकसिद्धिः । ज्ञानQLmpujimaa इति । एकशब्दप्रयो-&#xA;।&#xA;श्रीमते लक्ष्मीनरुचिम्हबाबाहमणे नम्&#xA;श्रीमते वेदाङदगुरवे नम&#xA;श्रीमते रामानुजाय नम; श्री परमदबङ्गत्तिल् योगासारमदबङ्गादिगारम्-८&#xA;(पासुरत्तिऩ करुददु) उलगम् मुऴुवदुम् वॆरुम् सूऩयम् ऎऩ्ऱु पगट्टागप् पेसिय मादयमिग मूडरै विरट्टियडिददु, नोवऴियिल् निऩ्ऱु नाम् तुगळाक्कियबिऩ् पल अऱिवु अलैगळ् उण्डु उण्बैयाग अवऱ्‌ऱुक्कुप् पऱ्‌ऱुक्कोडाऩ विषयल्गळ् किडैय ऎऩ्ऱु वञ्जऩैयाल पुऱ पॊरुळ्गळैत् तुऱन्द योगासायऩै इङ्गु सिदैत्तिडुवोम्&#xA;योगाचारमभङ्गाधिकारः&#xA;१३१&#xA;भाव क्रG, सुखदुःखादिव्यवस्यै (D) ज्ञानसन्तति- योगा- arcão Acadé®à+&#xA;इममदमिरुक्कुम्बडि&#xA;&amp;ldquo;अविभागो हि बुद्ध्यात्मा विपर्यासितदर्शने । ग्राह्यग्राहकसंवित्तिमेवा वक्ष्यते ॥&amp;rdquo; ऎऩ् गात् एतन्मते ज्ञानस्य निर्विशेषत्वमभिमतं सुच्यते । &amp;lsquo;Go कार्यकारणभाव mhujim Gavag इति, कार्यकारणभावस्य साक्षात् ज्ञाननिष्ठत्वोक्तया &amp;ldquo;अन्योन्यहेतुता चैव ज्ञानशक्तयो न टिका &amp;rsquo; इति श्लोकवार्तिकोत्तसौत्रान्तिकसिद्धान्तव्यावृत्तिः फलिता । तत्र ज्ञानातिरिक्तशक्तिनिष्टकरणता- स्वीकारात् । तदुक्तं तद्वयाख्यानन्यायरत्नाकरे सर्वचेदं ज्ञानातिरिक्तवासनाङ्गीकारेणोतमिति । सुखदुःखादीति । &amp;ldquo;नानात्मानो व्यवस्थातः&amp;rdquo; इति न्यायसूत्रोक्तरीत्येति भावः । योगा रेिति । एतदादिनामनिर्वचनं पूर्वाधिकारारम्भे विशदीकृतं वचेतनीयम् । “नाभाव उपलब्धेरिति शारी- रकसूत्र भास्करभाष्ये तु &amp;quot; शमया विपश्यनायुगनद्धवाही मार्गों योग इति योगलक्षणम् । शमयेति समाधिरुच्यते । विषयना सम्यग्दर्शनलक्षणा । यथा युगनद्वौ बलीवदों वहतः, तथा यो मार्गः (समाधि) सम्यग्दर्शनवादी स योगः । तेनाचरन्तीति योगाचारा इति व्युत्पत्यन्तरं प्रदर्शितम् बौद्धग्रन्थेषु माध्यमिकादिसञ्ज्ञासिद्विप्रकारा अन्यथापि प्रसिद्धा दृश्यन्ते । तत्र बुद्धस्य परिनिर्वाणा- नन्तर तदुपदेशा मागध्यां भाषायां समग्राहिषत । तेषु शुद्धपिटक - विनयपिटका भिधम्मपिटकरूपं पिटकत्रयं सुप्रसिद्धम् । अथ च शुद्धपिटकानुसारी सूत्रोपदेश इति, विनयानुमारी विनयपरि- भाषेति, अभिधर्मानुसारी अभिधर्मविभाषेति च संस्कृतभाषया ग्रन्था अशोकपुत्रकाले व्यरच्यन्त । तत्र विभाषाग्रन्थानुमारेण वैभाषिकस्य सूत्रोपदेशानुसारेण सौत्रान्तिकस्य च प्रवृत्तिः । अथ कforate ःकाले लङ्कावतारसूत्रादिदर्शितः महायानसमयः हीनयानममयत्र तत्प्रतिस्पर्धिन प्रादुर्बभूवतुः । तत्र पूर्वस्मिन् निविष्टौ योगाचारमाध्यमिकौ । तत्र योगाचारसञ्ज्ञा च पूर्वाधिकारे, अत्र चानुपदं द्विधा निवोचि । माध्यमिकशब्दार्थोप्यन्यथा माध्यमिकवृत्तावुताहृतः- भावाभावान्त- द्वयरहितत्वात् सर्वस्वानुपपत्तिलक्षणा शून्यता मध्यमा प्रतिपत् । म मार्गो मध्यमः&amp;rdquo; इति । तेन सश्वरमाणो माध्यमिक इति शेष इति ।&#xA;अथ तन्मतं तदनुवादिनां वचनेन विशदयति- अविभागोहीति । अत्र असा इति&#xA;ऎऱै सार्वागऩुक्कुम् सूऩ्यम् ऎऩ्ऱ मादयमिगऩुक्कुम् कोन्द गति तऩक्कु नोागादॆऩक् करुदि, अवगळै विड लासि तोऩ्ऱ&#xA;अदुवुम् सुसुक्काऱुबव वेऱुबाडुगळुक्काग&#xA;इङ्गु काायम् कारणम ऎऩ्ऱ मुऱै किडैया&#xA;芯&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ सौत्रान्तिकमतभङ्गाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/09_sautrAntikamatabhangAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/09_sautrAntikamatabhangAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;dl&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्रीमते श्री लक्ष्मीनृसिंहपरब्रह्मणे नमः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्रीमते रामानुजाय नमः ॥ श्रीमते वेदान्तगुरवे नम&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्रीमान् वेङ्कटनाथार्य। कवितार्किककेसरी । arreranian मे सनिधतां सदा हृदि ।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;परमतभङ्गे सौलान्तिकमतभङ्गाधिकारः - ९&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;पॊरुळॊऩऱिलदॆऩऱु पोदमॊऩऱुम् कॊण्ड पॊय्यरै नाम् तॆरुळगॊण्डु तीरत्तबिऩ् काणवॊण्णाप् पॊरुळ तेडुगिऩ्ऱ मरुळ्गॊण्डु सूदुरैक्कुम सॆळत्तिराददिगळ वणणिगगै नाम् इरुवगॊण्ड पाऴ्ङगिणऱॆऩऱु इगऴ्नदोडवियमबुवमे।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्रीः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;श्रीमते लक्ष्मीनृसिं परब्रह्मणे नमः&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१#&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;॥ * ॥ देशिकाशयप्रकाशः परमतभङ्ग व्याख्या ॥ * ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;१००&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;गतिमन्यां न जानामि यं मुक्त्वा देशिकोत्तमम् । मोसास्वाविशतानित्यमखिलार्थसिद्धये ॥ १ ॥ सौवान्तिकमतभङ्ग कान्तिकविविधहेतुभिः तन्वन् । नरकान्तकपदभक्तो हृदयान्तिकमेतु मे गुरुस्सोयम् ॥ २ ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;ब्रवीति यो बाह्यपदार्थभावं अथापि गम्यन्त्वनुमानतोऽर्थम् । ज्ञानाकृतेर्मूलतया स सौवान्तिको निराकार्य इहार्यवर्यैः ॥ ३ ॥&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;अथावाधिकारारम्भे आचार्यवर्य: &amp;ldquo;area किङ्करान् हत्वा हनूमान् ध्यानमास्थितः । वनं मनं मया चैत्यप्रासादो न विनाशितः । तस्मात्प्रासादमप्येवं भीमं विध्वंसयाम्यहमि&amp;rdquo; ति मारुतिमनोवृत्तिमनुवर्तमानः वृत्तं सङ्कीर्त्य वर्तिष्यमाणेन घटयति गाया- CuEgGaao QGGI इति । &amp;quot; नान्योनुभाव्यो बुध्धाऽस्ति, तस्या नानुभवो परः ग्राग्राफ धुर्यात्स्वयं सेव प्रकाशते &amp;quot; इति बाधार्थशून्यां व्यथीं बुद्धिं समर्थयते स योगाचार इत्यर्थः । Gurumar इति । यद्यपि लोकयात्रात्राणाय ज्ञानमात्रं सोङ्गीचकार, अथापि ज्ञेय- मात्रस्य मिध्यात्वे वदेकतापन्नज्ञानतत्त्वस्यापि तथात्वापत्त्या माध्यमिकस्येव सर्वमिध्यात्व एव१६४&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;देशिकाशयप्रकाशव्याख्यासहिते परमतभने&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;पर्यवसानमिति भावः । तादृशानां तेषां अस्माभिर्निरासानन्तरमिति इत्यादि Snspir इत्यन्तस्यार्थः । केन निमित्तेन निरासः ? Gaga- ज्ञानमादायैव । &amp;quot; अहं जानामीत्यत्र&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;। भासमानेन ज्ञानेन विषयाश्रययोरपि स्वस्येव प्रकाशनात् न जगदपलापसम्भव इत्युक्तमिति भावः । अथवा GoaGanaNG - अनन्यथासिद्धलोकप्रतीतिमाश्रित्येत्यर्थः । एतावद्वृत्तकीर्तनम् । ipation इत्यस्य Quuyao इति क्रियया राम्चन्थः । इद योगाचारनिराकरणं सर्वं सौत्र:- न्तिकोष्यन्तिकस्थः शुभावेय योगाचारदूषणात् स्वात्मानमुन्योक्तुं कथञ्चिद् वाह्यार्थानभ्युपा गच्छत् । न स्पष्टप्रत्यक्ष योग्यान् । अतः काकाGarami Gug ३०Borm इति । प्रत्य- क्षतो दुरधिगमाननुमानतोऽवगन्तुं गवेषयति । १०३ &amp;amp; १०G(१)&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;कुछ अज्ञान- माश्रित्य कापट्यं कुर्वतः । बाह्यपदार्थप्रत्यक्षत्वानभ्युपगमः अज्ञानकृत्यम् । प्रत्यक्षतः कचिदर्थेषु व्याप्तिग्रहाभावे अनुमानस्याप्यसम्भवेन तत्सम्भवाभिधानं कापटक यमिति भावः । Ganp&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;क- &amp;amp; ॐ- एतन्नाम च पुरा निरुक्तम् । anantama वर्णनम् । एतेनैतन्मतस्यामदर्थारोपमूलत्वं कव्यादाविवास्तीति ध्वनितम् । araam urjaisong- चिरादुपहतान्धकूपः । पूर्व&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dt&gt;GQG CG&amp;quot; इत्युक्तदुरधिगमार्थान्वेषणस्थानत्वरूपसाधम्र्यान्वया- दयमेव समुचितो दृष्टान्त इत्यभिसन्धिः । न केवलमत्राभिलषितार्थानप्तिमात्रं अपि तु अधिक- तरानयवासिरपीति सूच्यते &amp;ldquo;uniiudom&amp;rdquo; इति उपहतत्वोक्त्या । अन्तःपतितैः स्पृष्टमात्रा मिचयः शिथिलितपूर्वाः शिरसि हि तत्र पतन्ति । app LQ इति । इत्यकिं वा कुना च बौद्धमता अपि सन्तः जनास्तन्नत परिहासात् सहसा जङ्घाजवं यथा दर्शयिष्यन्ति तथा श्रम इत्यर्थः । अत्र &amp;ldquo;पृष्टोपि नवदेदर्थं गुह्यं सिद्वान्तमेव चे &amp;lsquo;ति निषेधे जाग्रत्यपि जगदाचार्या इमे परानर्थासहिष्णुतया परमहितं स्वयमेवोद्वादयन्ति सर्वेषां श्रेयसे । “नियुक्तो वा ऽनियुक्तो वा धर्म वक्तुमिहार्हसी&amp;rdquo; त्यपि हि श्रयते इति भावः ।&lt;/dt&gt;&#xA;&lt;dd&gt;&lt;/dd&gt;&#xA;&lt;/dl&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमते लक्षमीनरुचिम्हबाबरहम्णे नम&#xA;श्रीमते वेगागदगुरले नम&#xA;श्री परमदबङ्गत्तिल् सौत्रान्तिकमदबङ्गादिगारम्-९ (पासुरत्तिऩ् करुत्तु ) ऎप्पॊरुळुम् इल्लै ऎऩ्ऱुम् अऱिवॊऩ्ऱुमे उण्डॆऩ् - तुम् कॊण्ड पॊय्यऩ योगासारऩै विसारित्तु विलगियबिऩ्, पादयक्षमल्लाद पॊरुट्कळै अनुमाऩत्ताल् तेडियलैगिऩ्ऱ, मरुळ् मिगुन्द, सूगऩ सौगदिराऩदिग इडैय मदम् इरुक्कुम् वण्णत्तै ओर् इरुळ् कविन्द पाऴुङ्गिणऱ्‌ऱुक्कॊप्पिट्टु ऎलोरुम् इगऴदोड इयम्बुवोम्,&#xA;१८५&#xA;बाह्यार्थ&#xA;सौत्रान्तिकप्रभङ्गाधिकारः&#xA;मुऩ् पिऩ् प्रगाणङ्गळिऩ् तॊडर्बुम् -प्रदिज्ञैयुम्&#xA;story योगाचार सर्वलोकपरिहासविषय ०१३०००, शाह्यार्थ &amp;ndash; प्रत्यक्ष-rs Bp ज्ञानाकार Gio Cpnpmaps- या सौज्ञान्तिक मिरसि।&#xA;GGG&#xA;२०।&#xA;Ga&#xA;वाह्यार्थ&#xA;अतुमिक&#xA;निगसार्थं सौत्रान्तिकमतमनुवदन्, तस्य योगाचाराद्यो विशेषस्तमाह सङ्गतिस्पाष्टयाय- ब्राह्मार्थia इति । &amp;ldquo;योगाचारो जगदपलपती &amp;quot; ति प्रसिद्धं हीत्यर्थः । योग। चारा इति द्वितीयार्थ कर्मत्वस्य ८००० इत्यत्र दर्शनक्रियायामन्त्रयः । सर्वलोकपरिहासेति । &amp;quot; यदन्तर्ज्ञेयतत्त्वं तत् चहिर्वदवभासत&amp;rdquo; इति तदुक्तमुपादाय &amp;quot; बाह्यपदार्थाभावे बहिर्वदित्युपमानोक्तेरयुक्तेः । न हि सुमित्रो वन्ध्यासुतवदवभासत इति प्रेक्षावानाचक्षीतेति हि प्रामाणिकाः परिहसन्तीति भावः । एतदोषोद्विधीर्षया सौत्रान्तिकेन कृतं प्रतिविधानमाह - बाह्यार्थ७ इति । एतेनाक्षेपस्मङ्गतिः सूच्यते । Gumult - तथा प्रसिद्धिमुत्पाद्य । तथा च बाह्यार्थसद्भावोस् प्रतिज्ञामात्रमेवेति भावः । व्यक्तीभविष्यतीदमुपरिष्टात् । इदानीमपि वाह्यार्थासिद्विहेतुं ईपत्सूचयन्निवाह- अ प्रत्यक्ष इति । अत्र प्रत्यक्ष इत्येव पाठो दृश्यते । तदा अपिना समुच्चेयं चिन्त्यम् । बाह्यार्थानां क्षणिकत्वात् प्रथमं स्वयमुत्पद्य, अथेन्द्रियैस्संयुज्य, पश्चात्प्रत्यक्षभाव प्राप्तुं तेषां तावत्कालमन स्थानान्नप्रत्यक्षत्वं तेषामित्याशयः । तर्हि &amp;ldquo;अयं नीलः पीत इत्यादिलौकिकप्रत्यक्ष निर्विषयमा पद्येतेत्यत्राह- अज्ञानाकार इति । तथा च बानीलादिमित्राने स्वाकारार्पणात् तन्मूलका ज्ञानगता नीलाद्याकारा एव तथा भासते । न वारा नीलादय इत्यर्थः । कथं पुनर्वाला अर्धास्मन्तीति वयं जानीम इत्यत्राह&#xA;।&#xA;इति । ज्ञाना- कारान् हेतुकृत्येत्यर्थः । अवेयं तेषां मतपरिपाटी परिभाषा च- बाह्यार्थानामभावे ज्ञाने नील- पीताद्याकारभानं न सेत्स्यति । न च वासनायाज्ञानातिरिक्तायास्स्तैखीकारात् तथा तदुपपद्यता- मिति वाच्यम् । तस्यास्सर्वाकार साधारण्येन कदाचिन्नीलाकारः अन्यदाऽन्याकार इति कादाचित्क- तद्भाननियामकत्वायोगात् । तदुक्तं सर्वसिद्धान्तसङ्ग्रहे - विज्ञानवादिनये वासना नाम एकमन्तान- वर्तनामालय विज्ञानानां तत्तत्प्रवृचिजननशक्तिः । तस्याथ स्वकार्योत्पादं प्रत्याभिमुख्यं परिपाकः । तस्य च प्रत्ययः- (कारणं-) स्वमन्तानवर्ती पूर्वः क्षणः कभी क्रियते । सन्तानान्तर निवन्धनत्वा-&#xA;पुऱप्पॊरुट्कळ् इल्लै ऎऩ्ऱ योगासााऩ, ऎल्लोरुम् परिहसिक्क निऱगुम् निलै कण्डु अवऩिल् तऩक्कु वासिगोऩ्ऱ, पुऱप्पॊरुळ् उण्डु ऎऩ्ऱु ऒरु पेरै एऱ्‌पडुत्ति आऩाल् अदु काणलागात्तु- जञाणत्तिल् तोऱ्‌ऱिऩ् अदऩ् वडिवु कॊण्डु अदै ऊहितऱिगिऱोम् (Syam Guppu Su&#xA;त निऱ्‌पवऩै ऎऩ्ऩुम् सॆळत्तिरानदिगळै सोदिगगिऱोमिङगु।&#xA;६&#xA;।&#xA;१८६&#xA;देशिकाशयप्रकाशव्याख्यासहिते परमभ&#xA;पुऱप्पॊरुळ् उण्डॆऩ्ऱु ऒरुबुऱम् सॊललि मऱुबुऱत्तिल् मऱुप्पदु&#xA;।&#xA;बाह्यार्थ G१ अवयवात अवस्तुकCom कीहक&#xA;।&#xA;m।&#xA;नखीकारात् । ततश्च प्रवृत्तिज्ञानजननालय विज्ञानवर्तिबासनापरिपाकं प्रति सर्वेष्यालय विज्ञानवर्तिनः क्षणासमर्था एवेति वक्तव्यम् । न चेत्कोपि न समर्थस्स्यात् । आलय विज्ञानसन्तानवृत्तित्वा- विशेषात् । सर्वे समर्था इति पक्षे कार्यक्षेनुपपत्तिः । ततश्च कादाचित्कत्वनिर्वाहाय शब्दस्पर्श- रूपरसगन्धविषयाः सुखादिविषयाष्पडपि प्रत्ययाचतुरः प्रत्ययान् प्रति उत्पद्यन्त इति चतुरेणा- निच्छ्वाप्यच्छ्पतिना स्वानुभवमनाच्छाद्य परिच्छेत्तव्यम् । ते च चत्वारः प्रत्ययाः प्रसिद्धाः आलम्बन, समनन्तर, सहकार्यधिपतिरूपाः । तत्र ज्ञानपदवचेतनीयम्य नीलाद्यवभासस्य चिver नीलालम्बनप्रत्ययात् नीलाकारता भवति । समनन्तरप्रत्ययात्प्राचीनज्ञानात् बोधरूपता । सह- कारिप्रत्ययात् आलोकात्, चक्षुषोऽधिपतिप्रत्ययात् विषयग्रहणप्रतिनियमः । उदितस्य ज्ञानस्य च रसादिसाधारण्य प्राप्तेनियामकं चक्षुः अधिपतिर्भवितुमर्हति । लोके नियामकस्याधिपतित्वो पलम्भात् । एवं चैवात्मकानां सुखादीनां अवभासेपि चत्वारि कारणानि द्रष्टव्यानि इति । वाह्यार्थ रूपरसगन्धस्पर्शाद्यात्मकचतुर्विधपरमाण्वभिन्नपदार्थान् । धर्मधर्मभेदभङ्गादेतन्मते स्पर्शाद्यात्मकत्वं परमाणूनाम् । आकाशस्य परमाणुषु कल्पितत्वेन स्वरूपत एवानङ्गीकारात्, लोके चतुर्विधपरमाणु- परिशेषः । जैनानां परमाणव एकरूपाः । सौत्रान्त्रिक वैभाषिकवैशेषिकानान्तु ते चतुर्विधाः । अत एव वेदान्तसूत्रकारः वैभाविकविनाशानन्तरं जैनजयात्पूर्व वैशेषिकसाम्यस्यैषुसत्त्वात् एषामेव प्रत्याख्यानं ख्यापयामास । वैशेषिकसौत्रान्तिकयोः परमाण्वनुमेयत्वसाम्येषि अनुमानप्रक्रिया परं भिद्यते । वैशेषिकस्य चक्ष्यमाणत्वात् एतस परमाण्यात्मक वाह्यार्थानुमानमयोगमा हेदानीं अनु- मि००७ इति । सर्वदर्शनसङ्ग्रहे- &amp;ldquo;ये यस्मिन् सत्येव कादाचित्काः, ते सर्वे तदतिरिक्तसापेक्षाः । यथा वा अवित्रक्षति अजिगमिपति मयि वचनगमनप्रतिभासाः विवक्षुजिगमिषुपुरुषान्तर- सन्तानस पेक्षा:, तथा विवादाध्यासिताः प्रवृत्तिप्रत्ययाः सत्यप्पालयविज्ञाने कदाचिदेव नीला-&#xA;युल्लेखित इति तथोन्लेखे बाह्यार्थसापेक्षा इति अनुमानप्रयोगो दर्शितः । तथा च वृद्धवचनं- &amp;ldquo;अर्थेन घटयत्येनां न हि मुक्त्वाऽर्थरूपताम् । तस्मात्प्रमेयाधिगतेः प्रमाणं मेयरूपते &amp;lsquo;ति । अर्थरूपतां अर्थाकारत्वं, मुक्त्वा विना, एनां बुद्धिं न हार्थेन घटयति । अर्थ इति शेषः । तस्माद प्रमेयाधिगतेः मेयरूपता - अर्थाकारत्वं प्रमाणं इति तदर्थः ॥&#xA;पूर्व &amp;ldquo;बाह्यतत्व&#xA;Do Gumniin&amp;rdquo; इत्यतोक्तरीत्या अस्य बाह्यार्थीभ्युप- गमप्रकारस्तच्छून्पत्व एवं पर्यवस्यति दर्शयितुं क्रमेणेकैकपरित्यागं तत्कृतं प्रपञ्चयति&#xA;क्र। परमाणुक&#xA;सत्यन्तिभाविकाय&#xA;mui सावयवत्वादिचोद्यभय&#xA;*&#xA;१ ।&#xA;१८७&#xA;निरंशsmsara Canel Lrsir। बाह्यार्थ७ इति । अवयवसंवात इति । एतन्मतेपि अवयवाति, रक्तावयवी नेष्ट इति अवयव सङ्घातशब्देन व्यवहारः । कोशेषु &amp;ldquo;अवयविसङ्घाते&amp;rdquo; ति पाठो दृश्यते । स च न स्वरसः अवयवि- पद, सातपदयोः पक्षभेदेन प्रयोक्तव्ययोस्सहप्रयोगायोगात् । सोपि च सङ्घातो न। पारमार्थिक इत्याह- अवस्तु क्रक्राण इति । अर्थक्रियाकारित्वं वस्तुत्वं तदभावादवस्तुत्व- मित्यर्थः सङ्घातस्यातिरिक्तत्वे गोरव इवावयवेस्यः स पुथमुपलभ्येत । न हि तथालोको पलम्भः । अनतिरिक्तत्वे, अवयवमात्रपरिशेष इति समीहित्तसिद्धिरिति भावः । तदुक्तं शrativarni जातिखण्डनप्रमङ्गे बौद्धमतोपन्यामवशात्- “पृथक्त्वे, व्यक्तितो जातिर्दृश्येत पृथगेव सा । अभेदे व्यक्तिमात्रं स्यात् द्वेधा चेन्न विरोधतः । न याति न च तत्रास्ति (सीत् ) नास्ति पथान्नचाशत् ॥ जहाति पूर्वं नाधारमहो व्यमनसन्तति ॥ एते नावयवि द्रव्यं प्रत्यूढम् । तस्याप्यवयवभेदादि- विकल्पानत्वात् । स्थूल। वभासस्तु सञ्चितानेकरूपादिपरमाणुवशादेव केशोडकावभासवत् उप- पन्नो नावयविकल्पनायालम् ।&#xA;ततोऽनेनापि भिन्नेन वाऽभिन्नेन वा भवितव्यम् । न च द्वेधापि मम्भवति । तस्मादवस्तु उति । केशोण्डुकशब्द- यथा चिरकाली नाध्ययनादिखिन्नस्यो- स्थितस्य नीललोहितगुणविशिष्टः केशोण्डकाख्यः काचिन्नयनाग्रे स्फुरति । अथवा करसम्मृदित- लोचनरsay येsय के पिण्डावस्था स केशोण्डुक इति व्याख्यातः । तदिदं चिवल्प्य दूषणं अब&amp;ndash; यवातिरिक्तसङ्घः ताभ्युपगन्तुरपि समानमिति तहृदयम् । इति । सङ्घातनिराकरणं तस्व नोचितं, अथाप्यपरामृश्येव त निराकारेति भाव। । तथा हि- सङ्घातो नामाक्यवगतोवस्था- विशेषस्तद्धर्मभूतस्तदतिरिक्त एव । अवयववत् स्वतन्त्रपृथक् द्रव्यत्वानभ्युपगमात् गवाश्वयोरिव न&#xA;। स्फुटं पृथक्ग्रहणम् । अन्यथा सङ्घातस्थावस्तु तेन मिथ्यारजतादिनेत्र ज्ञाने स्वाकार समर्पणायं।ग- इति । ननु अवयवातिरिक्तमङ्गानस्थानस्तुत्वे वस्तुभूतानां अवयवानां च परमाणुपरिशेषात् ते यदि सांशाः, तदा तेपायपि मङ्गानाम् कतया वस्तुत्वं आपतेदेवेट वाह- परमाणु&#xA;इति । सावयवत्यादिचोघभयppiGo इति । सावयवत्वे सङ्घातात्मकत्वेनावस्तुचं, तस्याप्यवयवस्य सावयवत्वेऽनवस्था, अन्तेऽवस्तुत्वेनाभावपरिशेषः इत्यादिचद्यरिहारार्थमित्यर्थः । मूले आदि- पदग्रायमप्येतदेव । न तु निरवयवत्वम् । तथासति सावयवत्वनिग्वयवत्वचिकन्पमयेनेत्यर्थ- स्स्यात् । स च न समञ्जसो भविष्यति कोटिद्वयविकल्पच मति तथा विकल्पयितुमशक्य&#xA;इवऩ् पुऱप्पॊरुळ् उण्डॆऩ्ऱु कॊण्डबोदिलुम्, (कऴुगैदेय्रदु कट्टॆ ऱुम्बाऩ कदैबोल) अणुक्कुवियल्गळै अववदुक्कळ् ऎऩ्ऱु ताळि पणुक्कळै मट्टिल् अङ्गीगरित्तु अवैगळुम् अमबेदमऱ्‌ऱवै ऎऩ्ऱाऩ्&#xA;१५०&#xA;मॆऩ्ऱाऩ&#xA;पेशिकाशवप्रकाशव्यास्थासहित परमतभ&#xA;कृत्स्मैकदेशविकल्प परमाणु संयोग विकल्पमात्रसिद्ध-&#xA;Fu स्वलक्षणस्वनावविशेषapp अन्योन्यसंयोगभ्रम क संयुक्त-&#xA;तृतीयकोटिपरिग्रहस्यैव न्याय्यत्वात् । अल सावयवत्वाद्युत्तरोत्तरदोषपरिहाराय निरवयवत्वस्यैव कक्षीतत्वात् । एवमनेन सौत्रान्तिकेन परमाणूनां निरंशत्वमङ्गीकृतं तन्नयुक्तमिति स्वयं मन्य- मान इवाहाचार्य:&amp;ndash; निरंश का इति । अयमाशयः तेषां निरंशत्वे आकार- योगो न भवति । राति च तस्मिन् आकारवतो दशदिक सम्मन्यावश्यभावात् सांशत्वमेव । न निरंशत्वम् । एतद्भिया परमाणवी निराकारा एवेति स्वीक्रियते चेत्, कथं तैर्ज्ञाने स्वाकारसमर्पणं, सदभावे कथं वा तेन परमाण्वात्मकवाद्यार्थानुमानमिति ।&#xA;६&#xA;।&#xA;नन्वेवं परमारशूनां निरंशत्वे तेषां मिथः संयोगः कथमुपपद्यताम् तत्यांशभेदापेक्षितया तदभावे तदभावापातादित्यवाह कृत्स्नैकदेशविकल्पparaadivar इति । निरंशत्वेन कुनै- देशपर्यनुयोगायोग्येत्यर्थः । &amp;ldquo;ष्टकोण (केन) युगपद्योगात्परमानोप्पडंशता । पण्णां समानदेशत्वे पिण्डस्स्यादणुमात्रक&amp;rdquo; इत्युक्तरीत्या किं परमाणुः परमाण्वन्तरेण कृत्स्नश:- अंशभेदमनपेक्ष्य संयुज्यते, अथैकदेशेन । पूर्वत्र तयोस्संयोगस्य समानदेशत्वात् प्रथिनोऽनुपपत्त्या तदारन्धः पिण्डः अणुना स्यात् । उत्तरत्र परमाणो स्सांशत्वमिति विकल्प्य दूषणभयात् तत्परिहर्तु परमाणुना संयोगमेव प्रत्यषेधत् । यं निमित्तीकृत्य विकल्पः प्राप्त इति भावः । तर्हि तेषां संयोगोपलब्धेः का गतिरित्यत्राह विकल्पपात सिद्ध इति । तदुक्तं- “असिद्धः क्षणभङ्गेन संयोगस्स्यात्सहेतुकः । स्याच्चाविरळदेशस्योत्पच्या वा सिद्धिरन्यथा ॥ तस्मात्संयोगसम्बन्धी विकल्प इति ते विदुः इति । संयोगस्य सहेतुकतया परमाणूनां च क्षणभङ्गुरत्वात् संयोगकारणकालाप्राप्तथा तेषां संयोगोऽसिद्धः परमाणूनामविरळदेशोत्पत्यङ्गीकारेण वा संयोगोऽन्यथासिद्ध इति सर्वथा तेषां संयोगोपलम्भो विकल्पः- भ्रम एवेत्यर्थः । एषां मते प्रत्यक्षं द्विविधं निर्विकल्पकं विकल्पचेति । तत्र &amp;ldquo;कल्पनापोढभ्रान्तं प्रत्यक्षं निर्विकल्पक । विकल्पोऽवस्तुनिर्मासादसंवादादुपलव&amp;rdquo; इति तयोर्विशेषः । कल्पनापोढं- आरोपरहितम् । अभ्रान्तं प्रमाणम् । वस्तुनिर्भासः- अर्थजन्यत्वमर्थ - विषयकत्वञ्च । विकल्पे ते, नस्त इत्यवस्तुनिर्भासत्वं तस्य । असंवाद:- बाधः । उपप्लवः भ्रमः । तदुक्तं &amp;quot; शब्दज्ञानानुपाती वस्तुशून्यो विकल्प इति । एवं परमाणु संयोगश्रममुक्त्वा, तदधीनं संयुक्तव्यवहारं दर्शयति- मैं लक्षणाभावविशेषेति । बौद्धमते स्वलक्षणशब्दार्थो बहुधाभवति ।&#xA;肇&#xA;अवैगळुळ् ऒऱैक्कॊऩ्ऱु सोत्तिगॊळ्वदाऩाल् &amp;ldquo;मुऴुवदुम् सेर्वदा? ऒरुबुऱत्तिऩाल् मडमे सोवदा&amp;rsquo; ऎऱै केळवि ऎऴुमागैयाल् इरण्डिऱ्‌कुम्&#xA;सौतान्तिकमतमङ्गाधिकार&#xA;व्यवहार कूदा परिच्छित्र अणु घटादि&#xA;*&#xA;१६९&#xA;CC&#xA;पाच Gan Gan Gang आकश Gund सर्वगतका क- नाक प्रसङ्ग कपासंयोग॥।Gom&#xA;।&#xA;श्रीकल परिहारका परमाणु&#xA;शि&#xA;एमएडक पारमार्थिकधर्म-&#xA;अब &amp;ldquo;अनिदेशकालं यचत्स्वलणमुच्यते&amp;rdquo; &amp;ldquo;प्रत्यक्षवेद्यं यद्वस्तु विशेषंवत्खलक्षणं&amp;rdquo; इत्याद्युक्त- रीत्या नैरन्तर्याख्यप्रत्यक्षमतिपत्र वस्तुस्वभावेत्यर्थः । परमाणोः परमाणन्तरेणामिनदेशकालत्व तयोरन्तर्यम् । एवञ्च प्रत्यक्षतः तदाख्यदोषविशेषेण तेषु संयोगभ्रमोदयात् तदायरा संयुक्तत्व- व्यवहार इत्याशयः । अन्न &amp;ldquo;संयुक्तव्यवहार agधील &amp;quot; इति एकवाक्यतपापाठो दृश्यते । तथासति &amp;quot;&amp;rdquo; इत्यस्यान्तेऽतिव्यवहितेन &amp;ldquo;॥। धातुत्रम अङ्ग&amp;rdquo; इत्यत्र कथञ्चिदन्वयो भाव्यः । तदपेक्षयात्रेव &amp;quot; अनुदेश बनाएक&amp;rdquo; इति वाक्यसमाप्ति- र्युक्ता । नतु परमाणुत्वं हि परिच्छिन्नत्यम् । तथा च परमाणूनां तथात्वादेव घटादिवत्पार्श- मेदोवश्यम्भावी । अन्यथाऽऽकाशवत्तेषां प्रत्येकमपरिच्छिन्नत्वतः सर्वगतत्वापातात् । तथा च पार्श्वमेव भाग इति तेषां सभागत्वेन संयोगोपि प्राप्नोतीति सोयं घट्टकुट्यां प्रभानन्याय इत्या- शङ्कते परिच्छिनाळा &amp;ldquo;इति&amp;rdquo; बळ राहिला इत्यन्तेन । आकार Gure सर्व- गत aarna इति । पार्श्व/भावे परमाणूनामपरिच्छिन्नत्वेनाकाशवद्वित्वं स्यादिति अणुविशुभेद एव विलुप्येतेत्यर्थः । अत्राकाशस्य दृष्टान्तीकरणं तदाख्य भावरूपविशुद्रव्यान्तराभ्युपगन्तृनवेन । वस्तुतस्तदेव नास्त्यस्मिन् यत इति समाधास्यते । अत्र बौद्धध्वेन केचिदेवं परिहरन्ति परिच्छिनत्वं हि सामान्यतः परिमाणवत्त्वं तन्न पार्झसद्भावप्रयोजकम् । आाशादिषु परममहत्सु व्यभिचारात् । किन्तु ह्रस्वदीये परिमाणविशेषरूपे यत्र तत्र पार्श्वमिति स्थितिः । परिच्छेो हि परिमाण सामान्यम् । तच्च चतुर्धा - अणु महत् दीर्घ हस्त्रं चेति । तस्मात्सर्वेषीमे परिच्छिना एव । पार्श्ववत्त्वं हि ततोऽन्यत् मध्यमपरिमाणवतोदीधहखयोरेव । तदुक्तं- &amp;ldquo;परमाणुरः, &amp;ldquo;विभुद्रव्याणि परममहान्तीति विनिर्णयः । परमाणौ विभौ चापि पानास्तीति सौगत&amp;rdquo; इति ।&#xA;एवं स्थितेपि परिहारान्तरे, सौत्रान्तिकः परमाणून परिचित्वमङ्गीकृत्यैव परि- परिहार इति । अस्य चाग्रे &amp;quot; अमला काळ&amp;rdquo; इत्यनेना-&#xA;हरतीत्याह श&#xA;FDI AT FLK तॆऩ्ऱाऩ&#xA;Adarasa&#xA;आयिऩुम् उलगोर अवैगळुळ् ऒऩ्ऱुगगॊऩ्ऱु मैयोगम् पिऱन्दुळ्ळ- ताबॊमित्तु वयवहरिप्पा मऱ्‌ऱुम् पामाणुक्कळुक्कु पक्कङ्गळ कॊण्डाल् समयोग मुम् वरुम्। अवैयिवलै ऎऩ्ऩिल् परमाणु ऒव्वॊऩ्ऱुम् आगायम्बोल् ऎङ्गुमुळदाग इववण्डुम् ऎऩ्ऱु मेलुम् केट्टुक्कोण्डु&#xA;१७२&#xA;कानशय&#xA;lopmmmnandanb स्थिरप्रत्यक्ष कृष्@jutopsy&#xA;चिरविप्रकृष्ठभूत-&#xA;प्रत्य-&#xA;अर्थविशेष ५००&#xA;भविष्यविषयज्ञान शुरु कारणभूतविषय आकारसमर्पण ७mpath॥॥॥ शार्थ वेशेषका परज्ञान अनुमिguGunGo प्रत्यक्षज्ञान विशेष का अनुमित, सर्वार्थ७७ अनुमेय&#xA;Caon B-&#xA;इति । पूर्वार्ध दृशेः अयोग्यत्वेपीति पदार्थान्वयः । तथा च परमाणुषु अभिनदेशकालत्वरूपख- लक्षणस्वभावविशेषवशतः नैरन्वर्यप्रत्यक्षेण संयोगभ्रमाङ्गीकारादेतन्मते परमाणुपुञ्जप्रत्यक्षमन्तरा तदसम्भवेत न बाह्यार्थानुमेयत्वं सिध्यतीति भावः । ननु परमाणूनां क्षणविलयित्वेन संयोगपूर्वकं पुञ्जीमावाप्तिपर्यन्तमनवस्थानात् न पुचदशायां प्रत्यक्षमुपपद्यत इत्यत्राह - topya G&#xA;स्थिरप्रत्यक्षेति । “वस्तुस्थैर्य विरुद्धानुपहितविषया साधयेत्प्रत्यभिज्ञे&amp;rdquo; ति नैयायकादिवत् प्रत्यभिज्ञ सिद्ध वस्तुस्थैर्य चाभ्युपेत्य स्थिरेषु, परमाणुषु संयोगादिश्रमः कल्पयितुं शक्यः नान्य- थेति भावः । अथ ५२० LI&amp;rdquo; इत्युक्तमेव विवरीतु अर्थानामाकारार्पणेनानुमेयलं प्रणुदति चिरविप्रकृष्टेति । ज्ञानेषु अव्यहितपूर्ववर्तिना विप्रयेण स्वाकारार्पणस्येष्टत्वात् तव्यावृचये चिरविप्रकृष्टेति भूतविशेषणम् । न हि कारण नाम लोके चिराद्भूत्या विनष्टं भविष्यद्वा भवति । अव्यवहितपूर्ववर्तिन एव तत्त्वात् । विषयस्य चालम्बनप्रत्ययस्य त्वन्मते प्रत्यक्षकारणत्वाङ्गीकारा&amp;ndash; दित्याशयः । ननु चिरविप्रकृष्टभूतादिविषयस्य ज्ञानकारणत्वानभ्युपगमे ज्ञानग्राह्यत्वमेव तस्य न स्यात् । तदुक्तं- &amp;lsquo;ज्ञानोत्पत्तिहेतुत्वमेव हि ज्ञानविषयत्वं, स्वाकारसमर्पणेन ज्ञानहेतोरेव ज्ञान- विषयस्वीकारात् इति । तथा चार्थानुमेयंवरिद्भिरित्यत्राह प्रत्यक्षार्थविशेषेति । तदप्युक्तं- &amp;ldquo;घटणिकादिषु कृतेषु अर्थदर्शनानुमितकर्तृगतत निर्माणशक्तिज्ञानः पुरुषः अष्टपूर्व विचित्र- सनिवेश नरेन्द्र भवनमालोक्यावयवचन्निवेशविशेषेण, तस्य कार्यत्वं निश्चित्य तदनीमेव (न- स्यापि तत्कर्तुम्तदज्ञानवैचिव्यमनुमिनोती &amp;lsquo;ति । तथा च यथा वर्तमानेन प्रत्यक्षविषयाथनातीता- प्रत्यक्षपरज्ञानानुमानं तथैव विद्यमानेन ज्ञानेन चिरविप्रकृष्टभूतभविष्यद्विषयानुमानमप्युपपद्यत इत्यर्थः । @ Gayrl इति । तन्मते सर्वेषामर्थानामनुमेयत्वात् &amp;ldquo;प्रत्यक्षार्थ विशेषेणे&amp;rdquo;- त्यादिदृष्टान्तस्यैवासिद्ध्या तेन प्रकृतार्थस्य साधनं असिद्धममिद्धेनेति न्यायकवलितमिति भाव: ।&#xA;इप्पडि तत्तव वाणऩै सॆय्यमिवऩुक्कु, मेले वैबाषिगऩ सॊल्लप्पोगिऱ पडियिल् उण्मैयाऩ निमिडनोप् परमाणुक्कळुक्कु पादयक्षम् उण्डॆऩ्ऱो-तैयायि तिगळ् सॊऩ्ऩबडियिल् स्तिरमाऩ वस्तुक्कळै ओप्पि अवैगळुक्कु पादयक्षम् उण्डॆऩ्ऱो कॊळ्ळुवदॊऴिय वेऱेयॊरुवऴि किडैयादु नॆडुनाळ् मुऩ्बु नडन्द।&#xA;विषयमाय् Gma&#xA;वाप्पोगिऱ विषवङ्गळैप्पत्तिऩ&#xA;सौक्षान्तिकमतभहाधिकारः&#xA;आगासम् तुच्चमाऩ पॊरुळ् ऎऩ्ऱदुवुम् तवऱु&#xA;आकाशप्रतीतिक आकाशGarg सत्यपदार्थ&#xA;ककक क्रतुच्छpi अनुपपन्न। प्रतीतितुल्यत्व&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० वैभाषिक-भङ्गाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/10_vaibhAShika-bhangAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/10_vaibhAShika-bhangAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीमते लक्ष्मीनृसिंहपरब्रह्मणे नमः ।&#xA;श्रीपरमभङ्गेव्याख्यां देशिकाशयप्रकाशाभिख्यायां&#xA;वैभाषिक भङ्गाधिकारोदशमः ॥ १० ॥&#xA;मान्यं महीयसां नौमि मनोवाक्कायकर्मभिः । वैभाषिकान् विनितुं वेङ्कटेशविपश्चितम् ॥ १ ॥&#xA;योक्ति मूतततिमप्यणुपुब्जजातो।&#xA;मृतोत्थभौतिकसमूहमपि द्विवात्र ॥&#xA;ज्ञात्रा विना विविधबुद्धितदर्थवर्ग&#xA;प्रत्यक्षमेव तमिमच गुरुर्निरुन्धे ॥ २ ॥&#xA;वैभाषिक भद्रा बौद्धत्रितयोकपक्षतभिन्नम् ॥&#xA;स निषेधति दशमेऽस्मिन् अधिकारे निगममौळिगुरुवर्यः ॥ ३ ॥&#xA;श्रीमते लक्ष्मिगरसिम्म प्रम्मऩे वऩ:&#xA;&amp;ldquo;वैबाषिग पङ्गादिगारम्&amp;rdquo;&#xA;(पासुरत्तिऩ् करुत्तु) काणगिऱ आदमावॆऩ्ऱु तऩित्तॊरु पॊरुळ् किडैयादु।&#xA;काडसि ऎऩऩुम् निगऴससियुम् काणप्पडुम् प्रत्यक्षप्पॊरुट्कळुम् उण्डु&#xA;अवैगळुम्&#xA;Q&#xA;२&#xA;देशिकाशयप्रकाशसहिते&#xA;मुऩ्बु कऴिन्द ळ्ळा मूवरुक्कुञ्जॊऩऩ ऎळम् तबबलामॆऩऱु पार्त्तु रुद [Com।] ब्राह्मार्थ (प्रत्यक्ष ज्ञायशया का १० निर्विशेषात्मक क्षणिकसन्तानरूपला कुछ ज्ञाता बेड्या&#xA;*&#xA;कल्पिता, की वैभाषिका निराकरिकी&#xA;१०&#xA;वृत्तेन बौद्धाधिकारत्रयेण वैभाषिकनिराकरणस्यागतार्थतां ख्यापयन् तत्खण्डनं प्रतिजानीते प्रथमय इति । श्री ज्ञाता नास्तीति वैदिकसमयाध्यावृत्तिः १&#xA;प्रबन्धगाधया &amp;mdash;-/rraणी&#xA;१&#xA;आत्मग्रहो महामोहः प्रथमः, तनिवृत्तितः । ममकिं नाहमेवेति विरंस्यति मममहः ॥ तस्मादादावहङ्कारममकार प्रहाणतः । नैरात्म्यदर्शनं सिद्धं निर्वाणद्वारमुत्तममिति प्रथममहङ्काराभावे ममकारनिवृत्तेः कैमुतिकन्याय- सिद्धत्व पर्यालोच्य मुक्ति प्रति मुख्यकारणतया एतैर्नैरात्म्यवादस्यैव प्रवर्तनादिति भावः ।&#xA;&amp;mdash;छा - ज्ञानं ज्ञेयचास्ति । आभ्या क्रमेण माध्यमिकयोगाचारव्यावृत्तिः । बाह्यपदार्थस्य sri इति प्रत्यक्षत्वोत्कीर्तनात् सौत्रान्तिकन्यावृत्तिश्च । yomalpro- तेच ज्ञानज्ञेयपदार्थाः &amp;ndash; पदस्य दीर्घोविकारः । असङ्ख्याता इत्यर्थः । @app যেরাফক চ- आधारः । तथा च निराधारा निर्वर्मकाच रूपादयश्चत्वारः पदार्थाः इति&amp;quot; सर्वार्थसिद्धिः ।&#xA;(&#xA;इति तदभ्युपगत&#xA;इत्यादिना ।&#xA;क्षणिकत्वञ्च विवक्षितम् । कथं तर्हि वस्तुषु स्थिरत्वैकत्वादिव्यवहृतय इत्यन्नाह&amp;ndash;GF Grer - दैर्घ्यम् । तथा चाणूनां प्रत्येकमनेकत्वेपि क्षणिकत्वेपिच दीर्घकालानुवृत्तायां तत्सन्तत्यां स्थिरत्वैक- स्वादिमिथ्याप्रतिभास इति भावः । एवं तन्मतदर्शनेन तस्य व्याहृतोक्तिमेदुरत्वं सुज्ञानमित्युपहसति - Cror&#xA;कॊण्ड कोळुरै&#xA;Garm इति । कुटिलकूरवाच इत्यर्थः । manirgaoor - वैभषिकस्य । एतत्राम्ना च पूर्वं निरुक्तेन विरुद्ध भाषणमेवास्य स्वरूपनिरूपकमिति द्योत्यत इति भावः ।&#xA;प्रदर्शयिष्यमः ।&#xA;पूर्वाधिकारेण सङ्गतिप्रदर्शनाय वृत्तं कीर्तयन् कर्तव्य प्रतिजानाति&#xA;त्यर्थः । बौद्ध&amp;quot; ० इति ।&#xA;मुकp&#xA;DaGa - दोषान्&#xA;इति । पूर्वं वृत्ते-&#xA;चालुःप्रस्थानिका बौद्धाः ख्याता वैभाषिकादयः&amp;quot; इति प्रसिद्धेषु पूर्व afusarai माध्यमिक योगाचार सौत्रान्तिकानामित्यर्थः । rror दोष२० - पदार्थाना यथायथं चतुष्कोटि युक्तत्वात् तद्विनिर्मुक्तवं नास्तीति माध्यमिकनये, बाह्यार्थभावे &amp;quot; बहिर्वदवभासते &amp;quot; इति दृष्टान्तस्यापि मृस्यतया&#xA;ऎण्णिलडङ्गा। अवऱ्‌ऱिऱ्‌कु कुणमुम् निलैत्तु निऱगुम तऩ्मैयुम् किडैयादु। आऩाल् आऱ्‌ऱॊऴुक्कुप्पोल अवैयॊऩ्ऱिऩ् पिऩ् ऒऩ्ऱाग नॆडुगदॊडन्दु सनददि ऎऩ्ऱ पॆयरिल् ऒऩ्ऱॆऩक्कूऱलायिरुक्कुम्। ऎऩऱिवविदम कोणलागक्कुऱुक्कि उरैक्कुम् पाडिगऩ् कुऱैगळै वॆळियिडुवोम् ऎऩ्ऱु।&#xA;परम वैभाषिकाधिकारः १०।&#xA;ært:&#xA;पुऱप्पॊरुट्कळुक्कुक् काट्चियुणडॆऩ्ऱदु निलैक्कादु&#xA;Daur Clansar॥। क्षणिकपरमाणुss&#xA;३४&#xA;अप्रत्यक्ष Gorar Coor शशला&#xA;सैन्दाऩ्। पदी प्रत्यक्षनि&#xA;पुजन परमार्थrs Gaura का मॆऩगैक्कु उरुवाग सरमॆऩ्ऱादल् सऩ्मॆऩ्ऱादल् ऒरु ऎऩ्म कॊणडिलऩ्।&#xA;पुञ्जद&#xA;गुज&#xA;सर्वप्रवृत्त्यवसाद इति योगाचारमते, सर्वाधानुमेयत्वे कचिदपि व्याप्तिग्रहणासिध्या तदनुमानायोग इति सौत्राकन्ति पक्षेत्र प्रोक्ता एवमादयोदोषाः । ज्ञान Cr ज्ञानेनतुल्यम् । अस्यप्रतितन्त्रसिद्धान्तांशमाह - बाह्यार्थ प्रत्यक्ष इत्यादि । माध्यमिक व्यतिरिक्तास्त्रयोप्येते स्वाभ्युपगतं वस्तुक्षणिकमाचक्षत हति सामान्यत्तस्थिते, पतेन ज्ञानवत् प्रत्यक्षस्य ज्ञेयतत्त्वस्याप्यङ्गीकारात्, तदुभयं निर्विशेष प्रतिक्षणमुत्पत्तिविनाश- शालितमा दीपज्वालावत् क्षणिकसन्तानरूपं चेति स्वीकृतमित्यर्थ । ज्ञाता कल्पित इवि । &amp;quot; ग्राहकाभिमानारूढ अनादिधीसन्तान एवात्मा । अहं जानामीति बोधस्तु आलयविज्ञानवशात आश्रयकल्प- नयावा स्यात् । अतिरिक्तस्तु बाधिततथा अनादेय &amp;quot; इति सर्वार्थसियुक्तरीत्या &amp;quot; इदमहं जानामी &amp;quot; - त्यत्र भासमाने पदार्थत्रिके ज्ञात्रंशमात्र कल्पितमिति भावः । वैभाषिक निराकरि इति । तथा च&#xA;बौद्धत्रयनिराकरणानन्तर अस्वस्मृतत्वात् तेन एतत्प्रकरणस्य प्रसङ्गस्सङ्गतिः । अथवा-&#xA;। अथवा - पूर्व प्रत्यक्षं यत् तदेव। परमार्थः इति चावके प्राप्ते, तन्निराकरणानन्तरं, प्रत्यक्ष यत् तस्सर्वं क्षणिकं इति वादी एष एव निराकार्यः । अथापि मध्ये प्राप्तेन माध्यमिकेन सर्वशून्यत्ववादिना, ज्ञानमात्रास्तित्ववादिनायोगाचारेण, ज्ञानमिन्नवाहणार्थ- स्तित्वेपि तस्यानुमेयत्ववादिना सौत्रान्तिकेनच एतन्मतविचारस्यानवसरमस्ततया प्रतिबन्धकीभूत तत्तन्मतविषयक शिष्यजिज्ञासानिवृत्त्यनन्तरं तन्मतनिराकरणं प्राप्तमिति अवसरस्सङ्गतिरितिभाव्यन् । प्रतिबन्धकीभूतशिष्यजि ज्ञासानिवृत्त्यनन्तरकालवक्तव्यत्वमवसर इति हि तलक्षणम् ।&#xA;अथैतदभिमत बाह्यार्थप्रत्यक्षत्वं शोधने न प्रतितिष्ठतीति दर्शयितुमेतदुक्तमनुवदति -Kar इति । वैभाषिकोऽपि नैयायिकादिवत् जाळलोकविलोकनीयसूक्ष्मद्रव्यषष्ठाष्टमादिभागस्यैव परमाणुत्व स्वीचकारेत्यर्थः । क्षणिकेति हेतुकर्भविशेषणमप्रत्यक्षत्वोपपादकम् । तदुक्तं प्रमेय कमल मार्ताण्डे - “ परमाणूनां&#xA;।&#xA;**&#xA;मुऩ्बु कऴिन्द मादयमिगळ् मुदलिय मूवर्क्कुम् नोगदगदि तमक्कु वरामलिरुक्क ऎण्णि - अऱिवुम् अऱियप्पडुम् पॊरुळुम् परदयक्षमायिरुगगुम इरण्डुम् तऩमैगळऱ्‌ऱ कणनेरत्तिय पिरवाहरूपङ्गळाय् ऎङ्गुम् तॊडरुम्। अऱिबवऩ्। आदमा किडैयादु। ऎऩ्गिऱ वैबाषिगळै विरट्टुवोम्।&#xA;देशिकाrयप्रकाशसहिते&#xA;इवऩ् मदत्तिल् प्रमाणङ्गळुक्कुप्पञ्जम्&#xA;क्षणिकस्वलक्षण विशेषमा निर्विकल्प की ग्रppी पुजविकल्प विषयon Glamou Lig। विकल्प @oal Corppipoper साधिक*# निर्विकल्पक प्रमाण ॥&#xA;विकल्पक&#xA;तार्किकै स्थिरस्यैकान्त्यवत् क्षणिकस्यैकान्त्यं बौद्धैरङ्गीक्रियते । स्थैर्याद्यनैकान्त्यवादिनस्तु क्षपणकाः&amp;quot; इति । परमाणुळका इति बहुवचनं तचातुर्विध्याभिप्रायम् । नतु क्षपणकवत् एकविधपरमाणुष्वेव बहुत्वामि- प्रायम् । “ क्षपणकास्तु परमाण्वैकविध्यवादिन &amp;quot; इतिहयुक्तम् । तत्र परमाणूनां पृथिव्यप्तेजोवायुरूपेणचातुर्वि- ध्ये समानेऽपि रूपरसगन्धस्पर्शस्वभावा पार्थिवपरमाणवः । रूपरसस्पर्शस्वभावा आप्यः, रूपस्पशेस्वभावा- स्तैजसाः, स्पर्शस्वभावा वायवीया इति, गन्धस्वभावः पार्थिवः, रसस्वभाव आप्यः रूपस्वभावस्तैजसः, स्पर्श- स्वभावायवीय इति च प्रक्रियाद्वयं वैभाषिकसम्मतम् । एकव्यादिस्वभावैदणुभिरथवा ततदेकस्वभावैः क्षोणीदेहादिपुलप्रसूतिरिति सभाभाषि वैभाषिकेण &amp;quot; इति अधिकरणमारावल्युक्तः । तथा च परमाणूनां क्षणिकत्वेनोन्द्रियसम्प्रयोगक्षणपर्यन्तमनवस्थानात् &amp;quot; प्रत्येकं दृश्ययोग्यत्वेऽप्यणूना, दृश्यताभवेदि &amp;ldquo;ति स्वय- मेवतेषां प्रत्येकमप्रत्यक्षत्वमन्यदूषणात्यागेवाङ्गीचकारेति भावः । परमाणुपुजप्रत्यक्षत्वे दूरस्वकेशाना पुञ्ज- दशाया प्रत्यक्षत्वदृष्टान्तीकरण &amp;ldquo;दूरस्थकेशस्तु प्रत्येकं नातीन्द्रियः । अणवस्तु तव मते प्रत्येकमतीन्द्रियाः । नहिवयं ऐन्द्रियकत्वमतीन्द्रियत्वं वा कस्यचित्स्वभावादाचमहे । किन्तु महत्त्वादिलक्षणकारणसन्निधाने तस्य प्रत्यक्षत्वं तदभावे तस्यैवाप्रत्यक्षत्वमिति । नचैवमेव त्वन्मतेपि सम्भवाति । अणूनां क्षणविलयित्वादि &amp;ldquo;ति सिद्धान्तमुक्तावल्यां दूषितं द्रष्टव्यम् । अथसर्वथाऽतीन्द्रियस्यापि दशाविशेषे प्रत्यक्षत्वं भवतीत्यन्वारोहेऽपि, विशिष्य त्वया नैवमभ्युपगन्तुं शक्यमित्याह - पुजदशै ६०० इति । पुञ्ज (@Loor २१ परमार्थrops @arcomaar इति । अत्र, यद्यपि आन्तिसिद्धपरमाणुकलापवादि सौत्रान्तिकमतवैलक्षण्यायानेन परमार्थ- भूता परमाणुपुत्रदशाऽङ्गीक्रियते, तथापि एतन्मतेऽपि धर्मधर्मिभावानभ्युपगमात् परमाणूनां क्षणिकतया - &amp;quot; क्षणध्वंसिनः परमाणवो भूतानिच कदा संहृतौ व्याप्रियन्ते, कदावा सहन्यन्त&amp;rdquo; इति श्रीभाष्योक्तरीत्या क्षणिकविज्ञानातिरिक्तस्य पुञ्जकर्तुश्चेतनस्याभावात्, अहमभिमानाश्रयस्यालयविज्ञानस्वच शरीरात्मक भौतिक पुलाधीनसिद्धिकतया तद्धेतुत्वासम्भवात्, सम्भवेवाऽन्योन्याश्रयाच्चेति शङ्करभाष्योक्तदिशाच परमार्थतः&#xA;R&#xA;इवऩ ऒप्पिय कणक्कणक्काऩ परमाणुक्कळै परदयक्षमाऩवै ऎऩक् कूऱत् तुणियाऩ्। पिऩऩै - अवै कूडि निऩ्ऱबोदु कुम्बलाऩ निलैयिल् प्रत्यक्षमॆऩ्गिऱाऩ्। कुम्बल्सेरुदल् ऎऩ्बदु इवऩुक्कु मुन्दियवऩुक्कुप्पोल पॊययऩ्ऱु ताऩ्। आयिऩुम्&#xA;परम वैभाषिकाधिकारः १०&#xA;&amp;quot; विकल्पोऽवस्तुनिर्मासादसवादादुपयः । ऎऩ्ऱुम्,&#xA;।&#xA;तस्या यद्रूपमाभाति बाझा व्यावृत्तमिव निस्तत्व परीक्षाऽनङ्गमावत १&amp;rdquo; storpio Clam सविकल्पक अनुमान(pu कल्पिताकारविषयी६००१ ताङ्गळे कट्टुगैयाले अवैयुम् पुईङ्ददैक् काट्टमाट्टादु।&#xA;।&#xA;पुलख्य परमाणुदशाविशेषाङ्गीकरण मेवास्यानुचितमितिद्योत्यते । अथ तुष्यतुदुर्जन इति न्यायेन तस्य तदद्भ्युप- गममन्यास्यापि तन्मते तत्कारणभूतसंयोगाद्यनभ्युपगमेन पुनरपि पुञ्जदशादौस्थ्यमेव दर्शयति&amp;ndash; पुनक&#xA;कु हेतुब्याक इति । तदुक्तं प्रमेयकमलमार्ताण्डाख्ये जैनग्रन्थे- बौद्ध मतोपन्यासप्रकरणे&amp;ndash; सम्बन्धोना पारतन्त्र्यलक्षणोवास्यात्, स्वरूपश्लेष लक्षणोवा : प्रथमपक्षे किमसौ निष्पन्नयोस्सम्बन्धिनोस्स्यात् अनिष्पन्नयोर्वा न तावद निष्पन्नयोः स्वरूपस्यैवासत्त्वात् शशविषाणवत । निष्पनयोश्च पारतन्व्याभावा- दसम्बन्ध एव । उक्तम्बौद्धै:-&amp;rdquo; पारतन्त्र्यं हि सम्बन्धसिद्धे का परतन्त्र्तता । तस्मात्सर्वस्य भावस्य सम्बन्धो नास्ति तत्त्वतः &amp;quot; इति । रूपश्लेपलक्षणरूपत्वेवोक्त रूपश्लेषोहिसम्बन्धोद्वित्वेच सकथं भवेत् । तस्मात्प्र- कृतिभिन्नानां सम्बन्धोनास्ति तत्त्वावः&amp;quot; इति । सम्बन्धिनोर्द्वित्वे रूपश्लेषविरोधात् । तयोरैक्ये वा सुतरां तदभावः, सम्बन्धिनोरभावे सम्बन्वायोगात् तस्यद्विष्ठत्वात् । अथनैरन्वये वयोरुप लेषः न- अस्यान्तराळा- भावरूपत्वेनातात्त्विकत्वात्सम्बन्धरूपत्वायोगः । निरन्तरतायाश्वसम्बन्धरूपत्वे सान्तरताऽपिकथं सम्बन्धरूपान- स्यात् । किञ्चासौ रूपश्लेष। सर्वात्मना &amp;ndash; एकदेशेन वास्यात् । सर्वात्मना रूपश्लेषे अणूना पिण्डोऽणुमात्र- स्स्यात् । एकदेशतश्लेषे किमेकदेशास्तस्यात्मभूताः परमुतावा । आत्मभूतानकदेशेन रूपश्लेष।, तदभावात् । परभूताश्चेत्, तैरणूनां सर्वात्मनैकदेशेनवा रूपश्लेये स एवपर्यनुयोगोऽनवस्थाच स्यादिति ।&#xA;अथ परमाणूना पुञ्जाख्यपरमार्थदशाया अङ्गीकर्तुमशक्यत्व तन्मते निरूप्य तत्रैव अभ्युपगतामा अपि तस्याः परमार्थभूतायाः प्रमाणदुर्भिक्षमपि वक्तु तदुक्तं तत्सिद्धिप्रकार प्रथममनुवदति-क्षणिकस्वलक्षमेति । क्षणिकानां निर्विशेषस्वरूपाणा परमाणुना निर्विकल्पकमात्रविषयत्वं पुनदिविशेषविशिष्टतयातु विकल्पविषयत्वं च तदभिमतम् । तथाहि तन्मते - अर्थविषकं ज्ञानं प्रमाणं वचद्विविधं प्रत्यक्षमनुमानवेति । अर्थ ज्ञानं प्रत्यक्ष, अन्यदनुमानम् । तत्र निर्विकल्पकमेव प्रत्यक्ष प्रमाणेचमवति अत्वार्थविषकत्वाभ्यां वलक्षणयोगात् । विकल्पस्तूभयरहितो नमत्यक्षं प्रमाणं च । इदं च चार्वाकमते विपरित वर्तते । साविशदावभासत्वानिर्वि&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ प्रच्छन्न-बौद्ध-मतभङ्गाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/11_prachChanna-bauddha-matabhangAdhikAra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/11_prachChanna-bauddha-matabhangAdhikAra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीमते वेदान्तगुरवे नमः ॥&#xA;अथ श्रीपरमतभगे प्रच्छन्न बौद्ध मतभङ्गाधिकारे – एकादशे देशिकाशयप्रकाशव्याख्या&#xA;नमामि कमलाकान्तस्वान्तप्रियमहात्मसु ।&#xA;महान्तं मम वेदान्तगुरुं वरगुणालयम् ॥ १ ॥ विधिकिङ्करता नरेऽस्ति नास्मिन्नगुणत्रह्मसमाधिदग्धदोषे । इति शङ्करपक्षमात्मभक्तेष्वगदङ्कारगिरा गुरुर्निरुन्धे ॥ २ ॥&#xA;नाली, [११-अ।]&#xA;तमिऴ् मॊऴि पॆयर्प्पु&#xA;(पासुरत्तिऩ् पॊरुळ्) वेदङ्गळिऩ् मुडिवु भागमागिय वेदान्दङ्गळ् विळङ्ग वियासमहर्षि अरुळिय प्रम्मसूत्रत्तिऩ् नाऩ्गु अत्यायङ्गळिल्- पदिऩाऱु पादङ्गळिल्-सर्वेच्वरऩुडैय पॆरुमैगळै मऱैत्तु, &amp;ldquo;प्रबञ्जमिल्लै&amp;rdquo;&#xA;२&#xA;श्रीपरमतभङ्गे देशिकाशयप्रकाश सहिते&#xA;पेदङ्गळ् इल्लै ऎऩ्ऱु ओर् पिरमप्पिच्चियम्बुगिऩ्ऱ पोदङ्गऴिन्दवऩैप् पुत्तर् माट्टुडऩ् पूट्टुवमे,&#xA;(apoor or mम्भ)&#xA;बुद्धि gommuyi ग@ बोद्धालorujii बोधविषय मुंmuyi बुद्धिधर्म/ionruji बुद्धि-&#xA;प्रकटाख्यबौद्धभङ्गादनन्तरं वेदवादसञ्च्छन्नान् ।&#xA;पुनरेतान् गुरुरेकादशाधिकारे निराकरोति तथा ॥ ३ ॥&#xA;अथ बुद्धोपदेशप्रामाण्याभिमानेन बौद्धानां प्रपञ्चमिथ्यात्वादिसाधनस्य निराकार्यत्वेऽपि, वेदप्रामाण्य- परिग्रहपूर्वकं तदर्थशोधनेन शाङ्कराणां विश्वमिथ्यात्वोक्तिः कथं खण्डनीया ? इत्यत्रैतेषामपि बौद्धपर्यायत्वेन निरोद्धव्यतां गाधया साधयति — Gनां इति । वेदान्तानां तात्पर्य प्रकटनाय भगवता पाराशर्येण परमर्षिणा प्रणीतायाश्शारीरकमीमांसायाः षोडशसु पादेषु ब्रह्मप्रकारानुक्तान् कृत्स्नश आच्छाद्य, भेदपदार्थमेवापलप्य ब्रह्मणः परस्य जगद्भ्रमाश्रयत्वं वदतः पशुप्रायानद्वैतिनस्तादृशैरेव बौद्धैरेकराशीकुर्मः “ पशूनां पशुभिस्स हे &amp;quot; ति न्यायादि- त्यर्थः । अत्र “ सम्यङ्न्यायकलापेन महता भारतेन च । उपबृंहितवेदाय नमो व्यासाय विष्णवे &amp;quot; इत्याद्यनुसृत्य उक्तं &amp;quot; QILDनानी थी ना कभी गया&amp;quot; इति । एतेन वेदान्तार्थविशदीकरणायैव ब्रह्म- सूत्रप्रवृत्तेः, तद्विरोधिनः अद्वैतपक्षस्य स्मृत्यनवकाशदोषप्रसक्तिसूत्रोक्तन्यायेन अनादरणीयत्वं सूच्यते । ला&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ जैनभङ्गाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/12_jainabhangAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/12_jainabhangAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीः&#xA;श्रीमते लक्ष्मीनृसिंहपरब्रह्मणे नमः&#xA;श्रीमान् वेङ्कटनाथार्यः कवितार्किककेसरी । वेदान्ताचार्यवर्यो मे सन्निधत्तां सदा हृदि ॥ [१२]&#xA;अथ परमतभङ्गे जैनभङ्गाधिकारः&#xA;सोदऩै विट्टॊरुत्तऩ् सॊल मॆय्यॆऩच् चोगदरैच् चेदऩैयऱ्‌ऱवरॆऩ्ऱु सिदैत्तबिऩ् सीवर्गट्कोर्।&#xA;श्रीः&#xA;॥ श्रीमते लक्ष्मीनृसिंहपरब्रह्मणे नमः&#xA;श्रीमते रामानुजाय नमः ।&#xA;श्रीमते वेदान्तगुरवे नमः&#xA;अथ श्रीपरमतभङ्गव्याख्यायां देशिकाशयप्रकाशाख्यायां जैनभङ्गाधिकारः द्वादशः ॥ १२ ॥&#xA;नमस्कुर्वे च सर्वेड्यं निगमान्तगुरोः पदम् ।&#xA;अकिञ्चनजनश्रेयः प्रपञ्चनपरायणम् ॥ १ ॥&#xA;११&#xA;जैनोद्भूतं सप्तभङ्गीतरङ्गं बौद्धैः क्लतं क्षणिकत्वं च बुद्धौ ।&#xA;सन्तोल्याहुस्सन्त आद्यं तु पक्षं व्याघाताढ्यं पश्चिमात् पक्षतोऽपि ॥ २ ॥ पद्माकान्तैकान्तैर्निन्द्यमनेकान्तवाददुस्तर्कम् ।&#xA;निस्तरति निगमचूडागुरूत्तमो द्वादशे ह्यधीकारे ॥ ३ ॥&#xA;I&#xA;अथ जैनोक्तसप्तभङ्ग्यादिभङ्गाय प्रवृत्त आचार्यः तेषां उपदेशानुष्ठानयोर्व्याघातं प्रदर्शयन्नेव पूर्वोत्तरग्रन्थयोः सङ्गतिं सूचयति—GFIT ला LG इति । चोदनां शोधनं वा विनेत्यर्थः । केनचित् (बुद्धेन-शङ्करेण वा) उक्तं विश्वस्य मिध्यात्वं स्वयं शोधनाद्यकृत्वा, विश्वस्य, सत्यमिति अङ्गीकृतवतः, G= सौगतान्, अत्र तन्त्रेणाद्वैतिनामपि ग्रहणम्, तेषामपि प्रच्छन्न बौद्धत्वात् । Group।pouli = &amp;quot; १० ली$L १०। कुङ्की १० मुं&#xA;श्री परमदबङ्गत्तिल् जै नबङ्गादिगारम् तमिऴ् मॊऴि पॆयर्प्पु (१२)&#xA;(पासुरत्तिऩ् करुत्तु) ओर् पुत्तऩ् सॊऩ्ऩाऩ् ऎऩ्ऱु आरायादु अदै मॆय्यॆऩ्ऱु कॊण्ड पौत्तर्गळै अऱिविलिगळ् ऎऩ्ऱु ऒदुक्किऩबिऱगु - जीवरासि कळुक्कु ओर् अल्ब वेदऩै सॆय्गैयुम् शुद्ध अधर्मम् ऎऩ्ऱु ताङ्गळ् सॊल्लिक् कॊण्डे, परमधर्ममॆऩ तङ्गळ् तलैमयिर् पऱिक्कुम् जैनर्गळिऩ् मदम् माऱ्‌ऱु&#xA;Courb।&#xA;जैनभङ्गाधिकारः (१२)&#xA;वेदऩै सॆय्गै वॆऱुमऱमॆऩ्ऱु विळम्बिवैत्ते मादव मॆऩ्ऱु मयिर्बऱिप्पार् मयल् माऱ्‌ऱुवमे। I!&#xA;&amp;ldquo;मुऩ् अदिगारत्तोडु इदऱ्‌कु इयैबु कूऱल्।&amp;rdquo;&#xA;५९&#xA;प्रकटrruptioप्रच्छनruyi बौद्धान्ना निरसिCgmi। in Gur वेदागमनं प्रमाण Girl कुङ्कु, बुद्धriGur अर्हं विप्रलम्भकण&#xA;काङ्ग इत्याद्युक्तप्रकारेण “ प्रज्ञाहीनाः पशुप्रायाः &amp;quot; इति पराकृत्य । इदं वृत्तकीर्तनम् ।&#xA;इत्यादि । कस्यापि प्राणिनः कयापि विधया विहिंसनं परमं पापमिति वदन्त एव ये, खशिर सिजान् -परमोऽयं धर्म इति मत्वा प्रधर्षयन्ति तेषामपि भ्रमं निराकरिष्याम इत्यर्थः । एतेनैकपेटिकात्वापन्न बौद्ध - शाङ्कराधिकार- पञ्चकेन, ततः पूर्वेण चार्वाकाधिकारेण चास्य जैनभङ्गाधिकारस्य प्रसङ्गस्सङ्गतिरुक्ता भवति । चार्वाकैर्यथोपलब्धि पदार्थानां परस्परं भेदमात्रस्य, बौद्धादिभिः ज्ञान-ब्रह्मद्रव्यत्वादिनाऽभेदमात्रस्य चाङ्गीकरणात्, तदनन्तरम् एतन्मतस्य तदुभयाभ्युपगमेन प्रवृत्तस्य स्मृतेः । &amp;amp;LG Gour इति निर्देशात् — चार्वाकैः अर्थकामयोरेव - पुरुषार्थत्वात् तदर्थं परहिंसाया अभ्युपगमः, वैदिकैः वैधहिंसाया अभ्युपगमश्चेति नानाविधहिंसाप्रकारेषु कस्यापि स्वानभ्युपगमस्सूच्यते । य इति केवलानर्थसाधकत्वकथनात्- साङ्ख्यैवैध हिंसायाः&#xA;पुरुषस्य वैध दोषमावक्ष्यति, क्रतोश्चोपकरिष्यति &amp;quot; इति यत् अर्थानर्थोभयसाधकत्वस्थापनं तन्निरस्तं भवति । तदुक्तं भाव- सङ्ग्रहे - &amp;ldquo;यज्ञादावामिषं तेषां भुक्तं छागादिदेहिनाम् । यदि स्वर्गाय जायेत नरकः केन गम्यते ॥” इति । अन्यत्रापि &amp;ndash; &amp;quot; यदुदुम्बरवर्णानां घटीनां तु सहस्रकम् । पीतं न गमयेत् स्वर्गं किं तत् क्रतुगतं नयेत् ॥ &amp;quot; इति च। LOITOLD Louipuri इति । तदुक्तं- आर्जितस्य कर्मणस्तपः प्रभृतिभिः निर्जरणं निर्जराख्यं तत्त्वम् । ॥। केशोल्लुञ्छनादिकं तप उच्यते इति ॥&#xA;अथ वृत्तं कीर्तयति — प्रकट इति । अत्र बौद्धादि&#xA;।&#xA;६६&#xA;इत्यादिपदमधिकम् । यत्तु &amp;ldquo;तत् चार्वाक -&#xA;क&#xA;Gur&#xA;poor इति । अद्वैतिभिरपि वेदस्य इति । &amp;quot; शुद्धोदनसुतो भूत्वा&#xA;परम् ” इति व्याख्यानं, तन्न प्रकrrayi प्रच्छन्नrruji २नान्ना बौद्धादि इति आदिपदग्राह्यचार्वाके प्रकटत्व—प्रच्छन्नत्वान्यतर विशेषणानन्वयात् । करिष्यमाणं विस्तरशः प्रतिजानीते - इति । एतेन पूर्वोक्तप्रसङ्गसङ्गतिप्रयोजकं सादृश्यमप्युक्तं भवति । प्रमाण ६ परमार्थतः प्रामाण्यानभ्युपगमादेवमुक्तिः । सादृश्यान्तरं चाह – बुद्ध मोहयिष्यामि &amp;quot; इति बुद्धस्य विप्रलम्भकत्वादिप्रसिद्धिवत्, अस्यापि तत्त्वं सर्वज्ञसमाख्यावत्त्वं चोपरि वक्ष्यते । अर्हति सर्वज्ञादिपदमित्यर्हन् । एतन्मते रत्नत्रयशब्दवाच्य सम्यग्दर्शन-ज्ञान- चारित्रैः ज्ञानावरणक्षये समवसरण - शब्दवाच्य-अलोकाकाशप्रवेशेन उत्पन्न सार्वश्यः सः इदानीन्तनैः जैनैः चतुर्विंशः वर्धमानतीर्थङ्कर इति: व्यवहियते । एवमागमसिद्धसार्वंश्यार्हत्परम्परा अनादिरनन्ता चेति तन्मतम् । तदुक्तं – “ तस्मात् प्रागुक्त- कारण त्रितय-बलात् आवरणप्रक्षये सार्वश्यम् युक्तम् । न चास्योपदेष्टृन्तराभावात् सम्यग्दर्शनादित्रितयानुपपत्तिरिति भणनीयम् । पूर्वसर्वज्ञ- प्रणीतागमप्रभवत्वादमुष्य अशेषार्थज्ञानस्य । न चान्योन्याश्रयता दिदोषः ; आगमसर्वज्ञपरम्पराया बीजाङ्कुरवदनादित्वाङ्गी- कारादित्यलम् &amp;quot; इति ॥&#xA;Smagem&#xA;J&#xA;६०&#xA;देशिकाशयप्रकाशसहिते श्रीपरमतभङ्गे&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ भास्करादिभङ्गाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/13_bhAskarAdibhangAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/13_bhAskarAdibhangAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीः&#xA;श्रीमते लक्ष्मीनृसिंहपरब्रह्मणे नमः&#xA;श्रीमान् वेङ्कटनाथार्यः कवितार्किककेसरी । वेदान्ताचार्यवर्यो मे सन्निधत्तां सदा हृदि ॥&#xA;[१३]&#xA;अथ परमतभङ्गे भास्करादिभङ्गाधिकारः&#xA;ऐ(ए) कान्दिगमॊऩ्ऱुमिल्लै ऎऩ्ऱासैयैत्तामुडुप्पार् सोगान्दमागत् तुऱप्पुण्डबिऩ् तॊऴिल् वैदिगमॆऩ्ऱु एकान्तिगळ् सॊऩ्ऩ ईसऩ् पडियिल् विगऱ्‌पमॆण्णुम् लोकान्दवीणर् तम् वेदान्दवार्त्तै विलक्कुवमे।&#xA;श्रीः&#xA;श्रीमते लक्ष्मीनृसिंहपरब्रह्मणे नमः&#xA;श्रीमते रामानुजाय नमः ।&#xA;श्रीमते वेदान्तगुरवे नमः ।&#xA;अथ परमतभङ्गव्याख्यायां देशिकाशयप्रकाशाभिख्यायां भास्करादिभङ्गाधिकारः त्रयोदशः ॥ १३ ॥&#xA;पराङ्कुशपदद्वन्द्वभक्तो भाष्यकृदाह्वयः ।&#xA;दैवतं यस्य स स्यान्मे तथा वेङ्कटनायकः ॥ १ ॥ जैनमतभक्तभास्करयादवपक्षीयदूषणचणत्वम् ।&#xA;पश्यत निगमान्तगुरोः त्रयोदशेऽस्मिन्नधीकारे ॥ २ ॥&#xA;बौद्धो यथा निगमकञ्चुकवञ्चिधान्यस्त्व द्वैतिनामभरणेन भुवि प्रतीतः । एवं दिगम्बरनटोsपि हि भास्करादिवेषान्तरावृत उपैत्यवनौ पुनश्च ॥ ३ ॥&#xA;अथ जैनगन्धिवेदान्तिनां भेदाभेदवादिनां भास्करादीनां पक्षक्षपणायोपक्षिपन् आचार्यः सङ्ग्रहेण कर्तव्यं गाधया प्रतिजानीते - काक्रीका इति । नका की क इत्यपि कश्चित् पाठः, द्राविड्यां सर्वपादादि- पदसारूप्यरूपप्र(सानुगुणः । क्रीक इति तु व्याकरणानुसारि रूपम् । ऐकान्तिकं न किञ्चिदिह&#xA;परमदबङ्गत्तिल् पास्करादि पङ्गादिगारम् तमिऴ् मॊऴि पॆयर्प्पु (१३)&#xA;(पासुरत्तिऩ् करुत्तु) उलगिल् निलैयाग ऒरुबडि पट्ट पॊरुट्कळ् इल्लै ऎऩ्ऱ जैनऩै तुक्कित्तुप् पोगुम्बडि जयित्तबिऱगु, वेदान्दविसारमे ऎङ्गळ् वेलै ऎऩ्ऱु पगट्टि परमैगान्दिगळ् निर्णयित्त ईच्वरस्वबावङ्गळिल् पेदा पेद विकल्पङ्गळै विळम्बुम् -विऴिगण् गुरुडर्गळाऩ वीणर्गळाऩ पास्कर- यादवादिगळिऩ् वेदान्द मार्गत्तै विलक्कुवोम्।&#xA;मास्कराविभङ्गाधिकारः (१३)&#xA;“BL;एं - [५Li Guru&amp;quot;&#xA;१०९&#xA;आऱु ईऩङ्गळुम् अवऱ्‌ऱिऩ् ऎरि ऎङ्गळुमे ऎामॆऩ्ऱ असरै fाळित्तवळविले याङ्कनां गोत्र GLD स्वगोत्र ILDIT ऊं की सदात्मब्रह्मादिशब्दवाच्यLDIT OF एकद्रव्य ( ८क्रां व्यष्टिविकार&#xA;GLD तस्वीLD ६७ की १ अनेकविधभेदाभेदवादिका निराकरिळङ्की&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ वैयाकरणभङ्गाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/14_vaiyAkaraNabhangAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/14_vaiyAkaraNabhangAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ परमतभङ्गे वैयाकरणभङ्गाधिकारः ॥&#xA;सायामऱैगळिल् सत्तन्दॆळिन्दिडच् चाऱ्‌ऱुदलाल् तूयारिवरॆऩ्ऱु तोऩ्ऱ निऩ्ऱे पल सूदुगळाल् मायामदमुम् मऱुसिऩवादुम् पवुत्तमुम् सेर् वैयागरणर् सॊल्लुम् मऱुमाऱ्‌ऱङ्गळ् माऱ्‌ऱुवमे।&#xA;श्रीः&#xA;श्रीमते लक्ष्मीनृसिंहपरब्रह्मणे नमः&#xA;श्रीमते रामानुजाय नमः ॥&#xA;[१४]&#xA;श्रीमते वेदान्तगुरवे नमः ॥&#xA;अथ परमतभङ्गव्याख्यायां देशिकाशयप्रकाशाभिख्यायां&#xA;वैयाकरणभङ्गाधिकारः चतुर्दशः ॥&#xA;नतयस्सन्तु नश्शश्वत् अन्तकालेऽपि मुह्यताम् । गुरुमालामध्यमध्यासीने वेङ्कटनायके ॥ १ ॥ वृषगिरिमस्तकनिस्तुलवस्तुदयापात्रमेष गुरुवर्यः । अस्यत्यधिकारेऽस्मिन् चतुर्दशे शाब्दिकान् बहुधा ॥ २ ॥ लोके वेदे च सम्यग् व्यवहृतिविषयं शुद्धशब्दानुपूर्व्याः पाणिन्याद्या मुनीन्द्रा विदधुरिह युगे शब्दसञ्ज्ञं हि तन्त्रम् । तत्रार्वाग्भिः कुग्भिर्हठघटितबहुस्फोटवादे स्फुटार्थान्&#xA;दोषान् सन्दर्शयन्त्या दिशतु मम मतेः कौशलं देशिकेन्द्रः ॥ ३ ॥&#xA;अथ वैयाकरणभङ्गं गाधया प्रथमं सन्तनोति - Tranॐ इति । स्वरसगतिमती श्रुतिरिति प्राचीनव्याख्या । वयं तु &amp;quot; अपतिता, नित्येति यावत्&amp;quot; इत्यपि ब्रूमः । तथाच - अनादिनिधनेष्वागमेषु शब्दसाधुत्वमनुशासतां वैयाकरणानां यद्यपि बहुशो वैदिकत्वमेव सर्वत्र सङ्घष्यते ; तथाऽप्यर्वाचीनैः हर्यादिभिः बौद्ध - शाङ्कर - जैनादिपक्षकक्षीकरणेन बह्वी वैयाकुली व्याकृतौ कृतेति, तामेनामत्र कृत्स्नशो निकृन्ताम इत्यर्थः । एतेन बौद्धभङ्गादि - भास्करादिभङ्गान्ताधिकारानन्तर्यम् अस्याधिकारस्य युक्तमिति दर्शितं भवति । इयञ्च तत्तन्मत- साम्यमूलकैतन्मतस्मृतिघटिता अवसरसङ्गतिः अनन्तरवाक्य एव स्फुटीभविष्यति ॥&#xA;१४८&#xA;बौद्ध जैन निराकरणक्रम क्रं श्री&#xA;कॊण्डु ईमुम्&#xA;@ विपरीतं&#xA;देशिकाशयप्रकाशसहिते परमतभङ्गे&#xA;&amp;ldquo;HOLPmm नाकं &amp;quot;&#xA;ब्रह्मविवर्तपरिणामवाद का निराकरि ॐ Gr। वेदवादक चुकच्छ- मागा आi Gur Gov वेदाङ्ग निर्वहणवारवाणसंवृत रत्तिऩुडैय ऎसमॊदल् पुरिरासमादल् (आम्) ऎऩ्ऱु सॊल्लुम्&#xA;कक्षा निरसि की।&#xA;अथ पूर्वोत्तरे सङ्गमयति- बौद्धजैनेति । ब्रह्मविवर्तवादः अद्वैतिनाम् । तत्परिणामवादः भास्करादीनाम् । भास्करमतेऽपि अचेतनप्रकृत्यादीनां ब्रह्मपरिणामत्वमङ्गयकारीति पूर्वमेवोक्तं, न विस्मर्तव्यम् । तथाच चतुर्विधबौद्ध-निराकरणानन्तरं तद्वद्विवर्तवादिनां शाङ्कराणां पक्ष एवोपस्थितः ; नत्वन्येषाम् । ततः पश्चात् सङ्गतिविशेषेण जैनपक्षे प्राप्ते, निराकृते च तस्मिन् तदनन्तरमेव परिणामवाद साम्यात् भास्कराद्युपस्थितिरिति बौद्ध - जैनवादयोर्निराकरणे यः क्रमः पौर्वापर्यरूपः, स एव तत्समयोरद्वैति भास्कराद्येोर्निराकरणेऽपीत्युक्तं भवति ॥&#xA;एवं च पूर्वं प्रवृत्तयोबद्ध - जैनमतयोरनन्तरं प्रत्येकं तत्तत्समयोर द्वैति - भास्कराद्योः प्राप्तौ सत्यां वक्ष्यमाणरीत्या एतत्सर्वमतसाम्यमापन्नस्य वैयाकरणमतस्य एतत्सर्वानन्तर्यमेव युक्तमिति अवसरसङ्गत्या इदमिदानीं प्रस्तूयत इति भावेनाह&amp;ndash; वेदवादेति । प्रतिबन्धकीभूत-शिष्यजिज्ञासानिवृत्त्युत्तरकालवक्तव्यत्वम् अवसरसङ्गतिरुच्यते । तत्र प्रथमं अद्वैतिभास्कर दिसाम्यमस्मिन् दर्शयति&amp;ndash; वेदवादेति । = अद्वैति - भास्कराद्याः । वेदाङ्ग- निर्वहणेति । &amp;quot; शीक्षा व्याकरणं च्छन्दो निरुक्तं ज्यौतिष तथा । कल्पश्चेति षडङ्गानि वेदस्याहुर्मनीषिणः ॥” इति व्याकरणस्य वेदाङ्गत्वात् तन्निर्वहणव्याजेनापार्थजातं तत्र परिकल्प्य भर्तृहर्यादयः प्रपञ्चं वञ्चयन्तीति गोमुखद्वीपि- न्यायेन वैदिकवेष संवृतातिविप्रलम्भकत्वरूपं साम्यं एषां परस्परमस्तीति भावः । वारवाणम् = कञ्चुकः । अथ बौद्ध-जैनतौल्यमपि अस्मिन् तुलयति — सर्व इति । अत्र मूले ।&#xA;मूले॥। शुक्र आदल् ऎऩ्ऱु Gargi इत्यत्र आदल्&#xA;शुक्रम् ॥। शुक्र म् । शुकं न इति पठनीयम् । शब्दब्रह्म = शब्दाख्यं ब्रह्म । अत्र वैयाकरणेष्वेव भर्तृहर्यादीनां विवर्तवादः, हलायुधादीनां परिणामपक्षः ; इति उपरिष्टात् स्पष्टम् ।&#xA;॥।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५ वैशेषिकभङ्गाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/15_vaisheShikabhangAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/15_vaisheShikabhangAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीः&#xA;श्रीमते लक्ष्मीनृसिंहपरब्रह्मणे नमः&#xA;अथ परमतभङ्गे वैशेषिकभङ्गाधिकारः पञ्चदशः । श्रीमान् वेङ्कटनाथार्यः कवितार्किककेसरी वेदान्ताचार्यवयों मे सनिधत्तां सदा हृदि ॥&#xA;कण्डदलादऩ कट्टुदलाल् कण्डु(ट)विट्टदऩाल् पण्डुळदाऩ मऱैक्कुप् पऴमैयै माऱ्‌ऱुदलाल् १&#xA;श्रीः&#xA;श्रीमते लक्ष्मीनृसिंहपरब्रह्मणे नमः&#xA;श्रीमते रामानुजाय नमः ॥&#xA;श्रीमते वेदान्तगुरवे नमः ॥&#xA;[१५]&#xA;अथ परमतभङ्गव्याख्यायां देशिकाशयप्रकाशाभिख्यायां वैशेषिकभङ्गाधिकारः पञ्चदशः ॥&#xA;श्रये श्रुत्यन्तसूरीन्द्रं स्वान्तध्वान्तस्य शान्तये । यत्सूक्तिशारदज्योत्स्नाऽवगाहविशदं जगत् ॥ १ ॥&#xA;द्रव्यैर्गुणाढ्यैः सुजनैः स्वकर्मणा ह्यनन्यसामान्यमिष मान्यः । मिलद्विशेषैः समवायतो विभात्यभावदुष्टैर्निगमान्तसूरिः ॥ २ ॥ अधिकारे पञ्चदशे वैशेषिकविषमक्लुप्तिमुद्य ।&#xA;बद्धादरश्च भगवत्यद्धा बाभाति वेदचूडार्यः ॥ ३ ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६ न्याय-विस्तार-विरोध-निस्ताराधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/16_nyAya-vistAra-virodha-nistArAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/16_nyAya-vistAra-virodha-nistArAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीः&#xA;श्रीमते लक्ष्मीनृसिंहपरब्रह्मणे नमः ।&#xA;अथ परमतभङ्गे न्यायविस्तरविरोध निस्ताराधिकारः षोडशः ।&#xA;[१६]&#xA;श्रीमान् वेङ्कटनाथार्यः कवितार्किक केसरी । वेदान्ताचार्यवर्यो मे सन्निधत्तां सदा हृदि ॥&#xA;कोदम नूल्गळैक् कुऱ्‌ऱमिलावगै कूट्टलुमाम् कोदुगऴित्तु ऒरु कूऱ्‌ऱिल् कुणङ्गळैक् कॊळ्ळवुमाम्&#xA;श्रीः&#xA;श्रीमते लक्ष्मीनृसिंहपरब्रह्मणे नमः&#xA;श्रीमते रामानुजाय नमः ।&#xA;श्रीमते वेदान्तगुरवे नमः ।&#xA;अथ परमतभङ्गव्याख्यायां देशिकाशयप्रकाशाभिख्यायां न्यायविस्तर विरोधनिस्ताराधिकारः षोडशः ॥ १६ ॥&#xA;यत्सूक्तिशुकवत् पाठात् शोभन्ते बालिशा अपि । वादगोष्ठीषु, वेदान्तगुरुरिन्धे स सर्वदा ॥ १ ॥&#xA;न्यायविस्तर इति प्रथितं यच्छास्त्रमत्र कृतवाद विभेदम् । विस्तृणोतु निगमान्तगुरुस्तत् षोडशाधिकृतिमेत्य पुनर्मे ॥ २ ॥ उद्देशो मानमेयाद्यवगतिविषये लक्षणं तत्परीक्षा भाषावैदग्ध्यमर्थावगतिगहनतेत्यादिनानाविशेषैः ॥&#xA;एतत्तन्वं ह्यशेषोत्तममतमिति यद्वादिनो व्यर्थमाहुः&#xA;तन्नेत्यस्मिन् विभङ्गे श्रुतिशिखरगुरुर्निर्भ्रमं विब्रवीति ॥ ३ ॥&#xA;इत्थमधस्तात् काणादतन्त्रमुन्मूल्य तत्समानागमत्वेन नवीनैः परिगणितं गौतमीयमपि मतं विचिचारयिषुः - विद्यास्थानतया परिगणिततन्निरोधे विद्यास्थानानां चतुर्दशत्वं विलीयेतेति मन्दसन्देहमपाकरो-&#xA;त्यारम्भगाधया Girgo&#xA;इति । गौतमसूत्राणि सर्वाणि यथा वेदान्ताविरुद्धानि भवन्ति तथा योजनीयानीत्येकः पक्षः । कचिद्वेदान्तविरोधस्य दुष्परिहरत्वेत्याह- की। इति । Gar = दोषः - वेदान्तविरोधाख्यः । ९६ on = कचिद् भागे, कचिदुक्तौ वा । बाधितानंशान् परिहायान्यत्र गुणदर्शनस्थळे प्रामाण्यं स्वीकार्यं भवतीत्यपरः ॥&#xA;परमदबङ्गम् न्यायविस्तर विरोद निस्तारादिगारम् [१६] तमिऴ् मॊऴि पॆयर्प्पु। (पासुरक् करुत्तु) गौतमरुडैय नूलैक् कुऱ्‌ऱम् नीक्कि वेदान्दङ्गळुडऩे कूट्टलाम्। अल्लदु कुऱ्‌ऱमुळ्ळ पगुदिगळैत् तळ्ळि कुणङ्गळै मट्टिल् कॊळ्ळलाम्।न्यायविस्तरविरोधनिस्ताराधिकारः (१६) ।&#xA;यादुम् इगन्दु ऒरु नीदियै यामे वगुक्कवुमाम् वेदियर् नऩ्ऩय वित्तरम् ऎऩ्बदु मॆय्युळदे।&#xA;वैनाशिकादिमत&#xA;&amp;ldquo;GwgmLi४। &amp;quot;&#xA;Gur अर्धवैनाशिकमतapii अपन्यायमूलi&#xA;क्र समानतन्त्र LDIT &amp;amp; सङ्ग्रहिक्रं न्यायसिद्धान्तिक निरसिक m।&#xA;२२३&#xA;on १ली।&#xA;गुणदोषविभागस्याशक्यत्वेऽप्याह - wri का = इति । श्रीलङ्का परित्यज्य । कलङ्का इति पाठेऽप्ययमेवार्थः । तथाचापादचूडं गौतमीयं निबन्धं निराकृत्यापूर्वतयाऽबाधितप्रामाण्यं प्रबन्धान्तरं प्रणेष्याम इति तृतीयः पक्षः । अत एव श्रीमन्नाथमुनयः न्यायतत्त्वाख्यं शास्त्रं प्राणैषुः, स्वयं चाचार्याः न्यायपरिशुद्धिमिति भावः ॥&#xA;पक्षत्रयेणापि फलितमंशमाह - Gouri इति । सर्वथाऽपि शिष्टपरिगृहीतचतुर्दश विद्यास्थानान्तर्गत- सन्न्यायविस्तराख्यं शास्त्रं सत्यं जीवत्येवेति न तल्लोपनेऽस्माकं प्रवृत्तिरिति भावः । एतदभिप्रेत्यैवास्याधिकारस्य &amp;quot; न्यायविस्तरविरोधनिस्तार&amp;rdquo; इत्यभिधानमाचार्यैः चक्रे । नतु पूर्वापरवत् – &amp;quot; न्यायविस्तरभङ्ग” इति । न्यायविस्तरस्य वैदिकैर्विद्यास्थानत्वेन परिगणनं विरुध्यते । गौतमकृततच्छास्त्र निबन्धनस्य दूषितत्वादिति प्राप्त- विरोधस्य अत्राधिकारे त्रेधा निस्तारादिति नामार्थो भाव्यः ॥&#xA;अथ वृत्त-वर्तिष्यमाणे सङ्घटयति – वैनाशिकेति । विनाशं विदन्तीति वैनाशिका बौद्धाः । सर्वत्र तैः क्षणभङ्गाङ्गीकारात् ॥ देह - दीपज्वालादिषु केषुचित् तदङ्गीकारात् अर्धवैनाशिकप्रसिद्धिं प्राप्ता वैशेषिकाः । एतेन वृत्तेषु प्राक्तनाधिकारैः वैशेषिकभङ्गाधिकारस्य सङ्गतिरुक्ता भवति । सम्प्रति तेनास्याधिकारस्य प्रसङ्गसङ्गतिं विवक्षुः स्मारकं सम्बन्धमाह – ८ इति । वैशेषिकमित्यर्थः । सङ्ग्रहिॐ इति । उपात्तवत इत्यर्थः । स्वोक्तप्रमाण- प्रमेयादिपदार्थवर्गपरित्यागेन कणभक्षोक्तसप्तपदार्थङ्गीकारात् परमाणुकारणत्वाद्याश्रयणाच्च बह्वंश साम्यदर्शनेनो- भयोरनयोरेकतन्त्रत्वं प्रसिद्धमित्यर्थः । अत एव ह्यर्वाचीनाः मणिकारप्रभृतयः वैशेषिकमनुरुध्य प्रमेयवर्ग, गौतमानुसारेण प्रमाणप्रक्रियां चोपजीव्य न्यायशास्त्रं नाम नवीनपद्धतिं प्रस्थापयामासुरिति च बोध्यम् । उक्तं हि &amp;quot; काणाद - न्यायमतयोः बालव्युत्पत्तिसिद्धये । अन्नम्भट्टेन विदुषा रचितस्तर्कसङ्ग्रहः ॥ &amp;quot; इति । न्यायमतं - गौतमीयं तन्त्रम् । न्यायसिद्धान्तिक निरसिङ्क इति । यद्यप्यस्मिन्नधिकारे गौतमीयन्यायसिद्धान्तस्य कथचि - दादर्तव्यत्वमप्युच्यते । तथाऽपि तत्रापि योजनातात्पर्य शिक्षणादेः कर्तव्यतया तदभिप्रायेण निरासोक्तिसङ्गतिर्बोध्या ॥&#xA;अऩ्ऱेल् मुऱ्‌ऱवुम् निरागरित्तु विट्टु वेऱॊरु नीदि नूलै यामे वगुक्क लाम्। आग इम् मूऩ्ऱत्तॊरुबडियिल् न्यायविस्तरम् ऎऩ्ऱ वित्यास्तानम् मॆय्यागवे वाऴुम्।&#xA;ऎल्लाम् क्षणिकम् ऎऩ्ऱ पॆळत्तर् मुदलियोरैक् कण्डित्त पिऱगु सिल वऱ्‌ऱै क्षणिकम् ऎऩ्ऱु कूऱिऩ वैशेषिगरैयुम् कण्डित्तोम्-तवऱुगळैक् काट्टि। इप्पोदु इन्द वैशेषिगत्तोडु ऒरे शास्त्रम् ऎऩ्ऩलाम्बडि निऱ्‌किऱ न्यायमदत्तैयुम् निरागरिक्किऱोम्। शुभं ४ roio, juri, ४, ५,&#xA;२२४&#xA;देशिकाशयप्रकाशसहिते परमतभङ्गे&#xA;“पुराणन्यायमीमांसाधर्मशास्त्राङ्गमिश्रिताः । वेदा: स्थानानि विद्याया धर्मस्य च चतुर्दश ॥” ६ miii “अङ्गानि वेदाश्चत्वारो मीमांसा न्यायविस्तरः । पुराणं धर्मशास्त्रं च विद्या ह्येताश्चतुर्दश ॥&amp;quot; ६ miळं मन्वादिमहर्षिकां धर्म विद्यास्थाना काळ परिगणिक्रं क्रीन्ना न्यायशास्त्र कुंलग्र निरसिकं ] Lor ?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७ निरीश्वरमीमांसक-निराकरणाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/17_nirIshvaramImAMsaka-nirAkaraNAdhikAra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/17_nirIshvaramImAMsaka-nirAkaraNAdhikAra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीः&#xA;श्रीमते लक्ष्मीनृसिंहपरब्रह्मणे नमः&#xA;अथ परमतङ्गे निरीश्वरमीमांसक निराकरणाधिकारः सप्तदशः ।&#xA;[१७]&#xA;श्रीमान् वेङ्कटनाथार्यः कवितार्किककेसरी । वेदान्ताचार्यवर्यो मे सन्निधत्तां सदा हृदि ॥&#xA;ईसऩुम् मऱ्‌ऱणङ्गुम् इलदॆऩ्ऱु ऎऴिल् नाऩ् मऱैयिल् पेसिय नल्विऩैयाल् पॆरुम्बाऴुक्कु नीर् इऱैक्कुम्&#xA;श्रीमते रामानुजाय नमः ।&#xA;श्रीः&#xA;श्रीमते लक्ष्मीनृसिंहपरब्रह्मणे नमः&#xA;श्रीमते वेदान्तगुरवे नमः ।&#xA;अथ परमतभङ्गव्याख्यायां देशिकाशयप्रकाशाभिख्यायां निरीश्वरमीमांसकनिराकरणाधिकारः सप्तदशः ॥ १७ ॥&#xA;यस्मिन्ननन्यविषया वेदान्ताचार्यता कृता ।&#xA;रङ्गनाथेन रमते, सोऽस्त्वनन्यस्य मे गतिः ॥ १ ॥&#xA;ईशापहारगुरुपात कपातुकं तत् तन्त्रं हि पूर्वकमिति प्रथितं प्रमथनन् । सप्तानुयुग्दशमिते ह्यधिकार एषः वेदान्तदेशिकगुरुः प्रथतां पृथिव्याम् ॥ २ ॥ धर्मं देवगणान् विचार्य विहितं ब्रह्मापि चैतत् त्रिभिः&#xA;काण्डैजैमिनिकाशकृत्स्ननिगमव्यासर्विसम्पादितैः ।&#xA;एकं शास्त्रमवान्तरार्थभिदुरं स्वध्यायभेदे यथे-&#xA;त्येवं पूर्वकुरूक्तिमत्र विशदं व्याख्यातु मे देशिकः ॥ ३ ॥&#xA;अथ मीमांसकमते आराधनभूतकर्मकलापमङ्गीकृत्याराध्यदेवतानभ्युपगमात् सञ्जातमसामञ्जस्यं सदृष्टान्तं प्रदर्श्य तद्विषये स्वेन कर्तव्यं प्रतिजानीते गाधया - इति । opp ९/१/११३= इन्द्रादीतर देवताः ।&#xA;क्रा= सामान्यतो देवाः देवतासार्वभौमश्च न सन्तीति कृत्वा । अस्य - &amp;quot; नीर् इऱैक्कुम् नीसर् इत्यत्रान्वयः । तैरभ्युपगतांशमाह - TOTL६mm इति । अत्युज्ज्वलप्रमाणतमं चतुर्वेदचर्चित चर्या- विशेषैः । स्वाभ्युपगतैरिति शेषः ।&#xA;१&#xA;श्रीमते श्रीलक्ष्मी न्रुचिम्ह परप्रह्मणे नम:&#xA;परमबदबङ्गम् निरीच्वर मीमांसग निरागरणादिगारम्-तमिऴ् मॊऴि पॆयर्प्पु। (पासुरक्करुत्तु) ईच्वरऩुम् मऱ्‌ऱुमुळ्ळ तेवदैगळुम् इल्लै ऎऩ्ऱु वादित्तु, उयर्न्द वचेतनुलिल् काट्टिय नऱ्‌करुमङ्गळैक् कॊण्डु उगबिक्क वेण्डियवर्१प् कळिल् इवर्गळुक्कु यारुमिल्लैयाल् पॆरुम्बाऴ्निलत्तिऱ्‌कु नीर्प्पाय्च्चुम् कणक्किल्&#xA;निरीश्वरमीमांसक निराकरणाधिकारः ( १७ )&#xA;नीसरै नीदिगळाल् निगमान्दत्तिऩ् नूल्वऴिये मासिल् मऩङ्गॊडुत्तु मऱुमाऱ्‌ऱङ्गळ् माऱ्‌ऱुवमे।&#xA;पूर्व-उत्तरमीमांसैगळिऩ् उण्मै निलै&#xA;वेदपरिकर विद्यास्थानान्ना श्री व्यवहारादिमर्यादाव्यवस्थापक LD IT OT&#xA;२४१&#xA;अत्राभेदाध्यवसानेन दृष्टान्तमाह छ इति । ऊषरप्राये क्षेत्रे सस्यवृद्धिमुद्दिश्योदकमा सिञ्चन्त&#xA;इत्यर्थः । तद्धि सर्वथा वृथेति सुप्रसिद्धम् ।&#xA;तद्वदत्रापि देवतानामभावे कमुद्दिश्य कर्माणि करोत्ययं इति&#xA;सर्वथाऽर्थव्ययायासै कफलोऽयं प्रयत्न इत्याशयः ॥&#xA;For=नीचान् । अस्य &amp;quot;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८ निरीश्वरसाङ्ख्य-निराकरणाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/18_nirIshvarasAnkhya-nirAkaraNAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/18_nirIshvarasAnkhya-nirAkaraNAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीः&#xA;श्रीमते लक्ष्मीनृसिंहपरब्रह्मणे नमः&#xA;श्रीमान् बेङ्कटनाथायैः कविता किङ्क केसरी । वेदान्ताचार्यवयों में सचित्त सदा हृदि ॥&#xA;अथ परमतभङ्गे निरीश्वर साङ्ख्य निराकरणाधिकार अष्टादशः&#xA;[१८]&#xA;मुक्कुणमाय् निऩ्ऱ मूलप् पिरगिरुदिक् कऴिया अक्कुणमऱ्‌ऱ अरु तुणै, मऱ्‌ऱदऱ्‌कीसऩिलै&#xA;श्रीमते रामानुजाय नमः ।&#xA;श्रीः&#xA;श्रीमते लक्ष्मीनृसिंहपरब्रह्मणे नमः&#xA;श्रीमते वेदान्तगुरवे नमः ।&#xA;अथ परमतभङ्गव्याख्यायां देशिकाशयप्रकाशाभिख्यायां निरीश्वरसाङ्ख्य निराकरणाधिकारः अष्टादशः । अनन्तार्या नन्तभाग्यफलायितकुलोद्भवम् ।&#xA;तोताद्रथम्बा गर्भवासभासुरं भूसुरं भजे ॥ १ ॥&#xA;यद्रूपं भगवत आहुरार्यवृद्धाः मोहार्थं कपिलमुनिस्स साङ्ख्यतन्त्रम् । प्रोवाच प्रकटयितुञ्च तत्र दोषान् वाचं मे वितरतु वेङ्कटेशसूरिः ॥ २ ॥ अष्टादशाधिकारे स्पष्टावद्यञ्च कापिलं तन्त्रम् ।&#xA;दृष्टाखिलागमार्थः प्रत्याचष्टे हि देशिको विशदम् ॥ ३ ॥&#xA;इत्यत्रान्वयः ।&#xA;अथ साङ्ख्यमतस्वरूपं सङ्गृह्य तन्निराकर्तव्यतां गाधया प्रतिजानाति ॐ ॐ Lorai इति । यद्यपि सत्त्वरजस्तमसां नित्यविभुद्रव्याणां त्रयाणां साम्यावस्थैव प्रकृतिरिति तन्मतम् । तथाऽप्येषां द्रव्याणां सतो सूक्ष्मतया परस्परशेषतास्वाभाव्यात् तेषु गौणो गुणत्त्र- व्यवहार इति बोध्यम् । स्वमतवासनया वा । ३००० कण्ठ इति । । अस्याः किञ्चित्प्रत्यपि विकृतित्वाभावान्मूलप्रकृतित्वम् । नन्वेकाकिनी सा कथं जगत् स्रक्ष्यति दम्पत्योस्सहाधिकारवदित्यत्र तस्याः सनाथतामाह अ इति । नित्येत्यर्थः । भा♚n सत्त्वादिगुणत्रयरहितः । अनु सूक्ष्मरूपः कश्चित् । जीव इति / सहायः । अथ, वेदान्तिनामिव प्रकृत्याद्यधिष्ठाता ईश्वरो नास्तीत्याह अतिरिक्तेत्यर्थः । शक्र♚ प्रकृतेः; षष्ठ्यर्थः अधिष्ठातृत्वम् ॥&#xA;B&#xA;यावत् ।&#xA;इति ।&#xA;२&#xA;देशिकाशयप्रकाशसहिते परमतभङ्गे&#xA;इक्कणऩैप्पडि ऐयैन्दुमॆण्णिल् मुऩ्मुत्ति ऎऩ्ऩुम् पक्कणवीणर् पऴम्बगट्टैप् पऴुदाक्कुवमे।&#xA;&amp;quot; &amp;amp;&#xA;wiCuri।&amp;quot;&#xA;परमवैदिक goorlufliGi Göग सर्ववेदार्थनिरूपण सङ्कल्प mgi L१६ठाणी&#xA;तु&#xA;एवं तन्मते तत्त्वस्थिति उक्त्वा उपायफले प्रदर्शयति&#xA;Lug इति । &amp;lsquo;मूलप्रकृतिरविकृतिः&amp;rsquo; इति उक्त वक्ष्यमाणतत्त्वगणनामनुसृत्येत्यर्थः । gowing पञ्चविंशतिः तत्त्वानि । ढाणी) की एतादृशतत्त्वज्ञानरूपादुपायान्मुक्तिः । एतन्मते सर्वत्र सत्कार्यवादाङ्गीकारात् मोक्षरूपस्यापि पूर्वमेव सत आविर्भावमातमिति कङ्क्री इत्युक्तम् । यद्रा देहनाशात् पूर्वमेवाद्वैतिनामिव जीवन्मुक्तिरित्यर्थः । एवंवादिनः के? इत्यत्र नामतो निर्देशं अकृत्वा &amp;quot; &amp;quot; इति सामान्यतः सोपालम्भमुक्तम् । पक्कणः शबरालयः । तद्वासिशबरा इव यथावत् तत्त्वज्ञानरहिताः व्यर्थं वाचं विसृजन्तः साङ्ख्यगा इत्यर्थः । मत्स्यग्राहिधीवरदृष्टान्तेन &amp;lsquo;धीवराणामप्येषां लोकचित्तग्रहणैकवैयग्यं, इत्यनेन अन्तेतदुद्योगवैकल्यश्च द्योत्यते&amp;rsquo; इत्यपि भाव्यम् । simi&#xA;• इति । तेषां तत्त्वोपायादिविषयकं चिरकालसञ्चितं वञ्चनाप्रकारं पराकरिष्याम इत्यर्थः ॥&#xA;अथैतन्मतं दूषणाय विस्तरीतुकामः पूर्वापराधिकारयोस्सङ्गति प्रदश्यं पुनश्शि- व्यावधानाय प्रतिजानीते - परमवैदिकेत्यादिवाक्यद्वयेन । अद्वैतस्यैतादृशप्रथाशालिनः अन्ते बौद्धतुल्यतावसानात् अवैदिकत्वेऽपि नैतन्मीमांसकमतं तथा भवति । जगत् सत्यत्व-कर्मानुष्ठा- नादीनां वस्तुतः एवादरणादिति भावः । GuLOG इति । एवमपि, एभिः कृत्स्न वेदतात्पर्यपर्यवसानभूमिभूतभगवत्तत्त्वस्यानङ्गीकरणात् एषामपि वैदिकत्वं वस्तुतो नाममात्र एव स्थितमिति भावः । सङ्कल्प &amp;lsquo;अथातो धर्मजिज्ञासा&amp;rsquo; इति सिद्धसाध्य-&#xA;of :&#xA;श्रीमते लक्ष्मी न्रुचिम्ह परप्रह्मणे नम:&#xA;श्रीबरमद पङ्गत्तिल् निरीच्वर साङ्ग्य निरागरणादिगारम्&#xA;तमिऴ् मॊऴि पॆयर्प्पु [१८]&#xA;(पासुरक् करुत्तु) सत्वम् मुदलिय मुक्कुणमाय् निऩ्ऱ मूलप्पिर किरुदिक्कुत् तुणैयाग अऴियाद अरुवागिय जीवऩुण्डु। इदऱ्‌कु मेल् ईसऩिल्लै। इम्मदक् कोट्पाट्टिऩ्बडि इरुबत्तैन्दु तत्तुवङ्गळिऩ् विवेकत्ताल् मुक्ति पॆऱलाम् ऎऩ्ऱ साङ्ग्यच् चॆम्बडवर्ब ऴम्बगट्टै नाम् पऴुदाक्कुवोम् इङ्गु।&#xA;निरीश्वरसाज्य निराकरणाधिकारः (१८)&#xA;सर्ववेदतात्पर्यविषयLDIT GOT सर्वेश्वर oorjii&#xA;Torg/ii निरीश्वरमीमांसका निराकरि @&#xA;३&#xA;@vav&#xA;कण्ठ शरीरभूता सर्वदेव तैruji m। arii u वेद ६० निस्यLDIT S&#xA;। वेदवेद्यपरमपुरुष Dowऊं की प्रकृति-पुरुषांला १७ डाला की निरीश्वरसाङ्ख्या निराकरिकं की&#xA;व&#xA;रूपकृत्स्नवेदार्थनिरूपणप्रतिज्ञाम् । अथ यथाप्रतिज्ञं न निव्र्व्यूढं तैरित्याह सर्ववेदतात्पर्येति । &amp;lsquo;वेदैश्व सर्वैरहमेव वेद्यः&amp;rsquo; इति हि गीयत इति भावः । देवतानिराकरणश्च तासाँ शब्दात्मकत्व- स्वीकारादिति बोध्यम् । निरीश्वरमीमांसक इव । ततश्च वेदप्रामा- ण्याङ्गीकर्तृत्व- ईश्वरनिराकर्तृत्वादिना साङ्ख्यस्य मीमांसकतुल्यतया तन्निराकरणानन्तरम् एतन्निराकरणस्य स्मृतत्वेन प्रसङ्गः सङ्गतिरिति भावः । प्रकृतिपुरुषेति । &amp;ldquo;भोक्ता भोग्यं प्रेरि- तारञ्च&amp;rdquo; इत्युक्ततत्त्वत्रये प्रेरयित्वीश्वरमपलप्य भोक्तृ-भोग्यद्वयमेव स्वीकृतमित्यर्थः ॥&#xA;निरीश्वरसाङ्ख्येति ॥&#xA;एतेन योगसिद्धान्तापरनामा सेश्वरसाङ्ख्यपक्षः कश्चिदस्तीति सूचितम् । सोऽपि पक्षोऽनन्तरमेत्र निराकरिष्यते । अत्र वेदान्तसिद्धान्तस्य मीमांसामत विशेषत्वेन निरीश्वरमीमां- साया निषेधे सेश्वरमीमांसायाः ग्राह्यत्वमर्थात् प्राप्नोति । सिद्धान्तस्य तु कथमपि साङ्ख्यमता- नुप्रविष्टत्वाभावेन निरीश्वरसाङ्ख्यवत् सेश्वरसाङ्ख्योऽपि निराकार्य इति भाव्यम् । साङ्ख्य- सञ्ज्ञा चैवं विवृता - &amp;lsquo;सङ्ख्यां प्रकुर्वते चैव प्रकृतिञ्च प्रचक्षते । तत्त्वानि च चतुर्विंशत् तेन साङ्ख्याः प्रकीर्तिताः&amp;rsquo; इति । सङ्ख्या सम्यग्विवेकेनात्ममननम्, प्रकृत्यादितत्त्ववर्गसङ्ख्या- नञ्च । तद्वत्त्वात् योगरूढतः ते साङ्ख्यशब्दवाच्या इत्यर्थः ॥&#xA;मिक्क वैदिगरॆऩ्ऱु पेर् वाङ्गियुम्, ऎल्ला वेदत्तिऩुट्पॊरुळ् कळैयुम् निरूपणम् सॆय्वदाग नूऩ्मुगत्तिल् उऱुदि कूऱियुम् पगट्टि सर्व वेदवेत्यऩाऩ परमबुरुषऩैयुम्, अवऩुक्कु अङ्गमागिय मऱ्‌ऱ तेवदै कळैयुम् इल्लै सॆय्द निरीच्वर मीमांसगऩै निरागरित्तोम्। इऩि इवऩैप् पोल् वेदम् नित्यमॆऩ्ऱु सॊल्लि अदुगॊण्डऱिय वेण्डिय ईच्वर ऩिल्लै। प्रकृतियुम् जीवऩुम् इरण्डे तत्वङ्गळ् ऎऩ्ऩुम् निरीच्वर साङ्ग्यऩैक् कण्डिक्किऱोम्।&#xA;४&#xA;तरवहिता प्रकृतिविकृतयस्सप्त ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९ योगसिद्धान्तभङ्गाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/19_yogasiddhAntabhangAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/19_yogasiddhAntabhangAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीमते लक्ष्मीनृसिंहपरब्रह्मणे नमः&#xA;श्रीमान् वेङ्कटनाथार्यः कवितार्किककेसरी । वेदान्ताचार्यवर्यो मे सन्निधत्तां सदा हृदि ॥&#xA;अथ परमतभङ्गे योगसिद्धान्तभङ्गाधिकारः एकोनविंशः&#xA;[१९]&#xA;ताविप् पुवऩङ्गळ् ताळिऩै सूट्टिय तन्दैयुन्दिप् पूविल् पिऱक्किऩुम् पूदङ्गळ् ऎल्लाम् पुणर्त्तिडिऩुम्&#xA;श्रीमते रामानुजाय नमः ।&#xA;श्रीः&#xA;श्रीमते लक्ष्मीनृसिंहपरब्रह्मणे नमः ।&#xA;२०००७&#xA;श्रीमते वेदान्तगुरवे नमः ।&#xA;अथ परमतभङ्गव्याख्यायां देशिकाशयप्रकाशाभिख्यायां&#xA;योगसिद्धान्तभङ्गाधिकारः एकोनविंशः ॥ १९ ॥&#xA;दयातरङ्गितापाङ्ग-पात्रं बाल्ये च योऽभवत् ।&#xA;वात्स्यश्रीवरदार्यस्य तं वेदान्तगुरुं भजे ॥ १ ॥&#xA;यमादिकरणोपेतसमाधिसुखसम्प्लुतम् ।&#xA;समाधिकदरिद्रं तं आगमान्तगुरुं गतः ॥ २ ॥&#xA;एकोनविंशे द्यधिकार एषः तोकेन नाभीनलिनोदितेन ।&#xA;विष्णोर्विधाता विहिते हि तन्त्रे वेदान्तसूरिर्वितनोति शिक्षाम् ॥ ३ ॥&#xA;अथ कापिलतन्त्र नियन्त्रणानन्तरं योगसिद्धान्तमपि शिक्षयिष्यन् तदुपज्ञातुर्हिरण्य- गर्भस्य बहुविधमहिमवत्त्वेऽपि सर्वक्षेत्रज्ञसाधारणभ्र मविप्रलिप्सादेश्तस्मिन्नप्यवर्जनीयत्वात् सम्भावितान् तन्मतदोषान् सामान्यतः उपन्यस्यति&#xA;इति । समस्त-&#xA;लोकान् अप्याक्रम्य । अनेन क्वाचित्क-प्रादेशिकस्पर्शव्यावृत्तिः । कृशी इत्यनेन निरतिशयेन उत्साहेन क्वचिदप्यपर्यवस्य ततोऽपि ततोऽपि इत्यूर्ध्वम् उद्गमनं भगवत्पादपद्मयोः सूच्यते । तदुक्तं देहलीशस्तुतावाचार्यै:- &amp;ldquo;भक्तप्रिय ! त्वयि तथा परिवर्धमाने मुक्तावितानविततिस्तव पूर्वमासीत् । हारावलिः परमथो रशनाकलापः तारागणस्तदनु मौक्तिकनूपुरश्रीः ॥ &amp;quot; इति ॥&#xA;२- प्रमाणेङ्गितचेष्टितैः परस्परस्य सदृशौ श्रीमच्चरणौ । qu&amp;quot;ab LOLI gu♚४♚ $२v Gाम् ।&amp;rdquo; - &amp;ldquo;चराचरमचीकरश्चरणपङ्कजेनाङ्कितम्&amp;rdquo; इत्युक्तरीत्या आप्तानाप्तविभागं विना एकमपि वस्त्वविहाय समस्तलोकमस्तकोपरि स्वपादपद्मं निधाय स्वलङ्कृतवत इति पिण्डितार्थः । निरुपाधिकपितृत्ववतः । २ पुश कं की-तादृशस्य भगवतो नाभीपद्मे जन्म लब्ध्वाऽपि । एवञ्च सर्वज्ञ- नाभी- नळिन स्थित्युक्त्या&#xA;५४&#xA;देशिकाशयप्रकाशसहिते परमतभङ्गे&#xA;नाविऱ्‌पिरिविऩ्ऱि नामङ्गै वाऴिऩुम् नाऩ्मऱैयिल् पावित्तदऩ्ऱि उरैप्पदु पाऱुम् पदर्त् तिरळे।&#xA;स्वस्य ज्ञातत्र्यार्थेषु उपदेष्ट्रन्तरानपेक्षत्वं द्योत्यते । ततः स्थितेऽपि सर्वज्ञसन्निकर्षे तदुपदेशम् अलब्ध्वा तदाशयविरुद्धभाषणं, &amp;lsquo;गवां पयोधरस्थोऽपि गोपीडो लोहिताशनः ।&amp;rsquo; इतिवत् अस्माकं विस्मापकमेवेति भावः । तदुक्तं &amp;ldquo;Canon sugॐ ५०० कुङ्कु नानी (५) , का ढाङ्ग की जाका- ॐ गण का भाव-कङ्कण &amp;quot; इति । इदञ्च भगवदपदानद्वयं भक्ताग्रगण्यानां परस्परपरिपोषकतया निध्यानुभाव्यं भवति । तथाच श्रीशठकोपसूरिः- “ p पडैत्त पऱ्‌पनाबावे! पामरु मूवुलगुमळन्द पऱ्‌पबादावो, &amp;ldquo;तामरै&#xA;की कुणी ! Guru&amp;rdquo; इति ॥&#xA;thi@mraanó इति । पृथिव्यादिभूतोपलक्षितचतुर्दश भुवन निर्माणप्रावीण्ये सत्यपीत्यर्थः । सञ्ज्ञामूर्तिक्लुप्त्यधिकरणे व्यष्टिसृष्टेर्जीव समष्टिरूपचतुर्मुखशरीरकपरब्रह्म- कर्तृकत्वोक्त्या चतुर्मुखस्य द्वारकर्तृत्वमस्तीति एवमुक्तिः । एतेनेश्वरस्येवास्यापि स्रष्टृत्व- प्रसिद्धिर्दशिता । अथापि तत्त्वार्थेषु भ्रमोदय इति विचित्रमेतदिति हृदयम् । ॐ इत्यादि । &amp;lsquo;यी Lis&amp;rsquo; इति, यथा भगवतो वक्षसि लक्ष्मीविभाति, &amp;lsquo;अंmmuyi इति च यथा क्षणमपि भगवद्विरहम् असहमाना सहैव वर्तते, तथैव वागाधिष्ठात्री देवी सरस्वती अस्य जिह्वाप्र सिंहासनासीना नित्यं सन्निधत्त इत्यर्थः । तथाऽपि ज्ञातव्येष्वस्य संशयो महान् अस्तोति, उक्तः सर्वोऽप्यस्य महिमा मुधा जात इति भावः । एवं चतुर्मुखस्य महामहिमत्वेऽपि तेन प्रणीते योगसिद्धान्ते कथितं सर्वं निस्सारं बल्बजञ्चेति रूपकप्रक्रियया विन्यस्थति - BTD इत्यादि । तेननित्यमधीयमानेषु चतुर्ष्वपि वेदेषु प्रतिपादितान् अर्थान् विना यद वान्यदुत्प्रेक्ष्योक्तं, सत्स व प्रशिथिल - निस्तण्डुल-धान्यकणगण कल्पम् - अल्पञ्चेत्यर्थः । &amp;lsquo;ॐ&amp;rsquo; इति भाषायां प्रसिद्धम् । तथाच तदुक्तं सर्वं वादे द्वित्रकक्ष्यामप्यधिरोढुम्&#xA;Lungiii - विनश्यत् । अशक्नुवत् प्रथमपर्वण्येव प्रभग्नप्रायं भविष्यतीति भावः । इति शेषः ॥&#xA;ug&amp;rsquo; इत्यत्र चतुर्मुखः&#xA;श्रीमते लक्ष्मी न्रुचिम्ह परप्रह्मणे नम: परमदबङ्गम्-योगचित्तान् दबङ्गादिगारम्-तमिऴ् मॊऴिबॆयर्प्पु।(१९)&#xA;(पासुरत्तिऩ् करुत्तु) मूवुलगळन्दु तऩ्ऩडियैच् चॆऩ्ऩिक्कु अणि यागच् चूट्टिय सर्व लोक पिताविऩ् नाबीगमलत्तिल् पिऱन्दिरुन्दुम्, इव्&#xA;योग सिद्धान्तभङ्गाधिकार : ( १९ )&#xA;&amp;lsquo;सेच्वरसाङ्ग्यमाऩ इम्मद प्रवर्त्तगर्च् चिऱप्पु&amp;rdquo;&#xA;निरीश्वरसाङ्ख्या निराकरिgiri। अनन्तर सेश्वरसाङ्ख्यकी की हैरण्यगर्भ सिद्धान्त की विरुद्ध अविरुद्धांश विभाग की कपिलादि Gur ऒरु समॆऩ्ऱिक्के&#xA;५५&#xA;अथ वृत्त वत्तिष्यमाणौ घट्टौ सङ्घटयति- निरीश्वरेति वाक्यद्वयेन । सेश्वरसाङ्ख्येति । यद्यपि योगसिद्धान्ते प्रायः साङ्ख्यतन्त्रवदेव तत्त्वकल्पना क्रियते इति तन्निरासादेवैतन्निरा- सोऽपि फलितप्राय एव, तथाऽप्यतेश्वराभ्युपगमादिकतिपयदन्धनदर्शनेनाल्पज्ञाः कतिचन प्रामाण्यमत्र मन्येरन्नित्यधिकाशङ्कानिरासायेदं प्रकरणमारभ्यत इति भावः । तथाच साङ्ख्यवदिदं न प्रतिक्षेप्यमित्याक्षेपः सङ्गतिरिति बोध्यम् । इदश्च योगशास्त्र कृत्स्न प्रमाण$G६२१६००७ – Gou? इत्युत्तरग्रन्थेन स्फुटी भविष्यति । going m♚की इति कीर्तनभङ्ग्या - अनं यथावस्थितेश्वरस्वरूपानङ्गीकारात् सेश्वरसाङ्ख्यमिति नाम ख्यातिमात्रे स्थितमिति द्योत्यते । हिरण्यस्य - हिरण्मयाण्डकोशस्य गर्भभूतः अन्तर्वर्ती हिरण्यगर्भश्चतुर्मुखः । तदुक्तं - &amp;lsquo;तदण्डमभवद्धैमं सहस्रांशुसमप्रभम् । तस्मिन् जज्ञे स्वयं ब्रह्मा सर्वलोकपितामहः &amp;rsquo; इति । &amp;lsquo;हिरण्यगर्भो योगस्य वक्ता&amp;rsquo; इति तदुक्तसिद्धान्तः योगशास्त्रम् । विरुद्धाविरुद्धांश- विभागळं इति । एतन्मतनिरासस्य पूर्वमतनिरासेनैव फलितत्वात् नात्र किञ्चिन्निराकरणीयम् अवशिष्यत इति उक्तातिदेशेन विरुद्धाविरुद्धांश विवेचनमात्रमत्र क्रियत इत्यर्थः । अत एव शारीरकसूत्रकृदपि &amp;lsquo;एतेन योगः प्रत्युक्तः&amp;rsquo; इति साङ्ख्यमतदूषणमेवात्रातिदिदेश ॥&#xA;अथातिदेशफलभूतामधिकाशङ्कां तत्परिहारञ्चाह - कपिलादि&#xA;इति महावाक्येन । ७ ऋषिमात्र इति मात्रपदेन &amp;lsquo;ऋषि प्रसूतं कपिलम्&amp;rsquo; इत्युक्तकपिलादिव्यावृत्तिः सिद्धयति । एतादृशवक्तृवैलक्षण्यञ्च तदुक्तमतवैलक्षण्याय भवति । कपिलस्य केवलषित्वादेव हि मन्वादितुल्यतया एककपिलस्मृत्युपादाने मन्वाद्यन्यबहुस्मृति- निरवकाशत्वप्रसङ्गदोषः अन्यस्मृत्यनवकाश दोषप्रसङ्गात्&amp;rsquo;, &amp;lsquo;इतरेषाञ्चानुपलब्धेः &amp;rsquo; इत्यादिभिः सूतैर्बादरायणेन दर्शितः । चतुर्मुखस्य तु तपोबलसमन्वितत्वेनर्षित्वे तुल्येऽपि ऋष्यपेक्षया अधिकत्वस्यापि सत्त्वेन न तन्मते कपिलमत इव मन्वादिस्मृतिप्रतिबन्दी सम्भवतीति इयमेवाधिकाशङ्काऽवेति भावः ॥&#xA;वुलगत्तैप् पडैत्तिरुन्दुम्, तऩ् नाविल् पिरियादु नामङ्गैयाम् सरस्वदि वाऴ्न्दिरुप्पिऩुम् प्रह्मदेवऩ् योगमदत्तिल् उरैत्तदु-वॆऱुम् पदर्त्तनॆल्लैप् पोल् सारमऱ्‌ऱदेयागुम्।&#xA;५६&#xA;देशिकाशयप्रकाशसहिते परमतभङ्गे&#xA;जगद्व्यापारविशेषाधिकृत तिमूर्ति प्रथम (@ju, सर्वेश्वर (क औरसपुत्र uii, अव्यवहितशिष्य (iii सकल वेदप्रवर्तनाधिकृत (Cous रुद्रादिकं उभयविधगुरु,&#xA;॥।&#xA;एवं तस्य बहुविधमहिमान्तरश्चाह- जगद्व्यापारेति । &amp;lsquo;त्रिविधां मूर्तिमाविश्य सृष्टिस्थित्यन्तकारिणीम् । ब्रह्म-विष्णु-शिवात्मिकाम् ॥ &amp;rsquo; इति प्रमाणादिति भावः । चतु- र्मुखस्य व्यष्टिसृष्टिकर्तृत्वं पूर्वोक्तरीत्या बोध्यम् । रुद्रस्य संहारकरत्वमपि तथैव । अत्र प्रथमव्यापाराधिकृतचतुर्मुखोक्तयोगशास्त्रस्याप्रमाणत्वे द्वितीयव्यापाराधिकृतनारायणप्रणीत- पञ्चरात्त्रस्यापि तथात्वापत्तिः, अविशेषात् इति प्रतिबन्दी, द्वितीयापेक्षया प्रथमस्य मुख्यत्वेन तस्यैवाप्रामाण्यप्रसङ्गेऽस्य तथात्वं प्रति किमु वक्तव्यमिति कैमुत्यन्यायावतारो वा अभिप्रेतः । नन्वेतादृशसृष्टिव्यापाराधिकृतत्वं नवानां प्रजापतीनामप्यविशिष्टमित्यताह सर्वेश्वर इति । औरसेति । मातुरुदरसम्बन्धं विना, पितुरुदरमानादुत्पत्तिरस्य अहो विचि- वेति भावः । एतेन लम्बोदर विषये &amp;lsquo;मातामहमहाशैलं महस्तदपितामहम् । कारणं जगतां वन्दे कण्ठादुपरि वारणम् इति एवंरीत्या कस्यचित् कवनं प्रत्युक्तम् । तथात्वे प्रमाणा-&#xA;। भावात् । पुत्रेति । चतुर्मुखस्यानुत्पत्तौ तस्य भगवतोऽपि पुन्नाम्नि नरके नियतः पातो भवेदिव । &amp;lsquo;पुन्नाम्नो नरकाद् यस्मात् त्रायते पितरं सुतः । तस्मात् पुत्र इति प्रोक्तः स्वयमेव स्वयम्भुवा ॥ &amp;rsquo; इति हि पुत्रशब्दो निरुच्यते इति भावः ॥&#xA;॥ ,&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२० पाशुपत-बहिष्-काराधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/20_pAshupata-bahiSh-kArAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/20_pAshupata-bahiSh-kArAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ परमतभङ्गे पाशुपत बहिष्काराधिकारः विशः&#xA;[२०]&#xA;सादुसऩङ्गळ् ऎल्लाम् सच्चै ऎऩ्ऩुम् सलम् पुणर्त्तार् कोदमसाबम् ऒऩ्ऱाल् कॊडुङ्गोलङ्गळ् कॊण्डु उलगिल्&#xA;श्रीमते रामानुजाय नमः ।&#xA;श्रीः&#xA;श्रीमते लक्ष्मीनृसिंहपरब्रह्मणे नमः ॥&#xA;श्रीमते वेदान्तगुरवे नमः ॥&#xA;अथ परमतभङ्गव्याख्यायां देशिकाशयप्रकाशाभिख्यायां&#xA;पाशुपत बहिष्काराधिकारः विंशः ॥ २० ॥&#xA;आत्रेयरामावरजो मातुलो ह्यतुलो ददौ ।&#xA;विंशत्यब्दाय विविधा विद्या यस्मै च तं भजे ॥ १ ॥&#xA;सदाऽशिवविमर्दिनं स्वपदसंश्रितानां सतां&#xA;सदाऽमलम विप्लुतप्रथिततर्कनिष्कर्षकम् ।&#xA;सदाशिव मुदारताद्यखिलसद्गुणं संश्रये&#xA;सदाऽहमपि चागमाञ्चलगुरुं गुरूणां वरम् ॥ २ ॥ विंशेऽस्मिन्नधिकारे वेदान्तार्यो विविक्त इह सर्वम् ।&#xA;पशुपतिबहिष्क्रियायां प्रारब्धायां प्रमाणपरतन्त्रः ॥ ३ ॥&#xA;अथास्मिन्नधिकारे आचार्यः पाशुपतमतं विस्तरेण दूषयिष्यन् इदानीं प्रथमगाधया सङ्क्षेपतस्तद्बहिष्कारं प्रतिजानीते -&#xA;sir इति । प्रामाणिकैनिस्सारऋजीष- कल्पतयाऽनाद्रियमाणच्छ्लप्रणेतॄणामित्यर्थः । ॐ कृतां॥। श्रीलङ्कन इति अग्रिमेणा- न्वयः। समस्ते अस्मिन् पदे-&#xA;इत्यत्र लुप्तषष्ठीव्याख्यानं प्रणेतृणामिति । ring- (क) निस्सारांशः । ८१ ८१ इत्यनादरोक्तेः ८८ इत्येवंरूपेण कथञ्चिदनुकारो वा । rovi - छलम् । वक्तुरर्थान्तरारोपणेन दूषणं - छलम् । यथा- &amp;lsquo;नवकम्बलोऽयं माणवकः&amp;rsquo; इति कम्बलनूतनत्वाभिप्रायेण प्रयुक्तस्य शब्दस्य “एकमपि नास्त्यस्य कम्बलम्, कुतोऽस्य कम्ब- लानि नव&amp;rsquo; इति नवत्वसङ्ख्याभिप्रायेण दूषणम्। पाशुपतमतं सर्वं उक्तच्छलकल्पतया विरुद्धमिति&#xA;भावः ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२१ भगवच्छास्त्रविरोधभङ्गाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/21_bhagavachChAstravirodhabhangAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/21_bhagavachChAstravirodhabhangAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीमते लक्ष्मीनृसिंहपरब्रह्मणे नमः ।&#xA;श्रीमान् वेङ्कटनाथार्यः कवितार्किककेसरी । वेदान्ताचार्यवयों में सन्निधत्तां सदा हृदि॥&#xA;अथ परमतभङ्गे भगवच्छास्त्र विरोध भङ्गाधिकारः ॥ २१ ॥&#xA;[२१]&#xA;यादुमिलादवऩ्ऱुम् यावर्क्कुम् नऩ्ऱि यॆण्णिय नम् मादवऩार्वदऩत्तमुदुण्णुम् वलम्बुरिबोल्&#xA;श्रीमते रामानुजाय नमः ।&#xA;श्रीः&#xA;श्रीमते लक्ष्मीनृसिंहपरब्रह्मणे नमः ॥&#xA;श्रीमते वेदान्तगुरवे नमः ।&#xA;अथ परमतभङ्गव्याख्यायां देशिकाशयप्रकाशाभिख्यायां&#xA;भगवच्छास्त्रविरोधभङ्गाधिकारः एकविंशः ॥ २१ ॥&#xA;बादिमत्तेभसम्मेत्ता चित्ते नृत्यतु देशिकः ।&#xA;यत् तेन विहितं विश्वहितं वागमृतासवैः ॥ १ ॥ श्रीपाञ्चरात्रप्रथमानतच्च व्याख्यानवैशद्यविशेषजुष्टम् । श्रीवेङ्कटेशाख्यगुरूत्तमं द्राक् नतोऽस्म्यहं पादसरोज पातैः ॥ २ ॥ एकविंशाधिकारेऽस्मिन् एकायनगिरां मतम् ।&#xA;सात्त्विकं सान्त्वताभिख्यं सन्दर्शयति देशिकः ॥ ३ ॥&#xA;“पद्यैरेतैः स्वहृद्यैः प्रणवमहिमवत् पाञ्चजन्यक्रमेण&#xA;स्वाध्मातं रङ्गनाथः स्वयमिति मुखरीकृत्य सम्मोदते स्म ॥&amp;quot;&#xA;इत्यन्यत्वाचार्योक्तरीत्या अहं पाञ्चजन्यवदुद्युष्य परमवैदिकपाञ्चरातप्रद्वेषिणः परान् विजेष्ये इति सतर्षं आचार्यः प्रथमगाधया प्रतिजानीते - भा इति । &amp;ldquo;नास- दासीन्नोसदासीत्” इत्युक्त सर्वशून्यप्रलयकालेऽपि भाविप्रजाहितततिचिन्तकस्य श्रियः पत्युः वदनारविन्दमधुपाननिरतः शङ्खराजः श्रीपाञ्चजन्य इवेत्यर्थः पूर्वार्धस्य । इदमग्रे - &amp;ldquo;२&#xA;Umr @YGQG&amp;rdquo; इत्यत्र क्रियायामन्वेति । पाञ्चजन्यवद् वयं विरोधिनोऽपि वशी- कुमं इत्यर्थः ॥&#xA;भगवच्छास्त्रविरोधभङ्गाधिकार: (२१)&#xA;वादुगळा लऴियामऱैमौलियिऩ् वाऩ्बॊरुळे ओदिय पाञ्जरात्तिरम् उगवारै ऒऴुक्कुवमे।&#xA;१३७&#xA;&amp;lsquo;मादवऩार्&#xA;केचित्तु - अस्य - &amp;ldquo;ॐ&amp;rdquo; इत्यनेनान्वयं स्वीकुर्वन्तः - &amp;ldquo;LDIT B वदऩत्तमुदु उण्णुम् वलम्बुरिबोल्, पञ्जरात्रमुम् अवऩ् वदनत्तमुदु २_६०७ /&amp;gt;-१(GGó-भीकं&amp;rdquo; इत्यादिरीत्या श्रियः पत्युर्वदनामृतं स्वयं पिबन् पाञ्चजन्य इव पञ्चरात्रशास्त्रमपि तत् पिबति, अन्यान् पाययति चेत्यर्थ इति विवृण्वन्ति । तन्न रोचते । पाञ्चरातशास्त्रे तत्पातृत्वस्य, पाञ्चजन्ये पाययितृत्वस्य चासम्भ- वदऩत्तमुदु वात्, उभयोर्दृष्टान्तदान्तिकभावानुपपत्तेः । पाञ्चरात्रशास्त्रपक्षे - “ २_६वा Djib&amp;rdquo; इत्यन्तेन भगवन्मुखोद्गतत्वमेव विवक्षितम् । नतु तत्पातृत्वमिति चेन्न । तथा, सति &amp;quot;&#xA;&amp;lsquo;२६b&amp;quot; इत्यस्यात्यन्तामुख्यार्थतापत्तेः । ♚ jerrib इत्यत्र मध्ये -&amp;ldquo;कण्ठ&amp;rdquo; इति क्रियान्तराध्याहारप्रसङ्गाच्च । श्रीपाञ्चजन्यस्य प्रतिकूल- भञ्जकत्वं अनुकूल रञ्जकत्वश्व&amp;mdash;-&#xA;“स घोषो धार्तराष्ट्राणां हृदयानि व्यदारयत् । नभश्च पृथिवीं चैव तुमुलोऽप्यनुनादयन् ॥&amp;quot;&#xA;इति प्रसिद्धम् । अत्र तात्पर्यचन्द्रिका - &amp;quot; नभश्च पृथिवीं चानुनादयन्नपि धार्तराष्ट्राणामेव हृदयानि व्यदारयत् इत्यन्वयः । अन्येषां तु हर्षहेतुरभूदित्यर्थः&amp;quot; इति । परेषां दुर्वादेन विनाश- यितुमशक्य वेदान्तशास्त्र सिद्धसारार्थान् एव बोधयत्पञ्चरात्नप्रामाण्यमनङ्गीकुर्वतः कुदृष्टया- दीन् वादेन अस्मद्वशे करिष्यामः इत्युत्तरार्धार्थः ॥&#xA;श्री&#xA;श्रीमते लक्ष्मीनरसिंह परप्रह्मणे नम: परमदबङ्गम् भगवत्शास्त्रविरोदबङ्गादिगारम्&#xA;(२१)&#xA;तमिऴ् मॊऴिबॆयर्प्पु&#xA;(पासुरत्तिऩ् करुत्तु) यादुम् इल्लाद अन्द प्रळय कालत्तिलुम् ऎल्लोरुक्कुम् हितम् ऒऩ्ऱैये करुदुम् नम् मादवऩुडैय तिरुवाय् अमुदु उण्णुम् वलम्बुरिसङ्गरैयऩ् पोल् - वादङ्गळाल् अऴिक्क ऒण् अणाद वेदान्द विऴुप् पॊरुट्कळैये ओदुम् पाञ्जरात्तिरत्तै इसैया तारैयुम् इसैविप्पोम्।&#xA;B-१८&#xA;१३८&#xA;देशिकाशयप्रकाश सहिते परमतभङ्गे&#xA;&amp;lsquo;प्रदिक्ञैयुम्-इच्चास्तिरत्तिऩ् पॆरुमैयुम्”&#xA;ॐ भगवच्छास्त्र विरुद्ध-&#xA;Qug निरस्त काळा साङ्ख्ययोगपाशुपत व्यामिश्र का पक्ष प्रतिक्षेपिकं की शास्त्र क्रं किंल&#xA;च्&#xA;अथापवादसङ्गत्या पूर्वोत्तरे सङ्घटयति - @ivg इति । साङ्ख्ययोगेति साङख्यादीनामेवात्र ग्रहणं ततः प्राक्तनानां चार्वाक बौद्धादीनां केषाञ्चिदत्यन्तानुपादेयतया वैशेषिकादीनाञ्च साक्षादात्मप्रमाणत्वाभावे तद्वत् पाञ्चराते विरुद्धव्यामिश्रत्वशङ्कायोगा- दिति बोध्यम् । @ इति । तुल्यमित्यर्थः । अनेन पाशुपतादिवत् तन्त्रत्वसामान्यात् पाञ्चरात्तस्य निराकर्तव्यतायां प्राप्तायां तदीयसर्वांशप्रामाण्यसमर्थनेन तन्त्रान्तरीयन्याया- विषयत्वकथनात् अपवादसङ्गतिरतिस्फुटेति भावः ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२२ परोक्तोपायभङ्गाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/22_paroktopAyabhangAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/22_paroktopAyabhangAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीः&#xA;श्रीमते लक्ष्मीनृसिंहपरब्रह्मणे नमः&#xA;श्रीमान् वेङ्कटनाथार्यः कवितार्किककेसरी । वेदान्ताचार्यवर्यो मे सनिधत्तां सदा हृदि ॥&#xA;अथ परमतभगे परोक्तोपायभङ्गाधिकारः&#xA;[२२]&#xA;नमक्कार् तुणै ऎऩ नाम् ऎऩ्ऱरुळ् तरु नारणऩार् उमक्का ऱिवै ऎऩ्ऱडियिणै कूट्ट उणर्न्दडैयुम्-&#xA;श्रीमते रामानुजाय नमः&#xA;श्रीः&#xA;श्रीमते लक्ष्मीनृसिंहपरब्रह्मणे नमः ॥&#xA;श्रीमते वेदान्तगुरवे नमः&#xA;अथ परमतभङ्गव्याख्यायां देशिकाशयप्रकाशाभिख्यायां&#xA;परोक्तोपायभङ्गाधिकारः द्वाविंशः ॥ २२ ॥&#xA;काञ्चीभाग्यफलीभूतां देवतां काश्विदाश्रये ॥&#xA;वर्णिने काञ्चिदाप्तुं हि काञ्चनासारवर्षिणीम् ॥ १ ॥&#xA;(अत्र &amp;quot; स्थिताय&amp;rsquo;&amp;rsquo; इति शेषः; तेन समानकर्तृकतोपपत्तिरिति भाव्यम् । ) आदेशान्महतां स्वयं ह्युपनतात् सम्प्राप्य वाराणसी-&#xA;वासं शश्वदगण्य पुण्यसुलभं गीर्वाणविद्यालये । व्याख्यातृत्वमुपेयिवान् अहमिह श्रीलक्ष्मणार्योदिते&#xA;सिद्धान्ते त्विति किञ्चिदस्य रचनं मध्ये व्यवाच्छिद्यत ॥ २ ॥ पुनरपि मनोऽनुकूले गङ्गाकूले समार मे व्याख्याम् । विरचयितुमद्य हृष्टस्त्वत्रैवापूर्यतामयं ग्रन्थः ॥ ३ ॥ आदौ सामान्यदृष्ट्या परमतविषये दूषणोक्तेः परस्तात् तत्तत्सिद्धान्त भेदेष्वखिलमथ पृथग् दूषणश्च प्रकाश्य । तेषामेवेह निःश्रेयससमधिगमोपायवर्ग विचार्य व्यक्तं सन्मार्गमित्थं श्रुतिशिखरगुरुर्निर्भ्रमं विब्रवीति ॥ ४ ॥ द्वाविंशतिगणनाऽधीकारेऽस्मिन् परोक्तगतिमेदान् ।&#xA;मोक्षस्य सम्प्रधार्य प्राहाचार्यो विभङ्गमिह तेषाम् ॥ ५ ॥&#xA;इत्थमधस्तान्मतान्तराणां समुदायतो विशेषतश्च दोषवर्गमाविष्कृत्य,&#xA;पाञ्चरातस्य परपक्ष कुक्षिनिक्षेपञ्च निराकृत्य, अथ परेषां फलसाधनार्थप्रवृत्त्यादिदुःस्थतां&#xA;दर्शयितुं प्रथमतः स्वसिद्धान्ते तत्प्रसिद्धिमाह - BLD&#xA;परस्तात्&#xA;कुणि इत्यादिगाधया ।&#xA;१९८&#xA;देशिकाशयप्रकाशसहिते परमतभङ्गे&#xA;नमक्कोर् परमिऩियिल्लादु इरुविऩैमाऱ्‌ऱुदलिल् तमक्के परमॆऩ्ऱु तामुयरुम्दरम् साऱ्‌ऱुवमे।&#xA;ब्राह्मकुदृष्टिमूल परमतानां GOLD कुतक दिमून प्रत्यक्षादिविरुद्ध / Sororilg- सॊऩ्ऩोम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२३ परोक्तप्रयोजन-भङ्गाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/23_paroktaprayojana-bhangAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/23_paroktaprayojana-bhangAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीः&#xA;श्रीमते लक्ष्मीनृसिंह परब्रह्मणे नमः&#xA;श्रीमान् वेङ्कटनाथार्यः कवितार्किक केसरी । वेदान्ताचार्यवयों में सविधत्तां सदा हृदि ॥&#xA;अथ परमतभङ्के परोक्तप्रयोजन भङ्गाधिकारः ॥ २३ ॥&#xA;[ २३ ]&#xA;पण्डै मऱैक्कुप् पगैयॆऩनिऩ्ऱ परमदङ्गळ् कॊण्डवर्गॊळ्ळुम् पयऩ् ऒऩ्ऱिलदॆऩुम् कूर्मदियाल् वण् तुवरैक्करसाऩ नम् मायऩै वाऩुलगिल् कण्डु कळिप्पदॆऩुम् कादल् ऒऩ्ऱैक् करुदुवमे।&#xA;श्रीमते रामानुजाय नमः ॥&#xA;शा&#xA;श्रीः&#xA;श्रीमते लक्ष्मीनृसिंहपरब्रह्मणे नमः&#xA;श्रीमते वेदान्तगुरवे नमः ॥&#xA;अथ परमतभङ्ग-व्याख्यायां देशिकाशयप्रकाशिका भिख्यायां परोक्तप्रयोजनभङ्गाधिकारः त्रयोविंशः ॥ २३ ॥&#xA;विगाहे वेङ्कटेशाख्यां वादिहंसाम्बुवाहतः ।&#xA;प्रवहन्तीं त्रिपथगां सदा जीवनशालिनीम् ॥ १ ॥ त्रयोविंशे विभङ्गेऽस्मिन् भङ्ग परमते फले ॥&#xA;तनुते वेङ्कटेशाख्याप्रख्यातोऽस्मद्गुरुत्तमः ॥ २ ॥&#xA;अथ पराभिमतोपायवर्गनिराकरणानन्तरं परोक्तप्रयोजनान्तर निस्सारत्वबुद्धिपूर्वकं दिव्ये धामनि भगवन्निरन्तरानुभवानन्दं प्रार्थयते आरम्भगाधया- ६०६०६०।कञ्छ इति । अनादिवेदविरोधप्रथमानपरमतवर्गेण प्राप्तव्यं न किञ्चिदपि फलमस्तीति निपुणं निरूप्य, सुमधुर मधुरानगरीनाथस्याश्चर्यचर्यस्य दिव्ये पदे दर्शनानन्दमनोरथमनारतं करिष्याम इत्यर्थः ॥&#xA;श्रीमते श्री लक्ष्मीन्रुचिम्ह परप्रह्मणे नम:&#xA;परमदबङ्गम् परोक्त प्रयोजऩबङ्गादिगारम्&#xA;क्रीQ Qarily (२३)&#xA;कीऴे कूऱिय परमदङ्गळिल् - तत्त्वम्-हितम् ऎऩ्ऱ विषयङ्गळ् प्रमाणोबबत्तिगळुक्कु विरुत्तङ्गळ् आगैयाले ऒरु पलमुम् इल्लै ऎऩ्ऱ अर्थम् &amp;ldquo;सर्वास्ता: निष्पला: प्रेत्य&amp;rdquo; ऎऩ्ऱ मनुवाक्यत्तिऩाल् चित्तम्।&#xA;परोकप्रयोजन भङ्गाधिकारः (२३)&#xA;&amp;ldquo;पॊदुविल् पिऱर्मदङ्गळिऩाल् पयऩिल्लै।&amp;rsquo;&amp;rsquo;&#xA;Qiug प्रमाणोपपत्तिविरुद्धतत्वहितविषयक&#xA;Dog अर्थ - &amp;ldquo;सवांस्ता निष्फलाः प्रेत्य&amp;rdquo; ६७वां&#xA;२६७&#xA;परमतानी ३ अनुकूल फल ३०&#xA;सकलदुरितभेषजस्ववाक्यमनुवचनसिद्ध।&#xA;अथ वृत्तेन सङ्गत सूचयन्, वक्ष्यमाणार्थस्य सम्प्रदाय सिद्धत्वमाह g इति । उक्तप्रकारेणेत्यर्थः । तत्त्वं हितं पुरुषार्थ इत्युच्यमानेषु त्रिषु, परमततत्त्वानां प्रमाणोपपत्ति- विरुद्धत्वं समुदायदोषाधिकारप्रभृतिषु निपुणं न्यरूपि । उपायापरपर्यायहितस्यापि तथात्वम् अतीतेऽधिकारे । तथाच यादृशतत्त्व- हितयोर्ज्ञानानुष्ठाने भवतः, ततः पुरुषार्थलाभोऽपि तदनुगुण एव स्यादिति, परमते तयोराभासतोपपादनानन्तरं पराभिमतपुरुषार्थस्यापि तथात्वोपपादनम् अवसरप्राप्तमिति हृदयम् । अत एव विरुद्धतत्त्व-हितविषयेति परमतविशेषणं साभिप्रायं मन्तव्यम् । अनुकूलफलं - पुरुषार्थः । मनुवचनसिद्धमिति ।&#xA;एतदुक्तं भवति-&#xA;&amp;ldquo;या वेदबाह्याः स्मृतयो याश्च काश्च कुदृष्टयः ।&#xA;सर्वास्ता निष्फलाः प्रेत्य तमोनिष्ठा हि ताः स्मृताः ॥&amp;rdquo;&#xA;इति मनुवचनस्यैवायं ग्रन्थः कृत्स्नोऽपि विवरणभूतः । तत्र लोकायतिकभङ्गाधिकार- प्रभृति - पूर्वाधिकारपर्यन्तं पूर्वार्धव्याख्यानम् । “सर्वास्ता निष्फलाः प्रेत्य&amp;rdquo; इत्यस्य तु खण्डस्यायमधिकारः । “तमोनिष्ठा हि ताः स्मृताः&amp;quot; इति हेतुतो निगमनरूपस्य चरम- पादस्य च चरमाधिकारोऽनन्तरः । अत एवाचार्यैः - लोकायतिकभङ्गाधिकारारम्भे &amp;ldquo;बाह्य कुदृष्टिमतेषु प्रथमं लोकायतिकमतम्&amp;rdquo; इति मनुवचनपूर्वार्धमात्रप्रत्यभिज्ञापनम्, अनोत्तरत चाधिकारारम्भे “सर्वास्ताः निष्फलाः प्रेत्य तमोनिष्ठा हि&amp;quot; इति तत्तत्खण्ड- मात्रोपादानञ्च कृतमुपपद्यते । प्रेत्य-जीवस्य परलोकप्रायणानन्तरं ताः स्मृतयः तत्र विषये निष्फला भवन्ति । &amp;ldquo;प्रेत्य ता भवन्ति&amp;rdquo; इत्यत्र पूर्वकालत्वमात्रविवक्षया समानकर्तृकत्वा- भावेऽपि ल्यप्प्रयोग आर्षः । &amp;quot; सकल दुरित भेषजस्व वाक्ये &amp;lsquo;ति बहुव्रीहिर्मनुविशेषणम् । “यद्वै किञ्च॒ मनु॒रव॑द॒त् तद्भेष॒जम्” इति श्रुतिरिहाभिप्रेता ॥&#xA;अत्र यद्यपीयमाशङ्का भवति - यजुषि द्वितीयकाण्डे द्वितीय प्रश्ने &amp;lsquo;यो ब्रह्मवर्चस- कामः स्यात्” इति काश्चित् काम्येष्टि विधाय, &amp;ldquo;यावदेव ब्रह्मवर्चसं तत्सर्वं करोति&amp;rdquo; इति फलार्थवादं प्रदर्श्य, तत्रैव &amp;lsquo;अति ब्रह्मवर्चसं क्रियत इत्याहुरीश्वरो दुश्चर्मा भवितोः&#xA;२६८&#xA;देशिकाशवप्रकाशसहिते परमभङ्गे&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२४ निगमनाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/24_nigamanAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/para-mata-bhangaH/nArAyaNaH/full/24_nigamanAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीमते रामानुजाय नमः ॥&#xA;श्रीः&#xA;श्रीमते लक्ष्मीनृसिंहपरब्रह्मणे नमः ॥&#xA;श्रीमते वेदान्तगुरवे नमः ॥&#xA;अथ परमतभङ्गव्याख्यायां देशिका शयप्रकाशाभिख्यायां निगमनाधिकारः चतुर्विंश: ।&#xA;निगमान्तगुरो ! मां निगमान्तहृदि स्थितम् ।&#xA;व्याख्यानमुद्रया व्यधि भावं भव्यगुणास्पद! ॥ १ ॥&#xA;चतुर्विंशमिमं प्राप्याधीकारं धीमतां वरः ।&#xA;उक्तं निगमयत्येवं सुखेन धृतये पुनः ॥ २ ॥&#xA;इत्थं परमतेषु विस्तरेण परास्तेषु मुमुक्षूणां गन्तव्यो मार्गोऽस्मत्पूर्वाचार्यवर्य- सार्थसञ्चारसमीकृतोऽस्मत्सम्प्रदाय एवेत्यधिकारारम्भगाधया गायति - LOT GOV १।१५ इति । प्रमाणानुग्रहं विना केवलं मेधया विभज्य साध्यमानानि मतान्तराणि धर्मविद्यास्थानानि न भवितुमर्हन्तीति पूर्वोक्तरीत्या प्रतिपाद्य- अथ भगवत्प्रेप्सया वयं समीचीनशास्त्रशेखरिभिः प्रपन्नसन्तानकूटस्थैराचार्यैः समस्तशात सामरस्यापादनेन स्वसश्वारसमीकृतं मार्गमेवापवर्गाय आश्रयाम इत्यर्थः ॥&#xA;श्रीमते श्रीलक्ष्मीन्रुचिम्हबरप्रह्मणे नम;&#xA;Si (२४)&#xA;Quwiriy।&#xA;पासुरक्करुत्तु-पिऱमदङ्गळ् यावुम् तमक्कु सादगप्रमाणङ्गळ् इऩ्ऱि उरैक्कप्पट्टऩ आगुम्। आगवे अवै धर्ममार्गत्तिऱ्‌कु इडमागा ऎऩ्ऱु कीऴे निरूपिक्कप्पट्टऩ। इऩि मोक्षत्तै विरुम्बि - वेदान्दत्तिल् निलै&#xA;२७८&#xA;देशिकाश यप्रकाश सहिते परमभङ्गे&#xA;“कीऴे कण्डित्त मदङ्गळिऩ् कण्डऩच् चुरुक्कम् &amp;quot;&#xA;&amp;lsquo;&amp;lsquo;रिfक: ऐā।&amp;quot; ऎऩ्ऱु ईगु सॊऩ्ऩ ऎ-कैवु एागङ्गळिल् ऎळमे अळवुम् ऎऩ्गिऱ सिगरसरसम्राम् पोले अरसगााङ्गळुम् ऎसियै ऎळिवुप् पिक्कक् काण्गैयालुम्, इवऱ्‌ऱुक्कु ऎवुम् काणामैयालुम्, ऎारिगऩ् ताऩुम् अरसईङ्गळैयुम् असासरङ्गळैयुम् कॊण्डु तऩाएरिगळ् पण्णक् काण्गै यालुम्, ईसमाऩ रात्तिल् काणवुम् सॊल्ल विरगु इल्लामैयालुम्, असिरिसाङ्गळिल् ऎवुम् सॊल्ल ऒण्णामैयालुम् समायिऱ्‌ऱु।&#xA;अथोक्तक्रमेण मरमतखण्डनानि धारणसौकर्याय सङ्गृह्य दर्शयन्, तत्र प्रथमं चावकमतदूषणं निगमयति-तमोनिष्ठा हि इति । अत्र मनूक्तौ हेतुकथनपूर्वकं निगमनदर्शनात् तदनुसारेण प्रवृत्तेऽस्मिन्नपि ग्रन्थे निगमनाधिकारे तथैव निगम्यन्ते परमतखण्डनानि । प्रत्यक्ष मित्यादिस्तत्तन्मतानुवादः, । तत्तत्पश्चात्तनश्च तत्तत्खण्डनपूर्वक निगमनरूप इति विभागः ॥ प्रायस्सर्वमिदं व्याख्यातपूर्वमिति विषमस्थलमाते विवरणं भवति ॥&#xA;पॆऱ्‌ऱ ज्ञानम् उडैयवर्गळाय् अवऱ्‌ऱैये सिरोबूषणमागक् कॊण्डु तपस् ऎऩ्ऱु ओदप्पट्ट सरणागदियिल् निष्टै उडैयवर्गळाय् विळङ्गुम् नम्पूर्वाचार्यर्गळ् स्मृति-इतिहास-पुराण-पाञ्जरात्रादिगळ् ऒऩ्ऱोडु ऒऩ्ऱु पॊरुन्दुम् वगैयिल् नडन्दु काट्टिय।आदरित्तुक् काट्टिय नल्ल वऴियैये नाम् कॊळ्वोमाग।&#xA;&amp;lsquo;तमोनिष्टर्गळ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मनु महर्षियिऩाल् निन्दिक्कप्पट्ट पाह्य- कुत्रुष्टिगळाम् पिऱमदङ्गळिल् सार्वागमदम् प्रत्यक्षम् ऒऩ्ऱैये प्रमाणमागक् कॊण्डुळ्ळदु: इदु तवऱु। अनुमाऩमुम् आगममुम् कूड पादमऱ्‌ऱ ज्ञानत्तै उण्डुबण्णुगिऩ्ऱऩ। सार्वागऩुम् सिल इडङ्ग ळिल् अनुमानत्तैयुम्, आप्तऩ् सॊल्लुम् वाक्यङ्गळैयुम् कॊण्डु सिल अर्थङ्गळै निच्चयित्तु सन्देहमऱ प्रवृत्तिक्किऱाऩ्। नित्यमाऩ वेदत् तिल् ऎव्विद दोषमुम् सॊल्ल वऴियिल्लै। इन्द्रियङ्गळुक्कुप् पुलप् पडाद-वेदत्तिऩाल् मट्टुम् अऱिय वेण्डिय विषयङ्गळिले प्रत्यक्ष पादम् सॊल्ल मुडियादु। आगवे वेदमुम् प्रमाणमागलाम्। आगैयाल् प्रत्यक्षत्तै मट्टुम् प्रमाणमाग इसैयुम् सार्वाग मदमुम् तळ्ळप्पट्ट तागिऱदु।रि: (२४)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
