<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;चतुश्-श्लोकी on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/yAmunaH/chatush-shlokI/</link>
    <description>Recent content in &#43;चतुश्-श्लोकी on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/yAmunaH/chatush-shlokI/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>ShrInivAsa rAghavaH</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/yAmunaH/chatush-shlokI/shrInivAsa-rAghavaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/yAmunaH/chatush-shlokI/shrInivAsa-rAghavaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Source: &lt;a href=&#34;https://archive.org/details/srisuktabhashyaofsriranganathamuni1937ocr/page/n73/mode/2up&#34;&gt;TW&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;चतुःश्लोकी ।&#xA;[Sri Yamunacarya- otherwise known as Sri Ala- vandar is the forerunner and spiritual Guru of Ramanuja. He is the author of Mahapurusha Nirnaya, Agamapramanya and Siddhitraya (Atma, Samvit and Isvara Siddhi)-scholarly works of a rather argumentative nature. His Stotra Ratna is a song overflowing with devotion to the Lord. He has written in his own lucid and melodious. stylo another hymn in four verses called Catus- sloki on Goddess Lakshmi. The four verses say that Lakshmi also has the four qualities which are attributed to Her consort Narayana in the four chapters of the Brahma Sutras. They are: i. He is the cause, efficient and material, of the whole universe; ii. His greatness is unsullied by anything; iii. He is the means by which one has to obtain the highest goal, the supreme bliss and iv. it is Himself. Lakshmi also has these.&#xA;The first Sloka speaks about the Vibhutis of Goddess Lakshmi, the second about Her greatness which is incomprehensible even to Her omniscient Con- sort, the third about Her grace which grants the different wishes of all and the last speaks about Her charming forms which are ever insepara- ble from, and co-existent with, those of Sri Narayana. The Stotras of the Acaryas who came after, have been based more or less upon this and they elucidate the idea contained herein.]&#xA;९७&#xA;कान्तस्ते पुरुषोत्तमः फणिपतिः शय्याssसनं वाहनं&#xA;वेदात्मा विहगेश्वरो यवनिका माया जगन्मोहिनी । ब्रह्मेशादिसुरत्रजः सदयितस्त्वद्दासदासीजनः&#xA;श्रीरित्येव च नाम ते भगवति ब्रूमः कथं त्वां वयम् ॥ १ ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>तविष्णुदासः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/yAmunaH/chatush-shlokI/ta_viShNudAsaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/yAmunaH/chatush-shlokI/ta_viShNudAsaH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीः&lt;br&gt;&#xA;श्रीमद्यामुनमुनये नमः&lt;br&gt;&#xA;श्रीमते निगमान्तमहागुरवे नमः&lt;br&gt;&#xA;श्री सदुश्श्लोगी विवरणम्&lt;br&gt;&#xA;श्रीयामुनं गुरुं नत्वा तत्कृतां कमलास्तुतिम् । भाषापदैर्व्याकरोति विष्णुदासः सतां मुदे ॥&lt;br&gt;&#xA;निगमान्तगुरूत्तंसभाष्यसन्दर्शिताध्वना । व्याकुर्वन्नर्थबहुळां स्तुतिमस्मीह निर्भरः ॥&lt;br&gt;&#xA;श्रीमन्नादमुऩिगळुक्कुप् पौत्ररुम् श्रीबाष्यगाररुक्कुप् परमासार्यरुमाऩ श्रीयामुऩासार्यर् ऎऩ्ऩुम् आळवन्दाराल् अऩुक्रहिक्कप्पट्ट सदुश्श्लोगी ऎऩ्ऩुम् लक्ष्मियिऩ् स्तोत्रत्तुक्कु श्री निगमान्द महादेशिगऩाल् सॆय्यप्पट्टिरुक्कुम् पाष्यत्तै अनुसरित्तु अर्त्तम् ऎऴुदप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;कान्तस्ते पुरुषोत्तमः फणिपतिः शय्याऽऽसनं वाहनं&lt;br&gt;&#xA;वेदात्मा विहगेश्वरो यवनिका माया जगन्मोहिनी ।&lt;br&gt;&#xA;ब्रह्मेशादिसुरव्रजस्सदयितः त्वद्दासदासीगणः&lt;br&gt;&#xA;श्रीरित्येव च नाम ते भगवति ब्रूमः कथं त्वां वयम् ॥ १ ॥&lt;br&gt;&#xA;इन्द मुदल् श्लोगत्तिल् पर्त्ताविऩाल् एऱ्‌पट्ट एऱ्‌ऱमुम्, उबयविबूदिक्कुम् शेषित्वत्ताल् एऱ्‌पट्ट एऱ्‌ऱमुम्, नामनिरुक्तियाल् एऱ्‌पट्ट पॆरुमैयुम् सॊल्लप्पडुगिऱदु। ते - सर्वमङ्गळङ्गळुक्कुम् कारणमाय् श्रुदिबुराणङ्गळिल् प्रसित्तियडैन्दिरुक्कुम् उऩ्ऩुडैय; कान्तः - अनुरूबऩाय् अदिप्पिरियऩाऩ पर्त्ता; इन्द इरण्डु पदङ्गळिऩ् अर्त्तत्तै कत्यत्तिल् श्रीबाष्यगारर् &amp;lsquo;देवदेवदिव्यमहिषीं&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ पदत्तिऩाल् सूसिप्पिक्किऱार्। स्त्रीगळुक्कु पर्त्तावल्लवो प्रदाऩम्; अवऩ् प्रियमायिरुन्दालल्लवो अवर्गळुक्कुप् पॆरुमै; आगैयाल् उऩ् पदियिऩ् पॆरुमैयै मुन्दिप्पेसुगिऱेऩ् ऎऩ्गिऱार्। पुरुषोत्तमः - पुरुषर्गळैक्काट्टिलुम् उत्तमर्; पुरुषर्गळुक्कु उत्तमर्; पुरुषर्गळिल् उत्तमर्; ऎऩ्ऱु मूऩ्ऱु विबक्तिगळालुम् पॊरुळ्बडुम् पुरुषोत्तमऩॆऩ्ऩुम् श्रीमन्नारायणऩ्। इवर् सामाऩ्यमाऩ सेदनर्गळैविडप् पॆरियवर्। ईश्वरर्गळाय् पॆरुमैबॆऱ्‌ऱ इन्दिरऩ्, प्रह्मा, रुत्रऩ्, इवर्गळैयुम् काट्टिलुम् मेऱ्‌पट्टवर्। इवर् पॆरुमैयैत् तामे कीदैयिल्, &amp;lsquo;द्वाविमौ पुरुषौ लोके&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तुडङ्गि &amp;lsquo;उत्तमः पुरुषस्त्वन्यः परमात्मेत्युदाहृतः&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ श्लोगत्ताल् विवरित्तिरुक्किऱार्। पत्तरायुम् मुक्तरायुमुळ्ळ ऎल्लाच् चेदनर्गळैक् काट्टिलुम् उत्तमरायुम् पुरुषसूक्तत्तिल् प्रदिबादिक्कप्पट्टु अदऱ्‌कु अडुत्त अनुवागत्तिल् सन्देहमऱ &amp;lsquo;ह्रीश्च ते लक्ष्मीश्च पत्न्यौ&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु विशेषित्तुक् कुऱिक्कप्पट्टुमुळ्ळ श्रीमन्नारायणऩ् उऩ् पर्त्ता ऎऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु। इदऩाल् इन्दिराणि, पार्वदी मुदलाऩ तेवबत्निगळैक् काट्टिलुम् इवळुक्कु उत्कर्षम् सॊऩ्ऩदायिऱ्‌ऱु।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि पर्त्ताविऩ् पॆरुमैयाल् मेऩ्मैसॊल्लि, इरण्डु विबूदिगळिऩ् सम्बन्दत्तालुम् मेऩ्मैयैच् चॊल्लुगिऱदु पिऩ् वाक्यम्। ईश्वरऩ् तविर्त्त सित्तुम् असित्तुमाऩ मऱ्‌ऱ ऎल्ला प्रबञ्जमुम्, नित्यमुम् अनित्यमुमाग इरुवगैप् पट्टु, &amp;lsquo;नित्यविभूति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् &amp;lsquo;लीलाविभूति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् इरण्डु पॆयर्गळै उळ्ळदागिऱदु। सेदनर्गळिल् नित्यर्गळ् अनन्दऩ्, करुडऩ्, विष्वक्सेनर् मुदलाऩ नित्यसूरिगळ्। श्रीबगवाऩुम् नित्यर्गळुम् वसिक्कुम् इडम्, तरिक्कुम् रूबङ्गळ्, उडुक्कुम् वस्त्रादिगळ् ऎल्लाम् शुत्तसत्त्वमॆऩ्ऩुम् त्रिगुणत्तुक्कु मेऱ्‌पट्टदाऩ ऒरु त्रव्यत्ताल् सॆय्यप्पट्टु नित्यमाय् उळ्ळदु ऎऩ्ऱु सित्तान्दम्। मऱ्‌ऱ स्रुष्टियिल् अगप्पट्ट ऎल्ला वस्तुक्कळुम् लीलाविबूदि यॆऩ्ऱु सॊल्लप्पडुगिऩ्ऱऩ। इन्द इरण्डु विद विबूदिक्कुम् पगवाऩ् शेषि अदावदु, इरण्डु विबूदियुम् अवरुक्कु शेषमाऩ, अदावदु अवराल् नियमिक्कप्पट्ट, वस्तुक्कळ्। इप्पडिये इन्द इरण्डु विबूदियुम् श्रीलक्ष्मीक्कुम् शेषमाऩवै, ऎऩ्गिऱ पॊरुळ् अडुत्त पदङ्गळाल् सूसिक्कप् पडुगिऩ्ऱदु।&lt;br&gt;&#xA;नित्यसूरिगळिल् मुदऩ्मैयाऩवरुम् इवळुक्कु शेषमॆऩ्गिऱार्। &amp;lsquo;फणिपतिः शय्या&amp;rsquo; - आदिशेषऩ् ऎऩ्ऩुम् अनन्दऩ्, इवरुक्कुप् पडुक्कै। पडुक्कैक्कु वेण्डिय कुणङ्गळ् विशालमायिरुत्तल्, म्रुदुवायिरुत्तल्, कुळुमै, कण्गळुक्कुप् पिरियमायिरुत्तल्, वासऩैयुडऩ् कूडि इरुत्तल्, उयर्न्दिरुत्तल्; इवैगळॆल्लाम् इन्दप्पडुक्कैयिलुम् काणलामॆऩ्गिऱार्। इन्द अनन्दऩ् पादालवाहियाय्प् पूमियैत् तरिप्पदुम्, कल्बान्दत्तिल् सङ्गर्षणऩॆऩ्ऩुम् रुत्रऩागि मूऩ्ऱु उलगङ्गळैयुम् कॊळुत्तुम् पिरबावमुमुळ्ळवरागैयाल्, अवरैप् पडुक्कैयाग वश्यम् सॆय्द पॆरुमैयुम् अदिगमॆऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु। तम्बदिगळिरुवरुक्कुम् इवर् आसनम् ऎऩ्ऩुमिडम्, &amp;lsquo;तया सहासीनमनन्तभोगिनि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु स्तोत्रत्तिलुम् काण्गिऱोम्। इप्पडि अनन्दऩ् लक्ष्मीक्कु शयनमायुम् आसनमायुमिरुप्पदै, आदिबुराणत्तिल् लक्ष्मीसहस्रनामत्तिल् &amp;lsquo;भोगीन्द्रशयनासना&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् पॆयरिल् काण्गिऱोम्।&lt;br&gt;&#xA;आसनम् - इन्दप् पदत्तै मुऩ्ऩुम् पिऩ्ऩुम् अन्वयिप्पदु उसिदम्। अनन्दऩ् आसनम्। करुडऩुम् आसनमॆऩ्बदै &amp;lsquo;गरुडासना&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् नामम् सॊल्लुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;वाहनं वेदात्मा विहगेश्वरः&amp;rsquo; - &amp;lsquo;वहेयं यज्ञं प्रविशेयं वेदान्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सौपर्णश्रुतियिल् सॊल्लियिरुक्किऱबडि, करुडऩे वेदङ्गळुक्कु अबिमानियाऩ तेवदै। अदऩाल् करुडऩै वेदस्वरूबमॆऩ्गिऱार्। अन्दक् करुडऩै वाहनमायुळ्ळवळ् पिराट्टि। वेदात्मावागैयाल् इवर् सर्वज्ञर्; इन्दिरऩाल् रक्षिक्कप्पट्ट अम्रुदत्तै युत्तम् सॆय्दु अबहरित्तुवन्द पराक्रमशालि इवरऩ्ऱो? इवरै वाहनमाय्प्पॆऱ्‌ऱ पिराट्टियिऩ् महिमै सॊल्लवेण्डियदिल्लैये। इप्पडिप् पाम्बैयुम् करुडऩैयुम् सेर्त्तु आट्कॊळ्ळुम् मगिमै इवळुडैयदु ऎऩ्ऱुम् तोऩ्ऱुगिऱदु। अनन्दऩ् करुडऩ्, इवर्गळैप्पोऩ्ऱ मऱ्‌ऱ नित्यर्गळुम् मुक्तर्गळुम् इवळ् परिजनर्गळाय् इवळिट्ट वेलैयैच् चॆय्यक्कडवर्गळ्। आगैयाल् नित्यविबूदि अडङ्गलुम् इवळुक्कु शेषमॆऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु।&lt;br&gt;&#xA;इऩि लीलाविबूदियिऩ् शेषत्वत्तैच् चॊल्लप्पुगुन्दु अदिल् असित्ताऩ पागत्तैच् चॊल्लुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;यवनिका माया जगन्मोहिनी&amp;rsquo; - पट्ट महिषीक्कुत् तिरै उण्डे? &amp;lsquo;असूर्यं पश्या राजदाराः&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुमाप् पोले, यवनिगै ऎऩ्ऩुम् तिरै राजसिन्हमाच्चुदे? अदु लक्ष्मीक्कु ऎव्वगैप्पट्टदु ऎऩ्ऱाल्, &amp;lsquo;माया जगन्मोहिनी&amp;rsquo; जगत्तिऩ् कण्गळै मऱैक्कुम् त्रिगुणमयमाऩ प्रक्रुदिये अवळुक्कुत् तिरै। मायै ऎऩ्ऱाल् प्रक्रुदि। &amp;lsquo;मायां तु प्रकतिं विद्यात्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु श्वेदाश्वदरश्रुदियिल् वाक्यम्। मायाशप्तत्तुक्कु नम् सित्तान्दत्तिल् आश्सर्यगरमाऩ सॆय्गै ऎऩ्ऱु अर्त्तम्। आश्सर्यगरमाऩ विविद जगत्स्रुष्टियैच् चॆय्वदाल् प्रक्रुदिक्कुम् मायाशप्तत्ताल् व्यवहारमुण्डु। &amp;lsquo;मम माया दुरत्यया&amp;rsquo;, &amp;lsquo;अनादिमायया सुप्तः&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुमिडङ्गळिल् इन्द मायाशप्तम्, विसित्रमाऩ स्रुष्टिक्कुक् कारणमाऩ मूऩ्ऱु कुणङ्गळुळ्ळ प्रक्रुदित्रव्यत्तैये सॊल्लुम्। &amp;lsquo;तेन मायासहस्रं तच्छम्बरस्याशुगामिना । बालस्य रक्षता देहमेकैकश्येन सूदितम् ॥&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱदु पोऩ्ऱ वाक्यङ्गळिल् इन्द पदम् आश्सर्यगरमाऩ सॆय्गैगळ् ऎऩ्ऱु मात्रम् पॊरुळ्बडुम् &amp;lsquo;माया&amp;rsquo; ऎऩ्ऱाल् पॊय्याऩदु ऎऩ्ऱावदु, अवित्यै ऎऩ्ऱावदु नम् सित्तान्दत्तिल् अर्त्तमिल्लै। स्वप्नङ्गळिल् काणुम् वस्तुक्कळै मायै ऎऩ्बदुम् अन्दन्द कर्मानुगुणमाय् सेदनर्गळ् क्षणगालमनुबविक्क, पगवाऩाल् स्रुष्टिक्कप्पट्ट आश्सर्यगरमाऩ, वास्तवमाऩ वस्तुक्कळ् ऎऩ्ऱु, &amp;lsquo;मायामात्रं तु कार्त्स्न्येनाऽनभिव्यक्तस्वरूपत्वात्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् सूत्रत्तिलुम् अदऩ् पाष्यत्तिलुम् निर्णयिक्कप्पट्टिरुक्किऱदु।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि त्रिगुणमयमाऩ तिरैयाल् लक्ष्मी मऱैबडुवदु यार् विषयत्तिल् ऎऩ्ऱाल्, पॊदुवाय् &amp;lsquo;जगत्&amp;rsquo; - उलगम् ऎऩ्ऱिरुन्दालुम्, औसित्यत्ताल् तेवियै आश्रयिक्कामल् इरुक्कुम् आसुरप्रक्रुदियुळ्ळवर्गळ् विषयत्तिल् ताऩ् इन्दत् तिरै मऱैक्कुम् कुणमुळ्ळदु ऎऩ्ऱायिऱ्‌ऱु। पगवाऩुक्कु इन्द प्रक्रुदि तिरै ऎऩ्ऩुमिडत्तै &amp;lsquo;भगवत्स्वरूपतिरोधानकरीम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱार् कत्यत्तिल्। अवरुडऩ् अविनाबूदैयाऩवुम् अवरैप्पोल् मऱ्‌ऱॆल्लावऱ्‌ऱिऱ्‌कुम् शेषित्वमुमुळ्ळ इवळुक्कुम् इदु तिरैयागिऱदु। अदावदु प्रक्रुदित्रव्यम् अदऩ् सॆय्गैगळिल् जगन्मादावाऩ इवळ् इच्चैक्कुम् अडङ्गिऩदु ऎऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु। इन्द प्रक्रुदि जगत्तै मोहिक्कुम् विदन्दाऩ् ऎप्पडि ऎऩ्ऱाल्, जीव-परमात्माक्कळिऩ् स्वबावत्तै अऱिय वॊट्टामल्, विबरीदमाय् अऱियच्चॆय्दलुम्, तऩ् विगारमाऩ शप्तादि कुणङ्गळुळ्ळ विषयङ्गळिल् आसक्तियै उण्डु पण्णुवदुमाऩ सॆय्गैगळाल् ताऩ्।&lt;br&gt;&#xA;इन्दप् प्रक्रुदियाल् मोहमडैन्दु कर्मवश्यर्गळाय् संसारत्तिल् उऴलुम् जनङ्गळिल् मुदऩ्मै पॆऱ्‌ऱवरुम् उऩ् अडिमैगळॆऩ्ऱार् मेल् पदङ्गळाल्।&lt;br&gt;&#xA;ब्रह्मेशादिसुरव्रजस्सदयितः त्वद्दासदासीगणः - प्रह्मा, रुत्रऩ् मुदलाऩ तेवर्गुऴामुम् अवरवर्गळ् तेविगळुम्, उऩ् कैङ्गर्यत्तुक्कु नियमिक्कप्पट्ट परिजऩङ्गळागिऱार्गळ्। तेवर्गळिल्, पलराल् ईश्वरर्गळाय् मदिक्कप्पट्ट प्रह्म, रुत्रर्गळुम् इन्दिरादिगळुम् शेषबूदर्गळॆऩ्ऱाल् इदरदेवर्गळैप्पऱ्‌ऱिच् चॊल्लवुम् वेण्डुमो ऎऩ्ऱु करुत्तु। आगवे, लीलाविबूदियिल् सित् असित् अडङ्गलुम् विष्णुबत्नीक्कु शेषबूदम् ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पट्टदु।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि निर्देशिक्कप्पट्ट पॆरुमै ऎल्लाम् अऴगे। आऩाल् इवैगळुक्कु प्रमाणमिरुन्दालल्लवो एऱ्‌कुम्। इल्लाविट्टाल् सुवरिल्लाच् चित्रमागवुम् आगाशप् पन्दलागवुम् आय्विडुम्। आगैयाल् इत्तऩैक्कुम् प्रमाणमॆऩ्ऩ? ऎऩ्ऱाल्, इन्दश्लोगत्तिल्, पल प्रमाणङ्गळ् उण्डु। अवैगळैच् चॊल्लि ऎऩ्ऩ? अवळुक्कु श्री: ऎऩ्ऩुम् नामदेयमुम् अदऩ् अर्त्तङ्गळुमे पर्याप्तमाऩप् पिरमाणमॆऩ्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;श्रीरित्येव च नाम ते&amp;rsquo; - उऩ् पॆयर् &amp;lsquo;श्री:&amp;rsquo;। इन्दप् पदत्तिऩ् अर्त्तङ्गळॆल्लाम् उऩक्के पॊरुन्दिऩवै, ऎऩ्गिऱार्। इन्द नामत्तै निर्वसऩम् पण्णुम् श्रीनिगमान्द मगादेशिगऩ्, त्वयादिगारत्तिल् &amp;lsquo;श्रीशप्तम्, श्रीयते, श्रयते, शृणोति, श्रावयति, शृणाति, श्रीणाति ऎऩ्ऱु आऱुबडियाग भगवच्छास्त्रङ्गळिले निर्वसऩम् पण्णप्पट्टिरुक्कुम्। अवऱ्‌ऱिल्, अबेक्षिद पदान्दरङ्गळ् औसित्यत्तालुम् अव्वो प्रमाणबलत्तालुम् विशेषित्तऱियवेण्डुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अनुक्किरहित्तिरुक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;श्रीयते - आश्रयिक्कप् पडुगिऱाळ्। श्रयते - आश्रयिक्किऱाळ्। इन्द इरण्डु अर्त्तङ्गळुम् लक्ष्मियिऩ् पुरुषगारत्वत्तैक् कुऱिक्किऩ्ऱऩ वॆऩ्ऩलाम्। संसारत्तिल् परिदबिक्कुम् सेदऩर्गळ् ताङ्गळ् ताऩे उज्जीविक्कच् चक्तियऱ्‌ऱवर्गळाय् &amp;lsquo;यार् तुणैयावर्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु कलङ्गि, साबरादराऩ ताङ्गळ् तण्डदरराऩ पॆरुमाळै यणुगप् पयन्दु किडक्कुम् स्तिदियिल्, अनुक्रहमे कुणमाऩ पिराट्टियै निऩैत्तु अवळै शरणम् पुगुगिऱार्गळ् ऎऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु, श्रीयते ऎऩ्बदिऩाल्। इन्द सेदनर्गळिऩ् तुरवस्तैयैक् कण्डु, उळम् करैन्दु, पऱन्दोडिप् पॆरुमाळिडम् सॆऩ्ऱु इवर्गळै एऱ्‌ऱुक्कॊळ्ळत् तामे वरुन्दुगिऱाळ् ऎऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु, श्रयते ऎऩ्बदिऩाल्। वत्सलैयाऩ ताय् तऩ् कुऴन्दै सॆय्द अबरादङ्गळिऩाल् सीऱ्‌ऱत्तुडऩिरुक्कुम् पर्त्तावैच् चिरित्तमुगत्तुडऩ् अणुगि, कुऱ्‌ऱङ्गळुक्कु एदो परिहारङ्गळ् सॊल्लिक् कोबत्तै माऱ्‌ऱुवदु पोलच् चेदनर्गळिडत्तिल् पगवाऩुक्कुण्डागुम् निक्रहाबिसन्दियै निवर्त्तिसॆय्दुप् पिरसन्नरागच् चॆय्गिऱाळ्, पुरुषगारैयागिय पिराट्टि। इदै, &amp;lsquo;पितेव त्वत्प्रेयान्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् श्रीगुणरत्नगोशम् श्लोगत्तिल् विशदमाय्क् कण्डुगॊळ्वदु। इन्द इरण्डु निरुक्तिगळुमे, पिराट्टियिऩ् स्वबावसित्तमाऩ पगवदाश्रयत्तैयुम् ऎल्लार्क्कुम् सेव्यैयायिरुक्कुम् निलैमैयैयुम् सॊल्वदागवुम् कॊळ्ळलाम्। अप्पॊऴुदु, &amp;lsquo;विष्णोः श्रीरनपायिनी&amp;rsquo;, &amp;lsquo;अनन्या राघवेणाहम्&amp;rsquo;, &amp;lsquo;जगत्समस्तं यदपाङ्गसंश्रयम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् प्रमाणङ्गळिल् सॊल्लप्पडुम् परत्वव्यञ्जगमाऩ स्वामिनीत्वमुम् सेव्यत्वमुम् सॊऩ्ऩदायिऱ्‌ऱु। &amp;lsquo;नारायणादिशब्दङ्गळ् श्रियःपतिक्कुच् चॊल्लुङ्गट्टळैयै विष्णुपत्निक्कुञ् जॊल्लिऱ्‌ऱाम्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱार् आसार्यर्।&lt;br&gt;&#xA;शृणोति - केट्किऱाळ्। श्रावयति - केऴ्प्पिक्किऱाळ्। साबरादर्गळ् सर्वेश्वरऩ् तिरुवडिगळिल् अडियोङ्गळैक् काट्टिक् कॊडुक्कवेणुमॆऩ्ऱु पिरार्त्तिप्पदैक् केट्टु, पगवाऩिडत्तिल् &amp;lsquo;आनृशंस्यं परो धर्मः&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम्, &amp;lsquo;प्राणैरपि त्वया नित्यं संरक्ष्यः शरणागतः&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् विज्ञाबनम् सॆय्गिऱाळ्। सर्वेश्वरऩ् पक्कलिले लोगहिदत्तैत् केट्टु, विबरीदर्गळैयुम् &amp;lsquo;मित्रमौपयिकं कर्तुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु केऴ्प्पिक्किऱाळॆऩ्ऱुम् सॊल्ललाम्। इन्द अर्त्तङ्गळुम् पुरुषगारक्रुत्यत्तैच्चॊल्लि, पुरुषगारबावत्तैये सूसिप्पिक्किऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;शृणाति - (निखिलान् दोषान्) - तऩ्ऩै शरणमाग अडैवोर् विऩैगळैत् तीर्क्किऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;श्रीणाति (च गुणैर्जगत्) - तऩ् कारुण्यादि कुणङ्गळाले आश्रिदर्गळुक्कुक् कैङ्गर्यबर्यन्दमाऩ कुणबरिबागत्तै युण्डाक्कुगिऱाळ् ऎऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु। श्री तादुवुक्कु इङ्गु पागम् अर्त्तम्।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडिप् पल विशेषार्त्तङ्गळुळ्ळ श्री: ऎऩ्ऩुम् नामम् उऩ्ऩुडैयदाऩबोदु, उऩ् पॆरुमैयैच् चॊल्ल सात्यमो? ऎऩ्गिऱार्, ब्रूमः कथं त्वां वयम् - उऩ्ऩै उळ्ळबडि सॊल्लि स्तुदिक्क याराल् मुडियुम्? &amp;lsquo;न ते वर्णयितुं शक्ता गुणान् जिह्वापि वेधसः&amp;rsquo;, प्रह्मावुक्कुम् उऩ्ऩै स्तोत्रञ् जॆय्वदु साहसक्रुत्यम् ऎऩ्ऱल्लवो सॊल्लुगिऱार्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;वयम् - मन्दमदियाऩ अडियेऩ् ऎव्वळवु? इन्द विषयत्तिल् नाऩुम् प्रह्मावुम् वासियऱ्‌ऱवर्गळ् ऎऩ्ऱु पॆरुमैप्पडुगिऱार् - &amp;lsquo;वयम् - नाम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु बहुवचनत्तिऩाले। &amp;lsquo;को मज्जतोरणुकुलाचलयोर्विशेषः&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तामे स्तोत्रत्तिल् सॊल्लप् पोगिऱबडि, स्तोत्रञ् जॆय्वदिल् अशक्तिदारदम्यम् ऎऩ्ऩप् पिरयोजनम् ऎऩ्ऱु करुत्तु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
