<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०३ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/03/</link>
    <description>Recent content in &#43;०३ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/03/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>२१ १</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/03/01_1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/03/01_1/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३।१।२३०४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-मुडिच् चोदियायुऩदु-कीऴे तिरुमलैयै अनुबविक्कवे अत्तिरुमलैयिले अऴगरैक्कण्डु प्रीदियिऩाले अऴगरुडैय आबरणङ्गळुक्कुम् तिव्यावयवङ्गळुक्कु मुण्डाऩ सेर्त्तियऴगालुळ्ळ अऴगै आच्चरियप्पट्टुक्कॊण्डु अनुबविक्किऱार्। मूऩ्ऱाम्बत्तिल् पगवाऩुक्कुत् तिरुमेऩि उण्डु। अदु मोक्षप्रदमायुम् अऴगायुमिरुक्कुम् ऎऩ्ऱु पेसप्पडुगिऱदु। आऴ्वार् कीऴे तॆऱ्‌कुत् तिरुमलैयै अनुबवित्तार्। अन्द मलैयिऩ् ऒरु अवयवबूदमाय् (&amp;lsquo;वडमामलै उच्चियै&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुमाप् पोले) कल्बगविरुक्षम् पूत्ताप् पोलिरुक्किऱ अऴगरुडैय तिरुमेऩियै अनुबविक्किऱार्। अत्तिरुमेऩियिऩ् सौन्दर्यत्तैयुम् आबरणङ्गळुडैय सेर्त्तियैयुम्, मेऩ्मैयैयुम्, आश्रिद पारदन्द्रियत्तैयुम् अनुबवित्तु आच्चर्यप्पडुगिऱार्। कीऴे अन्दामत्तऩ्बिलुम् अऴगु सॊल्लप्पट्टदु। इङ्गेयुम् अऴगु सॊल्लप्पडुगिऱदु। अङ्गे आडि आडिक्कु पिऩ्बाऩदाल् पॆरुमाळ् आऴ्वारुडैय विश्लेषदुक्कत्तैप् पॊऱुक्कामल् अवसरमाग आबरणङ्गळै - अव्वव्विडङ्गळिले तरिक्कामल् अवसरक् कोलमाग सात्तिक् कॊण्डु वन्द अऴगु पेसप्पट्टदु। इङ्गु आऴ्वारोडे अनुबविक्क अऴगाग अन्दन्द इडङ्गळिल् निदाऩमाग आबरणङ्गळै सात्तियिरुन्द अऴगु पेसप्पडुगिऱदु। मेलुम् अन्द तिव्यावयवङ्गळिल् आबरणङ्गळुडैय पॊरुन्दियिरुप्पदैक् कण्डु विस्मिदरागिऱार्। मेलुम् कीऴे &amp;lsquo;&amp;lsquo;मरुळ् इल् वण् कुरुगूर्च्चडगोबऩ्”, सम्शयम् अज्ञाऩम् इल्लाद सडगोबऩ् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩार्। इप्पोदु ईश्वरऩ् विषयत्तिल् ऒरु अज्ञाऩम् इरुक्किऱबडियैच् चॊल्लुगिऱार्। इङ्गु विषयवैलक्षण्यत्ताल् वरुम् सम्शयम् नित्यसूरिगळुक्कुम् अनुवर्त्तिक्कुम्। नमक्कुम् सम्शयम् इरुक्किऱदु ऎऩ्गिऱार्। मुडिच्चोदियाय् - अऴगर् किरीडम् तरित्तिरुक्किऱार्। अत्युज्वलमाय् प्रगासिक्किऱदु। तिरुमुगमण्डलत्तिऱ्‌कुप् पॊरुन्दियिरुक्किऱदु। मुडि किरीडम् तिरुवबिषेगम् ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पट्टदु। ताऩ् शेषबूदऩागैयाले अदऱ्‌कु नेरिडैयाऩदु शेषित्वम्। अन्द शेषित्वसूसगमाऩ तिरुवबिषेगत्तै मुदलिल् सेवित्तार्। उऩ्ऩुडैय मुगच्चोदि मुडिच्चोदियाय् मलर्न्ददो? मुडिच्चोदिदाऩ् मुगच्चोदियाय् मलर्न्ददुवो? उऩ्मुगत्तिऩ् ऒळि मेल् नोक्किप् पोय् तिरुवबिषेगत्तिऩ् ऒळियाय् विगसित्तदो? अल्लदु तिरुवबिषेगत्तिऩ् ऒळिदाऩ् कीऴ्नोक्कि वन्दु मुगच्चोदियाय् मलर्न्ददो? इप्पडि सम्शयम् आऴ्वारुक्कु उण्डायिऱ्‌ऱु। तिरुमुगत्तिऩ् अऴगु निलै कॊळ्ळामल् तिरुवडिगळ् वरैयिल् वीसिऱ्‌ऱु। “अडिच्चोदि नी निऩ्ऱ तामरैयाय् अलर्न्ददुवो? उऩ् तिरुवडियिऩ् ऒळि नी निऱ्‌किऱ आसनबत्ममाय्क् कॊण्डु मलर्न्ददो? विगसित्तदो? नी निऩ्ऱ आसनबत्मम् अडिच्चोदियाय् विगसिदमायिऱ्‌ऱो? तिरुवबिषेगत्तिल् सम्शयम् इङ्गे तीरवन्दार्। इङ्गेयुम् सम्शयमाय् इरुन्ददु। कडलिले अगप्पट्ट ऒरु त्रुणम् ऒरु अलै वेऱॊरु अलैयिले तळ्ळ अलैयुमाप्पोले ओर् अऴगु वेऱु अऴगिले तळ्ळक्किडन्दु अवऱ्‌ऱै अऩुबविक्किऱार्। तिरुवडिगळिऩ् अऴगुमेल् नोक्कित् तळ्ळ तिरुवरैयै (इडुप्पै) अनुबविक्किऱार्। उऩ्ऩुडैय अऴगाऩ स्प्रुहणीयमाऩ कडि (इडुप्पु) प्रदेसत्तिऩ् ऒळि इयऱ्‌कैयाऩ अऴगैयुडैय तिरुप्पीदाम्बरमायुम् मऱ्‌ऱुमुळ्ळ आबरणङ्गळायुम् कलन्ददो? नीरिले नीर् कलन्दाप्पोल् ऒरे त्रव्यम् ऎऩ्ऱु सॊल्लुम्बडि। परविऩदो? पडिच्चोदि - पडियाणियाऩ ऒळि - तिरुमेऩि ऎऩ्ऱलुमाम्। नित्यानुबवम् पण्णुगिऱ नीयुम् पिराट्टियुम् ऎऩक्कु अरुळिच्चॆय्यवेणुम्। तिरुमाले कट्टुरैये! नित्यम् अनुबविक्किऱ पिराट्टियोडु अवऩ् तऩ्ऩोडु वासि इल्लै सम्शयम् अनुवर्त्तिप्पदऱ्‌कु सॊल्लवेणुम्। इन्द सम्शयम् तमक्कुत् तीरादाप्पोले अवर्गळुक्कुम् सम्शयम् तीरादु ऎऩ्ऱिरुक्किऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२२ २</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/03/02_2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/03/02_2/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३।२।२३१५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१ - मुन्नीर् ञालम् पडैत्त -&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि ताम् साक्षात्करित्त ऎम्बॆरुमाऩोडु यदामनोरदम् अनुबविक्कप्पॆऱविल्लै। अदऱ्‌कुक् कारणम् पिरगिरुदिसम्बन्दम्। आगवे ऎल्लै कडन्द तुक्क समुत्रत्तिले मक्ऩराय्क् कूप्पिडुगिऱार्। कीऴे तिरुमालिरुञ्जोलै ऎऩ्गिऱ तॆऱ्‌कुत् तिरुमलैयिल् अऴगरुडैय सौन्दर्यत्तिले ईडुबट्टुप् पेसिऩार्। परव्यूह विबवङ्गळोडु अर्च्चावदारमुम् पूर्णम्। तर्मि ऒऩ्ऱायिरुक्किऱबडियाल् ऒऩ्ऱिलुम् ऒऩ्ऱु कुऱैयिल्लै। मेलुम् अऴगरै अनुबविक्कप्पार्त्तार्। तऩ् मनोरदत्तिऩ् पडि अनुबविक्क मुडियविल्लै। विषयम् अबरिच्चिऩ्ऩमाऩदु। अदै विळाक्कुलै कॊण्डु अऩुबविक्क मुडियविल्लै। मिगवुम् विडाय्प्पट्टवऩ् सम्रुत्तमाऩ कुळिर्न्द तण्णीरैप् पार्त्तु अदैप् परुगप् पार्क्कुम् पोदु वाय्दिऱक्क मुडियामल् पोय् तुडिक्किऱदु पोल् इङ्गु आऴ्वार् ईश्वरऩुम् सन्निहिदऩाय् ताहमुमिरुक्क अळविऱन्द विषयमागैयाल् अळविट्टु अनुबविक्क मुडियामल् पोगवे, इन्द विषयस्वबावत्ताले वन्ददु ऎऩ्ऱु अऱियमाट्टामल् तम्मुडैय करणसङ्गोसत्ताल् वन्ददु ऎऩ्ऱु पार्त्तार्। ईश्वरऩ् ताऩ् पिरक्रुदि सम्बन्दत्तै ऒऴित्तुविट्टु तम्मै अनुविप्पदऱ्‌काग जगत्स्रुष्टियैप् पण्णिऩाऩ्। स्रुष्टित्त जगत्तिल् ताऩ् वन्दु अवदरित्ताऩ्। मेलुम् अन्दर्यामियाय् निऩ्ऱु सत्तादिगळै निर्वहित्ताऩ्। अवऩ् इप्पडिप् पल उबगारङ्गळैच् चॆय्दाऩ्। नाऩ् अवऱ्‌ऱैयॆल्लाम् उबयोगित्तुक् कॊळ्ळविल्लै। इऩि नाऩ् अवऩै ऎङ्ङऩे किट्टुवेऩ्। नाम् अवऩै इऴन्दोमत्तऩै, ऎऩ्ऱु तुक्कसमुत्रत्तिले मूऴ्गि मुडिन्देऩ् ऎऩ्ऱु शोगिक्क, सर्वेश्वरऩ्, नीर् करणसङ्गोसत्ताल् वन्ददु ऎऩ्ऱु तुक्कप्पडवेण्डाम्। नित्यसूरिगळुम् नम्मै अनुबविक्कप्पुक्काल् इप्पडित्ताऩ् पडुवदु ऎऩ्ऱु सॊल्लि इवरुडैय शोगत्तै परिहरिक्कक्कोलि, निऩैत्तबडि अनुबविप्पदऱ्‌कुप् पाङ्गाग, वडक्कुत् तिरुमलैयिल् निऩ्ऱोम्, अङ्गे अनुबवियुम् ऎऩ्ऱु समादाऩम् पण्णिऩाऩ्। आऴ्वारुम् समादाऩत्तै अडैन्दु तलैक्कट्टुगिऱार्। तॆऱ्‌कुत् तिरुमलैयिल् अनुबविक्क आसैप्पट्टवरुक्कु वडक्कुत् तिरुमलैयैक् काट्टुवाऩ् एऩ् ऎऩ्ऱु केट्किल्, मुलैवेण्डि अऴुद कुऴन्दैक्कु मुलैयैक् कॊडुत्तु परिहरिक्कवेण्डुम्। इन्द मुलैवेण्डुम् ऎऩ्ऱाल् अन्दमुलैयैये कॊडुत्तु आऱ्‌ऱ वेण्डावो ऎऩ्ऱाल् वेण्डाम्। इव्वाऴ्वार् वऴि तिगैत्तु अलमरुगिऱबडियाल् अदुवे वेणुम्, अदुवऩ्ऱु इदु ऎऩ्ऱु तॆळिविल्लादवर् इप्पोदु। मेलुम् ऒरु वस्तु ऒरु समयत्तिल् सादगमायिरुक्कुम्। मऱ्‌ऱॊरु समयत्तिल् पादगमायिरुक्कुम्। अजीर्णमाऩ पोदु सोऱु पादगमायिरुक्कुम्। अजीर्णम् पोऩाल् सोऱु तारगमायिरुक्कुम्। इवर्क्कु इदु इप्पोदु तारगम्, इप्पोदु पादगम् ऎऩ्ऱु तॆरियादु। कुणङ्गळैक् काट्टित् तरिप्पिक्किऱ ईश्वरऩुक्कुम् तरित्त इवरुक्कुम् ताऩ् तॆरियुम्। आगैयाल् वडक्कुत् तिरुमलैयैक्काट्ट आऴ्वार् समाहिदरागिऱार्। “मुन्नीर्ञालम् पडैत्त&amp;quot; - आऱ्‌ऱुनीर्, ऊऱ्‌ऱुनीर्, मऴैनीर् ऎऩ्गिऱ मूवगैप्पट्ट नीरैयुडैय कडल् सूऴ्न्द पूमियै स्रुष्टित्तवऩे, &amp;lsquo;&amp;lsquo;अप एव ससर्जादौ अब एव ससर्जादौ&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ पडिये मुदलिले नीरैप् पडैत्तु ऎऩ्ऱुम् सॊल्लाम्। पिऩ्बु अण्ड स्रुष्टिबण्णिऩाऩ्। “अचिदविशिष्टान् प्रलये जन्तूनवलोक्य जातनिर्वेदा । करणकलेबरयोगं वितरसि वृषशैलनाथकरुणे त्वम् ॥ असित् अविशिष्टान् प्रळये जन्दून् अवलोक्य जादनिर्वेदा करणगळेबरयोगम् विदरसि व्रुषशैलनादगरुणे त्वम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱबडिये जीवऩुडैय तयनीय तसैयैक् कण्डु इवै शरीरम् इन्दिरियङ्गळैप् पॆऱ्‌ऱु करै सेरवेणुम् ऎऩ्ऱु तयैयाल् स्रुष्टित्ताऩ्। &amp;ldquo;ऎम्मुगिल्वण्णऩे&amp;rsquo;&amp;rsquo; मऴै ऎल्लाविडत्तिलुम् पॆय्दालुम् पयिरिडुबवऩ् तऩक्काग ऎऩ्ऱु निऩैप्पदुबोल स्रुष्टि इवर् तऩक्काग ऎऩ्ऱु निऩैक्किऱार्। मेगम् पोल् प्रत्युबगारत्तै ऎदिर् पार्क्कामल् &amp;lsquo;&amp;lsquo;बहु स्याम् पहु स्याम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तऩ् पेऱाग स्रुष्टित्ताऩ्। अन्नाळ् नी तन्द आक्कैयिऩ् वऴि उऴल्वेऩ्, अऱिविल्लाद पॊरुळ् पोल् किडन्द कालत्तिल् नी &amp;lsquo;एकाकी न रमेत एगागी न रमेद&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मुगम् काट्टिऩ नी तिरुवडिगळिले वणङ्गि उऩ्ऩै अडैवदऱ्‌कुक् कारणमाऩ उडम्बैक् कॊडुत्ताय्, ”दुर्लभो मानुषो देहः तुर्लबो मानुषो तेह:&amp;rsquo;&amp;rsquo;, ”मानुष्यं प्राप्य मानुष्यम् प्राप्य” ऎऩ्गिऱबडि किडैक्क अरिदाऩ उडम्बैक् कॊडुत्ताय्। आऱु कडप्पदऱ्‌कागक् कॊडुत्त तॆप्पत्तैक् कॊण्डु आऱ्‌ऱिऩ् वऴिये पोय्क् कडलिल् विऴुवारैप्पोले नी कॊडुत्त शरीरत्तैक्कॊण्डु विषयान्दरङ्गळैप्पऱ्‌ऱि अऩर्त्तप्पट्टेऩ्। संसारत्तिले उऴल्वेऩ्। सुऴि तोऱुम् मुऴुगि निऱ्‌किऱेऩ्। &amp;ldquo;वॆन्नाळ् नोय् वीय&amp;rsquo;&amp;rsquo; असोगवऩत्तिल् पिराट्टियिरुन्द नाळ् पोऩ्ऱ इन्दवुडम्बोडे इरुक्किऱ नाळिल् वरुगिऱनोय् - शरीरसम्बन्दम् -&lt;br&gt;&#xA;उऩ्ऩुडैय पिरिवु आगिऱ वियादि पोगुम्बडियाग। &amp;lsquo;&amp;lsquo;विऩैगळै वेर् अऱप्पाय्न्दु&amp;rsquo;&amp;rsquo;। शरीर सम्बन्दत्तिऱ्‌कुक् कारणमाऩ पाबङ्गळ् आणिवेरोडे वासऩैयोडे नसिक्कुम्बडिप् पाय्न्दु नी सॆय्दु ऎन्नाळ् याऩ् उऩ्ऩै इऩि वन्दु कूडुवऩे&amp;rsquo;&amp;rsquo;। ऎऩ्ऱैक्कु नाऩ् इऩि उऩ्ऩिडम् वन्दु सेरुवेऩो? नी तन्द कैम्मुदलैयुम् तॊलैत्तु विट्टु पिऩ्बु उऩ्ऩैक्किट्टुवदऱ्‌कु नी पोक्कडि (समादाऩम्) उण्डागिल् सॊल्लवेणुम्। इऩि वन्दु उऩ्ऩैच् चेर्वदु ऎऩ्गिऱ पॊरुळ् उण्डो? ऎऩ्ऱु निराशरागिऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२३ ३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/03/03_3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/03/03_3/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३।३।२३२६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-ऒऴिविल् कालमॆल्लाम्-अव्वीच्वरऩै साक्षात्करित्तु स्वरूबम् पॆऱ्‌ऱमैयाल् स्वरूबानु रूबमाग अडिमै सॆय्य वेणुम् ऎऩ्ऱु पारिक्किऱार् इत्तिरुवाय्मॊऴियिल्। उऩ्ऩै अनुबविप्पदऱ्‌कु विरोदियाऩ प्रक्रुदियैप् पोक्क वेणुम् ऎऩ्ऱार् कीऴे। अदऱ्‌कुप् पॆरुमाळ् प्रक्रुदि नम्मै अनुबविप्पदऱ्‌कु विरोदियल्ल। नाम् उम्मैप् पिरगिरुदियोडु अडिमै कॊळ्वदऱ्‌कागत्ताऩ् तिरुमलैयिले वन्दु निऱ्‌किऱोम् ऎऩ्ऱु ताऩ् तिरुमलैयिल् निऩ्ऱमैयैक् काट्ट मिगवुम् प्रीदराय् अवऩ् तिरुवडिगळिल् ऎल्ला अडिमैगळैयुम् सॆय्य वेणुम् ऎऩ्ऱु इळैय पॆरुमाळैप् पोले पिरार्त्तिक्किऱार्। श्रीवैगुण्डत्तिल् पोय्च् चॆय्युम् अडिमैगळॆल्लाम् इङ्गेये सॆय्वदऱ्‌कु कुऱैविऩ्ऱि इरुक्किऱबडियालुम्, इन्द उडम्बु विरोदियिऩ्ऱि अडिमै सॆय्गैक्कुप् पाङ्गायिरुक्कैयालुम्, अङ्गे पोऩालुम् अनुबविक्कप्पडुम् कुणङ्गळ् इङ्गे स्पष्टमायिरुक्कैयालुम्, अङ्गुळ्ळारुम् इङ्गे वन्दु अडिमै सॆय्गिऱबडियालुम्, इङ्गेये अडिमै सॆय्वोम् ऎऩ्ऱु निऩैत्तु, पसियुमिरुन्दु, कैयिल् सोऱुम् इरुन्दु, नीरुम् निऴलुम् कण्डाल् उण्णप्पारिक्कुमाप्पोल् इव्वाऴ्वारुम् अडिमै सॆय्यप् पारिक्किऱार्। पोजऩ परऩायिरुप्पवऩ् ऊणत्यायम् पडिक्कुमाप्पोले इरुक्कुमित् तिरुवाय्मॊऴि। ऒऴिविल् कालमॆल्लाम्-मुडिविल्लाद कालमॆल्लाम्, इऩि मेलुळ्ळ कालमॆल्लाम्, &amp;lsquo;&amp;lsquo;उडऩाय्&amp;quot; सर्वदेसत्तिलुम्। इळैय पॆरुमाळैप्पोले काट्टिलुम् नाट्टिलुम् अडिमै सॆय्गै “मऩ्ऩ&amp;rsquo;&amp;rsquo; सर्वावस्तैयिलुम् वॆळियिलुम् एगान्दत्तिलुम् पॆरुमाळुम् पिराट्टियुम् तिरैवळैत्तुक्कॊण्डिरुन्दालुम् पडिक्कम् कुत्तु विळक्कुप्पोले अन्दरङ्ग कैङ्गर्यम् सॆय्यवेण्डुम्। सर्वगालत्तिलुम् सर्वदेसत्तिलुम्, सर्वावस्तैयिलुम् अडिमै सॆय्य वेणुम्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;वऴुविला अडिमै&amp;rsquo;&amp;rsquo; अडिमै सॆय्वदु पुरुषार्त्तम् ऎऩ्ऱु अऱिवदु पोरादु अनुष्टाऩ पर्यन्दमाग वेण्डुम्। कैङ्गर्यत्तिल् ऒरुवरुक्कुम् पागम् कॊडुक्कक्कूडादु। इळैयबॆरुमाळ् काट्टिल् कूड इरुन्दु सॆय्दवैगळैयुम्-परदऩ् पिरिन्दिरुन्दु पडैवीट्टिल् सॆय्दवैगळैयुम् सॆय्य वेणुम्। “नाम्” तिरुवुळ्ळत्तैयुम् कूट्टिक्कॊळ्गिऱार्। अल्लदु वैष्णवर्गळैयुम् कूट्टिक्कॊण्डु सॊल्लुगिऱार्। तॆऴिगुरल् अरुवि मुऴुङ्गुगिऱ त्वनियैयुडैय अरुविगळैयुडैय तिरुवेङ्गडम्। कैङ्गर्यत्तिल् रुसियुळ्ळवर्गळै अडिमै सॆय्य वारुङ्गोळ् ऎऩ्ऱु कूप्पिडुगिऱाप्पोलिरुक्किऱदु। आऴ्वार् इरुन्दविडत्तिलिरुन्दे कैङ्गर्यत्तुक्कुप् पारिक्किऱार्। अवऩ् वैगुण्डत्तिलिरुन्दु वन्दु कैङ्गर्यङ्गळैक् कॊळ्वदऱ्‌कुप् पारिक्किऱार्। इवरुक्कु अरुविगळिऩ् सप्तम् कूड उत्तेच्यमायिरुक्किऱदु। अन्निलत्तिलिरुप्पदाले। सिलैक्कै वेडर् तॆऴिप्पऱाद ऎऩ्ऱु वेडर् परिक्किऱबोदु आरवारमुम् उबादेयमायिऱ्‌ऱु तिरुमङ्गैयाऴ्वारुक्कु। तिरुवेङ्गडत्तु ऎऴिल्गॊळ्सोदि। अडिमै कॊळ्वदऱ्‌कुप् पाङ्गाऩ इडम् ऎऩ्ऱु अवऩ् उगन्दु वर्त्तिक्किऱ इडम्। अर्च्चिरादि मार्गत्ताले पोय् परमबदत्तिल् पण्णुम् कैङ्गर्यत्तै इङ्गेये सॆय्यलाम्। अवऩ् समीबत्तिल् इल्लाद पोऩालुम् मेल् विऴुम्बडि इरुक्कुम् अऴगु, तिरुवेङ्गडत्तिलिरुप्पदाल् इऩ्ऩुम् अदिग अऴगु उळ्ळ सोदियायिऱ्‌ऱु। वाऩार् सोदियैयुम् नीलाऴिच् चोदियैयुम् विड तिरुवेङ्गडत्तु ऎऴुङ्गॊळ् सोदि मिगवुम् उत्तेच्यमायिऱ्‌ऱु। इप्पाट्टिल् तिरुमन्दिरत्तिऩ् अर्त्तत्तै अरुळिच् चॆय्गिऱार्। वऴुविला अडिमै सॆय्य वेण्डु नाम्। तिरुमन्दिरत्तिलुळ्ळ सदुर्त्ति विबक्तियिऩ् अर्त्तम् कूऱप्पडुगिऱदु। नाम् पिरणवत्ताल् सॊल्लुगिऱ जीवस्वरूबम्। तॆऴिगुरल् इत्यादियाल् नारायण सप्तार्त्तम्। सौलप्यम् वडिवऴगु स्वामित्वम् ऎल्लाम् नारायण सप्तार्त्तम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२४ ४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/03/04_4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/03/04_4/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३।४।२३३७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-पुगऴुनल्लॊरुवऩॆऩ्गो-इप्पडि तिरुवेङ्गडमुडैयाऩै अऩुबविक्क वारुङ्गोळ् ऎऩ्ऱु नम् तिरुवुळ्ळत्तैयुम् श्रीवैष्णवर्गळैयुम् अऴैत्तु अवऩै अनुबविप्पदिल् प्रविरुत्तित्तार्। नडुवे तिरुमलैयिऩ् पोक्यदैयै अनुबवित्तार्। पिऱगु सर्वेच्वरऩ् तऩ्ऩै अनुबविक्कैक्काग तऩ्ऩुडैय सर्वात्मबावत्तैक् काट्टिऩार्। काट्टवे आऴ्वार् ईच्वरऩ् सर्व पदार्त्तङ्गळैयुम् तऩक्कुच् चरीरमागक् कॊण्डु ताऩ् आत्मावा यिरुप्पदैयुम् ऎल्लाप् पॊरुळ्गळिलुम् अवऩ् इरुन्दालुम् अवैगळुडैय तोषम् तट्टादवऩायिरुप्पदैयुम् अवऩुडैय तिव्यरूबम्, आबरणङ्गळ्, आयुदङ्गळ्, तेविमार्गळ्, परिजऩङ्गळ् इवर्गळोडु कूडि इरुप्पदैयुम् सॊल्लि अनुबविक्किऱार्। ईच्वरऩ् इवरुक्कु सर्वात्माक्कळुक्कुम् अन्दर्यामियायिरुप्पदैक् काट्टिक् कॊडुत्तार्। इवरुम् आसैप्पडुवरे तविर अडिमै सॆय्य माट्टार्। अवऩुम् अडिमै कॊळ्ळमाट्टाऩ्। इवरुम् अवऩुडैय कुणङ्गळै निऩैत्तु मऩम् नॆगिऴ्न्दु “कालाऴुम् नॆञ्जु अऴियुम् कण् सुऴलुम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि अडिमैसॆय्य असक्तर्। ईच्वरऩुम् इवरुडैय वासगम् सॆय्मालैगळैये ऎल्ला कैङ्गर्यमुम् सॆय्ददाग निऩैप्पर्। इवरुक्कु अवऩुडैय स्वरूबम् कुणम् विबूदि ऎल्लाम् उत्तेच्यमा यिरुक्कुम्। माणिक्कम्, वयिरम्, पवळम्, मुत्तु, ऎल्लावऱ्‌ऱैयुम् ऒरु आरत्तिले सेर्त्तु अनुबविप्पारैप्पोले इवैगळॆल्लावऱ्‌ऱैयुम् अवऩिडत्तिल् सेर्त्तु अऩुबविक्किऱार्। अवऩुडैय कुणङ्गळ् विबूदि ऎल्लाम् उत्तेच्यम्। अवऩ् विबूदि नित्य विबूदि-लीलाविबूदि ऎऩ्गिऱ इरण्डुम्। इन्द विबूदि कूड ञाऩम् पिऱन्दु स्वामिक्कु सेषम् ऎऩ्ऱु काणप्पुक्काल् अनुगूलमागवे इरुक्कुम्। पित्तमुळ्ळवऩुक्कुप् पाल् कसक्कुम्। पित्तम् कऴिन्दाल् पाल् तित्तिक्कुम्। संसार तसैयिल् कर्माविऩाल् वस्तुक्कळ् प्रदिगूलमायुम् अल्बानुगूलमायुम् तोऩ्ऱुम्। कर्मम् कऴिन्दाल् ऎल्लाम् पोक्यम्। मोक्षत्तै अडैन्दवऩ् ऎल्लावऱ्‌ऱैयुम् पोक्यमागवे अनुबविक्किऱाऩ्। पगवत्ञाऩम् अनुबवबर्यन्दमाग वन्दाल् ऎल्ला वस्तुक्कळुम् पोक्यमागवे इरुक्कुम्। ईच्वरऩ् अऱिवुळ्ळवस्तु अऱिविल्लादवस्तु ऎल्लावऱ्‌ऱिलुम् उळ्ळे इरुन्दु नियमित्तुक् कॊण्डिरुक्किऱाऩ्। ऎन्द वस्तुक्कळुम् अवऩुक्कु प्रगारमाग, सरीरमागवे इरुक्कुम्। अवऩ् उळ्ळे इल्लाद पदार्त्तङ्गळे उलगिल् किडैयादु, आगैयाल् ऎन्द सप्तत्तैच् चॊऩ्ऩालुम् अवऩैये सॊल्लुगिऱदु। ऎल्ला सप्तङ्गळुम् अव्वीच्वरऩैये सॊल्लुगिऩ्ऱऩ। अवऩ् सॊत्ताऩ ऎन्द पदार्त्तङ्गळिऩ् पेरैच् चॊऩ्ऩालुम् नारायणऩ् कोविन्दऩ् मुदलिय सप्तङ्गळ् पोल् ऎल्लाम् अवऩुक्कुप् पॆयरागवे इरुक्कुम्। आदलाल् सर्व सप्त वाच्यऩ् ऎऩ्ऱु अवऩैच् चॊल्लुगिऱार्गळ्। अवऩुम् “वेदैच् च सर्वैरहमेव वेत्य:&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱाऩ्। इन्दप् पॆरुमै अवऩ् ऒरुवऩुक्कुत्ताऩ् उण्डु। पञ्ज पूदङ्गळ्-पञ्जबूदङ्गळाल् आक्किय पॊरुळ्गळ्, अवऩुक्के असादारणमाऩ तिरुमेऩि, रत्ऩङ्गळ्, रस मुळ्ळ वस्तुक्कळ्, कानादि सप्तङ्गळ्, मोक्षम् मुदलिय पुरुषार्त्तङ्गळ्, प्रह्मरुत्रर् मुदलिय तेवर्गळ्, प्रगिरुदि, पुरुषर्गळ् ऎल्लाम् अवऩुडैय विबूदि (सॊत्तु) ऎल्लाम् अवऩुक्कु सरीरम्। सरीरङ्गळाऩ अवैगळिल् आत्मावाग व्याबित्तिरुक्किऱाऩ्। आऩाल् अवैगळुक्कुळ्ळ तोषङ्गळ् सिऱिदुम् इवऩिडत्तिल् ऒट्टादु। आगैयाल् ऎल्लाप् पॊरुळ्गळुम् अवऩुक्कु विबूदियाय् सरीरमायिरुप्पदालुम् सरीरत्तैच् चॊल्लुगिऱ सप्तङ्गळ् उळ्ळे इरुक्किऱ सरीरियै (आत्मावै)च् चॊल्लुगिऱबडियालुम् ऎल्ला सप्तङ्गळुम् अवऩैये सॊल्लुगिऩ्ऱऩ। आदलाल् ऎल्लासप्तङ्गळुम् अवऩैच् चॊल्लि वासिगगैङ्गर्यत्तिले प्रव्रुत्तरागिऱार्। पुगऴु नल्लॊरुवऩ् ऎऩ्गो: वेदङ्गळ् स्म्रुदिगळ् इदिहासङ्गळ् इवैगळाल् पुगऴप्पट्ट नल्लदॊरु अत्विदीय पुरुषऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्लुवेऩो। अल्लदु ऎल्लारालुम् पुगऴप्पट्टवॊरुवऩ् ऎऩ्बेऩो? “पॊरुविल् सीर् पूमि ऎऩ्गो!” - ऒप्पिल्लाद पॊऱुमैक् कुणत्तैयुडैय पूमि ऎऩ्ऱु सॊल्लुवेऩो! कारणमायिरुप्पदाल् उण्डाऩ पिरगासत्तैयुम् कुळिर्च्चियैयुमुडैय जल तत्वम् ऎऩ्ऱु सॊल्लुवेऩो! अदऱ्‌कुम् कारणमाऩ अक्नि, अदऱ्‌कुम् कारणमाऩ वायु वॆऩ्बेऩो! मुदलिल् सिरुष्टिक्कप्पट्टु पूमिमुदल् नाऩ्गु तत्तुवङ्गळ् अऴिन्दबिऱगुम् इरुक्कुम् आगासम् ऎऩ्बेऩो! नीण्ड ऒळियैयुडैय सन्दिर सूर्यर्गळ् ऎऩ्बेऩो! अल्लदु ऒऩ्ऱुम् विडामल् ऎल्लाम् ऎऩ्ऱु सॊल्लुवेऩो! कण्णऩैक् कूप्पिडुवदु। कण्णा ऎऩ्बदोडु पूमि ऎऩ्बदोडु वासियिल्लै। ऎल्लावस्तुक्कळिलुम् अवऩ् उळ्ळे आत्मावायिरुप्पदाल् ऎल्लाम् अवऩैच् चॊल्लुम्। मान्दोप्पिल् पॆरुम् काऱ्‌ऱिल् माम्बऴङ्गळ् उदिर्न्दु विऴुन्दाल् इदैप्पॊऱुक्कुवेऩो अदैप् पॊऱुक्कुवेऩो ऎऩ्ऱु तडुमाऱुवदु पोल आऴ्वार् ऎदैच्चॊल्लिक् कूप्पिडुवदु ऎऩ्ऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२५ ५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/03/05_5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/03/05_5/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३।५।२३४८&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-मॊय्म् माम्बूम् पॊऴिऱ्‌ पॊय्गै-कीऴे ऎम्बॆरुमाऩै अनुबवित्तु, अदऩाल् वन्द प्रीदियाले सन्दोषप्पट्टार्। इप्पडिप्पट्ट अनुबवमिल्लादारै निन्दित्तु इव्वनुबवम् उडैयवर्गळैक् कॊण्डाडुगिऱार्। इत्तिरुवाय्मॊऴियिल् इव्वाऴ्वारुक्कु वरुम् सोगमुम् सन्दोषमुम् नमक्कु निलमल्ल। नमक्कु, कण्डार्क्कु मऱैक्क वेण्डियदायुम्, सास्तिरङ्गळ् सॆय्यक्कूडादु ऎऩ्ऱु निषेदिक्किऱवैगळायुम्, किडैक्कादवैगळैयुम्, किडैत्तालुम् निलैयिल्लादवैगळायुम् मुडिविल् नरगत्तैक् कॊडुत्तु तुक्कत्तै विळैविप्पदायुमिरुक्किऱ सप्तादि विषयङ्गळ् किडैत्ताल् सन्दोषमुम् किडैक्काविडिल् तुक्कमुम् इरुक्कुम्। आऴ्वार्बडि वेऱु इवरुक्कु पगवदनुबवम् वन्दाल् सन्दोषमुम् अदु किडैक्काविडिल् तुक्कमुमाय् नडक्कुम्। तुक्कम् सन्दोषम् कूडादु ऎऩ्ऱु सास्तिरङ्गळिल् सॊल्लियिरुप्पदल्ल। इवरुक्कु नडैयाडुवदु। कामम् कूडादु ऎऩ्ऱु सॊल्लियिरुन्दालुम् पगवत् कामम् वेण्डुम् ऎऩ्ऱु सास्तिरङ्गळ् विदिक्किऩ्ऱऩ। &amp;lsquo;&amp;lsquo;निदित्यासिदव्य” ऎऩ्ऱु विदित्तदु च्रुदि। मुक्तर्गळुम् नित्यर्गळुम् पगवदनुबवत्ताल् ‘अहमन्नमहमन्नम्’ ऎऩ्ऱु सन्दोषिप्पार्गळ्, नारदादिरिषिगळुम् पगवत् सन्निदियिल् वन्दाल् आडुगिऱार्गळ् पाडुगिऱार्गळ्। विरक्तर्गळिल् सिऱन्दवराऩ तिरुवडियुम् (हऩुमाऩुम्) सीदैयैक् कण्डु वन्द सन्दोषत्ताल् वानर मुदलिगळै मदुवऩत्तै अऴित्तु पुजियुङ्गोळ्, “अहमावारयिष्यामि युष्मागम् परिबत्तिन:&amp;quot; कावऱ्‌कारर्गळै नाऩ् पार्त्तुक्कॊळ्गिऱेऩ् ऎऩ्ऱार्। महाराजरुक्कु इव्विषयम् तॆरिन्दवुडऩ् ‘नैषामक्रुदक्रुत्यानाम् ईत्रुस: स्यात् उबक्रम’: पोऩगार्यम् आऩदाल् इक्कार्यम् सॆय्गिऱार्गळ् इल्लाविडिल् सॆय्यमाट्टार्गळ् ऎऩ्ऱाऩ्। आगवे इव्वाऴ्वार् पगवदनुबवत्ताले सन्दोषित्तु पगवदनुबवम् पण्णुबवर्गळैक् कॊण्डाडियुम् अदु इल्लादारै निन्दिप्पदुम् सास्तिरसित्तमाऩ विषयमे! पगवत्कीदैयिल् तैवासुर विबागम् सॊल्लुगिऱविडत्तिल् इव्वर्त्तम् काणलाम्। पॆरियाऴ्वारुम् &amp;lsquo;&amp;lsquo;नावगारियम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ पदिगत्तिल् इव्वनुबवत्तैक् काट्टुगिऱार्। इत्तिरुवाय्मॊऴियिल् अऱिविल्लादारैयुम् अऱिवु पडैत्तुम् सप्तरूबरसगन्दादि विषयङ्गळिल् ईडुबट्टिरुप्पवर्गळैयुम्, पॆरुमाऩैये क्षुत्र पलङ्गळुक्काग आच्रयिप्पारैयुम् तामस तेवदैगळै आच्रयिप्पारैयुम् अवस्तुक्कळ् ऎऩ्ऱु निन्दिक्किऱार्। पगवदनुबवम् पण्णि अदऩाल् परवसरायिरुप्पार्क्कु नाऩ् अडिमै ऎऩ्ऱु अवर्गळैक् कॊण्डाडुगिऱार्। “मॊय्म्माम्बूम् पॊऴिल् पॊय्गै&amp;rsquo;&amp;rsquo;- नॆरुक्कमाय् पुष्पित्तिरुक्किऱ पॆरिय मरङ्गळ् सूऴ्न्दिरुक्कुम् तडागम्। नॆडुनाळ् पूवार्गऴल्गळिल् पूविड वेण्डित् तेडिविडाय्त्त आऩैक्कु पॊऴिलैप् पार्त्तु विडाय् तीर्न्ददु। पॊय्गै मुदलै-तऩ् निलमाऩ नीरिले वाऴुम् मुदलैयिऩ् कैयिले अगप्पट्टदु। सिह्मत्तिऩुडैयवो, पुलियिऩुडैयवो कैयिल् आऩै अगप्पट्टिल्लै। ऒरु नीर्प्पुऴुविऩ् कैयिल् अगप्पट्टदु। मुदलै नीरिले इऴुक्क याऩै करैयिले इऴुक्क आयिरम् वरुषम् कऴिन्ददु याऩै ऒऩ्ऱुम् सॆय्य मुडियामल् निऩ्ऱदु। उडम्बु मुऴुवदुम् नीरिल् मूऴ्गि विट्टदु। उयरे तूक्किऩ तुदिक्कै ताऩ् तॆरिन्ददु। अदऱ्‌कु अरुळ् सॆय्दु अदऩ् कैयिलिरुन्द पूवै तिरुवडिगळिले इडुवित्तुक् कॊण्डाऩ्। कार् मुगिल् पोल् वण्णऩ्। आऩैयिऩ् पुण्णै आऱ्‌ऱुवदऱ्‌कुत् तऩ् तिरुमेऩिदाऩ् विसल्यगरणी सन्दाऩगरणी ऎऩ्गिऱ मूलिगै। अवऩ् वन्द पोदे आऩैयिऩ् सिऱै पोयिऱ्‌ऱु। ऒरु मिरुगत्तिऱ्‌कु उदवुम्बडि ऎऩ्ऱु आऴङ्गाल्बट्टार्। अन्द कुणत्तै वायाले पेसि पिरीदियिऩाल् पाडि, इरुन्द विडत्तिले इरुक्कमाट्टादे ऎऴुन्दिरुन्दु तरैयिल् काल्बावादे नर्त्तऩम् पण्णादवर्गळाल् ऎऩ्ऩ प्रयोजऩम्। अवर्गळाल् इह लोगत्तिऱ्‌कुम् परलोगत्तिऱ्‌कुम् ऎऩ्ऩ प्रयोजऩम्। अवर्गळुक्कुम् प्रयोजऩमिल्लै। पिऱरुक्कुम् प्रयोसऩमिल्लै। नालु समुत्रङ्गळाल् सूऴप्पट्ट पूमियिलुळ्ळ नीङ्गळे सॊल्लुङ्गळ्। इप्पूमियिल् तॆरिन्दवर्गळो तॆरियादवर्गळो नीङ्गळ् सॊल्लुङ्गळ्। इदु ऎल्लारुक्कुम् तॆरिन्द विषयम् ताऩे। इप्पूमियिल् पिऱन्ददु पगवदनुबवत्तुक्कागवऩ्ऱो।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२६ ६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/03/06_6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/03/06_6/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३।६।२३५९&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१- सॆय्य तामरैक् कण्णऩाय्-कीऴ्त् तिरुवाय्मॊऴियिल् पगवत्कुणङ्गळिल् ईडुबडादवर्गळै निन्दित्तार्। अवर्गळैप् पार्त्तु ईच्वरऩोडु सम्बन्दम् ऒत्तिरुक्क अवर्गळ् अप्पडियिरुप्पदऱ्‌कुक् कारणम् ञाऩमिल्लामैदाऩ् ऎऩ्ऱु पार्त्तु अवर्गळुक्कु सौलप्य कुणत्तै उबदेसिक्किऱार्। इवर्गळ् अऱिविल्लामैयाल् वऴिदप्पिप्पोऩार्गळ् इवर्गळैक् कैविडक् कूडादु ऎऩ्ऱु पार्त्तु हिदत्तैच् चॊल्लुवोम् ऎऩ्ऱु हिदम् सॊल्लुगिऱार्। रावणऩ् पिराट्टियिडम् जननी (ताय्) ऎऩ्गिऱ प्रदिबत्ति यिल्लामल् एदो सिलवऱ्‌ऱैप् पिदऱ्‌ऱिऩाऩ्। अप्पोदु पिराट्टि इवऩ् निऩैवु इरुन्दबडि ऎऩ्? इवऩुक्कु नल्लदु सॊल्लुवारिल्लै ऎऩ्ऱु वॆऱुत्तु अवऩ् तऩक्के हिदम् अरुळिच् चॆय्दाळ्। &amp;ldquo;त्वम् नीस ससवत् स्तिद:&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु निन्दित्तु, पिऩ्ऩैयुम् &amp;ldquo;मित्रम् ऒळबयिगम् कर्त्तुम् राम: स्तानम् परीप्सदा वदम् पस अनिच् चदा कोरम् त्वया सौ पुरुषर्षब:” ऎऩ्ऱु अदुबोल् इङ्गु आऴ्वार् ताम् मुऩ्बु निन्दित्तवर्गळुक्के इङ्गु उबदेसिक्किऱार्। इवर्गळ् पॆरुमाळै अनुबवियादिरुप्पदऱ्‌कुक् कारणम्, पगवत् कुणञानमिल्लामैयुम् पगवत्सौलप्य ञाऩमिल्लामैयुम् संसारिगळ् अवऩ् विडैक्कॊम्बु। नमक्कु ऎट्टमुडियादु ऎऩ्ऱु कैवाङ्ग अवर्गळैप्पार्त्तु अवऩ् अरियऩ् ऎऩ्ऱु कैवाङ्ग वेण्डाम्। अवऩ् आच्रिद सुलबऩ् ऎऩ्गिऱार्। कीऴ्, पत्तुडैयडियवर्क्कॆळियवऩिल् सौलप्यय सॊल्लियिरुन्दालुम् इप्पोदु अर्च्चावदार पर्यन्दमाऩ सौलप्य काष्टैयै अरुळिच् चॆय्गिऱार्। अर्च्चावदारम् संसारिगळुक्कुम् आरादिक्कुम्बडि आरात्यऩायिरुक्कुम्। संसारिगळ् अबरादङ्गळैच् चॆय्वर्गळे ऎऩ्ऱाल् &amp;ldquo;सर्वसहिष्णु:-अबरादङ्गळ् ऎल्लावऱ्‌ऱैयुम् पॊऱुत्तुक्कॊण्डु इरुप्पऩ्, अर्च्चगबरादीऩ अगिल आत्मस्तिदि: नमक्कु ऒरु निऩैवुम् अवर्गळुक्कु ऒरु निऩैवुमायिरुन्दाल् सेराच् चेर्त्तियायिरुक्कुम् अप्पडि इल्लै। अवर्गळुक्कु ईडागत् तऩ्ऩै अमैत्तुक् कॊळ्वऩ्। “तमरुगन्ददॆव्वुरुवम् अव्वुरुवम्दाऩे; तमरुगन्ददु ऎप्पेर् मऱ्‌ऱु अप्पेर्&amp;rsquo;&amp;rsquo; “येयदा माम् प्रबत्यन्दे तान् ददैव पजाम्यहम्” यार् नम्मै ऎप्पडि निऩैक्किऱार्गळो अप्पडिये नम्मै आक्किक्कॊण्डु वैप्पोम् ऎऩ्गिऱार्। सर्वेच्वरऩ् परमबदत्तिल् तऩक्कु असादारण विक्रहत्तोडुम् कुणङ्गळोडुम् इरुप्पाऩ्। विबवङ्गळिल् तऩ्ऩै मनुष्य सजादीयऩाक्किवैप्पऩ्। इप्पडिक्किऩ्ऱि आच्रिदऩ् ताऩ् ऎन्द तिरव्यत्तै तिरुमेऩियागक्कोरुगिऱाऩो अदैये तऩक्कु तिरुमेऩियागक् कॊण्डु अदिल् अबिमाऩत्तैप् पण्णि मुगम् कॊडुप्पऩ् अर्च्चैयिल्, उलगिलुळ्ळ सगल पदार्त्तङ्गळुडैय स्वरूबस्तिदि प्रव्रुत्तिगळ् स्वादीऩमायिरुक्किऱवऩ्, तऩ्ऩुडैय स्वरूबस्त्तिदि प्रव्रुत्तिगळ् आच्रिद अदीऩङ्गळाम् पडियाय् इरुप्पऩ्। अवर्गळ् क्रुहम् क्षेत्रम् आबरणङ्गळ्बोले पागम् कॊळ्ळलाम्बडि निऱ्‌किऱ निलै अर्च्चावदारम्। इवऩुक्कु रुसि पिऱन्द पोदु इङ्गेये अनुबविक्कलाम्। परमबदत्तिल् पोय् सॆय्युम् कैङ्गर्यत्तै इङ्गेये सॆय्यलाम्। आसनम् सयऩम् पूषणम् मुदलियवैगळ् आच्रिदर्गळिट्ट वऴक्कायिरुक्कुम्। नाम् पसित्तबोदु पुजिक्कुम् त्रव्यत्तै अमुदु सॆय्य वेणुम् ऎऩ्ऱु अबेक्षित्ताल् अप्पोदे अमुदु सॆय्वऩ्। स्नानबाऩ यात्रै मुदलियवैगळुम् आच्रिदर् अदीऩमायिरुक्कुम्। आगवे अर्च्चावदारत्तिल् सौलप्प काष्टैयिरुप्पदाल् अदु नमक्कु आच्रयणीयमायिरुक्कुम्। अन्द सौलप्यत्तै उबदेसिक्किऱार्। इत्तिरुवाय् मॊऴियिल् ‘तञ्जमागिय तन्दै तायॊडु’ ऎऩ्गिऱ पाट्टिल् अर्च्चावदारम् सप्तत्ताले सॊल्लप्पडुगिऱदु। मऱ्‌ऱदु अर्त्त सित्तम्, संसारिगळ् अव्वीच्वरऩै आच्रयिक्काददु अवऩुडैय सौलप्यत्तै अऱियामैयाल् ऎऩ्ऱु निऩैत्तु सौलप्यत्तै उबदेसिक्किऱार्। सॆय्य तामरैक् कण्णणाय्। &amp;ldquo;तस्य यदा कप्यासम् पुण्डरीगम् एवम् अक्षिणी&amp;rsquo;&amp;rsquo; “यक्ञेसो यक्ञ पुरुष: पुण्डरीगाक्षसम् ज्जिदक्” ऎऩ्ऱु वेदम्, स्म्रुदिगळाल् सॊल्लप्पट्ट सिवन्द तामरैबोऩ्ऱ कण्गळैयुडैयवऩ्। उलगेऴु मुण्डवऩ्। पिरळयत्तिल् एऴुलगङ्गळैयुम् वयिऱ्‌ऱिल् वैत्तु रक्षित्तवऩ्, वैयम् वाऩम् मनिसर् तॆय्वम् मऱ्‌ऱुम् मऱ्‌ऱुम् मऱ्‌ऱुम् मुऱ्‌ऱुमाय् पूमि, पूमियिलुळ्ळ मऩिदर्गळ्। वाऩम् - मेल्लोगम् अङ्गुळ्ळ तेवर्गळ् पसुबदि। मरम् सॆडिगॊडिगळाऩ तावरङ्गळ्, पञ्जबूदङ्गळ् महत् अहङ्गारम् मुदलियवैगळ्, “वॆळिप्पट्टिवै&amp;rsquo;&amp;rsquo; इप्पडित् तोऱ्‌ऱुगिऱवैगळै, &amp;ldquo;सॆय्य सुडर् ञाऩमाय्”- पिरयासत्ताल् वरुवदिल्लामल् स्वरसमाऩ ऎङ्गुम् व्याबित्त स्वप्रगास ञाऩत्ताले स्रुष्टित्ताऩ्। मेलुम् इवैगळै स्रुष्टिप्पदऱ्‌काग सॆय्य सूऴ् सुडर् ञाऩमाग आऩाऩ् ऎऩ्ऱुम् सॊल्ललाम्। मेलुम् “मॊय्गॊळ् सोदियोडायिऩाऩ्”-नॆरुक्कमाऩ जोदिस्सोडु कूडि इरुक्किऱवऩ् मूवराग मूर्त्ति प्रम्हावुक्कुम् रुत्रऩुक्कुम् अन्दर्यामियायिरुन्दु स्रुष्टि सम्हारङ्गळैप् पण्णि, ताऩे विष्णुवायिरुन्दु रक्षिप्पवऩ्। अल्लदु पिरमऩ् सिवऩ् इन्दिरऩ् इवर्गळैच् चरीरमागक् कॊण्डवऩ्। अवऩ्दाऩ् आच्रयिक्कवेण्डियवऩ् ऎऩ्गिऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२७ ७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/03/07_7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/03/07_7/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३।७।२३७०&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१- पयिलुञ् जुडरॊळि मूर्त्तियै-ऎम्बॆरुमाऩुडैय सौलप्य काष्टैयै अनुबवित्तु अन्द अनुबवत्तालुण्डाऩ प्रीदियाले पगवत्सेषत्वत्तिऩ् ऎल्लै निलमाऩ पागवदसेषत्वम् तमक्कु प्राप्यम् ऎऩ्गिऱार्। पगवत् विषयम् ऎऩ्ऱाल् मेट्टु मडैयायिरुक्कुम् संसारिगळै निन्दित्तार्। ऎम्बॆरुमाऩुडैय कुणङ्गळैये अनुबविक्कुम् श्रीवैष्णवर्गळोडु सम्बन्दत्तै अनुबविगिक्ऱार्। अल्लदु पगवत्सौलप्यत्तै अर्च्चावदार पर्यन्दमाग उबदेसित्तार् कीऴे। उबदेस निरबेक्षमाग पगवत् प्रवणरायिरुक्किऱ श्रीवैष्णवर्गळै अनुबवित्तु प्रीदरागिऱार्। ऎम्मा वीडु प्राप्यत्तिऩ् प्रदमावदि, इदु सरमावदि। अर्च्चावदार सौलप्यत्तै उबदेसित्तुम् नॆञ्जु नॆगिऴाद संसारिगळिऩ् स्वबावत्तै निऩैत्तार्। तेर्गडविय पॆरुमाऩ् कऩै कऴल् काण्बदॆऩ्ऱुगॊल् कण्गळ् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩ इवर्क्कु निऴलुम् अडिदाऱु (पादुगै) मायिरुक्कुम् श्रीवैष्णवर्गळैक् काट्टिक् कॊडुत् तार्। उबदेसमिल्लामले पगवत् विषयम् ऎऩ्ऱाल् नॆञ्जु पळ्ळमडैयायिरुक्कुम् श्रीवैष्णवर्गळैक् कण्डु कॊण्डाडुगिऱार्। नाऩ् श्रीवैष्णवर्गळुक्कु अडिमै। अदिलुम् नेर्गॊडुनेर् इवर्गळुक्कु अडिमैयाग वेणुमो? अवर्गळोडु सम्बन्दि सम्बन्दिगळ् वरैयिल् अडिमै ऎऩ्ऱु पागवद सेषत्वम् उत्तेच्यमाय् अवर्गळै आदरिक्किऱार्। ऎम्मा वीट्टिले “तऩक्केयाग ऎऩैक्कॊळ्ळुम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पगवत्सेषत्वम् उत्तेच्यम् ऎऩ्गिऱार्। इङ्गे पागवद सेषत्वम् उत्तेच्यम् ऎऩ्गिऱार्। आऩाल् प्राप्यम् इरण्डा ऎऩ्गिऱ केळ्वि पिऱक्किऱदु। इरण्डिल्लै। पगवत् सेषत्वत्तिल् उळ्ळडङ्गियदु ताऩ् इदु। पगवत्सेषत्वम् पागवद सेषत्वम् वरैयिल् वळर्गिऱदु। नाम् अऱिन्दुगॊळ्ळ वेण्डियदु तिरुमन्दिरत्तिल् इल्लाददु इल्लै । “निऩ् तिरुवॆट्टॆऴुत्तुम् कऱ्‌ऱु नाऩ् उऱ्‌ऱदुम् उऩ्ऩडियार्क्कडिमै” ऎऩ्ऱार् तिरुमङ्गै आऴ्वार्। इदैत्ताऩ् &amp;lsquo;&amp;lsquo;ऎन्दम्मै विऱ्‌कवुम् पॆऱुवार्गळे&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पॆरियाऴ्वार् अरुळिच् चॆय्दार्। &amp;lsquo;क्रय विक्रयार्ह तसया समिन्ददे” ऎऩ्ऱार् श्री निगमान्द तेसिगऩुम्। ‘तत्पक्तैर् वा समागम:’ ऎऩ्गिऱ इडत्तिल् &amp;lsquo;वा&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्बदऱ्‌कु &amp;lsquo;एव&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अर्त्तम् सॊल्लि पागवदर्गळिऩ् सेर्त्तिदाऩ् उत्तेच्यम् ऎऩ्ऱु ऎम्बॆरुमाऩार् अरुळिच् चॆय्वराम्। पयिलुम् सुडरॊळि नॆडुमाऱ्‌ कडिमैयिलुम् सॊल्लुगिऱ अर्त्तत्तै सत्रुक्ऩाऴ्वाऩ् अनुष्टित्तुक् काट्टिऩार् ऎऩ्बराम्। पागवद कैङ्गर्यत्तुक्कु विरोदियाऩ पाबङ्गळ् इल्लाद (अनग:) सत्रुक्ऩाऴ्वाऩ् पॆरुमाळुक्कु नल्लऩाऩ परदाऴ्वाऩैयल्लदु अऱियादबडियाऩाऩ्। ऒरु जीवऩुक्कु ऒरु जीवऩ् उत्तेच्यम् ऎऩ्बदु ओट्टै योडत्तोडु ऒऴुगलोडम्। आऩाल् अन्द जीवऩ् पॆरुमाळुक्कु अनन्यार्ह पक्तऩाऩाल् अवऩै अनुवर्त्तिप्पदु पॆरुमाळै अनुवर्त्तिप्पदागुम्। पिरामण जादि ऒऩ्ऱायिरुक्क कुलम् सूत्रम् कोत्रम् इवैगळाले पिरित्तु सम्बन्दिक्कुमाप्पोल् श्रीवैष्णवर्गळुक्कुम् निरूबगम्-अवऩुडैय कुणसेष्टिदङ्गळ्। वडिवऴगिले ईडुबट्टवर्गळ् कुणङ्गळिले ईडुबट्टवर्गळ् तिव्य सेष्टिदङ्गळिले ईडुबट्टवर्गळ् ऎऩ्ऱु पिरित्तु अवर्गळ् ऎल्लारुम् तमक्कु स्वामिगळ् ऎऩ्गिऱार्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;पयिलुम् सुडरॊळि मूर्त्तियै&amp;quot;-व्रुत्ति अडैगिऱ मिगुन्द तेजोमयमाऩ विक्रहत्तैयुडैयवऩै। मिगुन्द तेजस्सैये तिरुमेऩियाग वुडैयवऩै नित्यमाऩ तिरुमेऩियै उडैयवऩै। &amp;lsquo;तत्र सत्वम् निर् मलत्वात्&amp;rsquo;&amp;rsquo; “तेजसाम् रासिमूर्जिदम् तिविसूर्य सहस्रस्य षाट् कुण्य विक्रहम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱबडि ञाऩम् मुदलिय कुणङ्गळुक्कुम् स्वरूबत्तुक्कुम् प्रगासमाऩ सुत्तसत्वमयमाऩ तेजोरूबमाऩ तिव्य मङ्गळ विक्रहत्तै उडैयवऩै। “पयिल इऩिय नम् पाऱ्‌कडल् सेर्न्द परमऩै&amp;rsquo;&amp;rsquo;- उलगिल् मऱ्‌ऱ विषयङ्गळ् पयिलप्पयिल तुक्कत्तिऱ्‌कुक् कारणमायिरुक्कुम्। इव्विषयम् पयिलप्पयिल इऩियदायिरुक्कुम्। आच्रिदर्गळै अनुक्रहिप्पदऱ्‌काग, तिरुप्पाऱ्‌ कडलिले वन्दु साय्न्दवऩै। वडि वऴगुम् नीर्मैयुम् निऱैन्दवऩै। वडिवऴगुम् कण्णऴगुम् पूर्णमायिरुप्पदाल् इऩियदायिरुक्कुम्। इदरविषयङ्गळिल् किट्टुगिऱवरैयिल् ऒऩ्ऱु पोलेयाय् किट्टिऩवाऱे अदै विट्टुविडवऴि तेड वेण्डुम्। पडियिरुक्कुम्, पगवत् विषयम् किट्टक् किट्ट इऩियदायिरुक्कुम्। आगैयाल् इदु नित्यप्राप्यम् ऎऩ्गिऱदु। “पण्डिवरैक्कण्डऱिवदु ऎव्वूरिल् याम् ऎऩ्ऱे पयिल्गिऩ्ऱाळाल्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ कलियऩ् पासुरत्तिल् इव्वर्त्तम् काणलाम्। &amp;lsquo;परमऩै&amp;rsquo;&amp;rsquo; -तिरुमेऩियिऩ् कुणत्तालुम् आत्मगुणत्तालुम् इवऩुक्कु मेऱ्‌पट्टवऩिल्लै। &amp;lsquo;&amp;lsquo;पयिलुम् तिरुवुडैयार्&amp;rsquo;&amp;rsquo;- अवऩैये पिरयोजऩमागप् पऱ्‌ऱि नॆरुङ्गि परिसयम् पण्णुगिऱवर्गळ्। पगवदनुबवम् ताऩ् स्वरूबत्तुक्कुत् तगुन्द ऐच्वर्यम्। &amp;ldquo;लक्ष्मणोलक्ष्मिसम्बन्न:&amp;rdquo; “सदु नागवर: श्रीमाऩ्, अन्दरिक्षगद श्रीमाऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; पॆरुमाळ् तिरुवडिगळिले वरवेणुम् ऎऩ्ऱु नालडिवर रावण सम्बन्दत्ताले वन्द अश्री पोय् कैङ्गर्यश्री कुडि पुगुन्ददु पॆरुमाळ्। अरैगुलैयत् तलैगुलैय वन्दु विऴ वेण्डुम्बडियाऩ क्लेसत्तै श्रीयाग (ऒरु सम्बत्ताग) सॊल्लिऱ्‌ऱु कगेन्दिराऴ्वाऩुक्कु ‘सर्वात्मना पर्यनु योज्यमा न:’ सर्वप्रगारत्तालुम् निर्बन्दम् सॆय्दबोदुम् यौवराज्यत्तिल् मुडिसूड ऒप्पुक् कॊळ्ळाद इळैय पॆरुमाळै &amp;lsquo;&amp;lsquo;लक्ष्मिसम्बन्न:&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱार्। ऎम्बॆरुमाऩै आच्रयिप्पदागिऱ सम्बत्तै उडैयवर्गळ् यवरेऩुम् अवर् कण्डीर् जन्मत्तालुम् नडत्तैयालुम् कुणत्तालुम् कुऱैवुळ्ळवर्गळाय् इरुन्दारेयागिलुम् “अवर् नम्मै आळुम्बरमरे&amp;rsquo;&amp;rsquo; -अवर् नम्मै अडिमै कॊळ्ळक् कूडिय स्वामिगळ्। मुऩ्बु पगवाऩैक् कुणङ्गळाल्, परमऩ् ऎऩ्ऱार्। इङ्गु पागवदर्गळै अवऩ् कुणत्तिलीडुबट्टिरुप्पदाल् सॊल्लुगिऱार्। इदु ऎत्तऩै नाळैक्कु? ऎऩ्ऱु केट्टाल् पयिलुम् पिऱप्पिडैदोऱु मेल् मेलुम् वरुगिऱ जन्मङ्गळिल् सगलगालङ्गळिलुम् ऎऩ्गिऱार्। मुऩ्बु जन्मम् वेण्डाम् ऎऩ्ऱार्। इप्पोदु पागवद सेषत्तुवत्तुक्कु उऱुप्पाऩाल् ऎव्वळवु जन्मङ्गळ् वन्दालुम् उबादेयङ्गळ् ऎऩ्गिऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२८ ८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/03/08_8/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/03/08_8/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३।८।२३८१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१ - मुडियाऩे मूवुलगुम् - अऩ्ऱु तेर् कडविय पॆरुमाऩ् कऩैगऴल् काण्बदॆऩ्ऱु कॊल् कण्गळ् ऎऩ्ऱु ताम् अवऩैक् काण वेण्डुम् ऎऩ्ऱु आसैप्पट्टदैच् चॊऩ्ऩार् सॆय्य तामरैक् कण्णऩिल्। उडऩे सर्वेच्वरऩ् तऩ् अडियार्गळैक् काट्टिक् कॊडुत्तार्। पिऱगु प्रव्रुत्तमाऩ पागवद सम्च्लेषम् ‘परस्परम् पोदयन्द:’ ऎऩ्गिऱबडि ऒरुवर्क्कु ऒरुवर् पगवत् कुणङ्गळैच् चॊल्लि तरिक्कलाम् ऎऩ्ऱु निऩैत्तार्। अदु किडैक्क विल्लै। अदु पगवत् कुणङ्गळै निऩैप्पूट्टि कीऴ् उण्डाऩ विडायै अदिगमाय्च् चॆय्दुविट्टदु। अदऩाल् अबिनिवेसम् करैबुरण्डु, कण्गळ् काण्बदु ऎऩ्ऩुमळविऩ्ऱि मऱ्‌ऱ इन्दिरियङ्गळुम् विडाय्त्तदु। ओर् इन्दिरियत्तिऩ् व्रुत्तियै मऱ्‌ऱ इन्दिरियङ्गळ् आसैप् पट्टुम्, मऱ्‌ऱ इन्दिरियङ्गळिऩ् विरुत्तियै मऱ्‌ऱ इन्दिरियङ्गळ् आसैप्पट्टुम् अवै यॆल्लावऱ्‌ऱिऩुडैय व्रुत्तियैत् ताम् आसैप्पट्टुम्, तम्मैक् काट्टिलुम् विडाय्त्त करणङ्गळुम्, करणङ्गळैक् काट्टिलुम् विडाय्त्त तामुमाय्, क्षामगालत्तिल् पहुप्रजैगळैप् पॆऱ्‌ऱवऩ् तऩ् पसिक्कुम् प्रजैगळिऩ् पसिक्कुम् आऱ्‌ऱमाट्टामल्, ऎऩ् पसिक्कु ऎऩ् सॆय्वेऩ् ऎऩ् पिरजैगळिऩ् पसिक्कु ऎऩ् सॆय्वेऩ् ऎऩ्ऱु कूप्पिडु माप्पोल्, तामुम् तम् इन्दिरियङ्गळुम् नोवुबट्टुक् कूप्पिडुगिऱार्। &amp;ldquo;कात्रै: सोगाबिगर्सिदै:&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱबडि सिलर् पट्टिऩि किडक्क वेऱु सिलर् साप्पिडुमाप् पोल्, इन्द उडम्बैक् कॊण्डु अवऩै अणैय आसैप्पट्टु अदु किडैक्कामल् मुडिन्दु पोय् वेऱु सरीरम् पॆऱ्‌ऱु अवऩै अनुबविक्क इरामल् इन्द करणङ्गळैक् कॊण्डे अनुबविक्क वेणुम् ऎऩ्ऱाळ् इऱे पिराट्टियुम्। अप्पडि इवरुम् नोवु पट्टु आयुदङ्गळैयुम् आबरणङ्गळैयुम्, तिरुमेऩियैयुम्, कुणङ्गळैयुम् तिव्य सेष्टिदङ्गळैयुम् अनुबविक्क वेणुम् ऎऩ्ऱु केट्टार्। ऎल्लाम् नीराय् उरुगुम्बडि पॆरुमिडऱु सॆय्दु कूप्पिडुगिऱार्। “कुहेन सार्त्तम् तत्रैव स्तिदोस्मि तिवसाऩ् पहूऩ्“ - कुहप् पॆरुमाऩोडे कूड पॆरुमाळैप् पिरिन्द इडत्तिल् निऩ्ऱुम् काल्वाङ्गमाट्टादे निऩ्ऱाऩ् सुमन्दिरऩ्। अङ्गु इरुन्ददु ऒऩ्ऱिरण्डु नाळ्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;पहून्” ऎऩ्गिऱाऩ्। पिरिवाले कालम् नीण्डबडि। कुहप्पॆरुमाळोडे निऱ्‌क कालम् नॆडुगुवाऩेऩ् ऎऩ्ऱाल् स्मारग सन्निदियिल् आऱ्‌ऱामै इरट्टिक्कुम् ऎऩ्ऱार्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;मेगक् कुऴाङ्गळ् काट्टेल्मिऩ् नुम्उरु ऎऩ्ऩुयिर्क्कु अदु कालऩ्” ऎऩ्ऱार्। अऱिविल्लाद इन्दिरियङ्गळ् विडाय्क्कैयावदु ऎऩ् ऎऩ्ऱाल् आऴ्वारुडैय अबिनिवेसादिसयत्तैच् चॊऩ्ऩबडि। ऒरु इन्दिरियत्तिऩ् व्याबारत्तै इऩ्ऩॊरु इन्दिरियम् आसैप्पडक् कूडुमो! ऎऩ्ऩिल्, “सर्प्पम् सक्षु: च्रव:” कण्णाले काण्बदुम् केट्पदुम् सॆय्गिऱदिऱे। अदुवुम् अवऩ् कॊडुत्तदुदाऩे, अदु अवऩ् तन्दाल् नमक्कुत् तट्टॆऩ्ऩ? ऒरु तेस विसेषत्तिले तऩ्ऩै अनुबविप्पार्क्कुक् कॊडुक्किऱाऩे।&lt;br&gt;&#xA;मुडियाऩे - उबय विबूदिक्कुम् राजा ऎऩ्बदैक् काण्बिक्कुम् तिरुवबिषेगत्तै तरित्तवऩे। सेषबूदऩुक्कु सेषित्वम् मुदलिल् कण्बडुम्। सेषित्वप्रगासगमाऩ किरीडत्तिल् कण्वैक्किऱार्। इवरुडैय विडायिऩ् पॆरुमै कुरलिले तॆरियुम्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;मूवुलगुम् तॊऴुदु एत्तुम् सीर् अडियाऩे” - सेषित्वत्तै अनुबवित्तबिऩ् तऩ् सेषत्वत्तुक्कु अनुरूबमागत् तिरुवडिगळिले विऴुगिऱार्। ऎल्लावुलगमुम् सेविक्कुम् तुदिक्कप्पडुम् तिरुवडिगळै युडैयवऩे &amp;lsquo;&amp;lsquo;आऴ्गडलैक् कडैन्दाय्&amp;rdquo; इन्द सम्बन्दत्ताल् क्षुत्र पुरुषार्त्तत्तै अबेषित्तालुम् उडम्बु नोवक् कार्यम् सॆय्युमवऩ्। “अप्रमेयो महोददि:” ऎऩ्गिऱबडि अत्यगादमाऩ कडलैक् कडैन्दवऩे! &amp;lsquo;&amp;lsquo;पुळ्ळूर् कॊडियाऩे! पॆरिय तिरुवडियै वाहऩमागवुम् त्वजमागवुम् उडैयवऩे। आच्रिदर् इरुन्द विडम् पोवदऱ्‌कु वाहऩमाय् तूरत्तिल् पार्त्तु वरुगिऱाऩ् ऎऩ्ऱु तरिक्कैक्कु त्वजमायुमिरुप्पऩ्। “कॊण्डल् वण्णा&amp;rsquo;&amp;rsquo; मेरुमलैयिल् ऒरु मेगम् तङ्गिऩाप्पोल् पॆरिय तिरुवडिमेल् इरुप्पदु *अण्डत्तुम्बरिल् नॆडियाऩे&amp;quot; - प्रह्मा रुत्रऩ् इन्दिरऩ् इवर्गळिऩ् ऐच्वर्यत्तिल् काट्टिल् मिगुन्द ऐच्वर्यत्तैयुडैयवऩे! तिरुमेऩि सौन्दर्यम् पोल् ऐच्वर्यमुम् आगर्षगमायिरुक्किऱदु। “ऎऩ्ऱु किडक्कुम् ऎऩ् नॆञ्जमे&amp;rsquo;&amp;rsquo; - इप्पडिच् चॊल्लि मेल् मुडिक्क माट्टामल् किडक्कुम् ऎऩ् नॆञ्जम्। “उक्त्वा आर्येदि सक्रुत् तीऩम् पुऩर् नोवास किञ्जऩ” - परदाऴ्वाऩ् कीऴे विऴुन्दु मेल् वार्त्तै सॊल्ल माट्टामल् किडन्ददु पोल। नाऩ् सॆय्दबडि सॆय्य, इन्नॆञ्जिऩ् विडाय्क्कु ऎऩ् सॆय्वेऩ्। इप् प्रजैयैक् कॊण्डु ऎऩ् सॆय्वेऩ्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२९ ९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/03/09_9/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/03/09_9/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३।९।२३९२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-सॊऩ्ऩाल् विरोदमिदु-आऴ्वार् तामुम् तम्मुडैय करणङ्गळुम् पॆरुविडाय्प्पट्टु, नॆडुम्बोदु कूप्पिट्टुम् पॆऱामैयाल् मिगवुम् सोगमडैन्दार्। कीऴिल् तिरुवाय्मॊऴियिल् &amp;lsquo;&amp;lsquo;परुगिक्कळित्तेऩे&amp;quot; ऎऩ्ऱु पगवदनुबवम् पण्णि सन्दोषप्पट्टु, परस्परम् पोदयन्द: पण्णि अनुबविप्पदऱ्‌कु अडियार्गळ् कुऴाङ्गळै उडऩ् कूडुवदु ऎऩ्ऱु कॊलो ऎऩ्ऱु नित्यसूरिगळैत् तेडिऩार्। इप्पोदु इवर् इऴवाले कूप्पिट्ट पिऱगु इव्विऴविऱ्‌कुत् तुणैयावर्गळ् ऎऩ्ऱु संसारिगळैप् पार्त्तार्। अवर्गळ् पेऱ्‌ऱुक्कु कूट्टल्ला ताप्पोले इऴवुक्कुम् कूट्टिल्लामलिरुन्दार्गळ्। &amp;ldquo;अऱियार् समणर् अयर्त्तार् पवुत्तर्”-सिऱियार् सिवप्पट्टार् ऎऩ्गिऱबडि पॊरुन्दादवैगळैच् चॊल्लुवारुम् ऒरु अऱिवुळ्ळवऩैक् कॊळ्ळामल् ञाऩत्तिऩ् वरिसैयैक् कॊळ्ळुवारुम् तऩ्ऩॊडॊत्त ऒरुजीवऩै ईच्वरऩ् ऎऩ्बारुम्, तेवदान्दरङ्गळैप् पऱ्‌ऱियिरुप्पारुम् अवर्गळ् ताङ्गळ् सर्वक्ञऩ् ऎऩ्ऩुम्बडिक्कु पिऱरैक् कविबाडित्तिरिवारुमायिरुन्दार्गळ्। ‘अवर्गळैक् काणवे&amp;rsquo;-वाळेऱुगाणत् तेळेऱुमायुमाप्पोले तऩ् तुक्कत्तै मऱन्दार्। पिऱरुडैय अनर्त्तत्तैक् कण्डाल् अदै निव्रुत्ति सॆय्दुविट्टुप् पिऱगु तऩ् तुक्कत्तै परिहरिक्क निऩैक्किऱवर् आदलाल् अवर्गळुडैय अनर्त्तत्तै विलक्किविट्टु इवर्गळैयुम् कूट्टिक् कॊण्डु पोवोम् ऎऩ्ऱु अवर्गळुक्कु परमहिदमाऩ नल्ल वार्त्तैगळैच् चॊल्ल अवर्गळ् अदैक् केळादे पऴैयबडिये इरुक्क, अवर्गळैप्पोलिल्लामल् ताम् पगवत्विषयत्तिल् ईडुबट्टिरुप्पदैप् पेसिक्कॊण्डु पोगिऱार्। सर्वेच्वरऩैप् पाडुवदिल् उळ्ळ एऱ्‌ऱत्तैच् चॊल्लुगिऱार्। समस्त कल्याण कुणात्मगऩाय् च्रिय:पदियाय्, अदिसुन्दरऩायु मिरुक्कैयाले कविबाडुवदु पॊय् सॊल्लाद पडियाय् कविक्कु विषयम् पूर्णमायिरुक्कुम्। १ कवियैक् केट्पित्तु कॊण्डाडुवदऱ्‌कु परिजऩङ्गळाऩ वाऩवर्गळैयुम् तॊण्डर्गळैयुम् उडैयवऩायिरुक्कुम्; २ कविबाडिऩवर्क्कु वेण्डियदै कॊडुक्क उबय विबूदियैयुम् उडैयवऩ्; ३ अवर्गळुक्कुक् कॊडुप्पदऱ्‌कु उदारस्वबा वऩायिरुक्किऱवऩ्; ४ एदेऩुम् ऒऩ्ऱैच् चॊऩ्ऩालुम् अदुक्कुम् अवऩे वाच्यऩायिरुक्कुम्बडि सर्व सप्तवाच्यऩ्; ५ कविबाडुगैक्कु अवऩिरुन्दविडम् तेडिप्पोग वेण्डाम् ऎङ्गुमुळऩ् कण्णऩ्; ६ पोगङ् गळैयुम् मोक्षत्तैयुम् कॊडुप्पवऩ्; ७ अवऩ् कॊडुक्काविडिलुम् पाडुवदे प्रयोजऩम्; ८ इप्पडियिरुक्किऱ सर्वेच्वरऩैविट्टु मऩुष्यर्गळै ऎदऱ्‌कागप् पाडित् तिरिवदु इदरर्गळैप् पाडुवदिल् ऒरु नऩ्मैयुमिल्लै। तलैयिल् मयिरिल्लादाऩै पऩियिरुङ्गुऴलऩ् इळिगण्णऩै पुण्डरीगाक्षऩ् ऎऩ्ऱु पॊय् सॊल्लवेण्डुम्। १ कविबाडिऩाल् तरुवदु ऒऩ्ऱु इल्लामैयाल् नूऱुगऱ्‌ऱैयादल् पॊय् ऒलै आगुम् ऎऴुदुवदु; २ इवऩ् नॆडुनाळ् कूडि नॆञ्जु उलरक् कविबाडि केट्पिप्पदऱ्‌कु सॆल्लुङ्गाल् अवरे माण्डार् ऎऩ्ऱु ऎदिरे वरुम्बडि निलैयिल्लादवर्गळ्; ३ आगवे इरुन्दुम् इऴवाय् पोयुम् इऴवाय् इवऩुक्कु इऴवोडे तलैगट्टुम्बडि कविबाडि। ऒरु पिरयोजऩमुमिल्ला मलिरुप्पदु; ४ मेलुम् पाडप्पडुगिऱवऩुक्कु इल्लाद नऩ्मैगळैच् चॊल्लि इवऩ् ताय्गुलत्तिलुम् तगप्पऩ् कुलत्तिलुम् परिसुत्तमाऩवऩ् ऎऩ्ऱु ऎऴुदिऩार्। अवऩुडैय उत्पत्तियिल् सिल कुऱैगळ् इरुक्कुम् अदै ञाबगप्पडुत्ति अवऩुक्कुम् अवत्यत्तैक् कॊडुक्कुम्; ५ अप्राप्त विषयत्तैप् पाडुवदाल् इवऩुक्कुम् मेल् नरगम् वरुम्; ६ इऩ्ऩाऩैक् कविबाडिऩाऩ् ऎऩ्ऱाल् कडक्कप्पो ऎऩ्ऱु सादुक्कळ् विलक्कुम् पडियायिरुक्कुम्; ७ आगैयाल् इदरविषयङ्गळै कविबाडित् तिरिवारैक्कण्डु आत्मा पगवाऩुक्कु सेषमायिरुक्क उङ्गळ् करणङ्गळैक् कॊण्डु पिऱरैत् तोत्तिरम् सॆय्वदु ईडल्ल ऎऩ्ऱु हिदत्तैच् चॊल्ल, अदु अवर्गळिडत्तिल् पलिक्कामल् पोगवे, इवर्गळ् नडुवे इत्तेसत्तिल् इरुक्किऱ नाम् इवर्गळैप् पोलिल्लामल् पगवाऩिडत्तिल् ईडुबट्टिरुक्कुम् स्वबावमुडैयवऩाय् इरुक्किऱोमे ऎऩ्ऱु तमक्कु उण्डाऩ सम्रुत्तियै अनुसन्दित्तु स्वलाबत्तैप्पेसि प्रीदियोडे मुडिक्किऱार्। “सॊऩ्ऩाल् विरोदम् इदु&amp;rsquo;&amp;rsquo; क्षुत्र विषयङ्गळैक् कविबाडुवदु उङ्गळुक्कु हिदमल्ल ऎऩ्ऱु उबदेसिक्क वन्दवर् अवर्गळुक्कु रुसियै उण्डुबण्ण नाऩ् इरुक्किऱबडि पारुङ्गोळ् ऎऩ्ऱु तम्मुडैय मदत्तै पेसुगिऱार्। ‘सॊऩ्ऩाल् विरोदमिदु’-वेऱु प्रयोजऩङ्गळुक्कागक् कविबाडुगिऱवर्गळैप् पाडवेण्डाम् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩाल् उङ्गळ् प्रयोजऩत्तैक् कॆडुप्प तागुम्। नम्मुडैय पिरयोजऩत्तिऱ्‌कु इऴवाग वार्त्तै सॊल्लुगिऱाऩ् ऎऩ्ऱु उङ्गळुक्कु विरोदमाय् मुडियुम् आगिलुम् सॊल्लुगिऱेऩ्। प्रह्लादऩ् ऎम्बॆरुमाऩुडैय तिरुनामत्तैच् चॊऩ्ऩाल् इडिविऴुम् सॊल्लुवदु अनर्त्तम् ऎऩ्ऱु नीङ्गळ् ऎण्णियिरुन्दालुम् सॊल्लुगिऱेऩ्। अल्लदु राजाविऩ् पत्ऩियिडत्तिल् आसैवैक्कादे ऎऩ्ऱु वॆळियिल् सॊल्लुवदुम् उसिदमऩ्ऱु। सॆय्यक् कूडाददैच् चॆय्यादे ऎऩ्ऱु ऎऩ् वायाल् सॊल्लुवदुम् नियायमल्ल। अप्पडिच् चॊल्वदु ऎऩक्कु विरोदम् आगिलुम् सॊल्लुगिऱेऩ्। उङ्गळुडैय अनर्त्तत्तैक् कण्डु पॊऱुक्क माट्टामल् सॊल्लुगिऱेऩ्, केळ्मिऩो नीङ्गळ् अनुष्टिक्क वेण्डाम्। केट्टाल् पोदुम्, अनुष्टाऩम् वेण्डामो, केट्टाल् पोदुमो ऎऩ्ऱाल् केट्पदु अनुष्टाऩत्तिल् मूट्टिविडुम् ऎऩ्ऱिरुक्किऱार्। ऎल्लारैयुम् केळुङ्गोळ् ऎऩ्ऱु काल् पिडिक्किऱार्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;ऎऩ् नाविल् इऩ्गवि याऩ् ऒरुवर्क्कुम् कॊडुक्किलेऩ्”-ऎऩ् ना ऎऩ्ऩैप्पोले ऎऩ् नाक्कुम् अप्पॆरुमाऩुक्कु सेषम्। नाक्कुबडैत्त प्रोयजऩम् नाऩ् ऒरुवऩे अडैन्देऩ्। “इवळ् इराप्पगल् वाय्वॆरी” ऎऩ्गिऱ नाक्कु, इऩ्गवि-अवऩुक्कुप् पोल् ऎऩक्कुम् इऩिदायिरुक्किऱ कवि। याऩ्-वेऱॊरुवऩुक्कु उरियऩल्लाद नाऩ्। कॊडुक्किलेऩ्, कॊडुक्क स्वादन्दर्यम् इल्लै। आगिलुम् नाऩ् कवि पाडुवदै अवऩ् कॊडुप्पदाग निऩैप्पदाल् अवऩ् अबिप्रायत्ताले कॊडुक्कमाट्टेऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्गिऱार्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;तॆऩ्ऩादॆऩा वॆऩ्ऱु&amp;rsquo;&amp;rsquo;- नाऩ्गविबाडुगिऱ विषयम् उयर्न्ददु। वण्डुगळ् मदुबाऩम् पण्णि आळत्ति वैक्कुमाप्पोले आयिऱ्‌ऱु इवर् पाडुवदु वण्डुगळ्। मुरलुम् तिरुवेङ्गडम्। वाल्मीगि पगवाऩ् कविबाडिऩ विषयत्तिल् काट्टिल् नाऩ् कविबाडुगिऱ विषयम् मेलाऩदु। अवऩ् पाडियदु विबवावदारम्। नाऩ् पाडुवदु अर्च्चावदारम्। सॆन्दमिऴ् पाडुवार् ताम् वणङ्गुम् तेवर्। कविबाडिप् पॆऱ्‌ऱ आऩै। आऩै ऎऩ्बदाल् कविबाडुगैक्कु विषयम् पॊरुत्तमायिरुक्कुम्। ‘ऎऩ् अप्पऩ्’-ऎऩक्कु उबगारगऩ् ऎम्बॆरुमाऩ् ऎऩक्कुस्वामी। “उळऩाग ऎऩ् वायाल् ऒरु सॊल् केळाद पोदु अवऩ् उळऩागादवऩा यिरुक्कै सुलबऩाय्, उबगारगऩाय् स्वामियाय् अऩ्बुळ्ळवऩायिरुक्किऱ इवऩै विट्टु वेऱु सिलरैक् कविबाड सक्तऩो? नाऩ् सॆय्गिऱबडि नीङ्गळ् सॆय्युङ्गळ् ऎऩ्ऱु करुत्तु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३० १०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/03/10_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/03/10_10/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ३।१०।२४०३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-सऩ्मम् पलबल सॆय्दु-कीऴ्त्तिरुवाय्मॊऴियिल् संसारिगळ् नडुविल् पगवत् विषयत्तुक्कु योक्यमाऩ करणङ्गळैप् पॆऱ्‌ऱेऩ् ऎऩ्ऱु प्रीदराऩार्। इत्तिरुवाय्मॊऴियिल् ऎम्बॆरुमाऩैक् कवि पाडप्पॆऱ्‌ऱ पुरुषार्त्तत्तैप् पॆऱ्‌ऱेऩ् ऎऩ्ऱु प्रीदरागिऱार्। अदिलुम् कर्मवच्यराऩ जीवर्गळैप् पोले संसारिगळ् नडुविल् वन्दु अवदरित्त तिव्य अवदारङ्गळैयुम्, कल्याण कुणङ्गळैयुम् तिव्य सेष्टिदङ्गळैयुम् अनुसन्दाऩम् पण्णि इदु पोदुबोक्काग इरुक्किऱ ऎऩक्कु ऎऩ्ऩगुऱै। इऩि वेण्डुवदुण्डो? ऎऩ्ऱु मिगवुम् त्रुप्तियोडु इरुक्किऱार्। सऩ्मम् पलबल सॆय्दु-अव्वीच्वरऩ् तिव्य आयुदङ्गळोडे अवदरिक्किऱबडियैयुम् आच्रिदर्गळैप्काप्पदऱ्‌काग अऩेग अवदारङ्गळैप्पण्णि अवर्गळुडैय विरोदिगळैप् पोक्कुगिऱ ऎम्बॆरुमाऩुडैय कल्याणगुणङ्गळैयुम्, कर्मवच्यरुम् कूड पिऱवाद जऩ्मङ्गळैत् ताऩ् एऱिट्टुक् कॊण्डु वन्दु रक्षिक्किऱबडियैयुम्, अऩुबविक्कप् पॆऱ्‌ऱ ऎऩक्कु ऒरु कुऱैयुमिल्लै ऎऩ्गिऱार्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;सऩ्मम् पलबल सॆय्दु&amp;rsquo;&amp;rsquo; -जऩ्मत्तिऱ्‌कु हेदु वाऩ कर्मम् इल्लामलिरुक्क, संसारिगळुक्कु सजादीयऩाय्प् पिऱक्किऱ अवदारङ्गळै अऱियुमवर्गळ् अवऩदु परत्वत्तिलुम् पोगमाट्टार्गळ्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;तस्य तीरा; परिजाऩन्दि यो निम्” “पहुदा विजायदे&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु वेदबुरुषऩुम् इव्वळवु ताऩ् सॊऩ्ऩाऩ्। ‘पहूनि मे व्यदीदानि जन्मानि जऩ्म कर्म स मे तिव्यम् एवम् यो वेत्ति तत्वद:&amp;rsquo; अवऩुम् पूर्णमागच् चॊल्लमुडियादबडि तविक्किऱाऩ्। इव्वाऴ्वारुम् &amp;ldquo;ऎऩ् निऩ्ऱ योनियुमाय् पिऱन्दाय्” पिऱप्पिल् पल् पिऱविप् पॆरुमाऩ्, पिऱन्दवाऱुम् ऎऩ्ऱु मोहित्तुक् किडक्किऱार्। पल-पल-तेव जादियिलुम् मऱ्‌ऱुम् मनुष्यादि जादिगळिलुम्। पल पल सॆय्दु-तऩ् मेऩ्मै कुलैयामल् आविर्बवित्तु संसारिगळ् पत्तुमासम् कर्बवासम् पण्णिऩाल् इवऩ् “तदच्च त्वादसे मासे पऩ्ऩिरु तिङ्गळ्” ऎऩ्गिऱ पऩ्ऩिरण्डु मासम् कर्प्पवासम् पण्णिप्पिऱक्किऱाऩ्। “पिदा पुत्रेण पित्रुमाऩ् यो नियोनौ! नावे तवित् मनुदे तम् प्रुहन्दम्” कारणमायिरुप्पवऩ् कार्यमाय् पिऱक्किऱाऩ् वॆळिप्पट्टु &amp;rsquo;&amp;rsquo; न सऩीषा क्रुह् यदे” ऎऩ्ऱु कण्गळाल् पार्क्क मुडियादु ऎऩ्ऱु वेदम् सॊऩ्ऩ तऩ्ऩै ऎल्लारुम् कण्गळाल् पार्क्कुम्बडि सॆय्दाऩ्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;सङ्गॊडु सक्सरम् विल्”-अवदरिक्कुम् पोदुम् तिव्यायुदङ्गळोडे वन्दाऩ्। तिव्यायुदङ्गळुडैय सेर्त्तियै मऱैत्तुक् कॊळ् ऎऩ्ऱु पिरार्त्तिक्क वेण्डियिरुक्किऱदु। सङ्गु सक्करम्, विल् ऒण्मैयुडैय उलक्कै, इन्द आयुदङ्गळॆल्लाम् इवरुक्कु आबरणमायिरुक्किऱदु ऒरु कल्बगविरुक्षम् मुऴुवदुम् पूत्ताप्पोल् वडिवऴगुम् तोळुम् आयुदङ्गळुम् सेर्न्दिरुप्पदु। सङ्गु, सक्करम्, विल्, उलक्कै, वाळ् कदै इवैगळुडऩ् &amp;lsquo;पुळ्ळूर्न्दु&amp;rsquo; -इदुवुम् ऒरु सेर्त्तियऴगु मेरु मलैयिल् मेगम् पडिन्दाप्पोल् करुडऩ् मेलिरुप्पदु। &amp;ldquo;मञ्जुयर् पॊऩ्मलै मेलॆऴुन्द मामुगिल् पोऩ्ऱुळर् वन्दु काणीर्&amp;rsquo;&amp;rsquo;- तिरुमङ्गैयाऴ्वार्। उलगिल् “वऩ्मैयुडैयसुरर् अरक्कर् माळप्पडैबॊरुद&amp;rdquo;- नित्यसूरिगळुक्कुत् तगुदियायिरुक्क, इव्वुलगिल् काट्चि कॊडुत्तबडि, इव्वऴगैक् कण्डु नॆञ्जु नॆगिऴात् असुरर्गळैयुम् राक्षसर्गळैयुम् मुडियुम्बडि आयुदत्ताल् युत्तम् पण्णिऩ अऴगुक्कु इलक्कागामल् अम्बुक्कु इलक्कावदे ऎऩ्ऱु वरुन्दुगिऱार्। आच्रिदविरोदि ऎऩ्ऱु अवर्गळै अऴित्त नऩ्मैयुडैयवऩ्। अवऩुडैय कुणङ्गळैच् चॊल्लप्पॆऱ्‌ऱ नाऩ् ऒरु कुऱैविलऩे। मु लिल् संसारिगळैप् पोले तॆरियादिरुत्तल्&amp;rsquo; अवदरित्तु कण्णुक्कु इलक्काय् पासुरम् इट्टुप् पेसनिलमिल्लामलिरुत्तल्। सिसुबालऩैप् पोले वैदु निऩ्ऱु मुडिदल्, विच्वरूबत्तिल् अर्जुनऩैप्पोले नीच्चु नीरादल् इल्लामल् इव्विषयत्तैप् पुगऴप्पॆऱ्‌ऱ ऎऩक्कु ऒरुगुऱैवुम् इल्लै ऎऩ्गिऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
