<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०५ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/05/</link>
    <description>Recent content in &#43;०५ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/05/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>४१ १</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/05/01_1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/05/01_1/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ५।१।२५२४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१ - कैयार् सक्करत्तु - कीऴ्त् तिरुवाय्मॊऴियिल् ऎम्बॆरुमाऩै आच्रयिङ्गोळ् ऎऩ्ऱु पिऱरैक् कुऱित्तु अरुळिच् चॆय्दार्। इदिल् तऩ्ऩिडत्तिलुळ्ळ प्रदिगूलङ्गळै ऒऩ्ऱुम् पार्क्कामल् ऎम्बॆरुमाऩ् तऩदु सर्वेच्वरत्व ञाऩत्तैयुम् कैङ्गर्यमे प्राप्यम् ऎऩ्गिऱ ञाऩत्तैयुम् कॊडुत्तुत् तम्मै अनुबवित्तुक् कॊण्डिरुप्पदे तारग, पोषग, पोक्यम् ऎऩ्ऱिरुक्कुम्बडि - आक्कि मिगवुम् व्यामोहत्तुडऩ् तम्मोडु सम्च्लेषित्तबडियै अरुळिच् चॆय्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;इत्तिरुवाय्मॊऴियिल् पिऱरुक्कु उबदेसिक्कुम्बडियाऩ ञाऩत्तैक् कॊडुत्त उबगारत्तै निऩैत्तु अदिले ईडुबट्टार्। इन्द नऩ्मै तमक्कु उण्डावदऱ्‌कुक् कारणम् ऎऩ्ऩ ऎऩ्ऱु पार्त्तार्। पार्क्कुम्बोदु तम्मिडत्तिल् विबरीद आसरणम्दाऩ् इरुन्ददु। पगवाऩै अडैवदऱ्‌कु उबायमागच् चॊल्लुम् वऴिगळ् ऒऩ्ऱुम् अऱियामै इरुन्ददु। अदऱ्‌कु मेल् अम्रुदमिरुक्क विषत्तै उण्बारैप् पोले विषयङ्गळिल् प्रवणराय् इरुप्पदुम् इरुन्ददु। इङ्ङऩम् उबेक्षिक्कत् तगुन्दवऩाऩ ऎऩ्ऩै इवै ऒऩ्ऱुम् पारामल् तऩ् क्रुबैयाले तऩ् सेषित्वत्तैयुम् कैङ्गर्यरुसियैयुम् उण्डु पण्णि ऎऩ्ऩिडम् व्यामोहत्ताले ऎऩ्ऩोडु कलन्दरुळिऩाऩ् ऎऩ्ऱु प्रीदरागिऱार्। “मित्रबावेन&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ च्लोगत्तिले सर्वक्ञऩुक्कु ऒरु अक्ञाऩमुम् विस्म्रुदियुम् सर्वसक्तऩुक्कु ऒरु असक्तियुमुण्डु ऎऩ्ऱु पूर्वर्गळ् अरुळिच् चॆय्वार्गळ्। ऒरुवऩ् तऩ्ऩै आच्रयित्ताल् मुऩ्बु पण्णिऩ पाबङ्गळिल् विस्म्रुदि, ञाऩम् पिऱन्द पिऩ्बु पण्णुगिऱ कुऱ्‌ऱङ्गळिल् अक्ञाऩम्। इवऩै विडवेण्डियदिल् असक्ति इप्पडि इरुक्कक् कारणम् अवऩुडैय स्वामित्वम्दाऩ्। नाऩ् नॆञ्जिल् पडामल् मेलुक्कुच् चॊल्लुगिऱ वार्त्तैगळै नॆञ्जिले पट्टुच् चॊल्लुवदागक् कॊण्डु परम पक्तर्गळ् पॆऱुम् पुरुषार्त्तत्तै ऎऩक्कुत् तन्दरुळिऩाऩ् ऎऩ्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;कैयार् सक्करत्तु ऎऩ् करुमाणिक्कमे - कैयिल् तिरुवाऴियैप् पिडित्तु नील रत्ऩम् पोऩ्ऱ तिरुमेऩियै उडैयवऩे! कैक्कु वेऱॊरु आबरणम् वेण्डाम्। “आबरणस्य आबरणम्।&amp;rsquo;&amp;rsquo; आत्मगुणत्तिलुम् पोग वेण्डियदिल्लै। “पक्ताऩाम्&amp;quot; ऎऩ्गिऱ पॊदुवाऩदै ऎऩक्के तन्दाऩ् ऎऩ्ऱु पल तडवै सॊऩ्ऩेऩ्। इदु नल्लवर्गळ् सॊल्लुम् वार्त्तै। इदु नाऩ् सॊऩ्ऩाल् कुऱ्‌ऱमागुम्। ऒरु तडवै सॊल्लि विट्टेऩो? पल तडवै सॊऩ्ऩेऩ्। इदुदाऩ् पॊल्ला वार्त्तैयो? “स्मरन् मऩुष्यस् सददम्&amp;rsquo;&amp;rsquo;, &amp;lsquo;स्म्रुदो यच्चदि सोबऩम्&amp;quot; ऎऩ्ऱु स्वरूब प्राप्तम् ताऩे ऎऩ्ऩ, नाऩ् मॆय्यागच् चॊऩ्ऩाल् नल्ल वार्त्तैदाऩ्, &amp;lsquo;&amp;lsquo;पॊय्ये कैम्मै सॊल्लि&amp;quot; - पॊय्, कैम्मै, इरण्डुम् पॊय्दाऩ्। इरण्डैयुम् सॊऩ्ऩदाल् पॆरुम्बॊय् ऎऩ्ऱु पॊरुळ्। उळ्ळिरुप्पदैत् तॆरियादवरै एमाऱ्‌ऱुवदऱ्‌कुम्, सर्वक्ञऩुम् मॆय् ऎऩ्ऱु निऩैक्कुम्बडि&lt;br&gt;&#xA;मऩदिल् इल्लामल् मेलुक्कुच् चॊऩ्ऩेऩ्। “पुऱमे पुऱमे आडि&amp;rsquo;&amp;rsquo; - वॆळि विषयङ्गळिल् सञ्जरित्तु, सप्तादि विषयङ्गळिले ईडुबट्टु अवऱ्‌ऱिलॊऩ्ऱिले ईडुबट्टाल् वॆळियिल् पोगादबडि स्तिरमायिरुन्दु इप्पडिच् चॊल्लुगिऱदु। तऩक्कु ञाऩम् पिऱप्पदऱ्‌कु मुऩ्बुळ्ळ कालत्तैप् पऱ्‌ऱिच् चॊल्लुगिऱार्। अल्लदु तमक्कु वन्द ञाऩम् परमबक्ति वरैयिल् वळर्न्दु वन्दालुम् अवऩ् कॊडुक्कुम् मोक्षत्तिऱ्‌कुप् पोरादु ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱार् आगवुमाम्। &amp;ldquo;मॆय्ये पॆऱ्‌ऱॊऴिन्देऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; - पुरुषार्त्तत्तिल् ऒरु कुऱैयिल्लै। उण्मैयागवे पेऱु पॆऱ्‌ऱेऩ्। &amp;ldquo;विदिवाय्क्किऩ्ऱु काप्पार् आर्&amp;rsquo;&amp;rsquo; - “विदि&amp;rsquo;&amp;rsquo; पगवत् क्रुबै। करैबुरण्डु वन्दाल् तडुप्पार् आर्। याराल् तडुक्क मुडियुम्। पलत्तै अनुबविक्कुम् इवऩालुम् क्रुबैयै उण्डु पण्णिऩ अवऩालुम् तडुक्क मुडियादु। स्वदन्द्रऩाऩ अवऩालुम् मुडियादु। स्वादन्द्रियत्तैम् विञ्जि इरुक्कुम् क्रुबै। जीवऩाल् किरुबै मिञ्जुम्बडि कुऱ्‌ऱम् सॆय्य मुडियादु। अवऩ् स्वादन्द्रियत्ताल् तडुत्ताल् ऎऩ् सॆय्वीरॆऩ्ऩ? “ऐयो&amp;rsquo;&amp;rsquo; - सन्दोषत्ताल् ऐयो ऎऩ्गिऱार्। किरुबैयिऩ् कीऴ् कुऱ्‌ऱत्तैप् पार्प्पदऱ्‌कु ञाऩमिल्लै। विडुवदऱ्‌कु सक्तियिल्लै। “कण्णबिराऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; कण्णऩे ऒरु पॆण् उऩ्ऩैक् कट्टत् तप्प मुडियामल् असक्तऩायिरुन्द नीयो पोगप्पोगिऱाय्। “अऱैयो वऱै&amp;rsquo;&amp;rsquo; - अनुक्रह स्वबावऩाऩ उऩक्कु ऎऩ्ऩिडत्तिल् मॆय् ऎऩ्ऱु पेरिडुम्बडि ऒरु पॊय् उण्डाऩ पिऩ्बु पोगलामो? “मित्रबावेन सम्ब्राप्तम् न त्यजेयम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ उऩक्कुप् पोग मुडियुमो? सुक्रीव महाराजरैप्पोले आऴ्वार् अऱै कूवुगिऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४२ २</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/05/02_2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/05/02_2/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ५।२।२५३५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१ - पॊलिग! पॊलिग! पॊलिग! - कीऴे “ऒऩ्ऱुम् तेविले” आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩुडैय परत्वत्तै उबदेसित्तार्। अत्ताल् वैष्णवर्गळाग आऩ मऩङ्गळैक् कण्डु मिगुन्द सन्दोषत्तै अडैन्दु अवर्गळैत् तिरुप्पल्लाण्डु पाडुगिऱार्। आऴ्वारुडैय परत्वोबदेसत्ताले तिरुन्दिऩवर्गळुडैय वैष्णवश्री अनुबविक्क पोक्यमायिरुक्कैयाले इन्द समुदायत्तैक् कण्डु मङ्गळासासऩम् पण्णुगिऱार् ऎऩ्ऱु ऎम्बॆरुमाऩार् अरुळिच् चॆय्वर्। आऴ्वारुडैय वैष्णवश्रीयै अऩुविप्पदऱ्‌कु नित्यसूरिगळ् इङ्गे वर अवर्गळुक्कु मङ्गळासासऩम् पण्णुगिऱार् ऎऩ्ऱु नित्यसूरिगळुक्कु मुक्यत्वम् तोऱ्‌ऱ अरुळिच् चॆय्वार् आळवन्दार्। इवरुडैय परत्व उबदेसत्ताले, “सत्वात् सम्जायदे ञाऩम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सात्विगर्गळ् अदिगमाग आगि राजस तामसर्गळ् कुऱैन्दु वैष्णव तर्मम् अबिव्रुत्तमायुम्, इदर तर्मङ्गळ् क्षीणित्तु क्रुदयुगमायिऱ्‌ऱु ऎऩ्ऱुम् तम्मुडैय उबदेसत्ताले तिरुन्दक्कूडियवर्गळैत् तिरुत्ति, ऒरुबडियालुम् तिरुन्दादवर्गळै उबेक्षित्तु मुडिक्किऱार्। तिरुन्दादारै &amp;ldquo;त्वाम् तु तिक् कुलबांसऩम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ वरैयिल् पार्त्तुप् पिऱगु मीळ वेण्डुमल्लवा? वीऱ्‌ऱिरुन्देऴुलगिल् पॆरुमाळुक्कु मङ्गळासासऩम् पण्णिऩार्। इदिल् वैष्णवर्गळुक्कु मङ्गळासासऩम् पण्णुगिऱार्। &amp;ldquo;पॊलिग, पॊलिग, पॊलिग&amp;rdquo; श्रीवैष्णवश्री सम्रुत्तमायिडुग। मूऩ्ऱु तडवै। अरुळिच् चॆय्ददु आदरादिसयत्ताले। &amp;lsquo;ओम् सान्दि: सान्दि: सान्दि:&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ च्रुदि पोले। &amp;lsquo;&amp;lsquo;वल्लुयिर् साबम् पोयिऱ्‌ऱु” - आत्माक्कळुडैय प्रबलमाऩ पाबम् पोयिऱ्‌ऱु। पाबम्, अवित्या कर्मा, वासऩै मुदलियवैगळ्। साबमावदु अऩुबवित्ताल् अल्लदु नसियादु आगैयालुम् नडुविले वन्ददागैयालुम् &amp;ldquo;नलियुम् नरगमुम् नैन्द&amp;rsquo;&amp;rsquo; कर्मम् पोऩबडियाल् कर्मानुगुणमागप् पीडिक्कुम्, नरगमुम् सिदिलमाय्प् पोयिऱ्‌ऱु। सिऱैगिडप्पारिल्लामैयाल् सिऱैक्कूडम् पेणवेण्डाम् अऩ्ऱे। &amp;ldquo;नमऩुक्कु इङ्गु यादॊऩ्ऱुम् इल्लै” - यमऩुक्कु इन्द लोगत्तिल् ऒरु कार्यमुमिल्लै। कर्मसात्य नरगमुम् अऴिन्दिट्टबडियाल् अन्द नरगत्तुक्कु अरसऩाऩ यमऩुक्कु, ऒरु कार्यमुम् इल्लै। &amp;ldquo;नमऩ् तमराल् आरायप्पट्टु अऱियार् कण्डीर्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु तिरुमऴिसैप्पिराऩ् पणित्तदु &amp;ldquo;स्वबुरुष मबिवीक्ष्य पासहस्तम्&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱदैयुम् काण्ग। “इङ्गु यादॊऩ्ऱुम् इल्लै&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु इङ्गु ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩदाल् यमऩुक्कु इन्द लोगत्तिल् कारियमिल्लै। यमऩ् मुक्तप्राप्य पूमियिल् पोय् आरायट्टुम् ऎऩ्गिऱार्। इङ्गु ओर् अवगासमिल्लै। अबाबऩाऩ तर्मबुत्रऩुक्कु ऒरु पाबलेसत्ताले नरगदर्सऩम् पण्ण वेण्डियिरुन्ददु। अदुवुम् इल्लैयिऱे नमक्कु। “कलियुम् कॆडुम्&amp;rdquo; अदुक्कॆल्लाम् कारणमाऩ कलियुम् (कालदोषमुम्) पोयिऱ्‌ऱु। कलिगालमायिऱ्‌ऱे ऎप्पडिप्पोवदु ऎऩ्ऱाल् “कण्डुगॊळ्मिऩ्&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱार्। नेरे पारुङ्गोळ्। नेरिल् पार्क्कुम्बोदुम् संसयमुण्डो? “कडल्वण्णऩ् पूदङ्गळ् मण्मेल्&amp;rsquo; पागवद सञ्जारमिल्लामैयाले कालदोषमुण्डायिऱ्‌ऱु। अवर्गळ् सञ्जरिप्पदाल् कलिक्कुप् पलम् पोय् विट्टदु। कडल् पोऩ्ऱ स्वबावमुळ्ळ पगवाऩुडैय सत्तैये तङ्गळुक्कु सत्तै ऎऩ्ऱिरुक्किऱ पागवदर्गळ्। अव्वॆम्बॆरुमाऩै अऩुबवित्तु अत्ताले जीवित्तिरुक्कुम् वैष्णवर्गळ्। &amp;ldquo;पूदङ्गळ्, मण्मेल् - इन्द पूमियिल् &amp;ldquo;मलियप्पुगुन्दु।&amp;rsquo; अडियार्गळ् कुऴाङ्गळ् ऎऩ्ऩुम्बडि नॆरुङ्गप् पुगुन्दु। &amp;lsquo;&amp;lsquo;इसै पाडि&amp;rsquo; “साम कायऩ् आस्ते&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम्बडिप् पाडि आडि &amp;ldquo;उऴिदरक्कण्डोम्&amp;rsquo; सञ्जरिक्कक् कण्डोम्। &amp;lsquo;पॊलिग, पॊलिग, पॊलिग’ इन्द श्रीवैष्णवश्री सम्रुत्तमागुग।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४३ ३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/05/03_3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/05/03_3/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ५।३।२५४६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१ - मासऱु सोदियॆऩ् सॆय्यवाय् - कीऴे नण्णादार् मुऱुवलिप्पिल् संसारिगळुडैय तुक्कङ्गळै निऩैत्तार्। ऒऩ्ऱुम् तेविले उबदेसित्तु अवर्गळैत् तिरुत्तिऩार्। पिऱगु ऐन्दाम्बत्तु मुदल् तिरुवाय्मॊऴियिल् इवर्गळुक्कु उबदेसिक्कुम्बडिप् पण्णिऩ उबगारत्तै अनुसन्दित्तार्। पिऱगु तऩ् उबदेसत्ताल् तिरुन्दिऩ श्रीवैष्णवर्गळुक्कु मङ्गळासासनम् पण्णिऩार्। पिऱगु मुऩ्बु एऱाळु मिऱैयोऩिल् तऩक्कु उण्डाऩ आऱ्‌ऱामैये विञ्जित्तु, इप्पोदु मडलॆडुत्तागिलुम् अवऩैक् किट्टुवोम् ऎऩत् तुणिवडैगिऱाळ्। एऱाळुमिऱैयोऩिल् अवऩ्, अङ्गीगरिक् काददालुम् ताऩुम् तऩ्ऩैच् चेर्न्दवैगळुम् वेण्डा ऎऩ्ऱु ताऩ् मुडियप् पार्त्ताळ्। इदिल् अवऩैये पिडित्तु अऴिक्कप् पार्क्किऱाळ्। अङ्गु &amp;lsquo;&amp;lsquo;उयिरिऩाल् कुऱैविलम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु उयिरै वेण्डामॆऩ्ऱाळ्। इदिल् उयिरुक्कु उयिरै वेण्डेऩ् ऎऩ्गिऱाळ्। इदिल् अवऩ् स्वरूबत्तै इल्लै ऎऩ्ऱु पण्णप्पार्क्किऱाळ्। वळवेऴुलगिल् अवऩ् ताऩे मेल् विऴत् तऩ्ऩोडु सेर्न्दाल् अवऩुक्कु अवत्यम् ऎऩ्ऱु विलगिप् पोऩविवर् इप्पोदु वऴियिल्ला वऴियेयागिलुम् अवऩोडु सेरुवोम् ऎऩ्ऱु पिऱन्द तसैयै अन्याबदेसत्ताले अरुळिच्चॆय्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;वेऱुविदमागवुम् इप्पदिगत्तुक्कु अवदारिगै सॊल्लुवार्गळ्। &amp;ldquo;मलियुम् सुडरॊळि मूर्त्ति मायप्पिराऩ् कण्णऩ् तऩ्ऩै&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु अवऩुडैय तिरुमेऩि अऴगैयुम् कुणङ्गळैयुम् सौलप्यत्तैयुम् अनुसन्दित्तु इवऩोडु पाह्य सम्च्लेषाबेक्षै उण्डागि अणैक्कक् कोलिक् कैयै नीट्ट अगप्पडादे कै कऴिन्दु निऱ्‌क, अत्ताल् ऒरु पिराट्टि तसैयै प्राप्तराय् अवळ् पेच्चाले तम्मुडैय तसैयैप् पेसुगिऱार्। ऎम्बॆरुमाऩोडु सेर्न्दु पिरिन्दाळ् ऒरु पिराट्टि। तऩ् आऱ्‌ऱामैयाले इगऴुम्बडित् तऩ् पिऱप्पैयुम् उऱविऩर्गळैयुम् तोऴिगळैयुम् मऱ्‌ऱुमुळ्ळ मर्यादैगळैयुम् पारामल् नाम् मडल् ऊर्न्दागिलुम् अवऩैक् किट्टुवोम् ऎऩ्ऱु निच्चयित्तु निऱ्‌क। इदैयऱिन्द तोऴि, इदु कार्यम् अऩ्ऱु ऎऩ्ऱु कऱ्‌पिक्क, अवळुक्कुत् तऩ् तसैयैच् चॊल्लित् ताम् मडल् ऊरुगैयै विडमाट्टेऩ् ऎऩ्गिऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;तऩक्कु इष्टमाऩ विषयत्तैप् पिरिन्दु आऱ्‌ऱमाट्टादार् मडलॆडुक्कक् कडवर्गळ् ऎऩ्ऱु तमिऴर्गळ् सॊल्लिप् पोरुवदु। अदावदु, कुलत्तालुम्, सीलत्तालुम्, वयस्सालुम्, अऴगालुम् सम्बत्तालुम् कुऱैविल्लामल् ऒरु पुमाऩ् इरुन्दाऩ्। अप्पडिये ऒरु पॆण् इरुन्दाळ्। अऱिवु, निऱैवु, ओर्प्पु, कडैप्पिडि मुदलिय नायगऩुक्कु उळ्ळ लक्षणङ्गळ् अवऩुक्कु इरुन्ददु। नाण्, मडम्, अच्चम्, पयिर्प्पु मुदलिय नायगिक्कु वेण्डिय लक्षणङ्गळ् अप्पॆण्णुक्कुमिरुन्ददु।&lt;br&gt;&#xA;इरुवरुम् यौवऩ तसैयै अडैन्दिरुन्दार्गळ्। इवर्गळैच् चेर्प्पिप्पारिल्लामलिरुन्ददु। नायगऩ् ऒरु नाळ् वेट्टैक्कुच् चॆऩ्ऱाऩ्। इवळुम् ऒरु उत्याऩत्तिले पूक्कॊय्दु विळैयाडप् पोऩाळ्, अव्विडत्तिले तॆय्वयोगत्ताले इरुवरुक्कुम् सेर्त्ति युण्डागि सम्च्लेषम् नेर्न्ददु। सिलर् कारणमाग विवागमागिच् चेरादबडियाले पिरियुम्बडि नेर्न्ददु। इरुवरुम् कुणादिसयर्गळागैयाल् इरुवरुक्कुम्, पिरिविऩाल् आऱ्‌ऱामै विञ्जिऱ्‌ऱु। ऒरु तलैयै ऒऴिय ऒरु तलैक्कुच् चॆल्लामै पिऱन्दु, इरण्डु तलैयैयुम् अऴित्तागिलुम् पॆऱप् पार्क्कै। मडलूरुगैयावदु, अबिमद विषयत्तैप् पिरिन्दु अव्वाऱ्‌ऱामैयाले अव्विषयत्तै ऒरु पडत्तिले ऎऴुदि, अदैप् पार्त्तुक् कॊण्डु पऩै मडलै कुदिरैयागक् कॊण्डु (पऩैमडलै तॊडैगळिल् कट्टिक्कॊण्डु) पोग उबगरणङ्गळॆल्लाम् नॆरुप्पाय्त् तोऩ्ऱ ऊणुम्, उऱक्कमुम् इल्लामल्, उडम्बिल् तुळि नीर् एऱिट्टुक् कॊळ्ळादे, मयिरै विरित्तुक्कॊण्डु तिरिन्दाल्, इदैक्कण्ड क्षत्रियादिगळ् केट्टे इवऩुक्कु ऒरु विषयत्तिल् इव्वळवु आसै ऎऩ्ऱु अवर्गळ् अव्विषयत्तिल् कूट्टुदल्, इल्लैयेल् इरण्डु तलैयिल् पन्दुक्कळुम् कैविड ऒरुवरुक्कॊरुवर् पुगलाय्क्कूडुदल्, तोऴिमार् कूट्टुदल्, आऱ्‌ऱामै कूट्टुदल् अल्लदु पऴिक्कु अञ्जिक् कूडुदल्, इवै इत्तऩैयुम् इल्लैयागिल् मुडिन्दु पिऴैत्तल् सॆय्गैयावदु ऒरु साहस प्रव्रुत्ति। इदु तऩ्ऩैप् पुरुषर्गळ् सॆय्यलामे तविर स्त्रीगळ् सॆय्यक्कूडादु ऎऩ्ऱु तमिऴर्गळ् सॊऩ्ऩार्गळ्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;कडलऩैय कामत्तरागिलुम् मादर् मडल् ऊरार् मऱ्‌ऱैयोर् मेल्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। इदै वडमॊऴि वल्लवर्गळ् ऒप्पुक्कॊळ्वदिल्लै। एऩॆऩिल् इदु कामत्ताल् सॆय्युम् प्रव्रुत्ति, आसै ऎल्लै कडन्दु पोऩाल् सॆय्वदु, आसै ऎल्लै कडन्दाल् स्त्रीगळ् सॆय्यक् कूडादु ऎऩ्बदु आसैक्कु वरम्बु कट्टुवदागुम्। आसै मीऱिऩाल् ऎऩ्ऩ सॆय्वदु? स्त्रीगळुम्, सीदाप्पिराट्टि, वेदवदि, उषै, उलूबि मुदलिय स्त्रीगळुम् मडलूर्न्दु अबिमद विषयत्तैप् पॆऱ्‌ऱिरुक्किऱार्गळ्। आऩ पिऩ्बु मादरुम् मडलूर्गै अनुष्टाऩ सित्तम् ऎऩ्बदायिऱ्‌ऱु। इप्पोदु ऎम्बॆरुमाऩैप् पिरिन्द आऴ्वार् नायगि पावत्तै अडैन्दु, पिरिन्द तुक्कत्ताले मडलूरुवदऱ्‌कु यत्ऩम् सॆय्य, तोऴियाऩवळ्, नी सॆय्य निऩैक्किऱदु उऩ् तलैमैक्कुम् अवऩ् तलैमैक्कुम्, उऩ् मदिप्पुक्कुम्, अवऩ् मदिप्पुक्कुम्, उऩ् पिऱप्पुक्कुम् उऩ् मर्यादैगळुक्कुम् पोरादु ऎऩ्ऩ (सेरादु, नियायमिल्लै ऎऩ्ऩ) नाऩ् मडलॆडुक्कै तविरेऩ्, मडलॆडुत्ते तीरुवेऩ् ऎऩ्ऱु तोऴिक्कु अऱिविक्क इत्तैक् केट्टु अञ्जि, सर्वेच्वरऩ् इरुन्द विडत्तिल् इरुक्क माट्टामल् वन्दु मुगम् काट्टित्ताऩुम् मॆत्तै पॆऱ्‌ऱु इवळैयुम् तरिप्पित्ताऩाय्त् तलैक्कट्टुगिऱदु इवर् मडलिले तुणिन्दाल् अवऩ् कडुग वन्दु मुगम् काट्टिप् पिऴैक्किल् पिऴैक्कु मामित्तऩै, इल्लै यागिल् सत्तै किडक्क वऴि इल्लै, अवऩुक्कुम् पिरमास्तिरत्तिऱ्‌कुत् तप्पमुडियादल्लवा? &amp;lsquo;&amp;lsquo;मासऱु सोदि&amp;quot; मुदऱ्‌ पाट्टिल् मडलूरुवदु ऎऩ्ऱ निच्चयम् पण्णिऩदैत् तॆरिन्दु कॊण्ड तोऴि, इदु वेण्डाम्, अबवादम् ताऩ् वरुम्, ऊरार् एसुवार्गळ् ऎऩ्ऱु सॊल्ल, नाऩ् अवऩुडैय अऴगु मुदलिय कुणङ्गळिल् ईडुबट्टुप् पऴिक्कुप् पयप्पडाद तसैयाऩेऩ् ऎऩ्गिऱाळ्। नाऩ् अवऩै मासऱु सोदियाक्कुवदऱ्‌कुत्ताऩ् पिरयत्ऩम् सॆय्गिऱेऩ्, ञाऩादिगराय् विरक्तराऩ इवर् मडलॆडुक्कुम्बडि इरुक्किऱदु विषयवैलक्षण्यम्, &amp;lsquo;पक्ताऩाम्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ वडिवै तलै नाट्टुगिऱेऩ्, &amp;ldquo;मासऱु सोदि&amp;rdquo; अऴुक्कु इल्लाद अऴगै उडैयवऩ्, अऴगुक्कु अऴुक्कावदु पिरिविल् मडल् ऎडुक्कामलिरुप्पदु।&lt;br&gt;&#xA;पिरिविल् मडलॆडुक्काविडिल् पगवत्विषयमुम् मऱ्‌ऱ विषयम् मादिरिये आगुम्। पिरिन्दबोदु ऎऩ् मर्यादैयैप् पार्त्तिरुप्पदो? &amp;lsquo;&amp;lsquo;ऎऩ् सॆय्यवाय्&amp;rsquo;&amp;rsquo; सिवन्द तिरुप्पवळम्। कलन्दबोदु सन्दोषत्ताल् स्मिदम् पण्णिऩाऩ्। अऴगुम् सिरिप्पुम् ऎऩ्ऩै मडलॆडुक्क मूट्टिऱ्‌ऱु। पण्डॊरु नाळ् ऒरु सिरिप्पुत्ताऩ् ऊर्बूसल् विळैत्तदु। &amp;ldquo;अवागी अनादर:&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरुत्तरैयुम् मदियादवऩ् ऎऩ्ऩोडु कलन्दु स्मिदम् पण्णि विक्रुदऩाग, नाऩ् ऎऩ् पॆण्मैयैप् पार्त्तुक् कॊण्डिरुक्कवो? &amp;lsquo;&amp;lsquo;मणिक् कुऩ्ऱत्तै&amp;rdquo; ऎऩ्ऩोडु सेर्न्द पोदु कुळिर्न्द ऒळियै उडैयऩाय्प् पिरिवु नेरुम्बोदु काल्वाङ्गमाट्टामल् कुऩ्ऱु पोल् निऩ्ऱाऩ्। &amp;lsquo;आसऱुसीलऩै&amp;rsquo; कुऱ्‌ऱमिल्लाद सीलगुणत्तै उडैयवऩै, ऎव्वळवु उयर्न्दवऩ् अवऩ्, नाऩ् ऎव्वळवु ताऴ्न्दवळ्। इदै योसिक्कामल् ऎऩ्ऩोडु कलन्दाऩ्, अदावदु कलक्किऱबोदु तऩ् पेऱागक् कलन्दाऩ् &amp;lsquo;&amp;lsquo;आदि मूर्त्तियै&amp;quot; अवऩ् नीर्मै इदुवाऩालुम् उऩ् मदिप्पुक्कुप्पोरादु मडलॆडुप्पदु ऎऩ्ऩ, पॆरुमदिप्पिऩैक् कुऱित्तु मडल् ऎडुत्ताल् अम्मदिप्पु उण्डागुम् ऎऩ्गिऱाळ्, &amp;lsquo;&amp;lsquo;कारणम् तु त्येय: &amp;ldquo;ऎऩ्ऱु सास्तिरम् सॊऩ्ऩ विषयत्तिल् अल्लवा नाऩ् मडलॆडुप्पदु, &amp;lsquo;&amp;lsquo;नाडिये पासऱ वॆय्दि&amp;rsquo;&amp;rsquo; आसक्तियै मिगवु मडैन्दु निरन्दरमागत् तेडिप्पलित्तदु इदु, अल्लदु तुक्कत्तै मिगवुम् अडैन्दु, अल्लदु पन्दुक्कळोडु पऱ्‌ऱु विट्टु अडैन्दु, अल्लदु वैवर्ण्यत्तैप् पॆऱ्‌ऱु &amp;lsquo;&amp;lsquo;वॆळुत्तुप्पोय्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि&amp;rsquo;। &amp;lsquo;अऱिवु इऴन्दु&amp;rsquo; अऱिवु इऴन्दु अऩेगम् कालमुण्डु, नाम् अऱिविऴन्दु ऎत्तऩै कालम् आय्विट्टदु, पक्षिगळिऩ् कालिल् विऴुन्दु तूदु &amp;lsquo;विट्ट पोदे अऱिवु पोगविल्लैयो? मदि ऎल्लाम् उळ् कलङ्गि अऩ्ऱो अप्पडिच् चॆय्ददु आऩालुम् ऊरार् सॊल्लुम् पऴिक्कु अञ्जवेण्डामो ऎऩ्ऱाल्, &amp;lsquo;&amp;lsquo;एसऱुम् ऊरवर्&amp;rsquo;&amp;rsquo; एसियाग वेण्डुम् ऎऩ्ऱिरुक्किऱवर्गळ्, एसुवदिले तुणिन्दिरुक्किऱवर्गळ्। “कव्वै&amp;rsquo;&amp;rsquo; पऴि, &amp;lsquo;तोऴी ऎऩ् सॆय्युमे&amp;rsquo; इव्विषयम् तॆरियादवर्गळ् सॊल्लुमदुक्कु ऒरु पलऩिल्लै अऱियायो? अवर्गळ् पऴि नमक्कुप् पुऱम्बाम् इत्तऩै, वॆळियिले उळ्ळदऩ्ऱो? अदु नमक्कु उबगारगम्, नमक्कु स्मारगमऩ्ऱे? ऎऩ्गिऱाळ्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४४ ४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/05/04_4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/05/04_4/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ५।४।२५५७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१ - कीऴ्त् तिरुवाय्मॊऴियिल् ‘नाडुमिऱैक्कवे’ ‘यामडलूर्न्दुम्’ ऎऩ्ऱु मडलूर्वदिल् त्वरैयुडऩिरुन्दाळ्। पलहानि पिऱन्ददु। सक्ति इल्लै। मडलूर्वदऱ्‌कु अबिमदविषयत्तैप् पडत्तिल् ऎऴुदवेण्डुमे। अदु अवगासमिल्लादबडि सूर्यऩ् मऱैन्दाऩ्। रात्रि वन्ददु। अदुवुम् सन्द्यामात्रमिल्लामल् नडुरात्रियायिऱ्‌ऱु। सरासरङ्गळ् ऎल्लाम् तूङ्गिऱ्‌ऱु। हिदम् सॊल्लुम् पन्दुक्कळुम् इवळ् तुक्कम् पॊऱुक्कमाट्टामल् विऴुन्दार्गळ्। ओर् तुणैयिल्लै। तऩिप्पट्टाळ्। इन्द व्यसऩत्तुक्कुक् कारणमाऩ पाबत्तैयुम्, इन्द समयत्तिल् सागवुम् मुडियाद पारदन्द्रियत्तैयुम् निऩैत्ताळ्। असोगवऩत्तिल् पिराट्टियैप् पोले वरुन्दिऩाळ्। &amp;lsquo;विषस्य तादा न हि मेस्ति कच्चित् सस्त्रस्य वा वेच्मनि राक्षससस्य,&amp;rsquo; &amp;lsquo;उयिरै माय्प्पोमॆऩ्ऱाल् इङ्गु विषम् तरुवारुमिल्लै। तामदित्तुक् कॊल्लुम् विषम्। अदैविड अप्पोदे मुडियुम्बडि ऒरु सस्त्रम् तरुवारुमिल्लै। अवरैप् पिरित्तु उयिर्क्कॊलैयाक्कुम् रावणक्रुहत्तिल् नऱ्‌कॊलैयाक्कुम् परिगरम् तार्मिगर् किडैयादो ऎऩ्ऱु तवित्तु पगवत् कुणङ्गळुम् नमक्कुक् कार्यम् सॆय्यविल्लैये ऎऩ्ऱु वेण्युत्क्रदऩत्तिल् ऒरुप्पट्ट पिराट्टियैप् पोले इरुन्दवळविल् सर्वेच्वरऩ् जगत्रक्षणार्त्तमाग तिरुप्पाऱ्‌कडलिले योग नित्रै पण्णिऩोम् ऎऩ्ऱु तऩ्ऩुडैय रक्षणसीलदैयैत् तॆरिविक्क इऩि ऒरु तट्टिल्लै ऎऩ्ऱु अवऩ् कुण ञाऩत्ताले तरित्तुत् तलैक्कट्टुगिऱदु। पिरळयाबत्तिले उदविऩवऩ् इन्द विरहप्रळयम् कॊळ्ळ उदवुगिऱाऩ् इल्लै। इऩियार् काप्पार् ऎऩ्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;ऊरॆल्लाम् तुञ्जि&amp;rdquo; सिलरोडु पोदु पोक्कलाम् ऎऩ्ऱाल् ऊराग उऱङ्गि विट्टदु। सिलर् विऴित्तिरुप्पार् सिलर् तूङ्गुगिऱार्गळ् ऎऩ्ऱिल्लै। ऊरागवे तूङ्गिऱ्‌ऱु। इवळ् पिऱन्द ऊरागैयाल्, इवळ् तसैयैप् पार्त्तु ऎल्लारुम् सोर्न्दु किडन्दार्गळ्। नागबासत्ताल् कट्टुण्ड समयत्तिलुम् ऒऩ्ऱु इरण्डु पेर् उणर्न्दिरुन्दार्गळ्। अदुवुमिल्लै इङ्गु। वॆळियिले पोय् ऎदैयावदु पार्त्तुक् कॊण्डु पोदु पोक्कलामो ऎऩ्ऱाल् &amp;lsquo;उलगॆल्लाम् नळ्ळिरुळाय्&amp;rsquo; उलगॆल्लाम् नॆरुङ्गिय इरुळ् सूऴ्न्ददु। पदार्त्तङ्गळ् ऎल्लावऱ्‌ऱैयुम् इरुट्टु मऱैत्तदु। पदार्त्तङ्गळैप् पार्त्तुक् कॊण्डुम् तरिक्क मुडियविल्लै, सॆऱिन्द इरुळ्। “नीर् ऎल्लाम् तेऱि&amp;quot; जलत्तिल् सञ्जरिक्कुम् जन्दुक्कळिऩ् कोलाहलमुम् अडङ्गि जलमॆल्लाम् तॆळिन्दिरुक्किऱदु। कादाल् केट्पदऱ्‌कुम् विषयमिल्लै। आग मूऩ्ऱु पदत्तालुम्। वाक्, सक्षुस्सु, कर्णम् ऎऩ्ऱ मूऩ्ऱु इन्दिरियङ्गळुक्कुम् विषयम् इल्लै। “ओर् नीळिरवाय् नीण्डदाल्” पगल्, पिऱगु इरवु पिऱगु पगल् ऎऩ्ऱु इल्लामल् ऒरे रात्तिरियाय् नीण्डदु। पित्रुक्कळ्, तेवर्गळ्, पिरमऩ्, इवर्गळुडैय रात्तिरिक्कु ऒरु ऎल्लै उण्डु। इङ्गु अदुवुमिल्लै। इरवेयाय् विट्टदु। &amp;lsquo;पार् ऎल्लाम् उण्ड&amp;rsquo; पिरळयत्तिल् पूमि ऎल्लाम् अमुदु सॆय्दु रक्षित्तवऩ्, जगत्तुक्कु वन्द आबत्तु ऎऩक्कु ऒरुत्तिक्के आयिऱ्‌ऱु। &amp;lsquo;नम् पाम्बु अणैयाऩ् वाराऩ् आल्&amp;rsquo; नम्मुडैयवऩ् पाम्बै अणैयागक् कॊण्डवऩ्, वरुगिऱाऩिल्लै। उडम्बिले अणैयवेणुम् ऎऩ्बार्क्कु उडम्बु कॊडुक्कुमवऩ् संसारिगळुक्कुच् चॆय्वदुम् ऎऩक्कु किडैक्कविल्लै। अनन्यप्रयोजऩर्क्कुच् चॆय्युमदुवुम् ऎऩक्कुक् किडैक्कविल्लै। सामाऩ्य रक्षणमुम् इलै। विसेषरक्षणमुम् इल्लै। &amp;lsquo;नम्&amp;rsquo; अवऩ् सेर्न्द समयत्तिल् ताऴनिऩ्ऱु परिमाऱिऩदै निऩैत्तु नम् ऎऩ्गिऱाळ्। वयिऱ्‌ऱिले वैत्तु रक्षिक्क वेण्डाम्, उडम्बिले अणैक्क वेण्डाम्, मुगम् काट्टिऩाल् पोदुम्। &amp;lsquo;त्रुष्ट एव हि न: सोगम् अबनेष्यदि रागव: । तम: सर्वस्य लोगस्य समुत्यन् इव पास्कर:&amp;rsquo;। &amp;lsquo;आविगाप्पार् आर्&amp;rsquo; इन्द रात्रियिले अगप्पट्टिरुक्किऱ नाऩ् प्राणरक्षणम् पण्णवो? &amp;lsquo;ऎम्मिल् मुऩ् अवऩुक्कु माय्वर्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम्बडि ऎऩक्कु मुऩ्ऩे तळरुगिऱ तोऴि काक्कवो, तायार् काक्कवो, पऴिसॊल्लुगिऱ ऊरार् काक्कवो? &amp;lsquo;ऎल्ले&amp;rsquo; तोऴि इल्लाविडिलुम् वासऩैयाले कूप्पिडुगिऱाळ्। &amp;lsquo;वल्विऩैयेऩ्&amp;rsquo; आबत्सगऩुम् रक्षिक्कादबडि महाबाबत्तैप् पण्णिऩेऩ्, &amp;lsquo;इऩि, आर्&amp;rsquo; उदवुगिऱवऩ् उदवादबोदु पिऩ्बु विरोदिगळ् उदवुवरो?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४५ ५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/05/05_5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/05/05_5/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ५।५।२५६८&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कीऴे अञ्जुडर वॆय्योऩ् अणिनॆडुन्देर् तोऩ्ऱादाल् ऎऩ्ऱु वॆऱुत्ताळ्। अन्द सूरियऩुम् उदित्ताऩ्। सूर्योदयत्ताले रात्रि व्यसनम् सिऱिदु पोयिऱ्‌ऱु। अऩ्ऩैयरुम् तोऴियरुम् ऎऴुन्दार्गळ्। हिदम् सॊल्लुवारुम् तुणैयायिरुप्पवरुम् इरुप्पदालुम् ऒऩ्ऱै निऩैत्तुत् तरिप्पदऱ्‌कु नॆञ्जमुम् पाङ्गायिऱ्‌ऱु। मुऩ्बु अनुबवित्त नम्बियिऩ् सौन्दर्यादिगळै निऩैत्ताळ्। कॊञ्जम् आच्वासम् उण्डायिऱ्‌ऱु। अप्पोदु सेविक्कक् किडैक्काददाल् तुक्कमुम् उण्डायिऱ्‌ऱु। आग इत्तिरुवाय्मॊऴियिल् अप्रीदियुम् प्रीदियुम् सममाय्च् चॆल्लुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;तिरुवडि असोगवऩत्तिल् पिराट्टियैप् पार्त्तु वार्त्तै सॊऩ्ऩदुम्, पिराट्टि “अम्रुदम् विषसंस्रुष्टम् त्वया वानर पाषिदम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पॆरुमाळ् तऩ्ऩैयल्लदु वेऱॊऩ्ऱै अऱियादे इरुन्दार् ऎऩ्गिऱ वार्त्तैयाले प्रीदियुम्, तुक्कत्ताल् इळैत्तिरुक्किऱार् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩदाल् अप्रीदियुमायिरुन्दाप्पोल् इङ्गुम् आऴ्वार् निलै। सित्रगूड पर्वदत्तिल् जाबालि पगवाऩुम् वसिष्ट पगवाऩुम् इक्कुडियिल् नडन्दवैगळै ऎल्लाम् सॊल्लि इऩित् तिरुवबिषेगम् पण्ण ऎऴुन्दरुळ वेणुम् ऎऩ्ऱु सॊल्ल, पॆरुमाळ् अप्पडिच् चॆय्वदऱ्‌किल्लै ऎऩ्ऱु तऩ्ऩुडै मुडिवैच् चॊल्ल, पौरजऩङ्गळ् ऎल्लारुम्, रक्षगऩाऩवऩ् इप्पडित् तॊडङ्गिऩ कार्यत्तिल् इप्पडि मुडिवुडऩ् निऱ्‌पदु नम्मुडैय रक्षणत्तुक्कुम् उण्डु ऎऩ्ऱु प्रीदराऩार्गळ्। आऩाल् पदिनाऩ्गु वरुषम् इऴन्दिरुक्क वेण्डुम् ऎऩ्ऱ अप्रीदियुम् उण्डायिऱ्‌ऱु। अदु पोल् इङ्गु नम्बियिऩ् सौन्दर्यादिगळै स्मरित्तु प्रीदियुम् उण्डागि अदु अनुबवबर्यन्दमाय्क् किडैयामैयाले अप्रीदियुम् उण्डायिरुन्ददु। प्रीदि अप्रीदि इरण्डुम् सममागच् चॆल्गिऱदु। इङ्गे पन्दुक्कळ् प्राप्यत्तिल् रुसि हिंसिप्पदैक् कण्डु, इव्वळवु प्रावण्यमागादु। इदु उऩ्ऩुडैय स्त्रीत्वत्तिऱ्‌कुम् कुलत्तिऱ्‌कुम् अवऩ् पॆरुमैक्कुम् पोरादु ऎऩ्ऱु हिदम् सॊल्लि इवळै मीट्कप् पार्क्क, उङ्गळुक्कु अबिनिवेसम् पोऱामैयालुम् नम्बियिऩ् कुणङ्गळ् तोऱ्‌ऱामैयालुम् मीट्कप् पार्क्किऱीर्गळ्। नाऩ् अवऩुडैय वडिवऴगिलुम् आबरणच् चेर्त्तियिलुम् अगप्पट्टेऩ्। उङ्गळ् हिद वसऩत्ताले मीट्क मुडियादु ऎऩ्ऱु तऩ् पडिगळैच् चॊल्लि ऎव्वळवु अऱिवुडैयार्क्कुम् अऱिय मुडियादिरुक्कप् पॆऱ्‌ऱोम् ऎऩ्ऱु प्रीदियुडऩ् तलैक्कट्टुगिऱदु। मासऱु सोदियिल् उबाय ञाऩम् कलङ्गिऱ्‌ऱु। ऊरॆल्लाम् तुञ्जियिल् त्वरैयुम् कूडक् कलङ्गि मुडिवु तेट्टमाऩबडि इदिल् प्राप्यरुसि नलिगिऱदु। मेल् एऴाम् पत्तिल् एऴैयरावियिल् पादगत्वम् मुऱुगि इरुक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;१ - “ऎङ्ङऩेयो अऩ्ऩैमीर्गाळ् नीर् ऎऩ्ऩै मुऩिवदु&amp;rsquo; - ऎङ्ङऩेयो! अऩ्ऩैमीर्गाळ् नीङ्गळ् ऎऩ्ऩै मुऩिवदु (कोबित्तुक् कॊळ्वदु) ऎङ्ङऩेयो! परमप्रणयियाऩ ऎम्बॆरुमाऩिडत्तिल् नी उऩ्ऩुडैय अबिनिवेसम् तॆरियुम्बडि इरुत्तल् पिरिविऩाल् तुक्कम् तोऱ्‌ऱ इरुत्तल्, अवऩ् इरुन्द तिरुक्कुऱुङ्गुडियिले पोग उत्योगित्तल् सॆय्यिल्, तऩ्ऩैक् कुऱित्तु इप्पाडु पडुगिऱबोदु अवऩ् वाराऩ्। ऒरुवऩ् कॊडुमै इरुन्दबडि पारीर् ऎऩ्ऱु इन्द लोगम् अवऩिडत्तिल् करुणैयिल्लै ऎऩ्ऱु तोषम् सॊल्लुम्। मेलुम् इदु तविर नम् कुडिक्कु वेऱु पऴियिल्लै। अवऩ् ताऩे वन्दु सम्च्लेषिक्कक् कण्डिरुक्कुम् अत्तऩैयल्लदु नी इप्पडिप् पडुवदु तर्ममिल्लै, ईडिल्लै ऎऩ्ऱ तऩ्ऩैप् पॊडिन्द तऩक्कु मुगम् काट्टादिरुन्द तऩ् अऩ्ऩैमार्गळैक् कुऱित्तुप् पेसुगिऱाळ्। इन्द अऴगिल् मूट्टिऩ नीङ्गळे मीट्कप् पार्प्पदु ऎङ्ङऩेयो? नीङ्गळ् सॊल्लिक् कॊडुत्तदु पलित्तुविडिल् कोबित्तुक् कॊळ्वदो? नीर् ऎऩ् स्वबावमऱिन्दवर्गळ्। इन्द आसैक्कुक् कारणमाऩ नम्बियिऩ् वडिवऴगैयऩ्ऱो मुऩिय वेण्डुम्? ऎऩ्ऩैयुम् मऱन्दु उङ्गळैयुम् मऱन्दाल् विषयत्तैयुम् मऱक्क वेणुमो? मुऩिवदु ऎङ्ङऩेयो, कॊण्डाड वेण्डिय तसैयिल् मुऩिवदो? &amp;lsquo;&amp;lsquo;नङ्गळ् कोलत्तिरुक्कुऱुङ्गुडि नम्बियै नाऩ् कण्डबिऩ्” इन्दक् कुडिक्काग उयर्न्द सौन्दर्यत्तोडु तिरुक्कुऱुङ्गुडियिल् निऩ्ऱ नम्बियै उडैय नङ्गैयार् नम्बियै आच्रयित्तु आऴ्वारैप् पॆऱ्‌ऱदु ऎऩ्ऱु इदिहास मुण्डु। कोलम् ऎऩ्बदु ऊरुक्कु विसेषणमागवुमाम्। अऴगाऩ कुऱुङ्गुडि, नम्बि कल्याण कुणबूर्णऩ्। कुणादिग विषयत्तिल् अऩ्ऱो नाऩ् अगप्पट्टदु। अवऩ् अव्वूरिल् वन्द पिऱगु ताऩ् पूर्णऩाऩाऩ्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;नाऩ्&amp;rsquo; सबलैयाऩ नाऩ्। “कण्डबिऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo;, सेवित्त पिऱगु, &amp;lsquo;&amp;lsquo;सङ्गिऩोडुम्” वाक् अम्रुद रसत्तै अऱियुम् श्रीबाञ्जजऩ्यत्तोडु ऒरु कलत्तिल् उण्बारैप्पोले इवळुक्कु साम्यमुण्डु। ‘नेमियोडुम्’ सङ्ग सक्रङ्गळुडैय सेर्त्तियोडुम्, इरण्डिलुम् अलै यॆऱिगिऱ तिरुक्कण्गळोडुम्। मलर्च्चि, वासऩै कुळिर्त्ति सॆव्वि ऎऩ्ऱिवै उण्डायिरुप्पदु। &amp;lsquo;सॆङ्गऩिवाय् ऒऩ्ऱिऩोडुम्&amp;quot; सिवन्द कऩि पोऩ्ऱ मुऱुवलॊऩ्ऱिऩोडुम्। “सॆल्गिऩ्ऱदु ऎऩ् नॆञ्जमे”। सॆल्गिऩ्ऱदु नॆञ्जम्। इऩ्ऩमुम् तरै काणविल्लै। &amp;lsquo;&amp;lsquo;ऎऩ् नॆञ्जमे&amp;rsquo;&amp;rsquo; उङ्गळ् नॆञ्जम् पोलऩ्ऱु ऎऩ्ऩुडैय नॆञ्जम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४६ ६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/05/06_6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/05/06_6/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ५।६।२५७९&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कीऴ्त्तिरुवाय्मॊऴियिल् प्रीदियुम् अप्रीदियुमाय्च् चॆऩ्ऱदु। इदिल् अप्रीदिये तलै ऎडुत्तदु। नम्बियिऩ् अऴगै निऩैत्तुत् तरित्तदुवुम् पोयिऱ्‌ऱु। अवऩै अऩुबविक्कामल् वन्द तळर्च्चिये आयिऱ्‌ऱु। तुवट्चिये अदिगमायिऱ्‌ऱु। इवळ् पिरिवाऱ्‌ऱामैयाल् अवऩै अऩुगरित्तुत् तरिक्कप् पार्क्किऱाळ्। अर्त्त उबऩ्यासम् पण्णुवारैप् पोले ञाऩमुत्रैयुम् ताऩुमाय् कीदासार्यऩैप् पोले इरुन्दाळ्। अवऩोडु वसऩव्यक्ति सादर्म्यमुम् इरुन्ददु। इदैक् कण्ड तिरुत्तायार् मणि मन्द्र औषदादिगळाल् वन्ददो ऎऩ्ऱु सन्देहप्पट्टाळ्। अङ्ङऩे ऒरु अडैयाळङ्गळ् काणविल्लै। अदु अल्ल ऎऩ्ऱु अऱिन्दाळ्। अवऩैप् पिरिगैयाल् आऱ्‌ऱामैयाले अऩुगरित्तुत् तरिक्किऱाळ् ऎऩ्ऱु तॆरियविल्लै, कलङ्गिऩाळ्। इव्वळविले वन्द पन्दुक्कळ् इदुदाऩ् ऎऩ्ऩ ऎऩ्ऱु केट्क, अवर्गळुक्कुत् तिरुत्तायार्, अवळ् वार्त्तैगळैप् पार्त्तुम् ञाऩमुत्रै, कण् निरीक्षणम् इवैगळैप् पार्त्ताल्, इवळ् पक्कल् सर्वेच्वरऩ् आवेसित्ताऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्गिऱाळ्। अऩुगरित्तुत् तरिक्किऱाळ् ऎऩ्ऱु तॆरियविल्लै। तिरुवाय्प्पाडियिल् कोबिगळ् पिरिवाऱ्‌ऱामैयाल् क्रुष्णऩै अऩुगरित्तार्गळ् &amp;lsquo;&amp;lsquo;क्रुष्णोहम् एष लळिदम् व्रजाम्यालोक्यदाम् कदि:&amp;rsquo;&amp;rsquo; नाऩ् क्रुष्णऩ्, नडक्किऱेऩ् ऎऩ् नडैयैप् पारुङ्गोळ् ऎऩ्ऱाळ् ऒरुत्ति, &amp;lsquo;&amp;lsquo;तुष्टगाळिय तिष्टात्र&amp;rsquo;। ऒरुत्ति काळीयऩाय्क् किडक्क ऒरुत्ति क्रुष्णऩाय् एऱि आडिऩाळ्। विरोदियाऩ काळियऩाऩाल् ऎऩ्ऩ, कोबियिऩ् काल् तूळि पडप्पॆऱिल् ऎऩ्ऱिरुन्दाळ्। आऩाल् कोबिगळ् ओर् अवदारत्तिले अऩुगरिक्कैयाल् अन्द क्रुष्णसेष्टिदङ्गळैये अऩुगरित्तार्गळ्। इवरो मयर्वऱ मदि नलम् अरुळप् पॆऱ्‌ऱवरागैयाले उबयविबूदिदळैयुम् अऩुगरिक्किऱार्। इवरुक्कु काल् नडै तारादमैयाले अङ्गु पोल् सरीर अऩुगारमिल्लै। वासिगानुगार मात्तिरम्दाऩ्। परदन्द्रैयाऩ इवळ् स्वदन्द्रऩ् सॊल्लुम् वार्त्तैयैच् चॊल्लुगिऱाळ्। स्त्रीयाऩवळ् पुरुषोत्तमऩ् सर्वक्ञऩ् सॊल्लुम् वार्त्तैयैच् चॊल्लुगिऱाळ्, आदलाल् विऩवुम् पन्दुक्कळुक्कु अव्वीच्वरऩ् आवेसित्ताऩो ऎऩ्ऱु सॊल्गिऱाळ्। इवळ् अऩुबवित्तदु विक्रहवैलक्षण्यत्तै। पावना प्रगर्षत्ताले अवऩ्दाऩागप् पेसुगिऱाळ्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;तत्पावबावमाबन्न: तदासौ परमात्मना, पवत्यबेदी&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् &amp;lsquo;&amp;lsquo;अहम् मनुरबवम् सुर्यच्च&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् &amp;lsquo;&amp;lsquo;मत्तस् सर्वम् अहम् सर्वम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अवऩागप् पावित्ताल् अवऩ् सॊल्लुम् वार्त्तैगळै स्मरिप्पदु। अदर्व सिरस्सिल् रुत्रऩ् तऩ् वैबवत्तै विस्तारमागप् पेसिऩाऩ्, तऩक्कु अडङ्गाद ऐच्वर्यमायिरुन्ददु। सुरुदि इप्पडिप् पेसुगिऱदऱ्‌कुक् कारणम् ऎऩ्ऩ ऎऩ्ऱु योसित्त पिऱगु &amp;lsquo;&amp;lsquo;सोन्दरात् अन्दरम् प्राविसत्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्लिऱ्‌ऱु। परमात्मा उळ्ळे प्रवेसित्तदाले सॊऩ्ऩाऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्लिऱ्‌ऱु। अन्द पावम् वन्दाल् अप्पडिये सॊल्ललायिरुक्कुम्। पिरिविऩाल् अवऩै अऩुगरित्तुत् तरिक्किऱाळ् ऎऩ्ऱु अऱियमाट्टादे सर्वेच्वरऩ् आवेसित्तदु पोलिरुन्ददु ऎऩ्ऱु तिरुत्तायार् विऩववन्दवर्गळुक्कुच् चॊल्लुगिऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;१ - “कडल् ञालम् सॆय्देऩुम् याऩे ऎऩ्ऩुम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; समुत्रत्तोडु कूडिऩ जगत्तै सहाय निरबेक्षमाग नाऩे स्रुष्टित्तेऩ् ऎऩ्ऩुम्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;अहम् क्रुत्स्नस्य जगद: प्रबव:&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱाळ्, &amp;lsquo;&amp;lsquo;याऩे&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्बदाल् मूऩ्ऱुविद कारणमुम् ताऩे ऎऩ्ऱु अबिप्रायम्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;कडल् ञालम् आवेऩुम् याऩे ऎऩ्ऩुम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; इवऱ्‌ऱै उण्डाक्कि वस्तुवागवुम् पॆयरै अडैवदऱ्‌कागवुम् अऩुप्रवेसित्तु इन्द जगत्तु मदात्मगम्। पिरबञ्जमागवे तऩ्ऩैच् चॊल्वदु उळ्ळे अऩुप्रवेसित्तिरुप्पदाले, स्वदन्द्रमायिरुप्पदॊरु पदार्त्तमिल्लै। &amp;ldquo;कॊण्डेऩुम् याऩे ऎऩ्ऩुम्&amp;rdquo; इत्तै महाबलि अबहरिक्क अवऩिडत्तिल् अर्त्तियागप् पोय् मण् इरन्दु अळन्दवऩुम् याऩे ऎऩ्गिऱाळ्। “कीण्डेऩुम् याऩे ऎऩ्ऩुम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; प्रळय समुत्रत्तिल् मुऴुगियिरुन्द पूमियै वराह रूबङ्गॊण्डु ऎडुत्तवऩुम् नाऩे ऎऩ्ऩुम्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;उण्डेऩुम् याऩे ऎऩ्ऩुम्&amp;quot; सगल लोगङ्गळैयुम् पिरळयम् कॊळ्ळ नाऩे उण्डु वयिऱ्‌ऱिल् वैत्तु रक्षित्तेऩ् ऎऩ्ऩुम् “कडल् ञालत्तीसऩ् वन्दु एऱक्कॊलो&amp;rsquo;, कडल् ञालत्तुक् कॆल्लाम् ईच्वरऩाम् सर्व नियन्दावाऩवऩ् वन्दु आवेसित्ताऩो अऱिगिलेऩ्, नीये सन्देहप् पडुगिऱाये, नी निच्चयमाय्च् चॊल्लुवाय् ऎऩ्ऱु वन्दोम् ऎऩ्ऩ, &amp;lsquo;&amp;lsquo;कडल् ञालत्तीर्क्कु इवै ऎऩ् सॊल्लुगेऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; इप्पुवियिलुळ्ळ संसारिगळाऩ उङ्गळुक्कु ऎत्तैच् चॊल्लुवदु। &amp;lsquo;कडल् ञालत्तु ऎऩ् मगळ् कऱ्‌किऩ्ऱवे&amp;rsquo;&amp;rsquo; कडल् सूऴ्न्द पूमियिले इरुन्दु नित्यसूरिगळ् पडि सॆल्गिऱ ऎऩ् मगळ् पडियै नाऩ् ऎऩ्ऩ सॊल्लुवदु?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४७ ७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/05/07_7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/05/07_7/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ५।७।२५९०&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आऴ्वार् कीऴ् अवऩै अऩुगरित्तुत् तरिक्कप् पार्त्तार्। अदुवुम् अवऩै निऩैवु मूट्टि व्यसऩत्तुक्कुक् कारणमायिऱ्‌ऱु। इव्वळविलुम् अवऩ् वन्दु मुगम् काट्टविल्लै। नम् प्रक्रुदिस्वबावत्ताले तऩ्ऩालल्लदु सॆल्लादबडि ऒरु आऱ्‌ऱामैयिरुन्ददु। अदु नमक्कु स्वरूबम् ऎऩ्ऱु निऩैयामल् अवऩ् उबायम् ऎऩ्ऱु निऩैत्ताऩ् पोलुम्। अव्वुबायम् तलैक्कट्टिऩवाऱु नम्मै अडैगिऱार् ऎऩ्ऱु निऩैत्तु अवऩ् काट्चि कॊडुक्कविल्लै ऎऩ्ऱु निऩैत्तार्। अदऩाल् तम् कैयिल् ऒरु उबायमुम् इल्लै ऎऩ्ऱु अऱिवित्तु, तम् परिगरङ्गळोडे पिराट्टिमारोडु तिरुवऩन्दाऴ्वाऩ् मेल् वीऱ्‌ऱिरुक्कुम् वाऩमामलै तिरुवडिगळिले वेरऱ्‌ऱ मरम् पोल् विऴुन्दु सरणम् पुगुगिऱार्। श्री विबीषणाऴ्वाऩ्, कडऱ्‌करैयिले तम्बियोडु कूड ऎऴुन्दरुळियिरुन्द श्रीसक्रवर्त्तित्तिरुमगऩ् तिरुवडिगळिले विऴुन्दाप्पोल् इवरुम् सरणम् पुगुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;१ - &amp;lsquo;नोऱ्‌ऱनोऩ्बिलेऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; पलम् किडैक्कुम्बडि अनुष्टिक्कप् पट्टदॊरु कर्ममिल्लै। सक्रवर्त्ति पुत्रगामेष्टि पोले वसुदेवरुडैय अऩन्दव्रदम् पोले पलम् तरुम्बडियाऩदॊरु कर्ममिल्लै। &amp;ldquo;न तर्म निष्टोस्मि&amp;rdquo; “नुण्णऱिवु इलेऩ्&amp;quot; स्वरूब ञाऩत्तुडऩ् परस्वरूबत्तै साक्षात्करिक्कुम् ञाऩमिल्लै। कर्ममिल्लै ऎऩ्ऱाल् अदऩाल् ऎऱ्‌पडुम् ञाऩमिल्लै ऎऩ्ऱु अऱियलाम्। आगिलुम् जऩ्मान्दरत्तिल् अऩुष्टित्त कर्मत्ताल् ञाऩम् वरलाम्। अदुवुमिल्लै ऎऩ्ऱबडि। ञाऩमिल्लै ऎऩ्बदाल् पक्तियुमिल्लै ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩबडि आयिऱ्‌ऱु। आऩालुम् &amp;ldquo;आगिलुम् उऩ्ऩै विट्टु ऒऩ्ऱुम् आऱ्‌ऱगिऱ्‌किऩ्ऱिलेऩ्&amp;rdquo; आगिलुम् उऩ्ऩैप् पिरिन्दु ऒऩ्ऱुम् सॆय्यमुडियविल्लै। सास्त्रत्तिल् विहिदमाऩ उबायबूद पक्तियिल्लै। आऩाल् उऩ्ऩैप् पिरिन्दु तरित्तिरुक्क मुडियविल्लै। इऩि उऩ् कुणङ्गळै अऩुबवित्त पिऩ्बु। &amp;ldquo;अरविऩणै यम्माऩे&amp;rdquo; इदुक्कु मुऩ् तऩ्ऩुडैय आगिञ्जऩ्यत्तैच् चॊऩ्ऩार्। मेल् अवऩुडैय उबायबावम् सॊल्लुगिऱार्। इन्द संसारत्तिले अरवणैयाग वन्दिरुप्पदु ऎऩ्ऩै अङ्गीगरिप्पदऱ्‌कुत्ताऩे। &amp;ldquo;सेऱ्‌ऱुत्तामरै&amp;rdquo; वरळ् तामरैयुण्डु। इङ्गु अदु इल्लै। ‘सेऱ्‌ऱुत्तामरै सॆन्नॆलूडुमलर् सिरीवरमङ्गल नगर्’ सॆन्नॆल् पयिरुडऩ् वळर्न्द तामरै। नॆल्लुक्कु निऴल् सॆय्युम्बडि इरुक्कुम्। वाऩमामलैक्कु सत्रुसमाय् पोक्यमाऩ ऊर् सिरीवरमङ्गलनगर्। परमबदत्तिल् काट्टिल् ताऩ् आसैयुडऩ् वर्त्तिक्किऱ तेसम्। &amp;ldquo;वीऱ्‌ऱिरुन्द ऎन्दाय्&amp;rdquo; ऐच्वर्यत्ताल् उळ्ळ वेऱुबाडु ऎल्लाम् तोऩ्ऱुम्बडि इरुक्किऱाऩ्। “ऎन्दाय्&amp;quot; अवर् ऎल्लारुक्कुम् पॊदुवायिरुक्क इरुक्क इवर् तऩक्काग वन्दिरुप्पदाय् निऩैत्तु ऎन्दाय् ऎऩ्गिऱार्। &amp;ldquo;उऩक्कु मिगैयल्लेऩ् अङ्गे” उऩक्कु पहिर् पूदऩल्लेऩ्। रक्ष्य विषयम् वेण्डुगिऱ उऩक्कु नाऩ् वॆळिप्पट्टवऩल्लेऩ्। उऩ् तिरुवडिगळिल् अडिमैयिल्लामल् तरिक्कुम् स्वबावमुडैयवऩल्लेऩ्। ऎऩ्ऩै रक्षित्तरुळ वेण्डुम् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩदायिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४८ ८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/05/08_8/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/05/08_8/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ५।८।२६०१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१ - इप्पडि वाऩमामलै तिरुवडिगळिल् सरणम् पुगुन्दुम् पलसित्ति उण्डागादबडियाल् मिगवुम् तुक्किदराऩ आऴ्वार्, कडलिल् अमिऴ्न्दुवार् अङ्गु ऒरु मिदप्पु पॆऱ्‌ऱु तरिक्कुमाप्पोल्, ऎल्ला तसैयिलुम् अवऩे उबायम्, वेऱु ऒऩ्ऱाल् पुरुषार्त्तम्, वेऱु ऒरुवर् वासलिले कूप्पिडुदल् ऎऩ्गिऱ पिरमत्तै उण्डाक्कामल् इरुन्दाऩ् ऎऩ्गिऱ ञाऩत्ताल् तरित्तु, इदुवे तिरुक्कुडन्दै अळवुम् नडन्दु पोवदऱ्‌कुक् कारणमायिऱ्‌ऱु। परमबदम् इरुक्कच् चॆय्दे इङ्गे वन्दु कण् वळर्न्दरुळ्वदु कुऱैवाळर्गळुडैय कुऱै तीर्क्कत्ताऩे। आऩ पिऩ्बु नम् अबेक्षिदम् पॆऱलाम् ऎऩ्ऱु श्रीबरदाऴ्वाऩ् नम् क्लेसङ्गळॆल्लाम् पॆरुमाळ् तिरुवडिगळिले सॆल्लत् तीरुम् ऎऩ्ऱु मऩोरदित्तुक्कॊण्डु सॆऩ्ऱाप्पोले आरावमुदाऴ्वार् तिरुवडिगळिले सॆल्ल &amp;lsquo;&amp;lsquo;माम् अक्रूरेदि वक्ष्यदि&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱबडि विऩवुदल्, कुळिरक् कडाक्षित्तल्, अणैत्तल् सॆय्यामैयाले पाल् कुडिक्कुम् कुऴन्दै मुलैयै निऩैत्तु विडाय्त्तुत् ताय् पक्कल् पोग, अवळ् मुगम् काणामल् तडुमाऱुमाप् पोले, तिरुवडिगळिल् सम्बन्दत्तैयुम् साऩ्ऩित्यत्तैयुम् मादुर्यत्तैयुम्, पोक्यदैयैयुम् सॊल्लक्केट्टार् ऎल्लोरुम् नीराम्बडिक् कूप्पिडुगिऱार्। पिरदिगूलर् सोऱुण्डु वळर्न्द अक्रूरऩ् मऩोरदम्, पॆऱ्‌ऱाऩे! नमक्कुक् किडैक्कविल्लै ऎऩ्ऱु नॊन्दु, अवऩ् सन्निदियिलेये तळर्न्दु किडन्दु, इऩ्ऩुम् ऎत्तऩै तिरुवासल् तट्टित् तिरिवेऩ् ऎऩ्ऱु आर्त्तियोडु तलैक्कट्टुगिऱार्। ऒरु तडवै - सरणागदि पण्णि पलिक्काविट्टाल् विडमाट्टार् मगा विसुवासत्ताले। परदाऴ्वाऩ् प्रार्त्तऩैक्कु इणङ्गाददु तम् पिरदिक्ञै तलैक्कट्टुगैक्काग। इङ्गु आरावमुदाऴ्वार् अबिमदम् कॊडादिरुन्ददु तिव्य पिरबन्दम् आयिरम् तलैक्कट्टुगैक्कागवुम् ताहत्तै उण्डु पण्णि अबिमदङ्गळैच् चॆय्वदऱ्‌कागवुम्। इवर् त्राविड च्रुदि तर्सगर् ऎऩ्ऱु तिरुनामम् पॆऱ्‌ऱवरऩ्ऱो? आरावमुदाऴ्वार् अऩ्ऱो?&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;&amp;lsquo;आरावमुदे!&amp;quot; उऩ्ऩोडु पिऱरोडु वासियिल्लाल् ऎल्लोरुम् ऒक्क सर्व कालमुम् अऩुबवित्तालुम् तिरुप्ति पिऱवाद पोक्यमे! किडैक्कविल्लै आऱियिरुक्कलाम्बडियो उऩ् वडिवऴगु। इत् तिरुवाय्मॊऴियिल् इवर् विडाय्क्कॆल्लाम् इदुवे निदाऩम्। अऩुबवित्तालुम् तिरुप्ति पिऱवादबडि उयर्न्द पोक्य विषयत्तै इऴन्दिरुक्कमुडियुमो? &amp;lsquo;&amp;lsquo;अप्पोदैक्कप्पोदु ऎऩ् आरावमुदमे&amp;rsquo;&amp;rsquo; ताऩे तऩ्ऩै अऩुबविक्कप् पार्त्तालुम् तुणै कॊण्डुदाऩ् इऴिय वेण्डुम् &amp;lsquo;&amp;lsquo;सह पत्न्या विसालाक्ष्या नारायणमुबागमत्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎप्पॊऴुदुम् ऎल्लोरुम् अऩुबविक्कुम्बडियुम् संसारबन्द निवर्त्तगमुमायुमिरुक्कुमे इन्द अमिर्दम्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;आरावमुदे&amp;rsquo;&amp;rsquo; लोगसारङ्ग मुऩियै वडनाट्टिलिरुन्दु तॆऩ् तेसत्तिऱ्‌कु अऴैत्त सॊल् इदु। उत्तिरबूमियिल् (वड नाट्टिल्) लोगसारङ्ग मामुऩिगळ् ऎऩ्बार् ऒरुवर् इरुन्दार्। तॆऩ्ऩाट्टिलिरुन्दु ऒरुवर् अङ्गे सॆऩ्ऱार्। अम्मुऩिवर् तट्चिण पूमियिल् ऎऩ्ऩ विसेषम् ऎऩ्ऱु केट्टार्। इवर् तिरुवाय् मॊऴि ऎऩ्ऱु ऒरु पिरबन्दम् वन्दिरुक्किऱदु। सिष्टर्गळ् अदैप् परिक्रहित्तुक् कॊण्डाडुगिऱार्गळ् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩार्। अम्मुऩिवर् अदिल् उमक्कु तॆरिन्ददु ऒऩ्ऱु सॊल्लुम् ऎऩ्ऱु केट्टार्। इवर् &amp;lsquo;&amp;lsquo;आरावमुदे&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱवित्तऩैयुम् ऎऩक्कु वरुम् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩार्। अदैक् केट्ट मुऩिवर् नारायणादि नामङ्गळ् इरुक्क इप्पडियॊरु निर्देसमुण्डाऩदे ऎऩ्ऱु आच्चर्यप्पट्टार्। उडऩे अत्तेसत्तिल् वॆऱुप्पुण्डागि इच्चॊल् नडैयाडुगिऱ तेसत्तिऱ्‌कुप् पोवोम् ऎऩ्ऱु अप्पोदे पुऱप्पट्टुप् पोऩार्। सहस्र नामङ्गळैच् चॊल्लि वैत्त वियासरुक्कुम् अगप्पडाद तिरुनामम् इदु। अवरुम् &amp;lsquo;&amp;lsquo;अम्रुद: साच्वद: स्ताणु:&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुदाऩ् सॊऩ्ऩार्। कडलिल् कडैन्दॆडुत्त अम्रुदत्तैक् कुडिक्क तेवजादियिले पिऱक्क वेणुम्। प्रह्मसर्यमनुष्टिक्क वेण्डुम्। पर्वगालम् वेण्डुम्। इत्तऩै पट्टाल् ऒरु तडवैदाऩ् सेव्यमायिरुक्कुम्। आरावमुदु सर्वादिगारमाय् सदासेव्यमाय्, तिरुप्ति पिऱवाददाय् प्रह्मसर्यमिल्लामै मुदलिय तोषङ्गळैयुम् परिहरिक्कुम्। इप्पदिगत्तिल् इवर्क्कुण्डाऩ आऱ्‌ऱामैक्कुक् कारणम् इन्द आरावमुदे ऎऩ्गिऱ पदम्दाऩ्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;सह पत्न्या विसालाक्ष्या&amp;quot; आऴङ्गालिले इऱङ्गुबवर् ऒरु कॊम्बैक् कॊडियैप् पिडित्तुक्कॊण्डु इऴियुमाबोल् पॆरुमाळ् पॆरिय पॆरुमाळै अऩुबविक्कुम् पोदु पिराट्टियैक् कूडक्कॊण्डु इऴिन्दार्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;विसालाक्ष्या&amp;quot; पॆरिय पॆरुमाळिडत्तिल् इवरुक्कुळ्ळ प्रेमादिसयत्तैक् कण्डु तऩ्ऩै अणैयुम्बोदिल् काट्टिलुम् उडम्बॆल्लाम् कण्णाऩबडि, &amp;ldquo;अडियेऩ्&amp;rsquo; &amp;lsquo;&amp;lsquo;यस्यास्मि&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ वसऩत्ताल् अऩ्ऱु। मयर्वऱ मदिनलमरुळप्पॆऱ्‌ऱ स्वरूबत्ताल् अऩ्ऱु, पोक्यदैक्कुत् तोऱ्‌ऱुप् पुल्गव्विच् चॊल्गिऱार् अडियेऩ् ऎऩ्ऱु। &amp;lsquo;&amp;lsquo;उडलम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; आत्म वस्तु अऴिगिऱदळवऩ्ऱि असेदऩमाऩ सरीरम् अऴिगिऱदु। आत्म वस्तु अऴियामैक्कुक् कट्टिऩ करै सरीरम् अदुवुम् अऴिन्ददु &amp;lsquo;&amp;lsquo;निऩ्बाल् अऩ्बाये&amp;rdquo; &amp;lsquo;&amp;lsquo;अबि व्रुक्षा: परिम्लाना:&amp;rsquo;&amp;rsquo; &amp;lsquo;&amp;lsquo;उबदप्तोदगा नत्य:&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि असेदऩङ्गळै अऴिक्कवल्लदु उऩ् स्वरूबम्। उडलम् असेदऩत्रव्यमिल्लै। अऩ्बायायिऱ्‌ऱु। अऩ्ऩमयमऩ्ऱिक्के प्रेममयम्। कादल् कुरुगूर्च्चडगोबऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पट्टदु। सरीरम् कट्टुक्कुलैन्दु अऩ्बागि अदुदाऩ् नीराय् अलैन्दु करैयुम्बडि आयिऱ्‌ऱु। आत्मावुक्कु सेषत्वम् स्वरूबम्। तेहम् अदुक्कु विरोदि। अहम् ऎऩ्ऱु सॊल्लवेण्डियविवर् अडियेऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्लवे सरीरमुम् विषयादीऩमाय् अऴिन्ददु। सरीरम् आत्मावैत् ताऩ् पोऩ वऴियिले इऴुक्कुम्। इवरुक्कु सरीरम् आत्मा पोऩ वऴियिले पोगिऱदु। ञाऩमुळ्ळ आत्मा, अदुक्कु सादगमाऩ मऩस्सुम् अल्ल। ‘त्वक् मांस मेदो’ अस्तिमयमाऩ सरीरमुम् अऴियुम्बडि आयिऱ्‌ऱु। &amp;lsquo;&amp;lsquo;निऩ्बाल् अऩ्बाये&amp;rsquo;&amp;rsquo; अऩ्बे ऒरु वडिवु कॊण्डाऱ्‌पोल् आयिऱ्‌ऱु। “नीराय् अलैन्दु&amp;rsquo; उडलम् अऩ्बाय् अदुदाऩ् नीराय् अलैगिऱदु। उलगत्तिल् नीर् तऩ्ऩुळ् पोट्टदैक् करैत्तुत् ताऩ् करैयादिरुक्कुम्। इङ्गु अप्पडियल्ल, नीरे करैगिऱदु। “उरुक्कुगिऩ्ऱ&amp;quot; इङ्गु इप्पडियाऩाल् अवऩ् ऎऩ्ऩ सॆय्गिऱाऩ् ऎऩ्ऱाल् &amp;lsquo;&amp;lsquo;उरुक्कुगिऩ्ऱ&amp;quot; अऴिक्किऱवऩ् आबरणम् ऎऩ्ऱु पारादे उरुक्कि अऴिक्कुमाप्पोल इवऩुम् उरुक्कि अऴिक्किऱबडि। &amp;lsquo;&amp;lsquo;नॆडुमाले&amp;rsquo;&amp;rsquo; सर्वेच्वरऩ्, परमबोक्यऩ्। निरदिसय व्यामोहत्तै उडैयवऩ्। तऩ् ईच्वरत्वत्तैयुम् पोक्यदैयैयुम्, व्यामोहत्तैयुम् काट्टि सैदिल्यत्तै उण्डुबण्णुगिऱवऩ्। &amp;ldquo;नॆडुमाल्&amp;rdquo; पॆरियवऩ्, प्रह्म रुत्रादिगळैप् पोलऩ्ऱु। मऩिदर्क्कुत् तेवर्बोल तेवर्क्कुम् तेवऩ्। अप्पॆरुमैयैयुम् काट्टि इवरै अऴिक्किऱाऩ्। &amp;ldquo;सीरार् सॆन्नॆल् कवरि वीसुम् सॆऴुनीर् तिरुक्कुडन्दै&amp;rsquo;&amp;rsquo; सॆन् नॆल् कदिर्गळ् मिगवुम् कऩत्तु असैन्दु वरुवदैप् पार्त्ताल् सामरम् वीसुगिऱाप्पोल् इरुक्किऱदु। कण्वळरुगिऱ विडत्तिल् सामर कैङ्गर्यम् पण्णुगिऱाप् पोलिरुक्किऱदु। सॆन्नॆलुक्कुच् चीर्मैयावदु, आरावमुदाऴ्वारुक्कु अमुदुबडियागिऱ सीर्मै। &amp;lsquo;&amp;lsquo;अहमऩ्ऩम्” ऎऩ्गिऱ सीर्मै। “कवरिवीसुम्&amp;rsquo;, अऱुत्तु नडवेण्डाम् करुत्तऱिन्दु अडिमै सॆय्वारैप् पोले इरुक्किऱदु। &amp;lsquo;&amp;lsquo;सॆऴुनीर्&amp;rsquo;&amp;rsquo; कण्वळरुगिऱ सौगुमार्यत्तुक्कुत् तगुन्दबडि अऴगाऩ जल सम्रुत्तियै उडैत्ताऩ तिरुक्कुडन्दैयिले, “सॆऴुनीर्” पॆरुनीर् ऎऩ्ऱुम् सॊल्ललाम्। &amp;ldquo;एरार् कोलम् तिगऴक्किडन्दाय्&amp;rsquo;&amp;rsquo; अऴगु निऱम् पॆऱुम्बडिक् कण्वळर्न्दाय्। उलगिल् नाट्टार् उलावित् तिरियुम् पोदु अवयवङ्गळुडैय पॊल्लाङ्गुगळ् (अऴगिऩ्मै) मऱैन्दु ऒऩ्ऱु पोले इरुक्कुम्। ओरिडत्तिल् इरुन्दालो पडुत्तुक् कॊण्डालो वैरूप्यम् तोऱ्‌ऱिक् कण् कॊण्डु पार्क्कवॊण्णाद पडियिरुक्कुम्। इङ्गु अप्पडि अऩ्ऱु। &amp;lsquo;&amp;lsquo;स मया पोदिद: श्रीमाऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; किडन्द किडैक्कु आलत्ति वऴिक्क वेण्डुम्। इवऩ् ऎऴुन्दिरुन्दाल् ऎऩ् सॆय्वदु ऎऩ्ऱु वयिऱु पिडिक्क वेण्डियिरुक्कुम्।&amp;lsquo;&amp;lsquo;किडन्दाय् कण्डेऩ्&amp;rdquo; किडैयऴगैक् कण्णाल् काणप्पॆऱ्‌ऱेऩ्। निऩैत्तबडि अनुबवित्तेऩ् इल्लै। ऎऴुन्दिरुत्तल्, इरुत्तल्, उलावुदल् ऎऩ् सॆय्दाय् ऎऩ्ऩुदल्, कुळिरक्कडाक्षित्तल् अणैत्तल् सॆय्यप् पॆऱ्‌ऱिलेऩ्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;ऎम्माऩे&amp;rdquo; ऎऩ् स्वामिये, प्राप्ति इल्लै ऎऩ्ऱाल् आऱियिरुक्कलाम्। तिरुमेऩियोडु प्राप्तियुम् ऎऩ्ऩै नलिगिऱदु। स्वामियायिरुन्दु ऎऩ्ऩै नलियलामो?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४९ ९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/05/09_9/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/05/09_9/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ५।९।२६१२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;इप्पडित् तिरुक्कुडन्दैयिल् पुक्कविडत्तिलुम् तम्मुडैय अबेक्षिदम् किडैयामैयाले मिगवुम् तुक्कित्तु इत्तसैयिलुम् अवऩे उबायम् ऎऩ्गिऱ निच्चयत्ताल् कॊञ्जम् तरित्तु, उगन्दरुळिऩ निलङ्गळिल् अवऩ् आच्रिदार्त्तमाग इरुक्कैयालुम्, तऩक्कु पुरुषार्त्तम् किडैप्पदुम् उगन्दरुळिऩ निलङ्गळिले ऎऩ्ऱु इरुक्कैयालुम् तिरुवल्लवाऴ् ऎऩ्गिऱ तिरुप्पदिक्कुप् पोग उत्तेसित्तु पलमिल्लामैयाल् मुऴुवदुम् पोग मुडियामल् नडुविले नोवुबडुगिऱ तऩदु तसैयै अन्याबदेसत्ताले पेसुगिऱार्। ऎम्बॆरुमाऩोडु कलन्दु पिरिन्दाळ् ऒरु पिराट्टि तिरुवल्लवाऴुक्कुच् चमीबत्तिल् सॆऩ्ऱु मेल् पोगमाट्टामल् नोवुबडुगिऱदैक् कण्डु, तोऴि, अवऩ् ताऩे वरुगिऱाऩ्, नी पदऱुवदु स्वरूबमऩ्ऱु ऎऩ्ऱु विलक्क, अव्वूरिल् काऱ्‌ऱुम्, मदुबाऩम् पण्णुगिऱ वण्डुगळुडैय कुरलोसैयुम् वैदिग क्रिया कोलाहलमुम्, होमप् पुगैगळुम् नगरसम्ब्रमङ्गळुम् अङ्गे इऴुक्क, एगदर्, त्विदर् ऎऩ्गिऱ रिषिगळ् च्वेद त्वीबवासिगळ् अऩुबविक्किऱ आरवारत्तैक् केट्टु ताङ्गळ् अनुबविक्कप् पॆऱामैयाले नोवुबट्टाप्पोल, नोवुबट्टुत् तोऴिमार्गळुक्कुत् तऩ् आर्त्तियैक् काण्बित्तु अवर्गळै अनुसरित्तु तिरुवल्लवाऴिले पोय् सॊल्लुगिऱाळ्। तोऴिमार्गळैक् कुऱित्तुत् तिरुवल्लवाऴिले निऩ्ऱ पॆरुमाऩुडैय तिरुवडिगळिले सॆऩ्ऱु किट्टुवदु ऎऩ्ऱैक्को ऎऩ्गिऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;१ - &amp;ldquo;माऩेय् नोक्कु नल्लीर्&amp;rsquo;&amp;rsquo; - माऩ् पोऩ्ऱ पार्वैयुम् ऎऩ्ऩिडम् परिवैयुमुडैय तोऴिगाळ्। &amp;ldquo;नल्लीर्&amp;rsquo;&amp;rsquo; अऴगुळ्ळवर्गळे ऎऩ्ऱुम् सॊल्ललाम्। अव्वूरिऩ् अऴगैक् कण्डु मीळाद इवळैप् पार्त्तु इदु ऎऩ्ऩवाय् मुडियप् पोगिऱदो ऎऩ्ऱु पयन्दु पार्क्कुम् पार्वैगळै माऩेय् नोक्कु ऎऩ्गिऱार्। अव्वूरिले पोय् अनुबविक्कुम्बडि कुळिरक् कण्णाले नोक्क वेणुम् ऎऩ्गिऱाळ् ऎऩ्ऱु पिळ्ळाऩ् पणिक्कुम्बडि। &amp;lsquo;&amp;lsquo;वैगलुम् विऩैयेऩ् मॆलिय&amp;rsquo;&amp;rsquo; तऩ्ऩैप् पिरिन्दिरुक्कुम्बडि महाबाबत्तैप् पण्णिऩ नाऩ् नाळ्दोऱुम् व्यसऩत्ताल् मॆलियक् किडक्किऱेऩ्। ऒरु नाळ् मॆलिवु पॊरुक्कमाट्टादवळ् नॆडुनाळ् नोवुबडुगिऱाळ्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;इमाम् असिदगेसान्दाम् सदबत्र निबेक्षणाम्, सुगार्हाम् तुक्किदाम् त्रुष्ट्वा ममाबि व्यदिदम् मन:&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तिरुवडि ऒरु रात्रियिल् व्यसनम् पॊऱुक्क मुडियामलिरुन्दार्। ऎम्बॆरुमाऩैप् पिरिन्दाल् जीवित्तिरुक्कवुम् मुडियादु। इऱक्कवुम् मुडियादु। “वाऩार् वण् कमुगुम्” आगासत्तळवुम् वळर्न्दिरुक्कुम् पाक्कु मरङ्गळ्। इवळ् मॆलिय मॆलिय अवैगळ् मेले वळर्गिऩ्ऱऩ। वण्गमुगु अऴगाऩ पाक्कु मरङ्गळ्, उदारमाऩ मरङ्गळ्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;कुलैयार्न्द पऴुक्कायुम् पसुङ्गायुम् पाळै मुत्तुम् तलैयार्न्द इळङ् गमुगु&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि। तऩ्ऩोडु सेर्न्दिरुक्कुम् वॆऱ्‌ऱिलैक् कॊडिक्कुत् तऩ्ऩैक् कॊडुत्तिरुक्किऱदु। “मदु मल्लिगै कमऴुम्&amp;rdquo; कॊडि मुऴुवदुम् पुष्पित्तु मल्लिगैगळ् तेऩ् वॆळ्ळमिट्टु अदऩ् परिमळम् अलै वीसुगिऱदु। “तेऩार् सोलैगळ् सूऴ्&amp;rdquo; तेऩ् वॆळ्ळमिडुगिऱ सोलैगळाल् सूऴप्पट्ट ऊर्। अव्वूरिलुळ्ळ पदार्त्तङ्गळॆल्लाम् इवळुक्कु उत्तेच्यमायिरुक्कै। परमबदनादऩ् इङ्गे वरवे अङ्गुळ्ळ सूरिगळुम् इङ्गे वन्दु इवऩुक्कु अनुरूबमाग स्तावर सरीरर्गळाग वन्दिरुक्किऱार्गळ् ऎऩ्ऱु आऴ्वार्गळ् तिरुवुळ्ळम्। इप्पडि इरुक्क &amp;lsquo;&amp;lsquo;न स पुऩरावर्त्तदे&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सुरुदियुम् जीवित्तिरुक्कुम्। अदऱ्‌कुम् कुऱैविल्लै। “विऩैयेऩ् मॆलिय तिरुवल्लवाऴ् उऱैयुम् कोऩारै&amp;quot; ऎऩ्ऩैत् तविर पोगत्तुक्कु एगान्द स्तलत्तिले तऩिये इरुक्किऱवरै। &amp;ldquo;उऱैयुम्&amp;rdquo; अङ्गुळ्ळ पोक्यदैयाले नित्यवासम् पण्णुगिऱार्। तुक्कत्ताल् वन्द पलहानियाले नाऩ् पोग मुडियविल्लै। अप्रीदियाल् अवर् वरमाट्टादिरुक्किऱार्। &amp;ldquo;कोऩारै अडियेऩ्&amp;rdquo; अवऩ् उत्तममाऩ तीरोदात्त नायगऩ्। अवऩ् पॆरुमैयिल् नाऩ् तैर्यत्तै इऴन्देऩ्। कोऩार् - नारायण सप्तार्त्तम्। अडियेऩ् ऎऩ्ऱु पिरणवार्त्तम्। पिराट्टि तसैयै अडैन्दिरुन्दालुम् इवरुक्कु सेषत्वम् विडादु। &amp;ldquo;अडि कूडुवदु ऎऩ्ऱु कॊलो&amp;rdquo; अणैक्कवेण्डुम् ऎऩ्ऱु सॊल्ल वेण्डियिरुक्क अडि कूडुवदु ऎऩ्गिऱार्। इवर् आणाऩ पोदुम् पॆण्णाऩ पोदुम् सेषबूदराये इरुप्पार्। “ऎऩ्ऱु कॊलो&amp;quot; पदिऩालु वरुषम् ऎऩ्ऱु सॊल्लियुम् आणाऩ तसरदऩ् जीवित्तिरुक्कविल्लै। अबलैयाय् पिरणयिनियाऩ नाऩ् ऎङ्ङऩम् जीवित्तिरुप्पेऩ्। अडि कूडुवदु नाऩ्गाम् वेऱ्‌ऱुमैयिऩ् अर्त्तम्। ऎऩ्ऱु कॊलो ऎऩ्गिऱ कैङ्गर्यप् पिरार्त्तऩै। कोऩार् - नारायण सप्तार्त्तम्। अडियेऩ् मगारार्त्तम्। आग तिरुमन्दिरप्पडि पिरार्त्तऩै इङ्गु सॊल्लप्पडुगिऱदु। पट्टर् सिष्यर्गळोडु मेल् नाट्टुक्कु ऎऴुन्दरुळियिरुन्दार्। पिऱगु मीण्डुम् कोयिलिल् तिरुनाळुक्कु वरवेण्डुम् ऎऩ्ऱु पहु वेगमाय् वन्दाराम्। वन्दु श्रीरङ्गम् वरवेण्डियदिरुक्क तिरुक्करम्बऩ् तुऱैयिले (उत्तमर् कोयिल् तुऱैयिल्) असिन्दिदमाग आऱु पॆरुगिक् किडन्ददाम्। इरात् तिरुनाळिल् इक्करैयिल् वाणवेडिक्कै, वेद कोषम्, तिव्य पिरबन्द कोषम्, वात्य कोषम् ऎल्लाम् सॆविप्पट्टु, नेरे अऩुबविक्कप् पोगमुडियामल् रॊम्ब नोवु पट्टाराम्। अदै इङ्गु आऴ्वार् तिरुवल्लवाऴ् पोग मुडियामल् तविप्पदऱ्‌कु उदाहरणमाय्च् चॊल्लुगिऱार्गळ्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५० १०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/05/10_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/05/10_10/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ५।१०।२६२३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;तिरुवल्लवाऴिलुम् तऩ्ऩुडैय मऩोरदम् पूर्त्तियागादबडियाल् अवसन्नराऩ आऴ्वार्, ऎम्बॆरुमाऩ् श्रीमदुरैयिल् वन्दु पिऱन्दरुळिऩबडियैयुम्, ऎल्लारुम् कण्गाण वन्दु वळर्न्दरुळिऩबडियैयुम्, अदिमानुष तिव्य लीलैगळैयुम् मऱ्‌ऱुम् मत्स्य कूर्मादि अवदारङ्गळैप् पण्णिच् चॆय्दरुळिऩ तिव्य सेष्टिदङ्गळैयुमे काणप्पॆऱ्‌ऱिलेऩ्। इऩि अवैगळै अनुसन्दिक्कवेणुम् ऎऩ्ऱु आरम्बित्तु मिगवुम् सिदिलराऩार्। अन्द सैदिल्यत्तैप् पोक्कि अनुसन्दिक्कवल्लऩाम्बडिप् पण्णियरुळवेणुम् ऎऩ्ऱु ऎम्बॆरुमाऩैच् चरणम् पऱ्‌ऱि मुडिक्किऱार्। तिरुवडि रामावदारत्तिले सक्तरायिरुप्पदु पोल् इव्वाऴ्वार् ऎल्ला अवदारङ्गळिलुमुण्डाऩ कुणसेष्टिदङ्गळिल् आऴङ्गाल् पट्टिरुप्पर्। &amp;ldquo;मण्णै मुऩ्बडैत्तुण्डुमिऴ्न्दु किडन्दु&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱनुबवित्तार्। इवर् तिरुवडियैप् पोऩ्ऱु पगवदनुक्रहत्ताले ञाऩत्तैयुडैयवरागैयाले विलक्षणर्। अर्च्चावदारत्तिल् तऩ्ऩै संसारिगळ् पार्क्कुम्बडिच् चॆय्दल्, सर्वाबेक्षिदङ्गळैयुम् कॊडुप्पदैत् तविर, कुळिर नोक्कुदल् विऩवुदल्, अणैत्तल्, मुदलियवैगळैच् चॆय्गिऱदिल्लै ऎऩ्ऱु निऩैत्तु। &amp;lsquo;&amp;lsquo;संस्प्रुच्य स आक्रुष्य स प्रीत्या सुगाडम् परिषस्वजे&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तॊट्टु, इऴुत्तुक् कट्टिक् कॊळ्ळुम् स्वबावम् ऎऩ्ऱु क्रुष्णावदारत्तिले इऱङ्गिऩार्। अदुवुम् तीर्त्तम् पिरसादित्तबडियाले पल्लिले पट्टुत् तॆऱित्तदु ऎऩ्ऱु कूप्पिडुगिऱार्। (उऩ्ऩैप् पिरिन्दु नोवुबडुगिऱ समयत्तिल् उऩ्ऩुडैय कुण सेष्टिदङ्गळ् निऩैवुक्कु वन्दु क्लेसत्तै उण्डुबण्णुगिऱदु। इन्द क्लेसम् तीरुम्बडि उऩ् तिरुवडिगळिले वन्दु सेरुवदु ऎऩ्ऱु ऎऩ्गिऱार् ऎऩ्ऱु सिलर् निर्वाहम्)।&lt;br&gt;&#xA;१ - “पिऱन्दवाऱुम्&amp;rdquo; - इव्वाऴ्वार्क्कु मूऩ्ऱु अवसादमुण्डु। &amp;lsquo;&amp;lsquo;ऎत्तिऱम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; &amp;lsquo;&amp;lsquo;पिऱन्दवाऱुम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् &amp;lsquo;कण्गळ् सिवन्दु&amp;quot; ऎऩ्ऱुम् मूऩ्ऱिलुम् अव्वाऱु मादम् मोहित्तुक् किडन्दार् ऎऩ्ऱु पॆरियोर्गळ् पणिप्पर्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;आविर्बूदम् महात्मना&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु रुषि सॊऩ्ऩार्। आच्रिदर्गळुक्काग कर्बवासम् पण्णिऩाऩ् ऎऩ्गिऱ महागुणत्तै मऱक्कमुडियादु ऎऩ्ऱु इवर् पिऱन्दवाऱु ऎऩ्गिऱार्। अगर्मवच्यऩायिरुक्कवे आच्रिदर्गळै अनुक्रहिप्पदऱ्‌कागवे पिऱन्दाऩ्। अप्राक्रुद तिव्य तिरुमेऩियै मनुष्य सजादीयमाक्किऩाऩ्। तऩ् स्वबावङ्गळै विडामलेये पिऱन्दाऩ्। अऱिवुळ्ळवर्गळ् ताऩ् अवदारङ्गळिल् ईडुबडुवार्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;तस्य तीरा: परिजानन्दि योनिम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु वेदम् सॊल्लुगिऱदु। संसारिगळुक्कुप् पिऱक्कप् पिऱक्क ऒळि मऴुङ्गुम्। अवऩुक्कुप् पिऱक्कप् पिऱक्क ऒळि मेऩ्मेलुम् वळर्गिऱदु। &amp;lsquo;&amp;lsquo;स उ च्रेयान् पवदि जायमान:&amp;quot; ऎऩ्गिऱदु वेदम्। अवऩ् ताऩुम् तऩ् पिऱप्पै &amp;ldquo;जन्म कर्म स मे तिव्यम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मदित्तिरुक्किऱाऩ्। “वळर्न्दवाऱुम्&amp;rdquo; पूदऩै मुदलाऩ विरोदिगळ् माळवुम्, नवनीद सौर्यम् मुदलिय लीलैगळाले अनुगूलर् वाऴुम्बडि वळर्न्ददु। पिरदिगूलर्गळुडैय उयिरुम् अनुगूल स्पर्समुळ्ळ तिरवियमुम् तारगमाम्बडि वळर्न्ददु। &amp;ldquo;पॆरिय पारदम्&amp;rdquo; पाल्यत्तिल् तऩ्ऩै नोक्किऩाऩ्, पॆरियऩाऩ पिऩ्बु आच्रिदर्गळै नोक्कित् तिरिन्दाऩ्। “पॆरिय पारदम्&amp;quot; महाबारदम्। &amp;ldquo;कै सॆय्दु&amp;rdquo; अळविडमुडियाद सेऩैयै अणिवगुत्तु युत्तम् पण्णुवित्तबडि “ऐवर्क्कुत् तिऱङ्गळ् काट्टियिट्टु&amp;quot; &amp;lsquo;&amp;lsquo;तूत्य सारत्यङ्गळैप् पण्णियुम्, ऎदिरिगळ् मर्मत्तैक् काट्टिक् कॊडुत्तुम्, आच्रिदर् पक्कल् नी पण्णिऩ पक्षबादङ्गळै वॆळियिट्टुम्, &amp;ldquo;सॆय्दुबोऩ मायङ्गळुम्&amp;rdquo; विरोदिगळ् अऴियुम्बडियुम् अनुगूलर्गळ् उऩ् पॆरुमैयै अनुबवित्तु वाऴुम्बडियुम् पण्णि, उऩ् पॆरुमैयैत् तॆरिन्दुगॊळ्ळाद तुर्देसत्तिल् इरुक्कामल् पोऩ आच्चर्यङ्गळुम्, इवर्क्कुम् अवऩ् अवदरित्तदुम्, ऎऴुन्दरुळिऩदुम् ऎल्लाम् पोक्यमायिरुक्किऱदु। &amp;lsquo;&amp;lsquo;क्रुत्वा पारावदरणम् प्रुदिव्याम् प्रुदु लोसऩ: मोहयित्वा जगत् सर्वम् कद: स्वस्ताऩमुत्तमम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्बदु काण्ग। “निऱम् तऩ् ऊडु पुक्कु&amp;quot; निऱम् = मर्मम्, मेल्दोलोडु पोगामल् मर्मत्तिले नुऴैन्दु नलिगिऩ्ऱऩ। तुर्योदऩादिगळ् नसित्तुप् पोऩार्गळ्। पाण्डवर्गळ् राज्यम् पॆऱ्‌ऱुप् पोऩार्गळ्। इङ्गु इवरै अक्कुणङ्गळ् मर्मत्तिल् हिंसिक्किऩ्ऱऩ। “ऎऩदावियै निऩ्ऱु निऩ्ऱु उरुक्कि उण्गिऩ्ऱ&amp;quot; पिरिविऩाल् तुक्कप्पट्ट ऎऩ् आत्मावै। ऎल्लोरुम् महाबारदत्तैक् केट्टु तरिक्किऱार्गळ्। अदु ऎऩ् आवियै उण्गिऩ्ऱदु। “निऩ्ऱु निऩ्ऱु&amp;quot; इडैविडादे स्तिरमाय् निऩ्ऱु सिदिलमाक्कि &amp;ldquo;उरुक्कि उण्गिऩ्ऱ&amp;rdquo;, सिदिलमाक्कि मुडिक्किऩ्ऱ। मुडियवुम् मुडियामल् जीविक्कवुम् मुडियामल् नलिगिऩ्ऱदु &amp;ldquo;इच्चिऱन्द वाऩ्सुडरे&amp;rdquo; ऊरुक्कु परमबदत्तिऱ्‌कुप् पोऩाऩ् ऎऩ्ऱु पेर्। उण्मैयिल् इवरुक्कुळ्ळे पुगुन्दाऩ्। अळविड मुडियाद अऴगै युडैयवऩे। “उऩ्ऩै ऎऩ्ऱु कॊल् सेर्वदुवे&amp;quot; उऩ् कुणसेष्टिदङ्गळाले अऴिगिऱ ऎऩ्ऩै निऩैत्तुत् तरिक्कवल्लऩाम्बडिप् पण्णवेणुम्। अल्लदु पिरियादबडि किट्टवेणुम्। पिऱन्दवाऱुम् ऎऩ्ऱु तॊडङ्गि &amp;lsquo;&amp;lsquo;ऎऩदावियै उरुक्कि उण्गिऩ्ऱ&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ऒरुबडि अन्वयम्। पिऱन्दवाऱुम् ऎऩ्ऱु तॊडङ्गिच् चॆय्द मायङ्गळ् ऎऩ्ऱुम् सिलर् अन्वयिप्पार्गळ्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
