<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०१ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/01/</link>
    <description>Recent content in &#43;०१ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/01/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ तिरुमॊऴि-१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/01/01_tirumO.Li-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/01/01_tirumO.Li-1/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।१।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पाण्डियराजऩुडैय पण्डिद सबैयिले वन्दु परदत्व निर्णयम् पण्णिऩ पॆरियाऴ्वार्क्कु अव्वरसऩ् याऩैयिऩ् मेले महोत्सवम् सॆय्वित्तबोदु अन्द उत्सवत्तैक् कण्डु आनन्दिप्पदऱ्‌काग श्रीवैगुण्ड सबरिवारऩाय् ऎऴुन्दरुळि ऎदिरे सेवै सादिक्क, आऴ्वार् सेवित्तु वन्द अरुमरुन्दऩ्ऩ ऎम्बॆरुमाऩुक्कु ऎऴुम् पूण्डॆल्लाम् असुरराक्षसमयमायिरुक्किऱ इन्निलत्तिले याराले ऎऩ्ऩ तीङ्गु विळैगिऱदो ऎऩ्ऱु अदिसङ्गैप्पट्टु ‘ऒरु अमङ्गळमुम् नेरिडादबडि मङ्गळमे उण्डायिरुक्कवेणुम्’ ऎऩ्ऱु पल्लाण्डु पाडुगिऱार्। अदावदु - जय विजयीबव ऎऩ्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् इप्पडि अदिसङ्गैयाले मङ्गळासासनम् पण्णुगिऱारॆऩ्ऱु तॆरिन्दुगॊण्ड ऎम्बॆरुमाऩ् ‘ऐयो! एऩ् इवर् इप्पडि पयप्पडुगिऱार्, ऎप्पडिप्पट्ट ऎदिरिगळैयुम् ऒरु विरल् नुऩियाले वॆऩ्ऱॊऴिक्कवल्ल तेहवलिवु नमक्कु उण्डॆऩ्बदु इवर्क्कुत् तॆरियविल्लै पोलुम्, अन्द वलिवैक् काट्टिऩोमागिल् इवरुडैय अच्चम् अडङ्गिविडुम्’ ऎऩ्ऱु निऩैत्तु, मुऩ्ऩे क्रुष्णावदार कालत्तिल् तऩ्ऩैक् कॊल्लुम्बडि कंसऩाल् एवप्पट्टु वन्द साणूरऩ् मुष्टिगऩ् मुदलिय मल्लर्गळै नॊऱुक्कित् तळ्ळिऩ तऩ्ऩुडैय पुजबलत्तैक् काट्टिऩाऩ्; आऴ्वारुडैय अच्चम् तणिवदऱ्‌कागक् काट्टिऩ अन्द वलिवु आऴ्वारुडैय पयम् अदिगरिप्पदऱ्‌के कारणमायिऱ्‌ऱु। पुत्तिरऩ् सूरऩायिरुन्दाल् अवऩुडैय तायाऩवळ् ‘इवऩ् ऒरुवरैयुम् लक्षियम् पण्णामल् युत्तम् सॆय्यप् पोय्विडुवऩे! याराले ऎऩ्ऩ कॆडुदि नेर्न्दुविडुमो’ ऎऩ्ऱु पयप्पडुवदुबोल् इवरुम् अन्द मल्लाण्ड तिण्डोळ् वलिमैक्कुप् पयप्पट्टु मीण्डुम् मङ्गळासासनम् पण्णुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;पल्लाण्डु ऎऩ्ऱु ऒरु तडवै सॊऩ्ऩाल् पोरादा? ‘‘पल्लायिरत्ताण्डु’’ ऎऩ्ऱुम् ‘‘पल्गोडि नूऱायिरम् पल्लाण्डु’’ ऎऩ्ऱुम् अदिगमागच् चॊल्लुवाऩेऩ्? ऎऩ्ऩिल् ; ताहित्तवऩ् ताहम् तीरुगिऱवरैयिल् ‘तण्णीर्, तण्णीर्’ ऎऩ्ऱे सॊल्लिक् कॊण्डिरुप्पदुबोल् इवरुम् तम्मुडैय अच्चम् अडङ्गुमळवुम् मङ्गळासासनम् ओयमाट्टार्।&lt;br&gt;&#xA;मल्लाण्ड ऎऩ्ऱविडत्तिल् मल् ऎऩ्ऱ सॊल् मल्लर्गळैच् चॊल्लुम्। आयुदत् तुणैयिऩ्ऱि तेह वलिवैये कॊण्डु सण्डै सॆय्बवर् मल्लर्। इऩि, मल्लाण्ड ऎऩ्बदऱ्‌कु ‘पलसालियाऩ’ ऎऩ्ऱुम् पॊरुळुण्डु। मल् - वलिवु। ‘‘उऩ् सेवडि सॆव्वि तिरुक्काप्पु’’ ऎऩ्ऱु तिरुवडिक्कु मात्तिरम् मङ्गळासासनमिरुन्दालुम् इदु तिरुमेऩि मुऴुमैक्कुम् मङ्गळासासनम् पण्णिऩदागुम्। सेषबूदऩुक्कुत् तिरुवडिये उत्तेच्यम् ऎऩ्बदैक् काट्टवे सेवडि सॆव्वि तिरुक्काप्पु ऎऩ्ऱार्। सॆव्वडि ऎऩ्ऱालुम् सेवडि ऎऩ्ऱालुम् ऒऩ्ऱे।&lt;br&gt;&#xA;इन्दप् पासुरम् पल्लविबोल ऒव्वॊरु पासुरत्तोडुम् सेर्त्तुच् चॊल्लत् तगुन्ददु। इदैयुम् मेल् पासुरत्तैयुम् सेर्त्तु ऒरु पाट्टाग अनुसन्दिप्पदु सम्ब्रदायम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ तिरुमॊऴि-२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/01/02_tirumO.Li-2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/01/02_tirumO.Li-2/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।२।१३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै-च्रिय:पदियाऩ सर्वेच्वरऩ्, कालम् साम्राज्यम् पण्णुम् विबूदियिले वन्दु तोऱ्‌ऱिऩवाऱे, इव्वस्तुवुक्कु ऎऩ्ऩ तीङ्गु वरुगिऱदोवॆऩ्ऱु अञ्जि मङ्गळासासनम् पण्णियरुळिऩार् - तिरुप्पल्लाण्डिले। क्रुष्णावदारमॆऩ्ऱाल् आऴ्वार्गळॆल्लारुम् पोरप् परिवरायिरुप्पर्गळायिऱ्‌ऱु; अदुक्कडि - क्रुष्णऩुक्कुण्डाऩ विरोदिबाहुळ्यादिगळिऱे। पॆरियाऴ्वार् ताम् मऱ्‌ऱैयाऴ्वार्गळैप् पोलऩ्ऱिक्के इव्ववदारत्तिले विसेषद: प्रवणरायिरुप्पर्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;विट्टुसित्तऩ् मऩत्ते कोयिल् कॊण्ड कोवलऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱारिऱे तामे। इप्पडि करुष्णप्रावण्यत्ताऱ्‌ सिऱन्द इव्वाऴ्वार्, अन्दक्रुष्णावदार रसत्तै यॆल्लाम् अनुबविक्कक्कोलि, अदु सॆय्युमिडत्तिल्, रिषिगळैप्पोले करैयिले निऩ्ऱु अवदारगुण सेष्टिदङ्गळैच् चॊल्लिप् पोगैयऩ्ऱिक्के पावनाप्रगाषत्ताले कोब जन्मत्तै आस्तानम् पण्णि यसोदादिगऩ् सॊल्लुम् पासुरत्तैत् ताम् अवर्गळागप् पेसि अनुबवित्तुत् तलैक्कट्टुगिऱार् – इप्रबन्दत्तिले। मुदल् तिरुमॊऴियिल् - क्रुष्णावदारोत्तर क्षणत्तिल् तिरुवाय्प् पाडियिलुळ्ळार् पण्णिऩ उबलाळनादिगळै (त्तिरुक्कोट्टियूरिल् नडन् दऩवाग) अनुसन्दित्तु इऩियरागिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;तिरुक्कोट्टियूरिल् ऎऴुन्दरुळियिरुक्किऱ ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुवाय्प्पडियिल् नन्दगोबर् तिरुमाळिगैयिल् श्रीक्रुष्णऩाग अवदरित्तवळविल् अङ्गुळ्ळवर्गळ् ऎल्लोरुम् अळवुगडन्द आनन्दमडैन्दु, ऎण्णैयैयुम् मञ्जळ् पॊडियैयुम् ऒरुवर्मेल् ऒरुवर् तूविक् कॊळ्ळवे अव्विरण्डुम् कीऴेविऴुन्दु ऒऩ्ऱु सेर्न्दु अन्दत् तिरुमाळिगैयिऩ् मुऱ्‌ऱम् मुऴुवदैयुम् सेऱुमयमाग आक्किविट्टऩ।&lt;br&gt;&#xA;‘‘&amp;ndash;नारायण:। । ।(श्रीमन्नारायणऩ् तिरुप्पाऱ्‌कडलिल् सेषसयऩत्तै विट्टु नीङ्गि वडमदुरैयिल् वन्दु पिऱन्दाऩ्) इत्यादि पिरमाणङ्गळाले क्षीराप्तियिलिरुन्दु ऎम्बॆरुमाऩ् कण्णऩाग अवदरित्तमै विळङ्गानिऱ्‌क, इङ्गे तिरुक्कोट्टियूरिल् निऩ्ऱुम् अवदरित्तदागच् चॊल्लुगिऱदु ऎऩ्ऩवॆऩिल्, मुऩ्बु इरणियऩ् मूवुलगङ्गळैयुम् अरसाण्डबोदु तेवदैगळ् अव्वसुरऩै मुडिप्पदऱ्‌कु वेण्डिय उबायत्तै आलोसिप्पदऱ्‌कुत् तगुदियाऩदुम् असुरर्गळिऩ् उबत्रवमऱ्‌ऱदुमाऩ इडत्तैत् तेडुमळविल्, कदम्बमुऩियिऩ् साबत्तिऩाल् तुष्टरॊरुवरुम् किट्टवर मुडियामलिरुन्द इन्द (तिरुक्कोट्टियूर्) क्षेत्तिरम् क्षीराप्ति पोलवे आलोसिप्पदऱ्‌कु एगान्दस्तागमाय् इरुन्दबडियालुम्, तेवदैगळिऩ् कूट्टत्तिल् ऎऴुन्दरुळि अवर्गळै रक्षिक्क वेण्डिय रीदियैच् चिन्दिक्किऩ्ऱ क्षीराप्ति नादऩ् पोलवे इन्द क्षेत्तिरत्तु ऎम्बॆरुमाऩुम् सेषसायियाय् इरुप्पदऩालुम्, तमक्कु मङ्गळासासनत्तुक्कुक् कूट्टुऱवाऩ सॆल्वनम्बियैप् पऱ्‌ऱिच् चॊल्लुम्बोदु स्मरिक्कनेर्न्द इन्द तिव्य तेसत्तिऩिडत्तिल् तमक्कुळ्ळ अऩ्बुमिगुदियिऩालुम् इप्पडि ऐक्कियमाग अरुळिच्चॆय्दारॆऩ्ऱु कॊळ्ग। तेवर्गळ् कूट्टमायिरुन्दु आलोसित्तस्तलमॆऩ्गिऱ कारणम् पऱ्‌ऱिये इदऱ्‌कु कोष्टीबुरम् ऎऩ्ऱु तिरुनाममायिऱ्‌ऱु। अदुवे तमिऴिल् कोट्टियूर् ऎऩ्ऱायिऱ्‌ऱु।&lt;br&gt;&#xA;कण्णबिराऩ् वडमदुरैयिल् कंसऩुडैय सिऱैक्कूडत्तिले पिऱन्दिरुक्क, नन्दगोबरुडैय तिरुमाळिगैयिऱ्‌ पिऱन्ददागच् चॊऩ्ऩदु - कंसऩुक्कुत् तप्पि कोगुलत्तिल् पिरवेसित्त पिऩ्बुदाऩ् इवऩ् पिऱन्ददाग निऩैत्तिरुक्कैयाले।&lt;br&gt;&#xA;पिऱन्दिऩिल् - इदै मुऴुच् चॊल्लागक् कॊण्डु ‘पिऱन्दवळविल्’ ऎऩ्ऱुमुरैक्कलाम्।&lt;br&gt;&#xA;ऎळ् + नॆय् = ऎण्णॆय्।  ‘सूर्णम्’ ऎऩ्ऱ वडसॊल् सुण्णमॆऩत् तिरिन्ददु। तूविड - तूवियिड।&lt;br&gt;&#xA;‘‘पिऱन्दु इऩ् इल्’’ ऎऩ्ऱु पिरित्तुक् कॊण्डाल् पिऱन्दु ‘पिऱक्क’ ऎऩ्ऩुम् सॆयवॆऩच्चत्तिऩ् तिरिबाम्।  ‘‘सॊल्दिरियिऩुम् पॊरुळ् तिरियाविऩैक्कुऱै’’ ऎऩ्ऩुम् नऩ्ऩूऱ्‌ सूत्तिरमऱिग।  इऩि, ‘पिऱन्द इऩ् इल् ऎऩ्ऱुम् पिरिक्कलाम्।  पिऱन्द पोक्यमाऩ क्रुहत्तिले ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;कण्णऩ् मुऱ्‌ऱम् - कण्णऩ् पिऱन्दबोदे अवऩैये तिरुमाळिगैक्कुत् तलैवऩाग नन्दगोबर् अबिमाऩित्तदऩाल् ‘कण्णबिराऩुडैय मुऱ्‌ऱम्’ ऎऩ्गिऱार् ऎऩ्ऱुमुरैक्कलाम्।  ‘कण् नल् मुऱ्‌ऱम्’ ऎऩ्ऱुम् पिरिक्कलाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ तिरुमॊऴि-३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/01/03_tirumO.Li-3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/01/03_tirumO.Li-3/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।३।२३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;इप्पडि तिरुववदरित्त कण्णबिराऩुडैय तिव्यविक्रहवैलक्षण्यत्तै अव्वक्कालङ्गळिल् यसोदैप्पिराट्टि अऩुबवित्ताप्पोले आऴ्वारुम् तत्पाव युक्तराय्क्कॊण्डु, तिरुवडिदॊडङ्गित् तिरुमुडियीऱाग अनुबवित्त प्रगारत्तै अप्पोदु अवळ् पेसिऩ पासुरत्ताले पेसुगिऱार् - इरण्डान्दिरुमॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;वेदत्तिल् । । । । । । । ।  (ऎम्बॆरुमाऩुडैय सिऱन्द तिरुवडियिल् तेऩ् वॆळ्ळमुऩ्डु) ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पट्टुळ्ळदु।  इदै यडियॊऱ्‌ऱि आऴ्वार्गळुम् ‘‘तेऩे मलरुम् तिरुप्पादम्’’ ऎऩ्गिऱार्गळ्।  इप्पडिप्पट्ट तऩदु तिरुवडियिलुळ्ळ तेऩैप् परुगुवदऱ्‌कागवुम्, तऩदु तिरुवयिऱ्‌ऱिल् किडक्कुम् उलगङ्गट्कॆल्लाम् उज्जीवनमुण्डागुम्बडियागवुम् श्रीक्रुष्णऩ् तऩदु तिरुवडिगळिल् ऒऩ्ऱैयॆडुत्तु वायिले वैत्तुच् चुवै पार्त्तुक् कॊण्डिरुक्क, अदैक् कण्ड यसोदैप् पिराट्टि ताऩ् मिग मगिऴ्न्दु, इदैप् पिऱगुम् कण्डु मगिऴवेणुम् ऎऩ्ऱॆण्णित् तऩ्ऩरुगिलुळ्ळारैक् कॊण्डाडियऴैत्तु, ‘नीङ्गळ् इक्कुऴन्दै सुवैत्तुण्णुम् इप्पादक् कमलङ्गळैप् पारुङ्गळ्’ ऎऩ्ऱु अवर्गट्कुक् काट्टुगिऩ्ऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;कडलिल् इरण्डु अमुदम् पिऱन्दऩ; ऒऩ्ऱु तेवर्गळुक्कु पोक्यमाऩ उप्पुच्चाऱागिय अम्रुदम्; अदु पुऱवमुदमाम्।  मऱ्‌ऱॊरु अम्रुदम्।  ‘‘अमुदिल् वरुम् पॆण्णमुदु’’ ऎऩप्पट्ट पिराट्टि: इवळे उळ्ळमुदम्।  आगवे इङ्गु ‘‘उळ्ळमुदऩ्ऩ’’ ऎऩ्ऱदु पिराट्टियैप् पोऩ्ऱ ऎऩ्ऱबडियायिऱ्‌ऱु। ‘‘तिरुविऩ् वडिवॊक्कुन् देवगि’’ ऎऩ्ऱु मेलुङ् गूऱुवर्।  पिराट्टियैप् पोले परोबगारमे सीलमागवुळ्ळ तेवगि ऎऩ्ग।&lt;br&gt;&#xA;यसोदै ताऩे सॊल्लुगिऱ पासुरमाग अमैन्दविदऩिल् ‘‘कोदैक्कुऴला ळसोदैक्कुप् पोत् तन्द’’ ऎऩ्ऩलामो वॆऩ्ऩिल्; यसोदैयिऩ् सॊल्लाग अरुळिच्चॆय्दालुम् इडैयिल् तमदु तऩ्मैयुन्दोऩ्ऱ अरुळिच्चॆय्वारॆऩ्ग।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ तिरुमॊऴि-४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/01/04_tirumO.Li-4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/01/04_tirumO.Li-4/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।४।४४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै: यसोदैप्पिराट्टियाऩवळ् वळर्बिळ्ळैयैत् तॊट्टिलिले वळर्त्तित् तालाट्टिऩबडियैत् तत्कालम् पोले विरुम्बि यनुबवित्तुप् पेसुगिऱार् इत्तिरुमॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;तिव्यमाऩ तॊट्टिलैप् पिरमऩ् कॊणर्न्दु समर्प्पित्ताऩॆऩ्गिऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;माणिक्कम्     -  नवरत्नङ्गळुळ् ऒऩ्ऱु : इदु सॆन्निऱम् उडैयदु; (नूल्गळिल् करुमाणिक्कमॆऩवरुदल् इल्बॊरुळुवमैयाम्)।  आणिप्पॊऩ् - माऱ्‌ऱऱिदऱ्‌कुक् कॊळ्ळुम् उयर्दरप्पॊऩ्; इदुक्कु मेले माऱ्‌ऱिल्लैयॆऩ्ऩुम्बडियाऩ सिऱन्दबॊऩ् ऎऩ्ऱुरैप्पर्।  ताल् एल् ओ= ताल् - ‘तालु’ ऎऩ्ऱ वड सॊल् विगारम्, ताडैयॆऩ्ऱुबॊरुळ्; एले ओ=असैच्चॊऱ्‌कळ्; कुऴन्दैगळैत् तॊट्टिलिविट्टुप् पॆण्गळ् ‘उळु उळु उळु आयीइ! ऎऩ्ऱु उळ्दाडैयै नावाले ऒलित्तुच् चीराट्टुदलैत् ‘तालेलो’ ऎऩ्ऱु वऴङ्गुदल् मरबु।  माणिक्कम्, वयिरम्, वण्णम्, पिरमऩ् - वड सॊल् विगारङ्गळ्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ तिरुमॊऴि-५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/01/05_tirumO.Li-5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/01/05_tirumO.Li-5/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।५।५४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै: कण्णबिराऩुक्कुत् तॊट्टिल् परुवम् पोय् तवऴ्न्दु विळैयाडत्तक्क परुवमाऩ पिऩ्बु, अवऩ् नीणिलामुऱ्‌ऱत्ते पोन्दु तवऴ्न्दु पुऴुदि यळैवदु, सन्द्रऩैयऴैप्पदाऩबडियै यसोदैप्पिराट्टि अनुबवित्तु, अवऩुक्कु उगप्पागच् चन्द्रऩै वरच्चॊल्लित् ताऩ् पलगालु मऴैत्त प्रगारत्तै आऴ्वार् तामुम् अऩुबवबूर्वगमागप्पेसि इऩियरागिऱार्-तऩ्मुगत्तुच् चुट्टियिल्।&lt;br&gt;&#xA;सन्दिरा! ऎऩदु कुऴन्दैयागिय इक्कोबालगिरुष्णऩ् तऩदु नॆऱ्‌ऱियिले सुट्टि असैयवुम्  अरैयिले सदङ्गै किण्गिण् ऎऩ्ऱु सप्तिक्कवुम् तवऴ्न्दुवन्दु पुऴुदियळैगिऩ्ऱाऩ्; इन्द विळैयाट्टैक् कण्डाल् ताऩ् नी कण्बैडत्त पयऩ् पॆऱुवाय्; आगैयाले इव्विळैयाट्टैक् काण्गिऱ वियाजमाग नी इङ्गे वन्दु इक्कुऴन्दैयिऩ् कण्णिले तॆऩ्बडुवायाग ऎऩ्ऱु यसोदैप्पिराट्टि सन्दिरऩै यऴैक्किऱाळ्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ तिरुमॊऴि-६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/01/06_tirumO.Li-6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/01/06_tirumO.Li-6/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।६।६४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै-कण्णबिराऩुडैय परुवत्तुक्कीडाग अवऩ् सॆङ्गीरैयाडुगिऱबडियैक् काणविरुम्बि,। अवऩैप् पलबडि पुगऴ्न्दु ऎऩक्काग ऒरुगाल् सॆङ्गीरैयाडवेणुम् ऎऩ्ऱु पलगालुम् अबेक्षित्तु अन्दच् चेष्टिदरसत्तै यसोदैप्पिराट्टि अनुबवित्तबडि, आऴ्वार् तामुम् तत्कालम् पोले अनुबवित्तु अवळ् पोसिऩाप्पोले पेसि इऩियरागिऱार् - उय्यवुलगिल्। कण्णबिराऩै स्तोत्रबूर्वगमागच् चॆङ्गीरैयाड वेणुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पलगाल् वेण्डुगैयुम्, अन्द सेष्टिदङ्गळै अऱुबविक्कैयुमे - यसोदैप्पिराट्टिय योडु इव्वाऴ्वारुक्कु साम्यम्; मयर्वऱ मदिनल मरुळप्पॆऱ्‌ऱवरागैयाले ऎम्बॆरुमाऩ् पडिगळडङ्गलुम् आऴ्वारुक्कु नऩ्ऱाग प्रगासिक्कैयाले तर्मुऐक्कियत्ताले अवदारान्दर सेष्टिदङ्गळैयुम्, इव्ववदारन्दऩ्ऩिले उत्तरगाल सेष्टिद विसेषङ्गळैयुम्, परत्वादिगळिलुण्डाऩ पडिगळैयुम्, उत्तरुळिऩ निलङ्गळिल् निलैयिल् तोऱ्‌ऱुगिऱ कुणसॆयल्गळैयुमॆल्लाम् तम्मुडैय प्रानिदिसयत्ताले इव्वस्तुवुक्कु विसेषमाक्किगॊण्डु पुगऴ्न्दु अन्द सेष्टिद रसत्तै अनुबविक्कै - इव्वाऴ्वारुक्कु विसेषम्।&lt;br&gt;&#xA;महाप्रळप् पॆरुङ्गडलाऩदु इव्वुलगङ्गळ् ऎल्लावऱ्‌ऱैयुम् मुडित्तबिऩ्बु इव्वुलगत्तु उयिर्गळ् ऎल्लाम् मू­लप्पिरक्रुदियिल् अऴुन्दिक् किडक्क अप्पोदु ऎम्बॆरुमाऩ् ‘नित्यसूरिगळैप् पोल निम्मै अनुबवित्तु नित्य कैङ्गरियञ् जॆय्दुगॊण्डु वाऴवेण्डिय इव्वुयिर्गळ् कैगाल् मुदलिय उऱुप्पुगळ् ऒऩ्ऱुमिऩ्ऱि इऱगॊडिन्द पक्षिबोल् किडक्किऩ्ऱऩवे!’ ऎऩ्ऱु वियागुलप्पट्टुक् करुणैगॊण्डु कैगाल् उडम्बु मुदलियवऱ्‌ऱैक् कॊडुत्तुत् तऩ्ऩै यडैयुमाऱु सास्त्रङ्गळैयङ् गॊडुत्तरुळिऩऩ् ऎऩ्बदु अऱियत्तक्कदु।  अवान्दर प्रळयत्तिल् उलगङ्गळ् अऴियादबडि अवऱ्‌ऱैयुण्डु वयिऱ्‌ऱिल् वैत्तुप् पादुगाप्पदऩाल् उण्ड मणिवयिऱा! ऎऩ्ऱार्।  उलगङ्गळै ऎल्लाम् रक्षिप्पदऱ्‌काऩ उबायत्तैच् चिन्दऩै सॆय्दुगॊण्डु उऱङ्गुवाऩ्बोल् इरुक्कुमिरुप्पु ‘योगनित्रै’ ऎऩप्पडुम्।  अदुवे इङ्गु उयोगुदुयिल् ऎऩप्पट्टदु।  योगम् ऎऩ्ऩुम् वडसॊल् उयोगु ऎऩत् तिरिन्ददु।  ‘परात्पर:’ ऎऩ्ऩुम् वडसॊल् तॊडर् परम्बरऩ् ऎऩ वन्ददु;  उयर्न्दवर्गळाऩ तेवदैगळिऱ्‌ काट्टिलुम् मिग उयर्न्दवऩ् ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;सॆङ्गीरै आडुम्बोदु  तिरुमार्विल् उऱैयुम् पिराट्टिक्कु असैदल् उण्डागादबना सावदानिऩाय् आडवेणुम् ऎऩ्बाळ् सॆय्यवळ् निऩ्ऩगलञ् जेममॆऩक्करुदि ऎऩ्गिऱाळ्।  साक्षात् तिरुमगळ् कॊऴुनऩे कण्णबिराऩाग वन्दु पिऱन्दिरुक्किऩ्ऱमै निऩ्गु वॆळियिडप्पट्टदॆऩ्ग।  सेमम् - क्षेममॆऩ्ऩुम् वडसॊल् विगारम्।  मगरक्कादु ऎऩ्ऱविडत्तु मगरमॆऩ्ऩुञ् जॊल् अदऩ्वडिवत्तै उडैय कुण्डलत्तिऱ्‌कु आगुबॆयर्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ तिरुमॊऴि-७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/01/07_tirumO.Li-7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/01/07_tirumO.Li-7/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।७।७५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै-अन्दरम्, सप्पाणि कॊट्टुदलागिऱ सेष्टिदत्तै अनुबविक्कक् कोलि, कण्णबिराऩैप् प्रार्त्तित्तु, अन्द सेष्टिद रसत्तै यसोदैप् पिराट्टि अनुबवित्ताप्पोले अनुबवित्तु इऩियरागिऱार्-माणिक्कक्किण्गिणियिल्।&lt;br&gt;&#xA;अरैच्चदङ्गैगळ् तॊऩिक्कवुम् वायिले मुत्तुप्पोऩ्ऱ पऱ्‌कळ् विळङ्गवुम् तिरुक्कैगळाले सप्पाणि कॊट्टवेणुमॆऩ्गिऱार् पिऱरुडैय कारियम् सॆय्वदेयऩ्ऱो उऩ् कैगळुक्कुत् तॊऴिल् ऎऩ्बार् ‘पण्डु काणिगॊण्ड कैगळाल्’ ऎऩ्ऱार्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।७।७६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;कण्णबिराऩ् तऩ् मडियिलिरुन्दु सप्पाणि कॊट्टुवदैप् पार्प्पदैक् काट्टिलुम् तगप्पऩार् मडियिलिरुन्दु सप्पाणि कॊट्टुवदैप् पार्त्ताल् अवऩडैय सर्वाङ्ग  सौन्दर्यङ्गळैयुम् कण्णारक्कण्डु उगक्कलामॆऩ्बदु पऱ्‌ऱि इङ्ङऩम् वेण्डिऩबडि।  उङ्गळ् - ऒरुमैयिऱ्‌पऩ्मै ऎण् वऴुवमैदि मऩ् - पॆरुमैयुडैयवऩुक्कु आगुबॆयर्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ तिरुमॊऴि-८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/01/08_tirumO.Li-8/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/01/08_tirumO.Li-8/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।८।८६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै-कण्णबिराऩ् तळर्नडै नडन्ददैत् तऱ्‌कालत्तिले यसोदैप्पिराट्टि कण्डु अनुबवित्ताप्पोले आऴ्वार् ताम्मुडैय प्रेमबारम्यत्ताले तम्मै अवळागप् पावित्तु, कण्णऩुडैय अन्दच् चेष्टिदत्तै प्रत्यक्षम् पोलक्कण्डु अऩुबविक्किऱार्-इत्तिरुमॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;कण्णबिराऩ् तळर्नडै नडक्कुम्बोदु, कालिलणिन्दुळ्ळ पादच् चदङ्गै किण्गिणॆऩ्ऱु सप्तिक्कवुम्, इडैयिऱ्‌ कट्टिय सिऱु मणिगळ् पऱै पोलॊलिक्कवुम्, नडक्किऩ्ऱ आयासत्तिऩाल् उडलिल् वेर्वैनीर् पॆरुगवुम् नेरुमादलाल् इदऱ्‌कु ओर् एऱ्‌ऱ उबमानम् कूऱुगिऩ्ऱार् मुऩ्ऩडिगळिल्; याऩैयाऩदु मदत्तिऩ् मिगुदियाल् कट्टुत्तऱियै मुऱित्तुविट्टुक् कालिलिट्ट इरुप्पुच् चङ्गिलियै यिऴुत्तुक्कॊण्डु नडक्कैयाले अन्दच् चङ्गिलित् तॊडर् सलार्बिलारॆऩ्ऱु सत्तिक्कवुम्, पॊऩ् कयिऱ्‌ऱिऩाल् कट्टित् तऩदु इरुबुऱत्तिलुम् तॊङ्गविट्ट मणिगळ् ऒलिक्कवुम्, मदनीर्बॆरुगवुम् मॆल्ल नडक्कुम् याऩै एऱ्‌ऱ उवमैयाम्।  सलार्बिलार्-ऒलिक्कुऱिप्पु।  मूऩ्ऱु+मदम्=मुम्मदम्: “मूऩ्ऱऩुऱुप्पऴिवुम् वन्ददुमागुम्” ऎऩ्ऩुम् सूत्तिरविदि अऱिग; कऩ्ऩमिरण्डुम् कुऱियॊऩ्ऱुमागिय मूविडङ्गळिलुम् तोऩ्ऱुम् मदम्।  वारणम्- वडसॊल्।  उडऩ्गूडिक् किण्गिणि आरवारिप्प-अरैच्चदङ्गै (नऴुविविऴुन्दु तिरुवडिगळिलेसेर्न्दु इऴुप्पुण्डु वरुगैयाले अदिलुण्डाऩ सदङ्गैगळ्) तम्मिलॆगूडिच् चप्तिक्क ऎऩ्ऱुमाम्।  इणैदाळ्-तमक्कुत्तामे ऒप्पाऩ तिरुवडिगळ् ऎऩ्ऱलुमॊऩ्ऱु।  सार्ङ्गबाणि-वडसॊऱ्‌ऱॊडर्।  तळर्नडै-(तिरुवडिगळै नऩ्ऱागप् पदियवैत्तु नडक्कुम् परुवमऩ्ऱागैयाले) तट्टित् तडुमाऱि नडक्कुम् नडै।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ तिरुमॊऴि-९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/01/09_tirumO.Li-9/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/01/09_tirumO.Li-9/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।९।९७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै-कण्णबिराऩ् कुऴन्दैप्परुवत्तुक्कुत् तगुदियाग ओडिवन्दु तऩ्ऩै अणैत्तुक्कॊळ्ळ वेणुमॆऩ्ऱु यसोदैप्पिराट्टि वेण्डि अनुबवित्ताप्पोले, आऴ्वार् तामुम् तम्मै अन्द यसोदैप् पिराट्टियागप् पावित्तु, अन्द कण्णबिराऩ् तम्मै अणैत्तुक्कॊळ्ळ वेणुमॆऩ्ऱु विरुम्बि अनुबवित्तु इऩियरागिऱार् इत्तिरुमॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;मिगवुम् ऒळिवीसुगिऩ्ऱ आबरणङ्गळै अणिन्दु कॊण्डुळ्ळ कण्णऩ् ओडिवरुवदु - मिऩ्ऩलैक् कॊण्डुळ्ळ मेगम् विरैन्दु ओडिवरुवदै ऒक्कुम्।  उबमेयत्तिल् सलऩ्सलऩॆऩ्ऱिड ऎऩ्ऱदऩाल् उबमाऩत्तिल् सिऱिय इडिगळिडित्तलैक् कॊळ्ग।  कुऴन्दैगळ् ताय्मारिडुप्पिल् एऱुवदऱ्‌काग ओडिवन्दु अत्ताय्मार्गळैत् तऴुवि अणैत्तुक् कॊळ्ळुम् इयल्बैप् पिरार्त्तिक्किऱबडि।  अच्चो ऎऩ्बदु मुऱ्‌कालत्तिले कुऴन्दैयै अणैत्तुक्कॊळ् ऎऩ्ऱु वेण्डुदऱ्‌कु एऱ्‌ऱ कुऱिप्पुच्चॊल्लाग विरुन्ददॆऩक् कॊळ्ळत्तगुम्।  इऩि अच्चो ऎऩ्बदु अदिसयत्तैक् कुऱिप्पदोरिडैच् चॊल्लॆऩक्कॊण्डु कण्णऩ् तऩ्ऩै अणैत्तुक् कॊळ्ळुदलै नऩ्गुम्बोदु तोऩ्ऱुम् परमानन्दत्तिल् मूऴ्गि नॆञ्जुरुगिच् चॊल्लिडिन्दु वाय्विट्टुच् चॊल्लमाट्टामल् अव्वाच्चर्यत्तै ऒरु तरत्तुक्किरुदरम् अच्चो अच्चो ऎऩ्गिऱाळ् ऎऩ्ऩवुमाम्।  ऎऩवे इदु इङ्गु अणैत्तुक्कॊळ् ऎऩ्ऱ पॊरुळै सन्दर्प्पत्ताल् कुऱिप्पिक्किऩ्ऱदॆऩ्ऱु ऒट्टम् + तार = ऒट्टार विगारप्पुणर्च्चि।  ऒट्टरा  वारा - सॆय्या ऎऩ्ऩुम् वाय्बाट्टु उडऩ्बाट्टिऱन्दगाल विऩैयॆच्चम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० तिरुमॊऴि-१०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/01/10_tirumO.Li-10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/padav-urai/01/10_tirumO.Li-10/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १।१०।१०८&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै-कण्णबिराऩ् ओडि वन्दु तऩ्ऩै मुदुगिऱ्‌ कट्टिक्कॊळ्वदै यसोदैप् पिराट्टि अक्कालत्तिले विरुम्बिक् कूऱिऩाप्पोले आऴ्वार् तामुम् तम्मै अवळागप् पावित्तुत् तम्मुदुगिल् कण्णऩ् वन्दु कट्टिक्कॊळ्वदागप् पावनाप्रगर्षत्तालनुबवित्तु इऩियरागिऱार् इत्तिरुमॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;‘वट्टु निडुवे वळर्गिऩ्ऱ माणिक्क मॊट्टु’ ऎऩ्ऱदु - कण्णबिराऩदु कुऱियै यॆऩ्ग।  (कुऱि - ???  तवयवम्। ) निऱत्तालुम्  आगारत्तालुम् उवमै।  ‘मुळैक्किऩ्ऱ मुत्तु’ ऎऩ्ऱदु - अदिल् नऩ्ऱु वॆळिवरुगिऱ सिऱुनीरै।  उबमेयत्तैच् चॊल्लादु उबमानत्तै मात्तिरम् सॊल्लि अदऩाल् उबमेयत्तैप् पॆऱवैत्तदु - इडक्करै अडक्कवेणुमॆऩ्ऱ करुत्तिऩाऱ्‌पोलुमॆऩ्ब।  सिऱुनीर्त् तुळिगळ् इऱ्‌ऱु इऱ्‌ऱु मीण्डुम् वरुदलाल् ‘सॊट्टुच् चॊट्टॆऩत् तुळिक्कत् तुळिक्क’ ऎऩ्ऱार्।  ऎऩ्ऩै - उरुबु मयक्कम्।  पुल्गुवाऩ् - अणैत्तुक् कॊण्डबडियैच् चॊल्लुगिऱदु; इऩि ‘अणैत्तुक् कॊळ्वाऩाग’ ऎऩ्ऱु विरुम्बिऩदागवुङ् गॊळ्ळलाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
