<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०१ अर्थानुशासन-विभागः on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;०१ अर्थानुशासन-विभागः on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>००</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/00/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/00/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्री गुरु परम्परा सारः&#xA;गुरुभ्य स्तद्गुरुभ्यश्च नमोवाकमधीमहे । वृणीमहेचतत्राद्य दम्पती जगताम्पती ॥&#xA;श्रीमते हयग्रीवायनमः । श्रीमते लक्ष्मीनृसिंह परब्रह्मणे नम । श्रीमते शठगोपाय नमः । श्रीमते रामानुजाय नमः । श्री मते निगमान्त महादेशिकाय नमः । श्रीमते श्री सुन्दरसौम्यनारायणार्य महादेशिकाय नमः । श्रीमते श्रीनिवासगोपालाराय महादेशिकायनमः । अह्मद्गुरु परम्पराय्कॆ नमः ।&#xA;( सार चन्द्रिका वाख्या )&#xA;18&#xA;bch&#xA;उपॊद्घातः - श्रियः पतिय, परमकारुणिकनू, अवाप्त समस्तकामन, आद सर्वॆश्वरनु, संसारदल्लि मुळुगि तेलुत्तिरुव जीवराशिगळन्नु शास्त्रवॆम्ब कैदीपवन्नु तोरिसि उद्धरि&#xA;4&#xA;श्रीमद्रहस्यत्रयसारे&#xA;सलु, वेद, इतिहास पुराणगळन्नु ताने साक्षात्तागि ब्रह्मदेवनिगॆउपदेशिसि, अवनिन्द नारद वाल्मीकि पराशर शुक शौनकादिगळिगॆ उपदेशिसि तन्मूलक ग्रन्थरूपवागियू, साक्षात्तागियू प्रपञ्चक्कॆ उपदेशिसिरुत्तानॆ. आ श्रियः पतियाद सर्वेश्वरने, श्रीनिवासनागि वॆङ्कटाद्रियल्लि अर्चारूपियागि सान्निध्य माडिकॊण्डु, भक्ताभीष्ट वरप्रदनागिरुत्तानॆ. ई कलियुगदल्लि अवने तन्न घण्टॆय रूपदल्लि श्रीमन्नि गमान्त महादेशिकरागि अवतार माडि, नम्माळ्वार्, नाथमुनिगळु, आळवन्दार्, श्री भगवद्रामानुजरे मॊदलाद परमाचाररुगळु उपदेशिसिद सत्सम्प्रदायागत समीचीन शास्त्रार्थगळन्नु परश्यतग्रन्थगळ मूल्कि, लोकक्कॆ उपदेशिसि उपकरिसिद्दानॆ. हागॆये ई आचारर मूलक तम्म अवतारद परम प्रयोजनवाद “श्री मद्रहस्यत्रय सार” वॆम्ब ग्रन्थ रत्न वन्नु, अनुग्रहिसि उपकरिसिद्दानॆ. ई ग्रन्थरत्न दल्लि तत्त्व, हित, पुरुषार्थगळन्नु यथाशास्त्र यथा सम्प्रदाय, प्रमाणपूर्वकवागि, ई आचाररु निरूपिसिरुत्तारॆ. मुख्यवागि प्रपशास्त्र वॆम्ब सुलभवाद मोक्षेपायवन्नु आक्षेप समधानगळॊडनॆ निरूपिसि सर्वरू अध्ययनमाडि उपायवन्नु अनुष्ठिसि संसारदिन्द बिडुगडॆ हॊन्दि भगवदनुभवरूपवाद आनन्दवन्नु पडॆयलि ऎन्दु परमकृपॆयिन्द अनुग्रहिसिरुत्तारॆ. महाभारतद विषयवागि पूर्वरु “यन्ने हास्ति तदन्यत्र यन्ने हास्तिनतत्त्वचित्” (इदरल्लि हेळिरुव विषयगळे बाकि पुराणेतिहासगळल्लि हेळल्प ट्टिवॆ. इल्लि हेळद विषयगळन्नु बेरॆल्लियू हेळिल्ल. अदागि सकल शास्त्रार्थगळू इल्लि अडगिवॆ) ऎन्दु हेळिरुव न्यायदन्तॆ, श्रीमद्रहस्यत्रय सारदल्लि सकल वेदान्तार्थगळन्नु आचारवररु अनुग्रहिसिरुत्तारॆ. इदन्नु अध्ययन माडिदरॆ सकल वेदान्तार्थगळू सुलभवागि तिळियुत्तवॆ.&#xA;14&#xA;ई श्री मद्रहस्यत्रय सारक्कॆ सेरिद हागॆ “गुरुपरम्परा सार वॆम्ब ग्रन्थवन्नु आचाररु रचिसिद्दारॆ. इदु प्रत्येकवाद ग्रन्थवादरू, श्रीमद्रहस्यत्रय सारक्कॆ सेरिसिकॊण्डे इदन्नु आरम्भदल्लि कालक्षेप माडुवुदु सम्प्रदाय.&#xA;गुरुपरम्पराभजन&#xA;प्रारीतग्रन्थवु निर्विघ्नवागि परिसमाप्तियन्नु हॊन्दलि, हागॆये भगवत्पाप्ति रूपवाद महिष्ट मङ्गळवु सिद्धिसलि, ऎन्दु गुरुपरम्परा पूर्वक भगवन्नमस्कारवन्नु मॊट्ट मॊदलु तम्म ग्रन्थदल्लि “गुरुभ्यः” ऎन्दारम्भिसि, आचाररु निबन्धिसिरुत्तारॆ.&#xA;मङ्गळाचारयुक्तानां नित्यं चप्रयतात्मनाम् । जपताञ्जुहू ताञ्चैव विनिपातोन विद्यते ॥&#xA;ऎम्बुदु स्मृतिवचन. अन्दरॆ मङ्गळकरवाद गुरुदेवता नमस्काररूपवाद आचार वुळ्ळवरू, नित्यवू जपहोमादिगळन्नु माडुत्ता शुद्धरू आगिरुववरिगॆ अनिष्ठवु उण्टागुवुदिल्ल. ई शास्त्रार्थवन्नु अनुसरिसि आचारवररु गुरुदेवतात्मकवाद नमस्कारवन्नु मॊट्टमॊदलु अनुष्ठिसुत्तिद्दारॆ.&#xA;गुरुभ्य इत्यादि : तमगॆ वेदान्त कालक्षेपवन्नू प्रपत्ति रूपवाद ब्रह्मविद्यॆयन्नू उपदेशिसिद गुरुगळिगॆ, पूजार्थदल्लि बहुवचन&#xA;गुरुपरम्परासारः&#xA;5&#xA;पॊम् है मुनि, पूदार्, पेयाळ्वार् तण् रु नल्‌रुं कुरुकेर्श, विष्णुशित्तन् तुय्य कुलशेखर्र, नक्षाणनार्त, तॊण्डरडिप्रॊडि, मशैवन्द शोति ।&#xA;“गु” शब्दसन्धकारस्यात्” “रु” शब्द स्तन्निरोधकः । अन्धकारनिरोधित्वात् गुरुरित्यभिधीयते ॥&#xA;ऎम्बुदु गुरुशब्दक्कॆ निर्वचन. अदागि अज्ञानवॆम्ब अन्धकारवन्नु (गुशब्दार्थ) होगलाडिसुववनु (रु शब्दार्थ) “गुरु” ऎन्दु हेळल्पडुत्तानॆ.&#xA;गळु बहळ.&#xA;23&#xA;तद्दु रुभ्यश्च. अवर आचार परम्परॆगॆ, नमोवाकम् नमः ऎम्ब मातन्नु अधीमहे- अध्ययन माडुत्तेवॆ. पुनः पुनः हेळुत्तेवॆ ऎन्दर्थ. ग्रन्थ परिसमाप्तिगॆ विघ्न अवुगळन्नु होगलाडिसिकॊळ्ळलु गुरु परम्परॆगॆ नमस्कारवन्नु पुनः पुनः माडुवुदे परिहार, तद्दु रुभ्यश्च ऎन्दु भगवन्तन पठ्यन्त गुरु परम्परॆगॆ नमस्कार. भगवन्तनु यारॆम्बुदन्नु वृणीमहेच तत्राद्, इत्यादि उत्तरार्धदल्लि विवक्षिसुत्तारॆ. तत्र - आ गुरुपरम्परॆगॆ आ-आदियल्लिरुव इब्बरु, जगताम्पती-जगत्तिगॆ स्वामिगळु. अवरु गळे, दम्पति-पतिजायारूपवाद मिथुनवु. अवरन्नु वृणीमहे (शरणवागि) आश्रयिसुत्तेवॆ.&#xA;इल्लि “जगतां आ” ऎन्दु अन्वयमाडि, आ प्रथमाचाररिब्बरू जगत्तिगॆ कारण भूतरु ऎन्दू हेळबहुदु. अवरे जगताम्पती प्रपञ्चक्कॆ स्वामिगळु, शेषित्ववु इब्बरल्लियू व्यासज्य वृत्तिक अन्दरॆ इब्बरॊडगूडिद्दुदु. इब्बरू प्रपञ्चक्कॆ स्वामि गळादरॆ (ईश्वररादरॆ) द्वराज्य दोषवु (ऒब्बर मातन्नु मत्तॊब्बरु केळदॆ परस्पर विरुद्धवागि नडॆदुकॊण्डु राज्यभार माडिदरॆ उण्टागुव दोष) बरुवुदिल्लवे ऎन्दरॆ अदक्कॆ समाधान “दम्पति” ऎन्दु, अन्दरॆ परस्पर अनुकूलवाद मनोभाववुळ्ळवरु. इब्बरू एकाभिप्रायरागि, ऐकरस्यभावदिन्द प्रपञ्चद सृष्टि, स्थिति, संहार मोक्षप्रदत्वादिगळन्नु नडॆसुववरु ऎन्दर्थ. इदरिन्द केवल नारायणने जगत्कारणभूतनु ऎन्दु हेळुव मत सरियल्ल. लक्ष्मी नारायणात्मकवाद मिथुनवे जगत्तिगॆ कारणभूतरॆम्बुदु सिद्धान्त लक्ष्मियु नारायणनिगॆ स्टेच्छॆयिन्द शेषळागि, विशेषणवागिद्दाळॆ. ई विशेषण विशिष्टवाद तत्त्ववु “दम्पति शब्ददिन्द निरूपिसल्पडुत्तदॆ. ई श्लोकदल्लि “आद्यदम्पती” ऎन्दु तत्त्ववू “वृणीमहे” ऎन्दु शरणागतिय (हित) जगताम्पती” ऎन्दु कैङ्कय्य प्रतिसम्बन्धिय तदाक्षिप्तवागि पुरुषार्थवू हेळल्पडुत्तदॆ.&#xA;आळ्वार्‌गळल्लि भक्ति ;&#xA;पॊम् है मुनि पूदत्तार् इत्यादि, अनन्तर मेघगळु समद्रजलवन्नु हीरि सर्वोपजीव्यवाद तण्णीरागि सुरिसुवन्तॆ, वेदार्थगळन्नु सर्वाधिकारवाद तमिळु भाषॆयल्लि सुलभवागि ऎल्लरू तिळिदुकॊळ्ळुवन्तॆ द्राविड प्रबन्ध रूपदल्लि अनुग्रहिसिद आळ्वारुगळन्नु अनुसन्धान माडुत्तारॆ. इवर प्रबन्धगळु शरणागति शास्त्रार्थवन्नु विशेषवागि विशदीकरिसिवॆ ऎम्ब वैशिष्ट्यवू इदॆ.&#xA;6&#xA;श्रीमद्रहस्य त्रयसारे&#xA;वैय्य मॆल्ला मरैविळङ्गवाळोलेन्दु मङ्गैयर् कॊनॆवरगळ् महिनु पाडु । कैय्य शमि मालैगळ्ळा० तॆळियवोदि, तळियाद मरैनिलङ्गळ तिळिहिमे ॥&#xA;O&#xA;xas &amp;ldquo;ch-&#xA;भूतदन्तॆ पॊम् है मुनि- सरोवरदल्लि अवतरिसिद आळ्वार्, पूदत्ता‌ भगवद्विषयदल्लि लीनराद भूदत्ताळ्वार्, पेयार् - भगवद्विषयदल्लि हुच्चु हिडिदवरु, तल्लीनरु ऎन्दर्थ.&#xA;4&#xA;20&#xA;तण् पॊरुनल्वरुं कुरुकेशन् - तळवाद ताम्र पर्णि नदी तीरदल्लि अवतरिसिद, कुरुका पुरिय “अधीशनाद आदिस्पिरान्” अवतारभूतराद नम्माळ्वार्, विष्णु चित्तन् - विष्णु ध्यानपरराद पॆरियाळ्वार्, तुय्यकुलशेखरन् - भागवत भक्तियॆम्ब परिशुद्धियुळ्ळ कुलशेखराळ्वार्, नवपाणनादन्‌, - नम्म तिरुप्पाणाळ्वार्, तिरुप्पाणाळ्वारिगॆ मुनिवाहनरॆम्ब बिरुदन्नू, तमगॆ वेदान्ता चारर् ऎम्ब बिरुदन्नू, रङ्गनाथनु दयपालिसिदुदर निमित्तवागि नम्, ऎन्दु अवरॊडनॆ सम्बन्धवन्नु बयसुत्तारॆ. तॊण्डरडिप्पोडि - भक्तर पादधूळि ऎन्दु तम्मन्नु व्यपदेशिसिगॊळ्ळुव आळ्वार्, मशैवन्द शोदि तिरुमश्य ऎम्ब ऊरिनल्लि अवतरिसिद ज्योति रूपराद आळ्वार्, ऒन्दु सल पॆरुम्बुलियर्&amp;rsquo; ऎम्ब आग्रहादल्लि नडॆदयागदल्लि, याग दीक्षितरु महाज्ञानियाद इवरिगॆ अग्र सजॆमाडलु, शिशुपालनन्थह कॆलवरु अदन्नु आक्षेपिसलु, आग ई अळ्वारवरु तम्म हृदयदल्लि ज्योति स्वरूपनाद भगवन्तनन्नु तोरिसिकॊडलु, ऎल्लरू आश्चय्यपट्टु ई अळ्वारवर पादगळिगॆ नमस्करिसि अपचारक्षा पणॆयन्नु माडिकॊण्डरु ऎम्ब वृत्तान्तवन्नु सूचिसलु मशैवन्द शोदि, ऎन्दु सम्बोधिसिद्दारॆ.&#xA;3&#xA;वैय्यमॆल्लां मरॆविळङ्ग नाळ मेलेन्दु मङ्गैयर् कोन्-इल्लि तिरुमङ्गै याळ्वारन्नु अनुसन्धिसिद्दारॆ. इवरु स्त्री निमित्तवागि, प्रतिदिनवू काडिन दारियल्लि बरुववर हत्तिर सिगुव हण कासुगळन्नु निर्बन्धिसि कित्तुकॊण्डु ब्राह्मण सन्तर्पणॆ माडुत्तिद्दरु. ऒन्दु सल इव माडिसिरुव भगवन्तनु रन्नु अनुग्रहिसलु, तिरुवालि तिरुनगरियल्लि अर्चावतारदिन्द बिजय सर्वाभरण भूषितनागि मारुवेषदिन्द इवर ऎदुरिगॆ तोरलु, ई आळ्वारवरु, तम्म कत्तियन्नु तोरिसि हॆदरिसि, अवन मै मेलॆ इद्द आभरणगळन्नॆल्ला सन्तोषदिन्द कळचिकॊण्डु, कालिनल्लि धरिसिद्द उङ्गुरवन्नु कीळलु साध्यवागदॆ, हल्लिनिन्द कच्चि ऎळॆदरु. आग भगवन्तन पादारविन्द स्पर्शवागि अल्लिन्द अमृतधारॆयु इवर बायल्लि बीळलु, दिव्यज्ञान उण्टागि, तावु माडिद तप्पु कॆलसक्कॆ शोचिसि, भगवन्तन साक्षात्कारवन्नु पडॆदु अवनन्नु “वाडिनेन्माडि” ऎन्दारम्भिसुव पाशुरगळिन्द हाडिदरु. इदे “पॆरियतिरुवॆ” ऎन्दु व्यवहरिसल्पडुत्तदॆ. इदे मॊदलाद प्रबन्धगळिन्द सकल वेदान्तार्थगळन्नू प्रतिपादिसिरुत्तारॆ. हागॆये सर्वमष्टाक्षरान्तस्थं” ऎन्दु हेळल्पडुव अष्टाक्षरद अर्थवन्नु तम्म प्रबन्धगळल्लि प्रतिपादिसि, वेदवु उज्वलिसुवन्तॆ, अनुग्रहिसिरुवुदन्नु सूचिसलु, वैय्यमॆल्लां मरै विळङ्ग” ऎन्दु निरूपिसिरुत्तारॆ. अथवा वैद्यमॆल्ला मरॆ विळङ्ग” ऎम्ब पदगळन्नु “ऎन्रिवर्‌ हळ् महिन्नु पाडुव” ऎम्बुदक्कॆ विशेषणवागिट्टरॆ,&#xA;गुरुपरम्परा सारः&#xA;इन्सत्तिलि रैञ्जुतलि लिशैयुमेलि कदपल्लुरविलि रागम्माल् ।&#xA;तन्न नैविलक्किल् तरवोकल् तत्तु वत्तॆयुणरुलदलि तन्‌मैयाल् ।&#xA;1&#xA;20&#xA;7&#xA;ई हत्तु आळ्वारुगळू हाडिरुव पद्यगळु, वेदगळ उपब्बण्ण - अन्दरॆ वेदगळ अर्थगळन्नु विवरिसुत्तवॆ, ऎम्बुदु द्योतवागुत्तदॆ. इन्थह शैय्य तमि महळ् - खुजुवाद वेदार्थगळन्नु मरॆमाचदॆ स्पष्टवागि हेळिरुव ई तमिळु पाशुरगळन्नु, नाम् तळिय ओदि नावु अर्थज्ञानदॊन्दिगॆ संशय विपर्यगळिल्लदॆ गुरु मुखेन आध्ययन माडि, तॆळियाद मरॆ निलङ्गळ - सरियागि निश्चयवागद वेद भागगळ अर्थगळन्नु तॆळिहिमे - निश्चयि सुत्तेवॆ. रामायण, महाभारत, विष्णु पुराणादि इतिहास पुराणगळु वेदद अर्थगळ उप बृंहणगळु - हागॆये ई आळ्वा&#xA;ई आळ्वारुगळ प्रबन्धगळु उपबृन्दण तवगळॆन्दू, इवुगळू वेदगळ अर्थगळन्नु मत्तष्टु तिळिवागि तिळिसुत्तवॆ ऎन्दू, श्रीदेशिकर अभिप्राय. बाकि इतिहास पुराणगळि गि०त ई आळ्वार् प्रबन्धगळन्नु तावु अध्ययन माडि, सकल वेदान्तार्थगळन्नु चॆन्नागि तिळिदु कॊण्डिरुवुदागि श्रीदेशिकरु अभिप्राय पट्टिरुवुदल्लदॆ, तम्मन्नु शन्दमिहुतमि मरैयोन् ? छन्दस्सिनिन्द तुम्बिद द्रविडवेदवन्नु अध्ययन माडिदवनु - “द्रविड शाखाध्यायि&amp;rsquo; ऎन्दु हॆम्मॆयिन्द हेळिकॊळ्ळुत्तारॆ.&#xA;इदरिन्द, आळ्वार्‌गळ प्रबन्धगळु, वेदान्तार्थगळन्नु बहळ चन्नागि विवरिसुव सम्प्र दाय ग्रन्थगळु ऎन्दु कृतज्ञतॆयिन्द आळ्वारुगळ परम्परॆयन्नु श्री देशिकरु अनुसन्धान माडुत्तारॆ. ग्रन्थरूपवागि उपकार माडिरुव गुरुपरम्परॆ इदु. “तद्गुरुभक्ष” ऎम्ब आचार परम्परॆयल्लि नम्माळ्वा‌रवरु अनुसन्धिसल्पट्टिद्दाग्यू अवरन्नु “पॊय हैमुनि पूदत्तार्” ऎम्ब पाशुरदल्लि पुनः अनुसन्धान माडिरुवुदु ग्रन्थमुखवागि माडिरुव उपकार वन्नु स्मरिसि, “तण् पॊरुनल्‌वरुं कुरुकेशन्” ऎन्दु विशेषवागि स्तुतिसिद्दारॆ.&#xA;अनन्तर मधुरकवियाळ्वा‌रवर “आचार निष्ठॆ” यन्नु “इन्सत्तिल्” ऎन्दारम्भिसुव पाशुरदल्लि हॊगळुत्तारॆ. “यस्य देवे पराभक्ति यथादेवेतथागु । ऎम्ब श्रुत्युक्त प्रकार, भगवन्तनल्लि परभक्तियु हेगॆ अवश्यकवो हागॆये आचारनल्लियू परदेवतॆ ऎम्ब परभक्तियु आवश्यक “तस्कृते कथितार्थाः प्रकांश महात्मन ” ऎन्दु ई अचारभक्तियिन्द आचारनु उपदेशिसिद अर्थगळू, “तस्कृते अकतार्था” ऎन्दु पदविभाग माडि, आचारनु उपदेशिसद अर्थगळू आ महानुभावनाद शिष्यनिगॆ स्पुरिसुत्तवॆयाद्दरिन्द भगवन्तन रूपवॆन्दु आचारनन्नु उपासनॆ (ध्यान) माडबेकु. ई अर्थवन्नु मधुरकविगळु तम्म अनुष्ठानदिन्द निरूपिसिरु त्तारॆ. आचारनिगू भगवन्तनिगू इरुव साम्यवन्नु “इन्सत्तिल्&#xA;साम्यवन्नु “इन्सल् इरॆम्बुदलिल्” ऎम्बी पाशुरदल्लि श्रीमन्नि गमान्त महादेशिकरु निरूपिसिद्दारॆ. इल्लि “अज्ञानध्वान्त” ऎन्दारम्भिसुव न्यासविंशति श्लोकवन्नु अनुसन्धान माडुवुदु.&#xA;शिल् आनन्दरूपवाद अनुभवदल्लि, मधुर कविगळु “कणिनुण् शिरुत्ताम्बु” प्रबन्धद मॊदलने पाशुरद कॊनॆयल्लि ; “तॆन्‌ कुरुहूर्‌नम्बि ऎक्काल् अण्णिक्कुम् अमु&#xA;8&#xA;श्रीमद्र हस्यत्रय सारे&#xA;अन्सक्के अवतरिक्कु मायर वरुमरैहळ् तमिशॆय्‌दान् ताळेकॊण्डु । तुप्पत्त मदुरकवि तोस्रक्काट्टुं तॊल्वये (तॊल्वये) नल्वगळ तुणिवार् कट्टॆ ।&#xA;दूरुव ऎन्नावुक्के” ऎन्दू, ऎरडने पाशुरद आरम्भदल्लि “नाविनाल्‌ विमॆय्‌दिनेन्” ऎन्दू, नम्माळ्वार् अवर नामग्रहण माडिदरॆ आनन्दवु उण्टागुत्तदॆ ऎन्दू हेळिरुवुदु विवक्षित. “इरॆञ्जुदलिल्” अवर पादसमाश्रयण माडुवुदरिन्द; इदु “मेविनेन् अवन् पॊन्न डिमॆय मैये” ऎम्बुदर अनुवाद, “इच्छॆयुव पेट्रिल्” नावु अ०गीकरिसुव पुरु षार्थदल्लि, “तेवुमट्ररियेन्” ऎन्दु आळ्वारे इवर देवरु, “करिय कोलत्तिरुवुरु क्यान् नान् परियव कुरुहू‌नह‌ नम्बिक्काळुरियनाय्” ऎन्दु आळ्वारवर दासनागिद्दु कॊण्डु अवर अभिमत विषयवाद भगवन्तनन्नु सेविसुत्तेनॆ, ऎम्बुदु मधुरकविगळ पुरुषार्थ निश्चय. इहrद पल्लुरविल्-बिडदॆ शाश्वतवाद ऎल्ला बन्धुत्वदल्लियू, अयाम् अत्तनाय्” ऎम्ब पाशुरद तात्पर. इरागम् माटल् अर्थकामगळल्लि आसॆ बिडुवुदु. “नम्बिनेन् मडवारैयुव मुन्नॆलाम् – अडियेन् शदिद्दीनि” ऎम्ब अनुसन्धानविदु. तन्‌ पल् - तन्न विषयवाद प्रीतियन्नुण्टु माडुवुदु. इदु “ निन्नुतन् पुह एत्तवरुळि नान्” ऎम्ब पाशुरद अर्थ. विनैविलक्किल् पापवन्नु होगलाडिसुवुदु, “पण्डैवल् विनै मातियरुळिनान्” ऎम्ब पाशुरद अर्थ, तहवोक्कल् - कृपॆयन्नुण्टु माडुवुदु; इदु, “अरुळ् कण्डीर् इप्पुलकिनिल् मिक्कदे ऎम्ब पाशुरद अभिप्राय. तत्तुव उणरुददिल् - पार्थवन्नु तिळिसुवुदु; “वेदनरु निरप्पाडि ऎन्नॆन्दु निरुत्ति ऎम्ब आनुसन्धानविदु. तन्नैयाक्सिल् - तन्न स्वभाववन्नु उण्टु माडुवुदु. “श. अनाहत्तिरुत्तिप्पणि कॊळ्वास् - भगवद्भागवत कैङ्करदल्लि प्रीतियन्नुण्टु माडुवुदु ऎन्दभिप्राय. ई हत्तु विषयगळल्लि अन्सक्के अवतरिक्कु आयन्‌र - भक्तरिगोस्कर अवतार माडुव गोपालनु, इद्दाग, अवनन्नु बिट्टु, अरुमरॆ हळ् तमिशॆयान् ताळेकॊण्डु, सुलभवागि तिळियलागद, वेदगळ अर्थवन्नु, नाल्कु तमिळ् प्रबन्धगळ रूपदल्लि लोकक्कॆ उपदेशिसिद अळ्वार्‌रवर श्रीपादगळन्ने आश्रयिसि “ऎन्नप्पनिल् नण्णि नैन् कुरुहू‌ नम्बि ऎन्नक्काल्” ऎम्ब पाशुरद अर्थ. तुन्न-प्रथम पर्वनिष्टॆ,&#xA;ऎम्ब दोषविल्लदॆ, आदागि केवल भगवद्भक्ति मात्र परवासनवागि, भागवत भक्ति परन्त हरियुव भक्तिगॆ विघ्नगळॆम्ब पापगळिल्लद, मधुरकवि - चरम&#xA;चरम पर्व निष्ठापत्यन्त वागि आचारनन्ने स्तुतिसि “मधुरकवि” ऎन्दु हॆसरन्नु पडॆद आळ्वारवरु, तोन क्याट्टुम् - लोकदल्लि ऎल्लरू तिळिदुकॊळ्ळुवन्तॆ तोरिसिकॊडुव, तॊलवये अनादि याद मार्गवे, तुणिवा‌हळु - विषय सुखगळन्नु जयिसबेकॆम्ब धृढवाद अध्यवसाय वुळ्ळवरिगॆ नहळ् - भक्ति प्रपरूपवॆम्ब मार्गगळु,&#xA;नान&#xA;Vera&#xA;→&#xA;e&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१ उपोद्घाताधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/01_upodghAtAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/01_upodghAtAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीमद्रहस्यत्रयसार उपोद्घाताधिकारः&#xA;आभगवत्तः प्रथितामनघामाचार सन्ततिं वन्दे । मनसि मम यत्नसादात् वसति रहस्यत्रयस्य सारोsयम् ॥॥।&#xA;श्रीमते हयग्रीवायनमः । श्रीमते निगमान्तमहादेशिकायनमः । श्रीमते सुन्दर सौम्यनारायणार्य महादेशिकाय नमः । श्रीमते श्रीनिवास गोपालाराय महादेशिकायनमः । सारच०द्रिका वाख्या&#xA;गुरुभजन :&#xA;श्रीमन्नि गमान्तव हा देशिकर रहसत्रयसारवॆम्ब ग्रन्थवन्नु&#xA;अनुग्रहिसलु, प्रथमतः गुरु पभजनवन्नु माडुत्तारॆ. गुरुपरम्परा सारदल्लि निरूपिसिदन्तॆ गुरुपभजनवु मङ्गळकर मत्तु वेदान्त ग्रन्थारम्भदल्लि अवश्यानुस्नेय. अवरुगळ अनुग्रहदिन्द, रहस्र त्रयगळ सारवु मनस्सिनल्लि बेरूरिरुत्तॆ. रहस्यतय सारगळन्नु अधिकरिसि रचिसुव ग्रन्थक्कॆ “रहस्य त्रयसार ऎन्दु नामधेय. इदु “अधिकृत्यकृतो ग्रन्थ” ऎम्ब व्याकरण सूत्रवन्नवलम्बिसिदॆ. अनघां - ऎन्दरॆ गुरुपम्पयु भगवन्तन हागॆ हेयगुणक्कॆ आस्पदविल्लदॆ, कल्याणगुण गळिन्द तुम्बिरुवुदु ऎन्दर्थ. इदरिन्द आचाररु भगवन्तनिगॆ समरु, भगवन्तने आचार रूपदल्लि अवतरिसिद्दानॆम्बुदु सूचित. आ आचाररुगळ अनुग्रहदिन्द रहस्य त्रयसारगळु नन्न मनस्सिनल्लि बेरूरिवॆ ऎम्बुदरिन्द सम्प्रदायागत समीचीन शास्त्रार्थगळु, ई ग्रन्थदल्लि प्रतिपादिसल्पडु इवॆ ऎन्दु सूचित.&#xA;आभगवत्तः इत्यादि - अभगवत्त- भगवन्तनिन्द हिडिदु, प्रथितां - प्रसिद्धि हॊन्दिद, अनघां - निर्दुष्टवाद आचार सन्ततिं – आचार परम्परॆयन्नु, वन्दे - नमस्करिसुत्तेनॆ. यत्पसादात् - याव आचारर अनुग्रहदिन्द, मम मनसि - नन्न मनस्सिनल्लि, रहस्यत्रयस्य अष्टाक्षर, द्वय, चरम श्लोकगळॆम्ब मूर रहस्कोपदेशार्हवाद मन्त्रगळ अयं सारः- ई ग्रन्थदल्लि निरूपितवाद सारार्थवु, वसति - सर्वदा नित्य सान्निध्यवन्नु हॊन्दिवॆयो अन्थह आचार परम्परॆयन्नु नमस्करिसुत्तेनॆन्दु अन्वय.&#xA;इल्लि “आभगवत्तः” ऎन्दारम्भिसि प्रत्येकवागि मङ्गळवन्नु कोरुवुदरिन्द, रहस्यप्रिय सारवु, गुरुपरम्परा सारक्किन्त बेरॆयाद ग्रन्थवादाग्यू, गुरु परम्परासार ग्रन्थवु रहस्यत्य&#xA;32&#xA;श्रीमद्रहस्यत्रयसारे&#xA;कर्मब्रह्मात्मके शास्त्रकौतस्तुत निवर्तकर्ा वन्दे हस्ति गिरीशस्य वीधि शोधक किङ्कर्रा ॥ ॥ आळुमक्कलमॆम्मॆयॆम्बुयाळ् ।&#xA;कणवन् ताळि शेर् नॆ नक्कु मतन्न तकवुडैयार् ॥&#xA;सारक्कॆ अधिकारा०तरद हागॆ शेषभूतवु. गुरुपरम्परासारद आदियल्लि, दम्पती जगताम्पती ऎन्दु अनुसन्धान माडि, रहस्यत्रयसारद कॊनॆयल्लि शरण्यदम्पतिविदां” ऎन्दु अनु सन्धान माडिरुवुदरिन्द, ई अंशवु सूचितवॆम्बुदु सम्प्रदायिकवाद मातु.&#xA;कर्मब्रह्मात्मके, इत्यादि - कर्मब्रह्मात्मके शास्त्र - कर्म मीमांस ऎम्ब&#xA;વ&#xA;ऎरडु भागगळिन्द कूडिद&#xA;पूर्व मीमांसा, ब्रह्ममीमांसा ऎम्ब उत्तर मीमांसा, ऎम्ब वेदान्त शास्त्रदल्लि. इदरिन्द ऎरडु भागगळू सेरि ऒन्दे शास्त्रवॆम्बुदु सूचित, कौतक्कुत निवर्तकान् - कुतः कुतः - हेगॆ ऎन्दु नाद माडुव कुतर्क्किगळाद हैतुकवादिगळन्नु निरसन माडुव, हस्ति गिरीशस्य - हस्तिगिरि ऎम्ब काञ्चिपुरदल्लि नित्य सान्निध्यवन्नु माडिकॊण्डिरुव, वरद राजन, वीधीशोधक किङ्करान् - सन्निधियन्नु गुडिसि सारिसि रङ्गोलॆयिट्टु चॊक्कट माडुव कैङ्करवन्नु निर्वहिसुत्तिद्द, अप्पुळ्ळारॆम्ब स्वाचारराद, वादिहंसाम्बुवाहरन्नु, वन्दे - नमस्करिसुत्तेनॆन्दु, श्री देशिकरु तम्म स्वाचाररन्नुनमस्करिसुत्तारॆ. इदु सारास्वादिनी सारबोधिनीकाररुगळ योजनॆ.&#xA;हसिगिरीशस्य विधिशोधककिङ्करान् ऎम्बुदु श्रीदेशिकरिगॆ प्रमिडोपनिषत्तन्नु अध्य यनमाडिसि, उभयवेदान्तगळल्लियू पारङ्गतराद आचाररॊब्बरन्नु अनुसन्धिसुत्तारॆन्दु श्रीभाष्य श्रीनिवासाचाररवर योजनॆ वीधि शोधनॆ ऎन्दरॆ, वरदन, दिव्यबीदिगळल्लि दिव्य प्रबन्धगानवन्नु माडिकॊण्डु अपशब्दगळन्नु होगलाडिसुववरु ऎम्बुदु अर्थ.&#xA;सारमु दीग्रन्थदल्लि, करूरुस्वामिगळॆन्दु जगद्विख्यातराद, रङ्गरामानुजमुनि गळु, ई श्लोकवन्नु भगवद्रामानुजर परवागि व्याख्यानमाडिद्दारॆ. अदागि, कर्मब्रह्मा त्मकवाद वेदा०त शास्त्रदल्लि, कुदृष्टिगळे हस्ति गिरीशस्य वीधीशोधक किङ्करान् हस्तिगिरीशस्य वीधिशोधका&#xA;मॊदलाद&#xA;वादिगळन्नु निरसनॆमाडि, किङ्करा येषान्ते * तान्, ऎन्दु बहुहिसमासमाडि, हस्तिगिरिनाथनवीधि ऎम्बुदु वेदान्त वार्ग, अल्लि शोधनॆ-&#xA;कण्टक शोधनॆ- परवादिगळु हेळुव अपार्थशोधनॆ. भगवद्रामानुजरु. अवरन्नु नमस्करिसुत्तेनॆ ऎन्दर्थ.&#xA;अदन्नु माडुव शिष्यरनेकरन्नुळ्ळ&#xA;श्री&#xA;“इतियतिराज महानस परिमळ परीवाहवासिताम्पिबत । विबुधपरिष षेव्यां&#xA;वर्णिसिरव प्रकार परम भोग्यवाद श्री वेदान्तोदयन सम्प्रदाय सुधाम ॥ ऎन्दु मद्रहस्य त्रय सारवु भाष्यकारसम्प्रदायोपज्ञवाद्दरिन्द आ आचाररन्नु इल्लि नमस्करिसु तारॆम्बुदु, समञ्जसवागिदॆ. श्री भाष्यकाररु हन्दिनॆन्दावर्ति गोष्ठि पूर्णरन्नु अनुवर्तिसि&#xA;1&#xA;उपोद्घाताधिकारः&#xA;1989,698 tabacks&#xA;scob&#xA;मूळुमिरुळ हळ् विळ्ळ मुयन्नूदियमूनुळ्ळम् । 18 र र नाळुवहक्कनिङ्गे नमक्कॊर्‌विदॆ. वाय् नदे ॥ ॥ Sad&#xA;Well the to&#xA;casobch&#xA;33&#xA;कॊनॆयदागि अवरु अनुग्रहिसिद रहस्यत्रयगळ सारवाद अर्थगळन्नु यतीन्द्र माहानसिकरॆन्दु प्रसिद्दि हॊन्दिद आत्रेय प्रणतार्तिहररॆम्बुवरिगॆ उपदेशिसिदरु. तन्मूलक रहस्यत्रयगळ सारार्थगळु बन्दिवॆ. ई प्रणतार्तिहर गुरुगळन्नु वेदान्तोदयनरॆन्दू, अवर मूल्क उपदेशदल्लि बन्द सारार्थगळन्नु “वेदान्तोदयन सम्प्रदायसुधा” ऎन्दू व्यवहरिसु तिद्देवॆ. इदु यतिराजमहानसद परिमळ. “मड्डॆप्पळ्ळि वन्दणवर्” ऎन्दु परमपद सोपानदल्लि श्रीदेशिकरु निरूपिसिद्दारॆ.&#xA;“दन्नदयासुधाम्बुनिधिना पीत्वाविशुद्धम्पयः&#xA;कालेनः करिशैलकृष्ण जलदः काङ्क्षाधिक०वर्षति ॥” (यतिराजसप्तति)&#xA;બ&#xA;“करिशैल कृष्ण मेघः काङ्क्षितवर्षियदर्पितैस्तोम्मॆ ऎन्दु भगवद्रामानुजरु हस्ति शैलेश्वरन तिरुवाराधनॆगॆ नित्यवू शालैणि‌ ऎम्ब भावियिन्द तीर्थवन्नु तन्दु कॊडुत्तिद्दरु. इदरिन्द प्रीतनाद वरदनु इवरिगॆ परिपूर्णानुग्रह माडिदुदर फल रहस्य तयसारगळ अर्थप्राप्ति ऎम्बुदन्नु “हस्तिगिरीश पदवु सूचिसुत्तदॆ.&#xA;अनन्तर तावु प्रतिपादिसलु उपक्रमिसिद (सारार्थगळु तम्म मनस्सिनल्लि तोरि कॊण्डुवु, अदरिन्दागि तम्म पूर्वाचाररिगॆ अर्थानुभव मात्र लभिसितु, तमगॆ अनुभव परीवाहवागि ग्रन्थ निराणरूप कैङ्करवू लभिसितल्ला ऎन्दु सन्तोषगॊण्डु “आळुमडैक्कलम्” ऎन्दु हाड आरम्भिसुत्तारॆ. आळुमक्कल मॆम्मॆ इत्यादि. अम्बुय ताळ कणवन् तामरॆपुष्पदल्लि वासमाडुव लक्ष्मिय पतियाद नारायणनु ऎम्मॆ- नम्मन्नु अडैक्कलम् रक्षवस्तुवागि स्वीकरिसि, आळुव - आळुत्तानॆ ऎन्नु ऎन्दु अम्बुयत्ता कणवन्न ताळि शेर्‌न्नु (काकाक्षिन्यायदप्रकार, अम्बुयुत्ताळ् कणवन् ऎम्बुदन्नु ताळि शेर्‌न्नु ऎम्ब पदगळॊडनॆय अन्वयिसुवुदु) तामरॆपुष्पवासिनियाद लक्ष्मिय पतिय, ऎरडु पादगळन्नु तावु शरणहॊक्कु, ऎमक्कुं अनैतन्द - नमगू आ पादगळॆरडन्नू आश्रयिसुवन्तॆ तोरिसिकॊट्ट अथवा तावागिये नमगोस्करवू शरणमाडि सम्पादिसिकॊट्ट, तहवुडैयार् कृपॆयिन्द कूडिद, आचाररुगळु, मूळुं - अभिवृद्धियन्नु हॊन्दुव इरुळ हळ् विळ्ळ- अज्ञानुगळु निशेषवागि होगुवन्तॆ. मुयन्नॊदिय - ऎडॆबिडदॆ प्रयत्न माडि, नमगॆ ओदिसिद, - उपदेशिसिद मून्रिनुळ्ळव - रहस्य त्रयगळ तात्परवन्नु, इङ्गे- ई अज्ञानवन्नुण्टुमाडुव प्रकृतिमण्डलदल्लि, नाळुव - प्रतिदिनवू, उहक्क ओदि सन्तोष पडुवन्तॆ, नमक्कु - नमगॆ, ओर्‌विधि अद्वितीयवाद अदृष्ट विशेषवु नाय्क्किनदे-लभिसिदॆ यल्ला ऎन्थह भाग्य विशेषविदु. इदक्कॆ सदृशवाद भाग्यवु, बेरॆयावुदू इल्ल.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ सारनिष्कर्षः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/02_sAraniShkarShaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/02_sAraniShkarShaH/</guid>
      <description>&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;&#xA;&lt;li&gt;सारनिष्ठ र्षाधिकार [रहस्रत्रयन् उपादेय तमत्वम् ]&#xA;000&#xA;श्रुति पथ विपरीतं ळकल्पं शुच प्रकति पुरुष भोग प्रापकांश नपथ्य तदिह विबुध गुप्तं मृत्युभीताविचिन्नन्नु पनिषदमृ ताण्णीरुत्तमं सार मराः ॥5॥&#xA;श्री&#xA;श्रीमते निगमान्त महादेशिकायनमः&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&amp;lsquo;सारचन्द्रिका व्याख्या&#xA;श्रुतिपथविपरीतं, इत्यादि.&#xA;रहस्यत्रयवॆन्दु व्यवहरिसल्पडुव, अष्टाक्षार, द्वय, मत्तु चरमश्लोकवॆम्ब मूरु मन्त्रगळल्लि प्रतिपादिसल्पट्टिरुव अर्थगळे मुमुक्षुविगॆ तिळियबेकादवु. इवु अध्यात्म विषयशब्द राशियल्लि सारतमवादुवु.&#xA;सारतमवादुवु. असारगळाद बाह्य कुदृष्टि शास्त्रगळू, ऐहिकफलवन्नू आमुत्मिक स्वर्ग, कैवल्यादिफलगळन्नू निरूपिसुव शास्त्रगळू, अल्प सारगळू, सार, सार तर गळ आदरू त्याज्यगळॆन्दु निरूपिसुववरागि रहस्यत्रय सारार्थवे सारतमवॆन्दु हेळि ई अधिकारार्थवन्नु श्लोकरूपवागि आचाररु सङ्ग्रहिसुत्तारॆ.&#xA;11&#xA;—&#xA;2&#xA;पशु,&#xA;श्रुतिपथविपरीतं - साङ्ख्यादि बाह्य कुदृष्टि शास्त्रगळु वेदमार्गक्कॆ विपरीत वादुवु, अन्दरॆ वेददल्लि हेळिरुव आत्मक्षेम साधनक्कॆ विपरीतवादुवु. हेळकल - विष सदृशवादुवु. इष्ट साधनवल्लवु, हागॆये अनिष्टवन्नु तरबल्लवु, ऎन्दर्थ. श्रुतौच - नित्य निर्दोषवाद श्रुतियल्लियू प्रकृतिपुरुषभोग- प्रकृतिभोग - अन्दरॆ अन्न, वृष्टि - गोसमृद्धि, आहार, मळॆ इत्यादि ऐहिकफलगळन्नु प्रापकांशः - साधिसि कॊडुव भागगळू, पुरुषभोग - केवलात्मानुभव, प्रापकांशः - साधिसिकॊडुव भागगळू, नपथ्यः - सद्यदल्लि प्रियवागिद्दरू उदर्कदल्लि अन्दरॆ अल्पास्थिरत्वाधिफलगळिन्द कूडिरुवुदरिन्द भविष्यदल्लि दुःखहेतुवादुवु. इदरिन्द श्रुतिगळल्लियू कॆलवुभागगळु मुमुक्षुविगॆ त्याज्य वादुवु, ऎन्दु हेळल्पट्टितु. तत् - तस्मात् - आदकारण, अन्दरॆ वेद विपरीत शास्त्रगळू, वेदै कदेशशास्त्रगळू दुःख साधनवागिरुवुदरिन्द, विबुधगुप्तं - तिरुक्कोट्टियार् नम्बि मॊदलाद पूर्वाचाररुगळिन्द रक्षिसल्पट्ट उपनिषदमृताः - उपनिषत्तॆम्ब अमृत समुद्रद, उत्तमंसारं - सारवाद अंशगळल्लियू उत्तमवादुदन्नु, मृत्युभीताः - मरणक्कॆ हॆदरिद, आर्याः - सारासारविवेक उळ्ळवरु विचिन्वन्ति - हुडुकुत्तारॆ.&#xA;1&#xA;48&#xA;श्रीमद्र हस्य त्रयसारे&#xA;रूपितवागिदॆ. अदरल्लि साङ्ख्य, ई श्लोकदल्लि, शास्त्र सामान्यवु समुद्रवॆन्दु सौगतचााक, कुदृष्टि (अत) मतगळु समुद्रदिन्द उण्टाद विषक्कॆ समान, प्रकृति भोग - ऐहिक सुख, स्वर्गसुख मॊदलादुवू, हागॆये पुरुषभोगवॆम्ब केवल आत्मानु भववू, समुद्रदिन्दुण्टाद सुरादिस्थानीयगळु, उपनिषत्तुगळु अमृतस्थानतुल्य. आ उप निषत्तुगळॆम्ब समुद्रदल्लि अमृतक्किन्तलू सारवाद सुहालक्ष्मियन्तॆ, रहस्यत्रयगळ सारार्थ गळु उत्तमवाद सारांशगळु. वेदान्त भागगळल्लियू ई रहस्यत्रयगळ सारांशगळु उत्तमोत्तमवॆन्दर्थ. 8 पट, २, ‌&#xA;Hall &amp;amp;&#xA;मन्त्रगळनेकविवॆ.&#xA;इल्लि, साक्षात् पुरुषार्थक्कॆ उपायगळाद&amp;hellip;.भगवदाप्तवर्ग अवुगळल्लि श्रीमदष्टाक्षर, द्वय, चरमश्लोकगळन्नु मात्र आरिसिकॊण्डु अवुगळिगॆ व्याख्यान वन्नु बरॆयुव उद्देशवेनॆम्ब आकाङ्क्षॆयु उण्टागुत्तदॆ. अहिर्बुध्यादि संहितॆगळल्लि व्यापकमात्रगळु अनेक, व्याख्यान माडल्पट्टिवॆ. अन्थह व्यापकमन्त्रान्तरगळिगिन्त, अष्टाक्षरक्कॆ प्राधान्यवेनु. हागॆये अहिर्बुध्या दि संहितॆगळल्लि प्रपत्तिगॆ बेकाद करणमन्त्रगळनेक, हेळल्पट्टिद्दरू, द्वयमन्त्रक्कॆ एनु प्राशस्त्र, हागॆये रामचरमश्लोक । वराहचरम&#xA;प्राशस्त्र श्लोक इत्याद्यनेक प्रपत्ति विधायक मन्त्रगळिगिन्त, गीताचरमश्लोकक्कॆ वेनु, पूर्वाचाररुगळु विशेषवागि ई मन्त्रगळन्नु आदरिसिरुवुदक्कॆ कारणवेनु शङ्कॆगॆ समाधानवेनॆन्दरॆ,&#xA;ఎంబ&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;श्रीमदष्टाक्षर मंवु, प्रधान प्रतितन्त्रवाद व्याप्य, व्यापक सर्वतत्त्वगळन्नु अन्दरॆ चेतनाचेतनगळन्नु नारायणनु व्यापरिसिरुवनॆन्दु स्पष्टवागि हेळिरुवुदल्लदॆ, उपायो पेय भावगळन्नु हेळिरुव अयन शब्दवन्नॊळगॊण्डु, हागॆये देवतान्तर व्यावर्तकवाद नारायणशब्दवन्नु मुक्तकण्ठवागि हेळिरुवुदरिन्दलू, शेष शेषिभाव सम्बन्धवन्नॊळगॊण्ड प्रणवयुक्तवागिरुवुदरिन्दलू, शरणागति सूचक नमश्यब्ददिन्द कूडिरुवुदरिन्दलू प्रधान. 2. प्रप मन्त्रान्तरगळु इद्दरू, साङ्गप्रपदनरूप परमसूक्ष्मा र्थांशगळल्लि विशद वादज्ञानविल्लदवरू, समुदाय ज्ञानपूर्वकवागि द्वयमन्त्रद सहृ दुक्तिरूप उक्तिनिष्ठॆ यन्नु आनुष्टिसिदरू साकु, प्रपदनानुष्ठानवु पूर्तिहॊन्दुत्तदॆयॆम्ब, अभिप्रायदिन्द “सकृदुच्चारः संसारतारकं भवति”, ऎन्दु कठश्रुतियल्लि द्वयमन्त्रवन्नु विशेषवागि विधि सिदॆ. हागॆये उपायोपेयभूतराद शरण्यदम्पतिगळन्नू, अङ्गागिगळन्नू कण्डोक्तवागि हेळिरुवुदरिन्द द्वयमन्त्रक्कॆ विशेषवाद आदर. नम्माळ्वार् प्रकृतिगळु ई मन्त्रवन्ने “अहलहिल्लेन्” ऎम्ब पाठुरदल्लि विशेषवागि अदरिसिरुत्तारॆ. .भगवद्रामानुजरु “येनके नापि प्रकारेणद्वय वक्तात्वं&amp;rsquo;, ऎन्दु. ई मन्त्रवन्ने विशेषवागि आदरिसिरुत्तारॆ. श्री मन्निगमान्त महादेशिकरू “नद्वयवचनतः क्षेमकरणम्” ऎन्दु पूर्वाचाररुगळन्नु हिम्बालिसिये ई मन्त्रक्कॆ विशेष आदरवन्नु कॊट्टिद्दारॆ. आद्दरिन्द द्वयमन्त्रक्कॆ प्राशस्त्रवु अधिक&#xA;3&#xA;सारनिष्कर्षाधिकारः&#xA;49&#xA;इन्न रहस्यत्रयल् तिरुमन्त्रम् (१) “सर्वमष्टाक्षरान्तस्थम्” ऎन्निर पडिये तन्नरयरियवॆल्ला वरङ्गळ्ळॆयु मरिन्नु तरुम्बडियायिरुक्कॆयालु, चरमकम् (२) “सत्वधर्‌ा परित्यज्यमामेकं शरणंव्रज” ऎन्नु तान् शोल्लु हिर उपाय मॊन्नॆयु अवलम्बिक्क सरोपाय फलसिद्धियुण्डामॆन्नु स्थापियालुं, द्वयवु कठ श्रुत्यादिहळिल् शोल्लुहिरपडिये तन्नॆरु कालुच्चरित्तवन्नॆ सत्व प्रकारत्तालुं कृतकृत्यनाक्कवल्ल प्रभाव युडैत्ता यिरु यालुव रहस्यत्रयमे मुमुक्षुक्कळु कादरणीय.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;भगवद्गीतॆयल्लि श्रीकृष्ण परमात्मन मुखारविन्ददिन्द हॊरटुबन्द सर्वधर्मान परित्यज्य” ऎम्ब चरम श्लोकक्कॆ प्राधान्य हॆच्चु. कारण इदु शरणागतियन्नु विधिसुत्तदॆ. शरणागति विधयक वाक्य ऎन्दर्थ. मेलू अनन्त महापापगळू शरणागतियिन्द तॊलगुत्तवॆ ऎन्दु कण्ठोक्तवागि हेळिरुवुदरिन्दलू, याव विधवाद शोकवू निनगॆ बेड,&#xA;निनगॆ बेड, निन्नन्नु सर्वपापगळिन्द बिडिसि मोक्षवन्नु कॊडुत्तेनॆन्दु नैर्भत्यवन्नु हेळि, इदु परमरहस्यवाद अर्थ ऎन्दु मुन्दॆ इदन्तेना तपाय” ऎन्दारम्भिसि इदर प्राशस्त्रवन्नु हेळिरुवुद रिन्दलू बाकि चरम श्लोकगळल्लि ई अंशगळु कण्ठोक्तवागि हेळल्पडदे इरुवुदरिन्दलू, गीताचरमश्लोकवु परमोपादेय. विरोध परिहार ग्रन्थदल्लि ई अंशगळु निरूपितवागिवॆ.&#xA;ई अभिप्रायगळन्नु मनस्सिनल्लिट्टु कॊण्डु आचाररु, इन्दरहस्यतयल्, ऎन्दारम्भिसुत्तारॆ. अदागि&#xA;d&#xA;ई रहस्य त्रयदल्लि, तिरुमन्त्रवॆन्दु व्यपदेशिसल्पडुव श्रीमदष्टाक्षरवु,(1) “सर्व मष्टाक्षरान्तस्थं, ऎम्बन्तॆ तन्न अर्थवन्नु तिळिदरॆ, ऎल्ला अर्थगळन्नू तिळिसुवन्तॆ इदॆ. च रमश्लोकवु, “सर्वधर्मान् परित्यज्य मामेकं शरणंव्रज” ऎन्दु हेळल्पडुव उपाय वॊन्दन्ने अवलम्बिसिदरॆ, बेरॆ ऎल्ला उपायगळन्नू अवलम्बिसिदरॆ उण्टागुव सिद्दि उण्टॆन्दु स्थापिसुत्तदॆ. द्वयमन्त्रवु कठश्रुत्यादिगळल्लि हेळल्पडुवन्तॆ, तन्नन्नु ऒन्दु&#xA;सल उच्चार माडिदवरन्नु, सर्वप्रकारदल्लियू कृतकृत्यनागि माडबल्ल वैभववन्नुळ्ळदागिदॆ. आद कारण गळिन्द रहस्रत्रयगळे, मोक्षदल्लि अभिरुचियुळ्ळवरिगॆ आदरणीयवादुवु. हीगॆ रहस्य त्रय ? गळे सारतमवादुवु ऎन्दु हेळबहुदेकॆ “साङ्ख्यं योगः पाञ्चरात्रं वेदाः पाशु&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;त्रयोवेदाःषडङ्गानि छन्दासि विविधाः स्वराः । सर्वमष्टाक्षरान्तस्थं यच्चानदपि वाह्मयम् H I&#xA;सामानि तथैवाथर्वणानिच । 2016&#xA;सर्वमष्टाक्षरान्तस्थं यज्ञानदपिवाह्मयम् ।&#xA;to such&#xA;नारदीयकल्प [195&#xA;[Wodex [3-6%]&#xA;नाल्कुवेदगळू, आरु अङ्गगळू, छन्दस्सु, स्वर, हागॆये ऎल्ला शब्द राशिगळ, अवुगळ मूल तिळियबेकाद अंशगळॆल्ला अष्टाक्षरदल्लि प्रतिपाद्यगळागिवॆ. त्रयोवेदाः • ऎन्दु मूरुवदगळन्नु हेळिरुवुदु नाल्कनॆय वेदवन्नु उपलक्षणवागि सूचिसुत्तदॆ.]&#xA;50&#xA;सारतमार्थ : -&#xA;श्रीमद्र हस्यत्रयसारे&#xA;अपारमल्प सारञ्च सारं सारतरं त्यजेत् भजेत् सारतमं शास्त्ररत्नाकर इवामृतम् ॥&#xA;मोक्ष मोक्षपायगळिगॆ शब्द प्रामाण्य&#xA;परम पुरुषारमुम् तदुपायमुम् प्रत्यक्षादि प्रमाणङ्गळालरिय&#xA;जनार्दनं,” (2) “तस्माच्छास्त्र प्रमाणन्ते कारा कार व्यवस्थितौ” (3)“शब्द ब्रह्मनिष्णातः परम्ब्रह्माधिगच्छति” ऎन्नुं शूल्लुहिरपडिये शब्दवे प्रमाण.&#xA;वॊण्णाद पडियाले इवरु (1) शास्त्रादॊ&#xA;ऎन्दा&#xA;पतन्तथा ।” ऎन्दु साङ्ख्यादिशास्त्रगळन्नू वेदगळॊडनॆ सेरिसि महाभारतदल्लि हेळिरुवुदरिन्द अवुगळू अङ्गीकरिसल्पड तक्कवुगळल्लवे इत्यादि सन्देहगळिगॆ “असारमल्पसारञ्च” रम्भिसुव कारिकॆयिन्द समधानवन्नु आचाररु हेळुत्तारॆ. ई कारिकॆयन्नु प्रमाणवचन वागि श्रीदेशिकरु ऎत्तिद्दारॆ. कॆलवरु इदु श्री देशिकर वचनवॆन्दु हेळुत्तारॆ. दीपिका, प्रकाशिका, वाख्यानकाररु इदन्नु प्रमाणवचनवॆन्दू, श्रीदेशिकर वाक्यवल्लवॆन्दू हेळुत्तारॆ. इञ्जिमेडु अळगियशिङ्गरू सह इदन्नु अनुमोदिसिरुत्तारॆ. इदे सम्प्रदाय&#xA;वॆम्बुदु हिरियर मातु.&#xA;श्री&#xA;आदरॆ&#xA;मेलू&#xA;असारं - वेदब्राह्य शास्त्रगळु सारविल्लदवु. इल्लि शास्त्र शब्दवु वेद, अदन्नु आनुसरिसिरुव, मत्तु अदक्कॆ विरुद्धवाद सर्वशास्त्रगळन्नू हेळुत्तदॆ. ई श्लोकव्याख्यानदल्लि श्री देशिकरु “बाह्य कुदृष्टि शास्त्रङ्गळ्”&#xA;कुदृष्टिशास्त्रङ्गळ” ऎन्दु वेदबाह्यग्रन्थगळन्नू शास्त्रवॆन्दु व्यवहरिसिरु वुदु गमनार्ह, शास्त्रवॆम्बुदु शब्दार्थगळिन्द कूडिद ग्रन्थराशियन्नु हेळुत्तदॆ. “रत्नाकर इवामृतम्” ऎम्ब दृष्टान्तद प्रकार, वेद विरुद्ध मत्तु वेद परिगृहीत सर्व शास्त्रगळू इल्लि विवक्षितवागि अवुगळल्लि सारासारविवेचनॆयन्नु आचाररु ऎत्ति तोरिसुव प्रकरण वाद्दरिन्द, असार पदक्कॆ वेद विरुद्ध शास्त्रगळे उद्देश, श्रुतिपथविपरीतङ्केळकं” ऎम्ब श्लोकांशवू आग्गॆ समञ्जसवागुत्तदॆ. आद्दरिन्द, असारं - ऎम्बुदक्कॆ वेदपरिगृहीतवाद ऐहिकफल प्रतिपादनपरशास्त्रगळॆन्दु कॆलवरु अर्थ माडुवुदु सरियल्ल. अल्पसारञ्च ऐहिकफल वन्नु निरूपिसुव वेदभागगळु, सारं, - आमुष्टिकस्वर्गादिफलगळन्नु निरूपिसुव वेदभाग गळु, सारतरं - आत्मतत्पाप्तियन्नु निरूपिसुव अन्दरॆ कैवल्य लोकादिप्राप्ति प्रतिपादक वाद वेदभागगळु, इवॆल्लवन्नू त्यजेत् - बिडबेकु. वेदाख्यशास्त्रगळ अन्त्यभागगळल्लि अन्दरॆ उपनिषत्तुगळल्लि प्रतिपादिसुव सारतमंशास्त्रं - सारतमवाद परमात्म ताप्ति साधक वाद शास्त्रगळन्नु रत्नाकरे - समुद्रदल्लि अमतृमिव - अमृतद हागॆ भजेत् - परिग्रहिस&#xA;बेकु.&#xA;मोक्ष, मोक्षपायगळ तिळुवळिकॆगॆ शास्त्रवे प्रमाण&#xA;ई श्लोकक्कॆ आचार सार्वभौमरु, परम पुरुषार्थमु तदुपायमुम् ऎन्दारम्भिसि तावे व्याख्यान माडुत्तारॆ. अदागि,&#xA;(1), (2), (3) -51.3.सारनिष्कर्षाधिकारः&#xA;इडल् (1) “अनन्तपारं बहुवेदितव्यवल्प कालोबहवर विम्मः । यत्सारभूतं तदुपाददीत हंसोयथाक्षीर मिवाम्बु मिश्रम् ॥” ऎरकल् “सारभूत” वॆरपदत्ताले प्रतिपन्न मान निरुपाधिक सार विषयीकरिक्किर सारतम शब्द मुपादेयम्.&#xA;असारविषयव&#xA;51&#xA;बाह्य कुदृष्टि, शास्त्रळ् अत्यन्तासारङ्गळाहैयालेयनु पादेयङ्गळ् ॥&#xA;परमपुरुषार्थवू, तदुपायवू प्रत्यक्ष मत्तु अनुमान प्रमाणगळिन्द तिळिय लागदॆ इरुवुदरिन्द, इवुगळन्नु, (!) शास्त्राद्वे जनार्दनं, ऎन्दू (2) तस्माच्छास्त्रं प्रमाणन्ते काल्या कार् व्यवस्थित् । ऎन्दू (3) शब्द ब्रह्मणि निष्णातः परम्ब्रह्माधि गच्छति ।, ऎन्दू हेळुव रीतियल्लि शब्दवे (वेदान्त शास्त्रगळे) प्रमाण - अन्दरॆ इवु वेदान्त शास्त्रगळिन्दले तिळियतक्कवु,&#xA;आसार मल्पसार श्लोक व्याख्यान&#xA;बहवश&#xA;इन्थह वेदरूप शास्त्रदल्लि, (4) अनन्तपारं बहुवेदि तव्यं अल्पश्य काले विघ्ना : । यत् सारभूतन्तदु पाददीत हंसोयथाक्षीरमिवाम्बु मिश्रं” ।, ऎम्ब श्लोकदल्लि&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;मायान्न सेवे भद्रन्तेन वृथा धर्ममाचरे ।&#xA;शुद्धभावङ्गतो भक्ता, शास्त्राद्दे&#xA;सञ्जयनु धृतराष्ट्रनिगॆ हेळुव मातु :-&#xA;जनार्दनम् ॥ (भारत 68-5)&#xA;नानु कपटॆयल्ल, निनगॆ मङ्गळवागलि, धर्मगळन्नु व्यर्थवागि आचरिसुवुदिल्ल. मनस्सु शुद्धवागि, भक्ति यिन्द भगवन्तनन्नु शास्त्रगळ मूलक तिळियुत्तेनॆ.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;तस्माच्छास्त्रं प्रमाणन्ते कारकार व्यवस्थित्‌ ।&#xA;ज्ञात्वा शास्त्र विधानोक्तं कर्मकर्तमिहार्हसि ।&#xA;(nes 16-24)&#xA;श्री कृष्ण परमात्मनु अर्जुननिगॆ हेळुव मातु - माडतक्कददु इदु, माडकूडदु इदु. ऎम्ब शास्त्रचोदितवाद कर्मगळन्नु तिळिदुकॊण्डु शास्त्रचोदित&#xA;व्यवस्थॆगॆ शास्त्रवन्नु आधारवागिट्टुकॊळ्ळबेकु.&#xA;रीतियल्लि माडबेकु.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;द्वब्रह्मणी वेदितवे शब्द ब्रह्म परञ्चयत् ।&#xA;शब्दब्रह्मणि निष्णातः परम्ब्रह्माधिगच्छति ॥&#xA;(0.276-2)&#xA;शब्दब्रह्म - आगमगळिन्द तिळियतक्कज्ञान, परम्ब्रह्म - उपासनात्मक ज्ञान, शब्द ब्रह्माग ममयं परम्ब्रह्म विवेकजम्, ऎन्दु मुन्दॆ विवरिसिद्दारॆ. अदर प्रकार, वेद शास्त्रगळल्लि निष्णातनादवनु, उपसनात्मक ज्ञानवन्नु हॊन्दुत्तानॆ. भक्ति प्रपत्तिरूप ज्ञानवन्नु पडॆदु भगवन्तनन्नु साक्षात्करिसुत्तानॆन्दर्थ. प्रत्यक्षा नुमानगळिन्द भगवन्तनन्नु तिळियलागुवुदिल्ल शास्त्रदिन्दले तिळियतक्कद्दु.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;ol start=&#34;4&#34;&gt;&#xA;&lt;li&gt;उत्तरगीतॆ (3-10) मोक्षार्थवागि तिळियबेकाद सोप बृंहण वेदान्त भागगळु, ऎल्लॆ इल्लदॆ आनिश्चित वागिवॆ. बहळवू आगिवॆ. नम्म आयुः काल बहळ कडिमॆ. विघ्नगळू बहळ, आद्दरिन्द हंसवु नीरिनिन्द मिश्रवाद हालन्नु, नीरन्नु बिट्टु कुडियुवन्तॆ, सारवाद विषयगळन्नु मात्र परिग्रहिसबेकु. सार विषयगळु, इवु ऎन्दु विवेकिसि, सार मात्र विषयवन्नु ग्रहिसबेकु ऎन्दर्थ.&#xA;असार अल्ल.&#xA;52&#xA;श्रीमद्रहस्यत्रयसारे&#xA;अल्प सारविषयम्&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;वेदल् पूरैभागल् ऐहिक फल साधन कर प्रतिपादक मान प्रदेशम् अल्पसारमाहैयाले अनुपादेयम्, आमुक फलप्रतिपादकांशम्, ऐहिक फल तिराट्टलतिशयित फलक्ष्मियुडैत्ताहैयाले शिलरु सारवॆन्नलायिरुद्ध देयाहि लुव दुःखमूलादि दोषदुष्ट माहैयालेयनुपादेयम्.&#xA;सारतरव&#xA;आत्म, तत्पाप्ति, तत्साधन मात्रक्कॆ प्रतिपादिक्कुं अंशवुं सारतरवा यिरुद्धदे याहिलु अदिलुमत्यन्तातिशयितमान परमात्मानुभव सापेक्षरु&#xA;अनुपादेयम्.&#xA;सारवॆम्बुदु - अन्दरॆ सार&#xA;1&#xA;सारभूतं, ऎम्ब पददिन्द तिळियल्पडुवुदु निरुपाधिक तमवादद्दु. अदन्नु नावु ग्रहिसबेकु. वेद बाह्य साङ्ख्य बौद्ध चारा कादि कुदृष्टि (शाङ्कर) ग्रन्थगळु अत्यन्त असारगळु. आद्दरिन्द अवु नमगॆ उपादेयवल्ल. “यावेद बाह्या कृतयः&#xA;तयः याश्चकाश कुदृष्टयः । तान्सर्वाः निष्पलाः प्रेत्य तमोनिष्ठाहिताःस्मृताः” ॥ ऎम्ब वचनदन्तॆ वेदवन्नु प्रमाणवागि अङ्गीकरिसद स्मृतिगळू, इतिहास पुराणगळू, कुत दृष्टियिन्द बरॆयल्पट्ट &amp;ldquo;तीतिहास पुराणगळू, मरणानन्तर जीवनिगॆ याव सुख फलवन्नू कॊडुवुदिल्ल. अवु तमोगुणदिन्द बरॆयल्पट्टवु. आत्मनाशकर, “प्रेतान् भूतगणांशैव य जन्ते तामसाजना” ऎम्ब गीतावचनदन्तॆ तामस प्रकृतिगळु प्रेतगळन्नू, भूतगणगळन्नू (रुद्र पार्षदादिगळन्नू) आराधिसुत्तारॆ. इदर फलवु दुःखप्राय. अत्यल्प सुखवन्नु जीवित दशॆयल्लि कॊडुत्तदॆ. अधर्म धर्ममितिया मन्यते तमसाsवृता । सर्वार्थान् विपरी तांश्च बुद्धि स्पा पार्थ तामसी ॥” - अधर्मवन्ने धर्मवन्नागियू सर्व विषयगळन्नू विपरीत वागियू ग्रहिसुवुदु तामसवाद बुद्धि. आद्दरिन्द तामस पुराणगळु तामस प्रकृतिगळिन्द बरॆयल्पट्टवु. अवुगळु असारवादुवु. सर्वथात्याज्य,&#xA;सारवागि&#xA;“&#xA;1&#xA;1&#xA;वेदल् पूर्वभागल् इत्यादि वेदगळ पूर्वभागगळल्लि ऐहिकफलगळन्नु तरबल्ल कर्मगळु, अन्दरॆ पशु, अन्न, मळॆ, मॊदलादवन्नु कॊडतक्कवु, अवुगळन्नु प्रतिपादिसुव भागगळु अल्पसार अल्प प्रयोजनकरवाद्दरिन्द अनुपादेय. आमुष्टिक स्वर्गादिफलगळन्नु कॊडबल्ल अंशगळु कॆलवरिगॆ अन्दरॆ कण्डुबन्दरू, दुःखमूल&#xA;दुःखदिन्द – अतिप्रयासदिन्द सम्पादि सल्पट्टु, दुःखमिश्र, दुःखदर्कदि दोषगळिन्द कूडिरुवुदरिन्द मोक्षदल्लि आसॆयुळ्ळ वरिगॆ अनुपादेय, ऐहिकामुक (स्वर्गादि) ऐश्वरगळिगिन्त, ज्ञानानन्दमयनाद अत्या विलक्षणनादुदरिन्द, अवनन्नु हॊन्दलु साधनवाद मार्गगळन्नु प्रतिपादिसुव अंशगळु सारतरगळु, आ कैवल्यवू अनित्य, अवुगळिगिन्त&#xA;आ परमात्मानु अतिशयवाददु. परमात्मनुभव&amp;hellip;. आ&#xA;आ&#xA;सारनिष्कर्षाधिकार-&#xA;सारतनव&#xA;53&#xA;परमात्म तत्पाप्ति तदुपाय बॆळॆयिडुम् प्रदेशम् सारतममा याले विवेकिक्कु उपादेयम्, अव्वंशलुं प्रधान प्रतितन्त्रङ्गळान तत्वहितं गळुडैय सङ्ग्रहवायाले मिहवु सारतम मायिरुक्कुं रहस्यत्रयम्,&#xA;आहैयाल् (1) बहुध्यक्ष महदृश्य शास्त्रभ् मतिमान्नरः ।&#xA;सत्वतस्सार मादद्यात् पुष्पभ्य इवषट्नदः ॥&#xA;ऎरपडिये रहस्यत्रयम् मुमुक्षुवान इव्यात्यावुक्कु मिहवुमुपादेय माहक्कडवदु.&#xA;भवदल्लि अपेक्षॆयुळ्ळवरिगॆ, आ कैवल्यानुभव निरूपकशास्त्रगळु अनुपादेय. परमात्मनन्नु हॊन्दु वुदु, हॊन्दलु अनुष्ठिसबेकाद उपाय, इवुगळन्नु प्रकाशपडिसुव भागगळु सारतम वादुदरिन्द, विवेकिक्कु इदु हेयवादद्दु, इदु स्वीकरिसतक्कद्दु ऎम्ब&#xA;ऎम्ब विवेचनॆ माडलु शक्तनाद मुमुक्षुविगॆ, उपादेय. अदरल्लियू, प्रधानप्रतितन्त्रगळाद तत्त्वहित गळ सङ्ग्रहवाद रहस्यत्रयवु अत्यन्तसार तमवादद्दु. आद्दरिन्द बहुभ्यश्च महदृश्य - अनेक गळाद सारतमगळाद वेदान्त शास्त्रगळ ऎल्ला भागगळल्लियू, बुद्धिवन्तनादवनु, मत्तष्टू सारवाद विषयवन्नु ग्रहिसबेकु. हेगॆन्दरॆ हूवुगळिन्द दुम्बियु, सारवाद मक रन्दवन्नु स्वीकरिसुवहागॆ, सारदल्लियू सारविषय ग्रहणवु अत्यावश्यक. ई रीतियल्लि ई रहस्यत्रयगळु मोक्षदल्लि आसॆयुळ्ळ ई जीवात्मनिगॆ अत्यन्त आवश्यकवादवु.&#xA;“असारमल्पसारञ्च&amp;hellip;इवा तम्” ऎम्ब श्लोकक्कॆ कॆलवरु कॆळगॆ कण्ड रीतियल्लि अर्थमाडिद्दारॆ. “अदागि, रत्ना करणवामृतव&amp;rsquo;, ऎम्ब दृष्टान्त स्वारस्यदिन्द, असारं, इत्यादि गळु ऒन्दे शास्त्रद अंशगळागिरबेकु. आद्दरिन्द वेदबाह्यमतगळु असार शब्ददिन्द हेळल्पडुवुदिल्ल. ऐहिकामुत्मिक क्षुद्र फलगळु हेळल्पडुत्तवॆ. अल्पसार, सार, शब्दगळु कैवल्य, अदक्कॆ साधन वाद श्रुतिभागपर, सारतर शब्दवु, कैङ्कय्य पठ्यन्त परिपूर्णभगवदनुभव लक्षण मोक्षवन्नू, अदन्नु साधिसिकॊडुव, तैत्तिरीयदल्लि हेळिरुव न्यासविद्यॆयन्नू, अहिर्बुद संहितादि पाञ्च रात्रागमगळल्लि न्यासाध्यायगळल्लि विवरिसल्पट्ट न्यासविद्याप्रतिपादक शास्त्रांशवन्नू तिळिसुत्तदॆ. पुरुषविद्यॆगॆ अङ्गवागि श्रुतिविहितवाद न्यासविद्यॆयु बेरॆ. आनुकूल्य सङ्कल्पादि अङ्गपञ्चकगळिन्द कूडिद तान्त्रिकवाद न्यासविद्यॆयु बेरॆ, ई वैदिक तान्त्रिकन्यासविद्यॆगळॆरडू परमशेषियाद भगवन्तन कैङ्कय्य पठ्यन्त परिपूर्ण ब्रह्मानुभववन्नु साधिसिकॊट्टरू, आ कैङ्करदल्लि स्वार्थताबुद्धियु कूडिरुवुदरिन्द, परम पुरुषार्थ रूपत्ववु आगुवुदिल्ल. भजेत्सारतमं&amp;rsquo; ऎम्बल्लि पारतन्त्र स्वरूपानुसन्धानवन्नु माडुववरु, तन्न रक्षणॆगॆ ताने - प्रवर्तिसुवु दन्नु बिडुवदॆम्ब उपायवू, मोक्षसाधनॆगॆ उपायप्रवृत्तियाद्दरिन्द अनुचितवादद्दु. आद्दरिन्द सिद्योपायाधिकारिविशेषणदल्ले ऐकरस्यवाद शरणागतियल्लि निष्ठॆयिन्दिरुवुदे&#xA;54&#xA;श्रीमद्रहस्य तयसारे&#xA;स्वरूप. अवर मनस्सिनल्लि याव पुरुषार्थवू स्वार्थवागि प्राप्तवागद कारण, परम कारुणिकनाद भगवन्तने, पारार्थ् करसवाद, परिपूर्णस्वानुभव परिवाहवाद नित्य कैङ्कर स्वरूपवाद, परमपुरुषार्थवन्नु, निर्हेतुकवागि कॊडुत्तानॆ. हीगॆ सर्वॆश्वरन सिद्धोपाय स्वरूपवन्नु ई रीतियल्लि तिळिदुकॊण्डु, त्यपायराद महात्मरिगॆ सर्वॆ श्वरनु ताने प्रकाशिसुत्तानॆ. विवेकिगळु ई सिद्योपायनिष्ठॆयन्नु अवलम्बिसबेकॆम्बुदु सारतनशास्त्र विषय. तथाच, न्यासवु वैदिकतान्त्रिक रूपेण ऎरडु बगॆयदु. अदक्किन्त बेरॆयादुदु शरणागति शब्द वाच्यवाद सिद्धोपायनिष्ठॆ”, ई सिद्धोपाय निष्ठॆयन्नु कडॆ&#xA;हिडिदिरुववर निर्वाहविदु.&#xA;chop इदक्कॆ समाधानवागि वेदान्त रहस्यविदग्रेसरराद भगवद्भाष्यकाराभिप्रेतवा सिद्धान्त सारवेनॆन्दरॆ - शास्त्र शब्दक्कॆ ग्रन्थराशि ऎम्बुदु लक्षण. असार, अल्प सारं, इत्यादि ऐदू शास्त्रद एकावयवगळु, वेदबाह्यादि शास्त्रगळु “शासनाच्छास्त्र” ऎम्ब निरुक्त प्रकार हितप्रवर्तक निमित्तवन्नॊळगॊण्डिल्लदॆ इरुवुदरिन्द, शास्त्र शब्दार्थवागलारवु ऎन्दु हेळलिक्किल्ल. ग्रन्थराशिपरत्ववॆम्बुदु शास्त्र शब्दक्कॆ लोक व्यनारानुगुणवाद मातु, वेद बाह्यादि ग्रन्थगळू, शास्त्र, आगम इत्यादि शब्दगळिन्द, वैदिक लौकिकरिन्द व्यवहरिसल्पडुत्तवॆ. बौद्धागमः, पाशुपत तन्त्र, बाह्यशास्त्र इत्यादि आयाया ग्रन्थगळन्नु व्यपदेशिसि हेळु वुदु शिष्टरल्लियू इदॆ. (!)“वेदशास्त्राsविरोधिना । यस्तर्केणानु सन्ध” ऎम्बल्लि, वेदाख्य शास्त्रवॆम्ब सविशेषण शब्द व्यवहारदिन्द, शास्त्र शब्दवु वेदवल्लद ग्रन्थवन्नू तिळिसुत्तदॆयल्लवॆ “वेदाच्छास्त्रं परन्नास्ति”, ऎम्बल्लियू ई व्यपदेशवु काणुत्तदॆ. वेदक्किन्त उत्कृष्टवाद शास्त्रवु बेरॆयिल्ल ऎम्बुदु इल्लिय तात्सर, वेदात्, परं- उत्कृष्टं शास्त्रं नास्ति ऎन्दु आन्वयवे हॊत्तु, बेरॆयावुदू शास्त्रशब्द वाच्यवागलारदु नदैवङ्केशवातरं” ऎम्ब अनन्तरपाददल्लि परशब्दवु उत्कृष्टवाचिये हॊरतु केशवनिगिन्त बेरॆ देवरिल्ल ऎन्दल्ल. इदे रीतियल्लि मॊदलने परशब्दक्कू अर्थ.&#xA;ऎन्दु अर्थमाडबारदु&amp;rsquo;&#xA;आद कारण असार पदवु असारगळाद वेदबाह्य शास्त्रगळन्नु निर्देशिसुत्तदॆ. सार शब्दवु परलोकदल्लिय फलवन्नु सूचिसुवुदरिन्द, “सर्वास्ता निष्पला प्रेत्यतमोनिष्ठाहिताः स्मृताः”, ऎम्ब मनु वचनद प्रकार, (असारवॆम्बुदु तामसवाद बौद्धागमादि वेदबाह्न मतगळन्नु तिळिसुत्तदॆ. अल्पसार पदवु पुत्र, पशुमॊदलादि ऐहिक फल भोगगळन्नू अवनु साधिसिकॊडुव, वेदद पूर्वभाग शास्त्रवन्नू तिळिसुत्तदॆ.&#xA;ई भोगगळु देश कालदिन्दलू स्वरूपदिन्दलू परिमितवादुवु. “आळ्व सारङ्गळ वै शुवैत्तहन्नॊन्देन्” ऎम्ब श्रीसूक्तिय प्रकार ऐहिक फलगळू आमुत्मिक स्वर्गादि फलगळू अल्पगळॆन्दु तिळिसल्पडुत्तवॆ. आद्दरिन्द अल्पसारवॆम्बुदु कैवल्यवॆन्दु हेळुववरिगॆ प्रमिडोपनिषत्तिनॊडनॆ विरोधवु दुष्परिहर. सिद्धान्तिगळिगॆ त्रिवर्गफलद एकदेशवाद ऐहिक फलवॆन्दु हेळुवुदु इमिडोपनिषदनुसरणीयवागिदॆ. सार, सारतर, सारतम शब्द गळिगॆ मेलॆ हेळिद रीतियल्लि अर्थविवरणवन्नु माडुव पूर्वपक्षिगळु सर्वार्थान् विपरीतांश्च&#xA;पश्यन्ते तामसाजना”, ऎन्दु हेळुव रीतियल्लि अज्ञानदल्लि, बीळुत्तारॆ.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;“आर्षं धमोपदेशञ्च” वेदशास्त्रा विरोधिना । &amp;lsquo;यस्तर्केणानु सन्ध सधर्मं वेदनेतर-&#xA;सारनिष्कर्षाधिकार-&#xA;3&#xA;55&#xA;हेगॆन्दरॆ, मितगद्यदल्लि “स्वात्मनित्यनियाम्य” ऎम्ब चूर्णिकॆयल्लि, जीवात्मन, नित्य वाकरसानु सन्धानपूर्वकानवधिकातिशय भगवत्कल्याणगुण परिपूर्णानुभव जनित प्रीति कारिताशेषावचिताशेष शेषकरतिरूप नित्यकैङ्कय्य लक्षण परम पुरुम पुरुषार्थक्कॆ उपायवु, सात्विकता, आस्ति क्यादि समस्तात्मगुण सम्पन्नाधिकृत ज्ञानकर्मयोग निष्ठ अधिकारि विशेष साध्यवाद भक्तियोगवु हेळल्पट्टिदॆ. पृथुगद्यदल्लियू, (शरणागतिगद्य) “एवम्भूत मङ्कय्य प्राप्तु पाय तया, अवक्स् प्त समस्त वस्तुविहीनोपि” ऎन्दारम्भिसि मेलॆ हेळिद उपायवे सङ्गृहीतवु. शारीरक भाष्यदल्लि फलवाददल्लि सङ्कल्पदिन्दले, सदेह, विदेह, बहुदेह कृत सर्वविध कैङ्कय्याख्य स्वरूपोचित परमपुरुष प्राप्तियु उपा सनरू प साद्योपाय साध्य स्वरूपाविर्भाव पूर्विकॆयॆन्दु व्यक्तवागि हेळल्पट्टिदॆ. शेषत्व, पारतन्त्ररतित्वविल्लद स्वरूपविर्भाववु ऎन्तहुदु. “अपरोक्ष सिद्धमन्नियामृता माकरसात्म स्वभावानु सन्धानपूर्वक मदनुभवजनित.” इत्यादि चूर्णिकॆयिन्द भगव षत्व पारतन्त्रगळु प्रत्यक्षवागि तिळियल्पडुत्तवॆ, ऎन्दु हेळिरुव भक्ति, न्यास निष्ठाधिकारि यन्नु, अल्लगळॆयुवुदु सरियल्ल. न्यासवन्नु वैदिक तान्त्रिक रूपदिन्द बेरॆ बेरॆ ऎन्दु हेळु वुदु, श्रुतिस्मृति परालोचनॆ माडद कुमति कल्पितवु. “इदम्महोपनिषदं देवानां गुह्य मुत्तमव”, ऎम्ब भगवच्छास्त्र वचनवु, “एत महोपनिषदं देवानाङ्गुह्यं” ऎम्ब श्रुति वाक्यदल्लि निरूपितवाद न्यास विद्यॆयन्नु उपबृंहिसि, न्यासविद्यॆयन्नु प्रमाणीकरिसु इदॆ. “तस्मान्यास मेषां तपसामतिरिक्त माहुः” ऎम्ब श्रुति वाक्यवु अतिरिक्तन्तपः श्रुतव” ऎम्ब वाक्यदिन्द न्यासपरवागिये, आसंहितॆयल्लिये निरूपितवागिदॆ. “षोढाहि वेद विदुषः वदन्तेनं महामुने”, ऎन्दु न्यासविद्यॆयन्नु प्रस्तापिसि,” उपाये गृह रक्षिः शब्दस्मरणमित्ययम् । वर्तते साम्प्रतं द्वेष- उपायार्थैकवाचकः ” ऎन्दु शरण शब्दार्थवु उपायपरवागि व्याख्यानिसल्पट्टिदॆ. अनन्तर मन्त्रवन्नु हेळि “सकृदेव प्रसन्न स्य कृत्यवास्ति शोभने । ऎन्दु न्यासनिष्ठनाद प्रपन्ननन्नु प्रशंसॆमाडि, “समित्साधनकादीनां यज्ञानां न्यासमात्मनः । नमसा यो&amp;hellip;करोद्देवे सस्वध्वर इतीरितः ॥” इत्यादि अनन्तर वचनगळिन्द न्यास विद्या प्राशस्त्रवु हेळिदॆ. आद्दरिन्द सन्दंश&#xA;सन्दंश न्यायवन्ननुसरिसि, शरणागतिये न्यासरूपवॆम्बुदु अपरिहार. उपक्रमोप संहारगळिगॆ विरोधविल्लदॆ न्यास, शरणागति शब्दगळु एकार्थ बोधकगळॆन्दु हेळबेके विनह बेरॆयिल्ल. हागॆये सह लक्ष्मी तन्त्रदल्लियु प्रपत्य ध्यायदल्लियू “अनुकूल्यस्य सङ्कल्पः प्रातिकूल्यस्य वर्जनम् । रक्षिष्यतीति विश्वासः गोप्तत्ववरणं तथा । आत्मनिक्षेप कार्पण्य षड्तिदा शरणागतिः ।” अहिर्बुध, संहितावचनवे पठितवागिदॆ. अल्ले केश वार्पण पठ्यन्ताहात्म निक्षेप उच्यते,” “आत्मात्मीय भरन्यासोह्यात्म निक्षेप उच्यते” ऎन्दु शरणागतिय निक्षेप स्वरूपवु हेळल्पट्टिदॆ. बेरॆ अध्यायदल्लि “प्रपन्तां प्रयुञ्जीत स्वाङ्गै- पञ्चभिराव ताव”, ऎन्दु अङ्गगळॊडनॆ अङ्गियन्नु अनुष्ठिसबेकॆम्बुदु विहितवागिदॆ. अहिर्बुध संहितॆयल्लि नमश्यब्दार्थ विवरण सन्दर्भदल्लि षडङ्गकवाद न्यासवु विस्तारवागि हेळल्पट्टिदॆ.&#xA;ऎम्ब&#xA;सात्यकि तन्त्रदल्लि शरणागतियु याव रीतियदु? ऎम्ब ब्रह्मदेवन प्रश्नॆगॆ भगवन्तनु “स्वात्मानं मयनिक्षिपेश्” ऎन्दु शरणागतियु न्यास विद्यॆगिन्त बेरॆयिल्ल ऎन्दु तोरिसि,&#xA;56&#xA;श्रीमद्रहस्य त्रयसारे&#xA;1&#xA;आय्कॆ याविद्यॆयन्नु मायिनालरुमनुलकिल् शुमैयान कल्वि हळ् शूवन्हालुम् तॊयिनैयन्नु&#xA;3&#xA;कॊट्टिद्दानॆ. “निक्षेपापर पद्यायो न्यासः पञ्चाङ्ग संयुतः । सन्ना सस्याग इत्युक्त- शरणागतिरित्यपि” ऎम्ब वचनदिन्द न्यायनिरपेक्षवागि, निक्षेप, न्यास, त्याग, शरणागति शब्द गळु परायगळु, ऎल्ला ऒन्दे अर्थवन्नु तिळिसुत्तवॆ,&#xA;ऒन्दे अर्थवन्नु तिळिसुत्तवॆ, ऎन्दु तिळिसल्पट्टिदॆ. शरणागतियु परम पुरुषार्थवन्नु सम्पादिसिकॊडुव उपायवु ऎन्दु, “नित्यक्कॆङ्कय्य प्राप्तपेक्षया ऎन्दु मोक्षदल्लि शरणागतिर्यथावस्थिताsविरतास्तुमे”, पारमार्थिकी भगवच्चरणारविन्द अभिलाषॆयुळ्ळवनु अनुष्ठिसबेकादद्दु ऎन्दु वर्णिसल्पट्टिदॆ. “तदैव तेसर्वंसम्पत्ते” ऎन्दु तया, ऎम्बल्लि, करणे तृतीया वचनदिन्द स्पष्ट पडिसल्पट्टिदॆ. “प्रपरन्य मे कल्पकोटि सहस्रेणापि साधनमतिमन्वानः, ऎम्ब गद्यवाक्यदिन्द, प्रपत्तियु मोक्षवन्नु साधिसिकॊड तक्कद्दु ऎन्दु धृडीकृतवागिदॆ. “चतुर्थोयवुपाय प्रोक्तः शीघ्र फलप्रदः । षडङ्गं तमुपायञ्च शृणुमे पद्मसम्भवे । उपायस्सुकरश्चायं दुष्करश्च मतोमम ॥, इत्यादि अनन्य पर भगवच्छास्त्र वचनगळिन्द शरणागतियु उपायवॆन्दु धृडवागि हेळल्पट्टिदॆ.&#xA;०द न्यासविद्यॆ ऎरडु बगॆयदु, शरणागतियु बेरॆ सिद्धोपाय निष्ठॆयन्नु सूचिसुत्तदॆ. केवल अधिकारि विशेषण, ऎम्बी कुमतिगळ परिकल्पनॆयन्नु प्राज्ञर गोष्ठियल्लि निर्मूलवॆन्दु सूणानि खनन्यायेन परिचोदनॆ माडि करूरुस्वामिगळु “सारकौमुदियल्लि” परिहरिसिद्दारॆ.&#xA;आद&#xA;हागॆये न्यासविद्यॆयु पुरुष विद्यॆगॆ अङ्गवु ऎन्दु श्रीभाष्यदल्लि तिळियल्पडिसुत्तदॆ यॆम्बुदु आ पात प्रतिपन्न सम्प्रदायर गर्वद मातु. वस्तु वृत्तियल्लि न्यासविदे यन्नु यज्ञरूपवागि, “तवं विदुषः” ऎम्ब अनुवाकदल्लि रूपिसिरुवुदु अर्थवाद हॊरतु बेरॆयल्लवॆन्दु, निक्षेपरक्षादि ग्रन्थगळल्लि आचाररु निरूपणॆ माडिद्दारॆ. आद्दरिन्द “असार मल्पसारञ्च” ऎम्ब वचनक्कॆ पूर्व पक्षियु हेळुवुदु अत्यन्ताभासवु.&#xA;सर मेलू आचारर हृदयवु हीगॆ :- “पाराशर्यवचस्सुधां&amp;rsquo;, ऎम्ब श्रीभाष्य मङ्गळ श्लोकदल्लि” “भजेत्सारतमं शास्त्री रत्नाकर : इवामृतव” ऎम्बल्लि अभिप्रेतवाद सारतमभागवु, उपनिषत् प्रतिपाद्यवाद ब्रह्मविद्यॆ, मत्तु परमफलवाद मोक्ष साधकविद्यॆ ऎम्बुदु निरूपितवागिदॆ. इदन्नु मनस्सिनल्लिट्टुकॊण्डु, “तदिहविबुधगुप्तं मृत्युभीता विचन्वन्ति उपनिषद मृतावोः उत्तमं सारमाराः”, ऎन्दु, पूर्वाचार सुरक्षितां, - विबुधगुप्त०, मृत्युभीताः – संसाराग्नि विदीपन व्यपगत : प्राणा, आर्या- सुमनसः, उपनिषदमृता दुग्धाभिमताम् ऎन्दु वाख्यानिसिद्दारॆ. आद्दरिन्द सारतम शब्दवु तत्राप्ति साधक शास्त्रगळन्नु प्रतिपादिसुत्तदॆ ऎम्बुदु निर्विवाद.&#xA;to La&#xA;9&#xA;परमात முப்சலம்,&#xA;अनन्तर ई अधिकारदल्लि हेळिरुव अर्थगळॆल्ला सदाचार सकाशदिन्द प्राप्तवादवु, ऎन्दु, अमैया वि,&amp;rsquo; ऎम्ब पापुरदिन्द सङ्ग्रहिसुत्तारॆ इ- नावु कलित ई विद्यॆ अमैया - सालदु, ऎन्नु आशॆयिनाल् - ऎम्ब आसॆयिन्द, उलकिल् कुमयान&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;ol start=&#34;20&#34;&gt;&#xA;&lt;li&gt;सारनिष्कर्षाधिकार&#xA;इमैयाविमैयवरेतिय नॆट्टिरण्णॆण्णिय नवम् । शमयाशिरियर् शदिरुव नि नि तन्ननरे ॥9॥ शाखानामुपरि तेन मनुना मूलेन लब्दात्मकः सत्ता हेतु सपेन सकलं कालं द्वयेनक्षिपन् । वेदोत्तंस विहार सारथिदया (गिरां) गुम्भेन विस्तम्भितः सारयदि कश्चिदस्ति भुवने नाथस्सथस्य (त्स) नः ॥9॥&#xA;इति श्रीकवित्कारिक सिंहस्य सत्वतन्त्र स्वतन्त्र श्रीमद्वेङ्कटनाथस्य वेदान्तचारस्य कृतिष्टु श्रीमद्रहस्यत्रयसारे सारनिष्क र्षाधिकार द्वितीयः श्रीमते निगमान्त महादेशिकायनमः&#xA;57&#xA;वेदभार भाक्रान्ता ऎम्ब रीतियल्लि निष्पलगळाद्दरिन्द बरी भारवागि लोकसिद्धगळाद, अरु मूनु- हदिनॆण्टु कल्पिहळ् - विद्यॆगळु, अथवा आरुमूनु उलहिल् - हदिनॆण्टु विद्या स्थानगळल्लि (उलहु - विद्यास्थानगळु - लोक्यते अनेन इतिलोक- विद्यॆ) शुमैयान कहळ् - परमपुरुषार्थ प्रतिपादकदवल्लदॆ इरुवुदरिन्द भारवाद कलॆगळु, ऎन्दु अन्वयमाडु वुदु. शूवन्दालु-पूर्त ज्ञातव्यगळादरू, इन्नॆ तॊक्कॆ ऎन्नु-इवुगळु केवल भारवॆन्दु (सङ्ख्या मात्र पूरकगळॆन्दु) निश्चयिसि, इमैया इमैयवर् – रॆप्पॆ बडियद, देवतॆगळिन्द अन्दरॆ नित्यसूरिगळिन्द अवरु क्षणकालवू ज्ञान सङ्कोचविल्लदवरु, (साधारणराद देवतॆगळु ऎन्दु सारदीपिका) एट्रिय स्तुतिसल्पट्ट, ऎट्टरण्डॆण्णिय - श्रीमदष्टाक्षरवन्नू, द्वय चरमश्लोकगळन्नू सर्वदा अनुसन्धान माडुव, नम शमयाशरियर् - नम्म दर्शन प्रवर्तकराद आचारैरुगळु, शदिक्कुम् - सामर्थ्य प्रदगळाद तनिनि - अद्वीतियवाद स्थानवन्नु, अन्दरॆ असारादिगळन्नु बिट्टु सारतमदल्लियू सारवाद रहस्यत्रयगळे उपा देयतमगळॆन्दु अङ्गीकरिसुव स्थितियन्नु तन्दन‌ - नमगॆ अनुग्रहिसिदरु. ए - ऎम्बुदु केवल कृपॆयिन्द उपदेशिसिदरु ऎन्दु सूचिसुत्तदॆ.&#xA;1&#xA;तात्पय्य - हदिनॆण्टु विद्यास्थानगळन्नु अभ्यसिसिद्दरू इवुगळु केवलभार. इवु गळिगिन्तलू श्रेष्ठवादुवु रहस्यत्रयगळ - सारार्थगळु. इवुगळन्नु नम्म आचाररुगळु परमकृपॆयिन्द नमगॆ उपदेशिसिद्दारॆ.&#xA;हीगॆ मूरु - रहस्यगळू सारतमवागिद्दरू, अवुगळल्लि ऒन्दन्नु मात्र . अधि करिसिदरॆ सालदे ? मूरूबेके ? ऎम्ब शङ्कॆगॆ समाधानवागि मूरु रहस्यगळिगू प्रयोजन वन्नु, शाखानमुपरिस्थितेन ऎन्दारम्भिसि तिळियपडिसुत्तारॆ.&#xA;शाखानामुपरि - अथर्वणवेदगळ अग्रभागदल्लि अन्दरॆ नारायणोपनिषत्तिनल्लि तेन - “ओमित्यग्रॆ व्याहरेत्, नम इति पश्चात् नारायणायेत्युपरिष्टात्” ऎन्दु प्रति पादिसल्पट्ट, मलीन मनुना मूलमन्त्रदिन्द लब्दात्मक - आत्मस्वरूपज्ञानवन्नु&#xA;58&#xA;श्रीमद्र हस्य त्रयसारे&#xA;हॊन्दि, [आत्मा भगवन्तनिगॆ शेषभूतनु (प्रणवार्थ), अवनु परतन्त्रनु (नमश्यब्दार्थ), भगवन्तनिगॆ सर्वदेश, सर्वकाल, सर्वावस्थॆ गळल्लियू कैङ्कय्य माडतक्कवनु (नाराय णाय) ऎम्ब शेषत्व पारतन्त्रादि ज्ञानवन्नु हॊन्दुवुदरिन्द सत्कल्पनागुत्तानॆ. इल्लदिद्दरॆ असन्नेवसभवति, ऎम्ब श्रुति वाक्यद प्रकार असल्पनागुत्तानॆ. सत्ता हेतु - दासन जीविकॆ - दास्यवृत्ति इदु स्वरूपानुबन्धि. इदक्कॆ कारणवाद सकृत्‌जपेन - प्रपत्तिकाल दल्लि करणमन्त्रवागि सक्कदुच्चारमाडि, शाखानुमुपरिस्तितेन - ऎम्बुदन्नु इल्लिय सेरिसिकॊळ्ळुवुदु, इल्लि द्वयमन्त्रवू कठोपनिषत्तिनल्लि हेळल्पट्टिदॆ, ऎम्बुदु अभिप्राय. द्वयेन - द्वयमन्त्रदिन्द, सकलङ्कालङ्क्षिपन् प्रपत्र नुष्ठानानन्तर, “द्वयमर्थानु सन्धानेन सह सदैवं वक्ता,” ऎम्ब श्रीभाष्यकार श्रीसूक्तिप्रकार, तन्न जीवितकालवन्नु स्वयम्प्रयोजनवागि द्वयार्थानुसन्धानदिन्द कळॆयुत्ता वेदोत्तंस - वेदगळिगॆल्ला शिरोभूषणवाद अन्दरॆ वेदान्त प्रतिपाद्यवाद, विहारसारथिदया - लीलॆयिन्द अर्जुन सारथियागि वेषवन्नु धरिसिरुव, (भगवन्तनु कृष्णनागि अवतारमाडिरुवुदु केवल लीलॆ गोस्कर, कर्मकृतवल्ल ऎम्बुदु तात्पर) कृष्ण परमात्मन दयॆय गुम्भेन - समूह वाद (चरमश्लोकवु दयॆय परिणाम सन्दर्भ) विस्तम्भितः - महा विश्वासवन्नु हॊन्दिद. (ई प्रकार प्रपत्तनुष्ठानमाडिदवन सकलपापगळू तॊलगि परम पुरु षार्थवाद मोक्षसाम्राज्यवु लभिसुत्तदॆ, इदरल्लि संशयवु बेडवॆम्ब, महाविश्वास ) सारयदिकश्चिद भुवने - हीगॆ रहस्यत्रयगळ सारार्थगळन्नु तिळिदवनु ई भूमियल्लि यावनादरू ऒब्बनु इद्दरू, (कश्चित्, यदि ऎम्ब पदगळु वस्तु दौर्लभ्य वन्नु तिळिसुत्तवॆ), सः - अवनु नः - नम्म यूथस्य - समूहक्कॆ नाथु - निर्वाहकनु, इदरिन्द बहुशास्त्रवेदियागिल्लदिद्दरू, रहस्यत्रयगळ सारार्थवन्नु तिळिदवनु नम्म सम्प्र दाय धुरन्धरनु ऎम्ब अभिपायवु सूचित&#xA;तात्पर : अष्टाक्षर मन्त्रवु प्रधानवागि शेषत्व पारतन्त्रगळन्नु बोधिसु इदॆ. इदरिन्द लब्ब सत्ताकनागि&#xA;निरन्तरभगवङ्करवन्नु पडॆयलु उपायवाद प्रपत्र ष्ठानवन्नु द्वयम्मन्त्रवु बोधिसुत्तदॆ. चरमश्लोकवु ई रीति प्रपन्ननादवन सकल पापगळन्नू भगवन्तनु होगलाडिसि मोक्ष साम्राज्यवन्नु कॊडुत्तानॆ. ऎन्दु निस्संशय नागिरुवन्तॆ हेळि, इवनिगॆ महाविश्वासवन्नुण्टु माडुत्तदॆ. हीगॆ&#xA;मूरु रहस्यगळू प्रधानवाद ऒन्दॊन्दु अंशवन्नु तिळियपडिसुवुदरिन्द मूरू नमगॆ अवश्यवागि तिळिय बेकादुवु. हीगॆ रहस्यत्रयगळ सारांशवन्नु तिळिदवनु नम्म सम्प्रदाय धुरन्धरनु,&#xA;इति श्रीमन्नि गमान्त महादेशिकानु गृहीतवाद रहस्यत्रयसारदल्लि, ऎरडनॆय सारनिष्कर्षाधिकारक्कॆ “सारचन्द्रिका” व्याख्यानवु समाप्त,&#xA;श्रीमते रामानुजाय नम- श्रीमते निगमान्त महादेशिकाय नमः&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ प्रधानप्रतितन्त्राधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/03_pradhAnapratitantrAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/03_pradhAnapratitantrAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[ शरीरात्मभावसम्बन्धादिगळु ]&#xA;आधेयप्रकृतिनियन्न रादिकरुशरीरम् । सामप्रयतनफले श्वेतदायत्तमेतत् ॥ विश्वं पश्यन्निति भगवति वापकादर्श दृष्टि । गम्भीराणाम कृतक गिरा इाहते चित्तवृत्ति नम् ॥10॥&#xA;सारचन्द्रिकाव्याख्या&#xA;पूर्वाधिकारदल्लि, “अव्वंशलु प्रधान प्रतितन्त्रगळान तत्त्वहितङ्गळुडैयु&#xA;सङ्ग्रहमाहैयाले मिहवु सारतनमायिरुक्कुं रहस्यत्रयम्”,&#xA;गळु&#xA;ऎन्दु&#xA;रहस्यत्रय सारतमवादुवु ऎम्बुदक्कॆ प्रधान प्रतितन्त्रार्थगळन्नु तिळिसुवुदु कारणवागि हेळल्पट्टिदॆ. आ प्रधान प्रतितन्त्रगळावुवु, ऎम्बुदन्नु ई अधिकारदल्लि आचारवररु, आधेयत्व प्रकृतिनियमै, ऎन्दारम्भिसुव श्लोकदल्लि निरूपिसुत्तारॆ.&#xA;भगवति व्यापकादर्शदृष्टिसति, एतद्विश्वं, सत्ता म प्रयतनफलेषु एतदायत्तं, (अतएव) आधेयत्व प्रकृतिनिय आदिकर्तु शरीरमिति पश्यन् गम्भीराणाम् अकृतकगिरां चित्त वृत्तिं गाहते ऎन्दु अन्वय.&#xA;श्लोकार्थ&#xA;1&#xA;99&#xA;भगवति – भगवन्तनु, व्यापकादर्शदृसति व्यापकमन्त्रवाद अपा करवॆम्ब, आदर्श - कन्नडियल्लि, दृष्टेसति - काणल्पडलु, सतिसप्तमि&#xA;दृष्टेसति - काणल्पडलु, सतिसप्तमि - पाथसिपीते कृष्णा शाम्यति, नीरन्नु कुडिदरॆ दाहवु शमनवागुत्तॆ ऎम्बन्तॆ. अष्टाक्षरवॆम्ब कन्नडियल्लि भगवन्तनन्नु काणलु, ऎन्दर्थ, एतद्विश्वं - ई चेतनात्मकवाद प्रपञ्चवु सत्ता - इरुविकॆ, (स्वरूप) स्थम - स्थिति अन्दरॆ आ स्वरूपद अनुवृत्ति, प्रयतन फलेषु&#xA;आ&#xA;प्रवृत्ति -अदर फल - भोग मोक्षगळु – अन्दरॆ इहलोकदल्लि मत्तु स्वर्गादि लोकगळल्लि अनुभविसुव, भोगगळु संसार निवृत्ति पूर्वकवाद महानन्द (मोक्ष) इवुगळु, एतदायत्तं ई भगवन्तन अधीनवादवु. आद कारण आधेयत्व पकृति : आधेयत्व भगवन्तनिन्द स्वरूपधारण प्रकृति शब्ददिन्द - नियामत्य, शेषत्वगळु विवक्षित, अन्दरॆ भगवन्तनिन्द नियमिसल्पट्टु, अवनिगॆ अधीनवागिरुवुवु. नियमै ऎम्ब निर्बन्धदिन्द यावागलू भगवन्तनिन्द धरिसल्पट्टु, नियमिसल्पट्टु, अवन प्रयोजनक्कागिये इरुवुवु, आद कारण आदिकर्तुशरीरं – आदिकर्तावाद भगवन्तनिगॆ शरीरभूतगळु, इति हीगॆ पश्यन् - तिळिदुकॊण्डु, गम्भीराणां - आळवाद अर्थगळन्नु ळ्ळन्थ - अल्पज्ञानिगळिगॆ तिळियलागदन्थह, अकृतृकगिरां - अपौरुषेयगळाद भेदा भेद घटक श्रुतिगळ, ई चित्तवृत्तिं - एकार्थबोधक तात्परवन्नु, गाहते - तिळियु तानॆ. २१&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ अर्थ-पञ्चकाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/04_artha-panchakAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/04_artha-panchakAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आदौप्राप्यं परम मनघं प्राप्तरूपञ्च माद् । इष्टॊपाययन नमस्करीप्पि तार्थं चतुर्थाम् ॥ तद्वा घातं ममकृतिगिरि व्यञ्जयन्तं मनुं तम् । तत्पायञ्च द्वयमपि निर्द सम्मत सृत्ववेदी ॥12॥&#xA;श्रीमतॆ निगमान्त महा देशिकायनमः&#xA;सारचन्द्रिकाव्याख्या&#xA;हीगॆ शारीरक शास्त्र प्रवृत्तियिन्द उण्टाद मोक्षाभिलाषॆयुळ्ळवनिगॆ रहस्यशास्त्रदल्लि प्रवृत्तिसुव प्रकारवन्नु तिळिसि, रहस्यगळल्लियू श्रीमन्मूलमन्त्र, द्वय, चरमश्लोकगळॆम्ब मूरु मन्त्रगळु प्रधान प्रतितन्त्रार्थगळन्नु विशदवागि तिळिसुत्तॆवॆयॆन्दु विचारिसि, जग दीश्वरर शरीरात्म भाव सम्बन्धवे वेदान्तिगळिगॆ प्रधानवाद प्रतितन्त्रवॆन्दु निर्धारणॆमाडि, अनन्तर अदरिन्द लभ्यवाद अर्थपञ्चकवन्नु “आदौप्राप्यं ऎन्दारम्भिसि आचार सार्वभौमरु निरूपिसुत्तारॆ.&#xA;1&#xA;आदौ - अकारः आदिः यस्य समुदायस्य तस्मिन् - अकार, नर, अयन नारा यण शब्द समुदायदल्लि, परमं - सर्वोत्कृष्टनाद, आनघं, - हेय प्रत्यनीकनाद, प्राप्यं - परमं ऎम्ब शब्दवन्नु इल्लियू काकाक्षिन्यायेन अन्वयिसि, परमम्प्राप्यं - परमप्राप्यवाद ब्रह्मवन्नू, माद् – मः आदिः यस्य पद समुदायस्य, ऎन्दु विग्रहमाडि, मकारवे आदियागिरतक्कन्थ पदसमुदायगळल्लि . अदागि, प्रणवदल्लियू, नमश्यब्ददल्लिय इरुव मकारगळॆरडरल्लियू, नार, अयन शब्दगळल्लियू, पाप्तरूपञ्च - प्राप्तवाद जीवात्मन स्वरूपवन्नू, इष्टोपायं - इष्टवाद भगवत्पाप्तिरूप फलक्कॆ उपायवन्नु, अथवा आयासविल्लदॆ फलवन्नु साधिसि कॊडुव उपायवाद्दरिन्दलू, फलक्कॆ अनुगुणवाद्द रिन्दलू उपायवु सम्मतवु (इष्टव), ऎम्ब आर्थदल्लियू इष्टोपाय०&amp;rsquo;, ऎन्दु व्यवहरिसुवुदु, आयन नमसोः, अयन नमश्यब्दगळल्लि ईयते-अनेन, ऎम्ब व्युत्पत्तियिन्द नारायण शब्ददल्लिरुव, अयन शब्दवु सिद्योपायनाद भगवन्तनन्नु तिळिसुत्तदॆ. हागॆये नमश्यब्दवु “नमस्कारात्मक यविधायात्म निवेदन, नमस्कार रूपवाद आत्मनिवेदन – आत्म समर्पणवन्नु विधाय - माडि, ऎम्ब प्रमाणदिन्द नमश्यब्दवु शरणागतिपरवागि हेळल्पट्टिदॆ. इदु साद्योपाय; हीगॆ अयन, नमश्यब्दगळल्लि, उपाय स्वरूपवु निरूपिसल्पट्टिदॆ. ईप्पितार्थ० - नमगॆ अपेक्षितवाद, पुरुषार्थवन्नु चतुर्थ्यां, - आय&amp;rsquo; ऎम्ब चतुर्थी विभक्तियल्लि निरूपिसिरुत्तदॆ. मनुकृति&#xA;मनुकृति - नमश्यब्ददल्लिरुव &amp;lsquo;म&amp;rsquo; ऎम्बुदु “मम”&#xA;6&#xA;1&#xA;ऎम्ब&#xA;अर्थपञ्चकाधिकार&#xA;अर्थपञ्चक स्वरूप कथन, अर्थपञ्चक षडर शब्दयोरभेदः&#xA;79&#xA;नारायणादि शब्दङ्गळिले विवक्षितमान सम्बन विशेष सिद्धानत्तु कु तळमाक्कि इत्तॆयनुबत्तिरुक्कुमर्थपञ्चकशिलर् विचारित्तार्‌हळ्, इस्सम्बन्ध तॊडे कूड षडर्थळन्नु शिलर् अनुसन्धित्तार.&#xA;पदवन्नु तिळिसुत्तदॆ. आ “ममकार”, वाचियाद गिरि - मातिनल्लि, तद्वा घातञ्च - पुरुषार्थ प्रतिबन्धकवाद मम&amp;rsquo; कारवन्नु ; इदु अहङ्कार ममकारादि सर्वविरोधिपापवन्नु तिळिसु इदॆ. व्यञ्जयन्तं - प्रकाशपडिसुव, तं मनुं - आ अष्टाक्षरवन्नू, तायञ्च – तिरु&#xA;आ - मन्त्रद हागॆये (प्रायं प्रकार, अदर हागॆये ऎन्दर्थ) अर्थपञ्चक ज्ञानवन्नु शब्दगळिन्दलू, अर्थगळिन्दलू तिळिसुव द्वयमपि - द्वयमन्त्रवन्नू, अपिशब्दवु चरम श्लोक वन्नू तिळिसुत्तदॆ - अदागि द्वय मत्तु चरमश्लोकगळन्नु विदन् - इवुगळु अर्थपञ्चक गळन्नु तिळिसुत्तवॆ ऎन्दु अवुगळन्नु तिळिदवनु, सर्ववेदी - ऎल्ला वेदगळन्नु तिळिदवनागि सम्मतः - अ०गीकरिसल्पडुत्तानॆ. अदागि अर्थपञ्चक ज्ञानवन्नु तिळिदवनु सर्ववेदगळन्नू स्मृति तिहास पुराणगळन्नू तिळिदवनॆन्दु भाविसल्पडुत्तानॆ.&#xA;d&#xA;વ&#xA;3&#xA;हीगॆ शरीरात्मभाव सम्बन्धवु प्रधान प्रतितन्त्रवॆन्दु निर्धारिसि, अर्थपञ्चक ज्ञान वन्नु नन्तर विवरिसुत्तारॆ. अर्थपञ्चकवन्नु मात्र विचारिसि, शरीरात्म भाव सम्बन्धवन्नु विचारिसदॆ इरुव कॆलवु पूर्वाचारग्रन्थगळिगॆ विरोधवागद हागॆ, अवर अभिप्रायवन्नु तिळिदुकॊण्डु, नारायणादि शब्दङ्गळिले&amp;rsquo; ऎन्दु आचाररु वर्णनॆ माडुत्तारॆ,&#xA;आर्थपञ्चक शरीरात्म भावसम्बन्धगळ परस्पर साकाङ्क्षतॆ,&#xA;अदागि&#xA;L&#xA;नारायणादि - नारायण शब्ददल्लियू हागॆये प्रणवदल्लियू विवक्षितवाद शरीरात्मभाव सम्बन्ध विशेषवन्नु सिद्धान्तक्कॆ आधारवागिट्टुकॊण्डु, (दळ अडिभाग) इदन्नु अनुबन्धिसि - आश्रयिसिरुव अर्थपञ्चकवन्नु मात्र कॆलवरु विचारिसिदरु. ई शरीरात्म भाव सम्बन्धवन्नू आर्थपञ्चकवन्नू सेरिसि, आरु अर्थगळु, तिरुमन्त्र प्रतिपाद्यवॆन्दु कॆलवु आचाररुगळु अनुसन्धान माडिद्दारॆ.&#xA;पूर्वाधिकारदल्लि प्रधान प्रतितन्त्रवॆन्दु शरीरात्मभाव सम्बन्धवन्नु आचाररु निरूपिसिदरु. ई अधिकारदल्लि अर्थपञ्चकवन्नु पृथक्कागि निरूपिसिरुत्तारॆ. हागॆये निगमनाधिकारदल्लि शरिरात्मभाव सम्बन्धवन्नू, अर्थपञ्चकवन्नू बेरॆ बेरॆयागिये अनुभाषण माडिरुत्तारॆ. कॆलवु अचाररु अर्थ पञ्चकवन्नु मात्र निरूपिसिद्दाग्यू श्रीराममिश्रर षडर्थ सङ्क्षेपग्रन्थदल्लि ई आरु अर्थगळन्नु सेरिसि निरूपिसि द्दाग्यू, अर्थक्कॆ बाधकविल्लवादरू औचित्यवाद क्रमवु इदॆयॆन्दर्थ. अर्थपञ्चकज्ञानवु शरीरात्म भाव सम्बन्धदिन्द सिद्धिसुत्तदॆ, हेगॆन्दरॆ, शरीरात्म भावसम्बन्धदिन्द शेष शेषि भाव सम्बन्धज्ञानवु सिद्धिसुत्तदॆ. अदरिन्द शेषियाद सर्वेश्वरनु प्राप्यनॆन्दू, शेषभूतनाद जीवनु प्राप्तावॆन्दू, शेष स्वरूपानुगुण शरणागतियु उपायवॆन्दू, शेषभूतनाद&#xA;80&#xA;इ&#xA;श्रीमद्र हस्यत्रयसारे&#xA;इस्सम्बद्धं पोले मुमुक्षुवुक्कु विशेषित्तरियवे ण्णुनदाह क्षेत्र वर्थप कमेदॆन्रिल् :-&#xA;प्राप्यस्य ब्रह्मणो रूपं प्राप्तु प्रत्यगात्मनः ।&#xA;प्रापु पायं फलञ्चैव तथाप्राप्ति विरोधिच । वदन्ति सकला वेदास्सेतिहास पुराणकाः ॥&#xA;जीवनिगॆ शेषि प्राप्तिये&#xA;पुरुषार्थवॆन्दू, इदक्कॆ विरोधवादुदु सातन्त्र भूतवाद&#xA;अहङ्कार ममकारगळॆन्दू, अर्थपञ्चक ज्ञानवु शरीरात्मभाव सम्बन्द ज्ञानदिन्द लभिसुत्तदॆ.&#xA;अर्थपञ्चक मत्तु षडर्थगळु बेरॆ बेरॆयल्ल&#xA;आद्दरिन्द केवल ऐदु अर्थगळु निरूपिसिद्याग्यू, आरु अर्थगळन्नु निरूपिसिद्दाग्यू बाधकविल्लवॆन्दु तात्पर. ऐदु अर्थगळन्नु निरूपिसिद्दरू इवक्कॆ आधारभूतवाद शरीरात्मभाव सम्बन्ध ज्ञानवु कट्टडद अडियल्लि मरॆयागिरुव अडिभागद हागॆ, ऊह्यवॆन्दर्थ.&#xA;केवल शरिरात्म भावसम्बन्ध ज्ञानवन्नु मात्र तिळिदुकॊण्डु अदरिन्द लब्दवाद शेष शेषि भाव ज्ञानवन्नु अवलम्बिसि, शेष वस्तुवन्नु रक्षिसुव भारवु शेषिगेनॆ सेरिद्ददु, अत्यन्त परतन्त्रराद नावु, नावागिये पुरुषार्थ प्राप्तिगॆ याव उपायवन्नू अनुष्ठिस बेकिल्लवॆम्ब, कॆलवर आपाततः उण्टागुव मोहवन्नु होगलाडिसलु अर्थपञ्चक ज्ञानवन्नु अवश्यवागि तिळियबेकॆम्बुदु ई अधिकारद तात्परवॆन्दु अभिनव देशिक उत्तमूर् वीरराघवा चार् स्वामिगळवरु तम्म गन्थदल्लि ई अधिकारक्कॆ अवतारिकॆयन्नु अनुग्रहिसिरुत्तारॆ.&#xA;इस्सम्बन्धम्पोले, ई शरीरात्मभाव सम्बन्धद हागॆ, मोक्षदल्लि अभिलाषॆयुळ्ळवनिगॆ विशेषवागि तिळियबेकाददु ऎन्दु अर्थपञ्चकवन्नु सेरिसिरुत्तारॆ. ई अर्थपञ्चक ज्ञानविल्ल दवनिगॆ मोक्षवे सिद्धिसुवुदिल्लवॆन्दु तात्पर&#xA;अर्थपञ्चकद विवर&#xA;ई अर्थपञ्चकवु यावुदॆन्दरॆ, (1)प्राप्यस्य ब्रह्मरूपं इत्यादि हेळल्पट्टिदॆ.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ तत्वत्रयाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/05_tatvatrayAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/05_tatvatrayAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रकृत्यात्म भ्रान्तिर्गळ चिद चिल्ल क्षण धिया तथाजीवेशैक्य प्रकृति कलह सद्विभजनात् । अतो भोक्ता भोग्यं तदुभय नियन्तेति निग द्विभक्तं नस्तत्वत्रय मुपदिशं त्यक्षतधियः ॥ 14 ॥&#xA;तत्वत्रयज्ञान प्रयोजन&#xA;15&#xA;सम्बन्धवु अर्थपञ्च कमुड आरर्थमरियवेणियिरुक्क इवलेकदेश मानतत्रय मुमुक्षुवुक्कु विशेषित्तरियवेणुवॆनु आचार‌ हळुपदेशित्तु स्पोरुक्कडि ऎन्ऎल्‌? अदुक्कडि प्रकृत्यात्मभ्रमवु, स्वतात्मभ्र मनु, इदन्नु निदानमानवनीश्वरवाद रुचियु माहिर महाविरोधिहळ्ळि मुप्पडक्कक्क प्राप्त माहै, इत्तैनिन्नॆत्तु, भोग्य, भोग्य, निय रूपत्ताले, शास्त्रइळिले तत्वविवेक&#xA;हणु हिरदु.&#xA;श्रीमनि गमान्त महादेशिक विरचित&#xA;तत्वत्रयाधिकार सारचन्द्रिका व्याख्या&#xA;मुमुक्षुविगॆ विशेषवागि तिळियबेकाद, प्रधानप्रतितन्त्रवाद शरीरात्मभाव सम्बन्धवन्नू, अर्थपञ्चकगळन्नू निरूपिसियायितु. ईग तत्वत्रयगळ स्वरूपवन्नू ई अधिकारदल्लि निरूपिसुवव रागि प्रकृत्यात्म भ्रान्तिः, ऎन्दारम्भिसुत्तारॆ. ई तत्वत्रयगळु आर्थपञ्चकगळल्लि अडगिद्दाग्यू * भोक्ताभोग्यं प्रेरितारञ्चमत्वा, जुष्ट स्ततस्तेना मृतत्वमेति” ऎम्ब श्रुतिय प्रकार, जीवात्म परमत्मर मत्तु अचेतनद स्वरूपवैलक्षण्यगळन्नु चॆन्नागि तिळिदुकॊण्डरेने, देहात्म भ्रमवू स्वतन्त्रात्मभ्रमवू तॊलगुत्तदॆ. आगताने मोक्षार्थदल्लि अभिरुचियू हुट्टुत्तदॆ ऎम्बुदु अभिप्राय. इदन्नु अचारवररु “प्रकृत्यात्मभ्रान्तिः” ऎन्दारम्भिसि तावे विवरिसुत्तारॆ.&#xA;प्रकृत्यात्म भ्रान्ति :- चेतनवाद&#xA;चेतनवाद प्रकृति परिणामवाद देह, इन्द्रिय, मन, प्राण गळल्लि, देवोsहम्‌ इत्यादि भ्रमवु, चिदचिल्लक्षणधिया- चेतना चेतनगळ लक्षणज्ञानदिन्द गळति तानागिये जारिगॊळ्ळुत्तदॆ. तथा हागॆये, जीवेशैक्य प्रकृति कलहः- जीवन, ईश्वरनू ऒन्दे ऎम्ब स्वतन्त्रात्मभ्रम मूलवाद निरीश्वरत्व, निर्जीवत्व कलहवू, तद्वि भजनात्-अवुगळ लक्षणदिन्द, अदागि अणुसति चेतनत्वम्‌,-जीवलक्षण, विभुसति चेतन त्वम्-ईश्वरलक्षण, ऎन्दु हेळि जीवेश्वररुगळु बेरॆ बेरॆ ऎन्दु निरूपिसिदरॆ, इब्बरू ऒन्दे&#xA;116&#xA;श्रीमद्रहस्यत्रयसारे&#xA;त्रिविधमान अचेतन स्वरूप स्वभावादि कथन इवट्रल् वैत्तु कॊट्टु (1) “अचेतना परार्थ्याच नित्यासततविक्रिया ।&#xA;त्रिगुणा कणां क्षेत्रं प्रकृते रूप मुच्यते ॥” (2) “अनादि भगर्वा कालो नान्तोस्य द्विजविद्यते”, (3) “कलामुहूर्तादि मय कालो नयभूतेः परिणाम हेतुः,” (4) “ज्ञानानन्द मया लोकाः,”&#xA;93&#xA;ऎम्ब कलहवु शान्तवागुत्तदॆयल्लवॆ. जीवने इरुवुदु, ईश्वरनिल्ल. जीवनु स्वतन्त्र, (निरीश्वर मिमांसक, निरीश्वर साङ्ख्यर मातु ईश्वरने इरुवुदु, जीवनिल्ल (इदु शाङ्कर भास्करर मातु) ऎम्ब कलहवू गळति-पामरर देहात्म भ्रमद हागॆ सुलभवागि होगिबिडुत्तदॆ. अतः- हीगॆ देहात्म, स्वतन्त्रात्म भ्रमगळ निवृत्तिगोस्कर निगवॆ -श्वेताश्वतरादि वेदगळिन्द, भोक्ता भोग्यं तदुभय नियन्ता, इति- भोक्ता भोगवन्नु अनुभविसुववनु (जीवाता), भोग्यं भुजिसल्पडतक्कद्दु अचेतन पदार्थ, इवॆरडन्नू नियमिसुववनु परमात्मा, ऎन्दु विभक्तं तत्वत्रयं-विभागिसल्पट्ट मूरु तत्वगळन्नु, नः-नमगॆ, अक्षतधियः-मेलॆ हेळल्पट्ट भ्रमगळिल्लद ज्ञानवन्नु इन्थ नम्म आचाररु, उपदिशन्ति - श्रुतियल्लि हेळल्पट्ट रीतियल्लि अर्थगळन्नु उपदेशिसुत्तारॆ. इदरिन्द श्रुति प्रामण्यवू सम्प्रदाय प्रामाण्यवू हेळल्पट्टितु. तात्पर, देहात्मभ्रमवु चित्, अचित् इवुगळ लक्षण ज्ञानदिन्द तॊलगुत्तदॆ. हागॆये जीवने ईश्वरनु, ऎम्ब कलहवू अवरवर लक्षण विभागदिन्द तॊलगुत्तदॆ. आद्दरिन्द भोक्ता भोग्यं, अवरुगळ नियन्तावाद ईश्वरनॆन्दु विभक्तवाद तत्वत्रयगळन्नु नम्म आचाररु नमगॆ उप देशिसिद्दारॆ.&#xA;तत्वत्रयवन्नु विश्लेषिसि तिळियबेकाद प्रयोजनवेनॆम्बुदन्नु सम्बन्धवुम् अर्थपञ्चकमुम् ऎन्दारम्भिसि आचाररु तिळिसुत्तारॆ. अदागि शरीरात्मभाव सम्बन्धवू, अर्थपञ्चकवू सेरि आरु अर्थगळन्नु तिळिदुकॊळ्ळबेकागिरुवाग, इवुगळल्लि एक देशवाद तत्त्व त्रयवन्नु मोक्षदल्लि अभिलाषॆयुळ्ळवनु विशेषवागि तिळिदुकॊळ्ळबेकॆन्दु आचाररुगळु उपदेशिसिरुत्तारॆ. इदक्कॆ कारणवे नॆन्दरॆ, प्रकृत्यात्म भ्रम (प्रकृति परिणामवाद, देह, इन्द्रिय, मनस्सु, प्राण इवुगळ ल्लॊन्दु आत्मावॆम्ब भ्रमवू) स्वतन्त्रात्म भ्रम (आत्मास्वतन्त्रनु ईश्वरनॊब्बनिल्ल ऎम्बुदु) इदक्कॆ कारणवाद ईश्वरनिल्लवॆम्बवाददल्लि रुचि, ऎम्ब महाविरोधिगळन्नु मॊट्ट मॊदलु निवृत्ति माडिकॊळ्ळबेकु. ई भ्रम निवृत्तियु, होग बेकाददु अवश्यवॆन्दु भोक्ता, भोग्यं, नियन्ता ऎम्ब रीतियल्लि श्वेताश्वतर उपनिषदादि शास्त्रगळु, तत्वगळ स्वरूपगळन्नु बेरॆ बेरॆयागि तिळिसुत्तवॆ.&#xA;3&#xA;त्रिविध आचेतन विभाग&#xA;इवट्रल् वैत्तु कॊण्डु इत्यादि ई तत्वत्रयदल्लि अडगिरुव अचेतन तत्ववु अचेतना परार्थाच इत्यादियागि, त्रिगुण, काल, शुद्ध सत्व ऎन्दु मूरु विधवागिदॆ. स्वभावगळू, ई श्लोकगळल्लि हेळल्पट्टिवॆ,&#xA;(1). (2), (3), (4)&#xA;विधवागिदॆ. इवुगळ&#xA;तत्वत्रयाधिकार-&#xA;117&#xA;(5) “कालंसपचते तत्रन कालस्तत्रवै प्रभुः,” इत्यादिहळिले त्रिगुण, काल, शुद्ध सत्व रूपङ्गळान त्रिविधाचेतन ळुडैय स्वभावं तॊल्लित्तु.&#xA;नमवा,”&#xA;जनता 6 @ Fx त्रिविध जीव प्रकारः (6) “पुमान्न देवोननरः,” (7) “नायन्देवो नम ना” (8) “क्षरस्पराणि भूतानि कूटस्टोक्षर उच्यते, (9) “य पश्यक्ति सूरयः, * इत्यादिगळिले त्रिविध जीव‌ हळुडैय प्रकारं विवेकिक्कप्पट्टदु.&#xA;त्रिविध जीव प्रकार :&#xA;पुमान्‌ देवो, इत्यादि प्रमाणगळिन्द बद्ध, मुक्त, नित्यरॆम्ब मूरु विधवाद जीवरुगळ प्रकारवु बेरॆ बेरॆयागि हेळल्पट्टिदॆ.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ पर-देवता-पारमार्थ्याधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/06_para-devatA-pAramArthyAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/06_para-devatA-pAramArthyAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आत्मक्यं देवं त्रिकसमस्यॆ गता (कशा) तुल्यतैक्यं त्रयाणाम् ।&#xA;अन्य श्वर मित निपुण फणिती राद्रियन्ने नसन्ः ॥&#xA;त्रैश्वय्य&#xA;cx&#xA;श्रीमते निगमान्य महादेशिकाय नमः&#xA;श्रीमद्र हस्यत्रय सारे परदेवता पारमार्थाधिकारस्य सारचन्द्रिका व्याख्या&#xA;66&#xA;हीगॆ तत्व त्रयाधिकारदल्लि, परतत्ववु “विभु सतिचेतनं” ऎम्ब लक्षणदिन्द हेळल्पट्टु, आ अधिकारद कॊनॆयल्लि “पुं तनदृष्टे” ऎन्दु पुरुष शब्दवाच्यनु अवनु, ऎन्दु सूचिसि, ई अधिकारदल्लि परदेवता पारमार्थ्यवन्नु निर्णयिसि हेळुववरागि, मतान्तर निरसन पूर्वकवागि आत्मक्यं देव क्यं&amp;rsquo; ऎन्दारम्भिसुत्तारॆ. आं- इल्लि आत्म शब्दवु परमात्म पर, ऎल्ला आत्मतत्वगळू ऒन्दे, जीवेश्वर भेदविल्ल. इदु यादव प्रकाशत, अवरु सह्म शब्दवाच्य नाद परमात्मा चीतनाचेतनात्मकवाद प्रपञ्च रूपवागि परिणामवन्नु हॊन्दिद्दानॆन्दु हेळुत्तारॆ. हागॆये देवतैक्यं - आत्मवु ऒन्दे जीवात्म परमात्म भेदविल्लवॆम्बुदु अदैत मत. उपाधि विशिष्ट ब्रह्मवे जीव, बेरॆयल्लवॆम्बुदु भास्कर मत. ब्रह्मरुद्रादि देवतॆगळिगॆ सर्वा०तरामियाद ईश्वरनॊडनॆ भेदविल्ल, ऐक्यवे-शरीर भेदवे विनह, आ देवता स्वरूपदल्लि भेदविल्लवॆम्बुदु मत्तॊन्दु मत. इदू मायावादिगळ मत&#xA;श्रीकसमधिगता तुल्यता - ब्रह्म विष्णु रुद्रनॆम्ब मूर्तित्रयवन्नु आश्रयिसिरुव (समधि कता), तुल्यता- ज्ञानशका दिसाव, त्रयाणां ऐक्यं ब्रह्म विष्णु रुद्ररॆम्ब मूर्तित्रयवु स्वरूपदल्लि परस्पर सम, शरीर भेदवे विनह स्वरूपदल्लि याव भेदवू इल्लवॆम्बुदु, अन्यश्वरं- ई मूरु देवतॆगळन्नू बिट्टु, इवरिगिन्त मेलादवनॊब्बनु, सदाशिव, पाशक्ति ऎन्दु हेळल्पडु ववनु ईश्वरनु, ऎम्ब उत्तीर्णब्रह्मवाद, इत्याद्य निपुण फणितीः- हीगॆ हेळल्पडुव अनिपुण वाद मातुगळन्नु, इल्लि &amp;lsquo;आदि&amp;rsquo; शब्ददिन्द, केवल नारायणने परदेवतॆ, लक्ष्मीविशिष्टनल्ल ऎम्ब निक ब्रह्मवाद मतवु सङ्ग्रहिसल्पडुत्तदॆ. मेलॆ श्रीमन्नारायणः नः पतिः ऎम्ब हेळिरुवुदरिन्द निश्मिक ब्रह्मवादवू निरस्यत्व मतगळल्लि सेरिदॆ. आत्मं, देवतैक्यं, त्रिकसमधिगता, तुल्कता, अन्यश्वरं, इत्यादयश्चताः अनिपुणफणितयः ऎन्दु कर्मधारय. अनिपुणाश्चते फणितयश्च - अनिपुणथणितयः समीचिन न्याय निरूपणा समर्थगळाद मातुगळु, इवन्नु सन्तः-सारासार विवेक चतुरराद सत्पुरुषरु, नादियन्ते - आदरिसुवुदिल्ल. हागादरॆ परतत्ववु यावुदु ऎन्दरॆ आचाररु निरूपणॆ माडुत्तारॆ. त्रय्यंरेक कण्ठे - उपनिषत्तुगळु एकक०ठदिन्द&#xA;परदेवता परमाथ्याधिकार&#xA;त्रय्य रेकक सदनुगुण मनुव्यास मुख्यक्तिभिश्च । श्रीमा नार यणो नः पति रखिल नुरुकिदो मुक्तभोग्यः ॥१६॥&#xA;परदेवता निरय प्रयोजन कथनं&#xA;80&#xA;03&#xA;175&#xA;उक्तवैधळाले पॊदुविले प्रकृति पुरुषेश्वर विवेकं पणि नालुव 1) “ऒन्नुनोवुम्” इत्यादिगळिगॆ पडिये परदेवता विशेष निश्चयविल्लादपोदु, * उन्नित्तु मत्तॊरु दैवं तॊळवनैयल्लाल्” ऎन्निर परमै कान्तित्व इडामैया लुम्, परमै कानिक्कल्लदु व्यवधान रहितवाह मोक्षजडैयामैयालु मीश्वर निन्न देवताविशेष मॆन्नु निष्कर्षिक्कवेणु.&#xA;दै&#xA;अदागि सदेव सोमैदमग्र आसीत्, ब्रह्मवा इदमग्र आसीत्, आत्मावा इदमग्र आसीत्, एको कवैनारायण आसीत् इत्यादि कारण वाक्यगळु भिन्न भिन्न शब्दगळिन्द परदेवतॆयन्नु हेळिदरू, प्रकरणानुगुण्यदिन्दलू, सामान्य विशेष, न्यायदिन्दलू, उपनिषत्तुगळु एककण्ठदिन्द तदनु गुणमनुव्यासमुख्यक्तिभिश्च - आ उपनिषद्वाक्यगळिगॆ अनुगुणवाद, मनु, व्यासर मुख्य वाद श्रीसूक्तिगळिन्द “य किञ्च मनुरवद तदोषजं, सहोवाचव्यासः पाराशर” ऎन्दु वेद प्रसिद्धवाद आप्ततमत्ववु अवरुगळिगॆ सूचिसल्पडुत्तदॆ. इदरिन्दागि शैवागमादिगळु श्रुति विरुद्धवाद अर्थगळन्नु हॆळुवुदरिन्द “विरोधेत्वनपेक्षङ्ग्या” ऎम्ब विरोधाधिकरण न्याय (पूर्वमिमांस) वन्न वलम्बिसि, अवुगळु आप्तवादुवुगळल्लवॆम्बुदु सूचित. मुख्योक्ति भिश्च मनु, व्यासर मुख्यक्तिगळिन्द मनुस्मृति, मॊदलाद सात्विक उपबृंहणगळिगॆ प्राशस्त्र श्रीमान्नारायणो नः पतिः - श्री विशिष्टनारायणनु, ननगॆ स्वामियु, केवल नारायण नल्ल. नः - ऎन्दु जीवर परस्पर भेदवु सूचित, अखिलतनुः - सर्वशरीरकनु. इदरिन्दागि र-द्रे०द्र प्राणादि शब्दगळु तत्तदन्तरामियाद परमात्मपरन्त वाचकगळु ऎम्बुदु तिळिसल्पडुत्तदॆ. मुक्किदः मोक्षप्रदनु इदरिन्द परदेवतातत्ववु हेळल्पट्टितु. श्री विशिष्टने प्रापकनू (उपाय) प्राप्यवू ऎन्दु निगमिसल्पट्टितु ऎन्दर्थ&#xA;परदेवता निश्चय प्रयोजन&#xA;S&#xA;ई अधिकारदल्लि परदेवतॆय निष्कर्षवन्नु माडलु, उक्तवैधर्मङ्गळाले ऎन्दारम्भिसु तारॆ. हिन्दिन अधिकारदल्लि, भोक्ता भोग्यं प्रेरिता ऎन्दु मूरु तत्वगळन्नु निरूपिसि, अवु गळिगॆ परस्पर वैधर्मवन्नु आदागि गुणत्रयाश्रयत्न, अणुसति चेतनत्व, विभुते सति चेतनत वॆम्ब चेतनाचेतनगळिगू ईश्वरनिगू इरुव परस्पर विलक्षण धर्मगळन्नु निरूपिसिद्दारॆ. ई विलक्षण वाद धम गळिन्द, प्रकृति- भोग्य, पुरुष-जीव ( भोक्ता), ईश्वर-सरिता ऎम्ब मूरु तत्वगळू परस्पर बेरॆ बेरॆयादवु ऎन्दु तिळिदिद्दरू, &amp;quot; ऒनुण्डेवुं इत्यादि आळ्वार् श्री सूक्तिगळल्लि (आदि&#xA;श्री&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ ममक्षुत्वाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/07_mamaxutvAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/07_mamaxutvAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कालावर्रा प्रकृतिविकृतीः कामभोगेनु दोषा ना लागर प्रतिमदुरितोदर दुःखानुभूतिं! याथातथ्यं स्वपरनियतं यच्च दिव्यं पदन्त ता-कल्पं वपुरसि विदन्नस्तितिक्षेत बन्धम् ॥१८॥&#xA;श्रीमते निगमान्य महादेशिकाय नमः सारचन्द्रिका व्याख्यान&#xA;मुमुक्षुत्व - मोक्षदल्लि आसॆयुण्टागुवुदक्कॆ हन्तगळु :-&#xA;b&#xA;हीगॆ बद्ध जीवियु स्वाभाविक सर्वविध बुधवाद भगवन्तन परमकारण्यदिन्द, लब्दवाद समयदल्लि यादृच्छिक स कृत्यगळिन्द घटितनागि, जायामान कटाक्षदिन्द सम्पादिसल्पट्ट सत्सं गादिगळिन्दुण्टाद सात्विक बुद्धियन्नु हॊन्दि, महत्तरवाद आचार् कटाक्षरूप दयामृत पूरितनागि शारीरक न्यायकलापॆगळिन्दलू उप बृंहणगळिन्दलू उपनिषत्तुगळ परम तात्पर गळन्नु निष्प कम्प्यवागि तिळिदुकॊळ्ळुत्तानॆ. अनन्तर न्यासोपासनात्मक स्वाधिकरोचितवाद ब्रह्म विद्यॆयन्नु अनुष्ठिसलु अन्तरङ्ग सहकारियाद औपदॆशीक रहस्यसारार्थ निर्णयवन्नु अपेक्षिसु ववनागि परमकार णिकराद सदाचारर कटाक्षगळिन्द वीक्षितनागि आ आचाररिगॆ अनुकूल नागि अवर चरणपरिचा परायणनागि, अवर उपदेशगळिन्द, इतर ऎल्ला रहस्यमन्त्रगळिगिं तलू उत्कृष्टगळाद रहस्यतय सारार्थगळन्नु पडॆदुकॊळ्ळुत्तानॆ. हागॆ अवर उपदेशगळिन्द तिळियल्पट्ट आरु अर्थगळल्लि, प्रधान प्रति तन्त्रार्थवाद जगदीश्वरर शरीरात्मभाववन्नु मॊदलु तिळिदुकॊण्डु, अदन्नु उपजीविसि बरुव अर्थ पञ्चकवन्नु रहस्यत्रयगळल्लि यथास्थान तिळिदु कॊण्डु, अदरल्लियू शारीरकादि ग्रन्थगळल्लि शिक्षितवाद तत्वत्रय विवेकवन्नु रहस्य ग्रन्थगळ मूलकवागियू बहळ उपयोगवॆन्दु तिळिदु निश्चयपडिसिकॊळ्ळुत्तानॆ. अनन्तर शारीरक शास्त्रगळल्लि व्यक्तवागि हेळदॆ केवल उपदेश मात्रदिन्द तिळिदुकॊळ्ळल्पडतक्कन्थ, श्री भाष्यका रर सत्सम्प्रदायदिन्द ब०द “ल विशिष्ट नारायणने न्यासोपासनात्मक अशेष ब्रह्म विद्यावेद्यनॆम्ब परदेवता पारमार्थज्ञनवन्नु रहस्यत्रय रूपक्षीर सागर दिन्द जनिसिद अमृतवॆम्बुदागि पडॆयुवनु. ई दिव्यामृत रूपवाद परदेवत इपारमार्थ्य&#xA;と&#xA;आ ୧&#xA;223&#xA;श्रीमद्रहस्यत्रयसारे&#xA;ज्ञानवु भगवद्वत्कुळधरवंश्यराद अ०दरॆ आ आचार परम्परॆगॆ सेरिद नमगॆ कुलधनवॆन्दु तिळिदु आ परदेवतॆय अनुभव परीवाहवाद सर्वविध कैङ्कय्यगळु भोग्यवादुवु मत्तु हृदयङ्गम वादवु ऎन्दु निश्चयिसि अन्थह दिव्यविथुनद प्रसादन प्रधानवाद ब्रह्म विद्यॆयन्नु (न्यासो पासनॆगळन्नु आन ष्टिसलु त्वरॆयुळ्ळवनागुत्तानॆ. अनन्तर स्वाधिकारोचितवाद आ ब्रह्म विद्यॆयन्नु (न्यास अथवा उपासनॆयन्नु ) अनुष्ठिसलु याव अडचणॆगळू बारदन्तॆ इरलु, प्रवृत्ति धव ९गळल्लि विरक्तनागि निवृत्ति धर्मगळल्लि प्रवृत्तनागुत्तानॆ. आग परमशेषि कैङ्कर रसिकनाद ई बद्ध जीविगॆ, परम पुरुषार्ध कल्पतरुविगॆ अङ्कुर रूपगळागि ई निवृत्ति धर्मगळु ब्रह्मविद्यॆयन्नु अनुष्टिसलु अधिकारवन्नुण्टु माडुत्तवॆ. आन्दरॆ मुमुक्षुत्व&#xA;वन्नु सम्पादिसिकॊडुत्तवॆयॆ०दर्थ.&#xA;आ&#xA;स्वतन्त्रवाद न्यासविद्यॆयन्नु अनुष्ठिसलु प्रवृत्तनादवनिगॆ, आ अधिकारवन्नु हॊन्दलु निवृत्ति धर्मगळन्नु अनुष्ठिसबेकॆन्दु हेळुवुदु सरिये ? पुरुषकार प्रपत्तियिन्दले मोक्षार्थ रणागत्यनुष्ठानक्कॆ अधिकारवु लभिसुत्तदॆयल्लवे, हागिरुवाग निवृत्ति धर्माचरणॆयु बेके, ऎम्ब संशयवु उदयिसुत्तदॆ इदक्कॆ समाधानवेनॆन्दरॆ अनादियाद संसारदल्लि पुरुष कार प्रपत्तियन्नु अनुष्ठिसल, ई जन्मदल्लि इल्लियवरॆगॆ विळम्बवु एर्पट्टिरुवुदु प्रत्यक्ष सिद्ध. इदक्कॆ प्रतिकूलवाद प्रकृष्ट पापवे कारण. आ पापद प्रशमनवू “धर्मेण पापमपनुदति” धर्मानुष्टानदिन्द पापवन्नु होगलाडिसिकॊळ्ळुत्तानॆम्ब श्रुति प्रतिपन्नवाद निवृत्ति धर्माचरणॆ यिन्दले साध्य इ तांस्तु विशेषः - उपासनाधिकारवु आनभिसंहितफल सङ्गकर्तृत्वादि त्याग पूर्वकवाद कर्मयोग ज्ञानयोगगळिन्दले सम्पाद्य - न्यासविद्याधिकारवु - यथाबल आत्मवञ्चनॆ इल्लदॆ सर्वशास्त्रीय नियमानुवर्तनदिन्द कूडि, फलसङ्ग कर्तृत्वादि त्यागदिन्द कूडिद वर्णाश्रम धर्मानुष्ठान पूर्वक परमशेषिचित्तरञ्जन प्रदक्षिण प्रणाम सङ्कीर्तन ध्यानजपादि गळिन्द सम्पादिसल्पडुत्तदॆ. ई अंशवु शास्त्रीय नियमनाधिकारदल्लि “इन्दनियमानुवर्तनं, पूर्णोपायरल्लादवधिकारिहळुक्कु उपाय पूर्ति विरोधिये शमिप्पित्तुकॊण्डु भगवत्प सादनमायिरुक्कु” ऎन्दु स्पष्टवागि अनुग्रहिसल्पट्टिदॆ. शास्त्रीय नियमनाधि कारवु प्रसन्नै- इन्त्यवॆम्बुदु संशयविल्लदुदु.&#xA;वस्ततः पुरुषकार प्रपदनवु भक्ति प्रपऎम्ब ऎरडु विद्यॆगळिगू आधिकारवन्नु पूर्ति गॊळिसुत्तदॆ. भक्तियोगनिष्ठनु अङ्ग प्रपत्तियन्नु अनुष्ठिसबेकु, भगवत्प पत्तियन्नु अनुष्ठि सल तडॆयाद उपायविरोधि पापवु पुरुषकार प्रपत्तियिन्द निवर्तिसल्पडुत्तदॆ, “प्राय श्चित्त प्रसङ्गीतु सर्वपाप समुद्भवे । मामेकान्देव देवस्य महिषीं श्रयणं श्रयेत ॥” “ऎम्ब वचनवु स्वतन्त्राङ्ग प्रसत्यु भयस भारण ” सर्वपाप प्रायश्चित्तगळु भक्ति प्रपत्तिगळॆन्द भाष्यादिगळल्लि निर्णीत, तदुनुष्ठान&#xA;तदुनुष्ठान प्रसङ्गदल्लि श्री प्रपत्तियू स्वतन्त्राङ्ग प्रपत्तिगळिगॆ पूरकवॆम्बुदु शोकतात्सर. “आत्मविद्या च देवित्वं वक्ति फलदायिनी”, ऎम्बल्लि ई आंशवु अभि प्रेतवागिदॆ. यज्ञविद्या महाविद्या गुह्यविद्या ऎन्दु ऎल्ला विद्यॆगळू लक्ष्मिगॆ अधीन. अन्दरॆ अवळ कटाक्षदिन्द लभिसतक्कुवु. हागॆये तत्वज्ञान सामान्यवू लक्ष्मिय अनुग्रह&#xA;3&#xA;मुमुक्षुत्वाधि कारः&#xA;e&#xA;224&#xA;दिन्दले सम्पाध्यवॆम्ब दु निश्चयिसल्पडुत्तदॆ ई अ०शवु स्थिरीकरण भागोपक्रमदल्लि “अस्तुमे ऎन्न पेक्षित्ताल् अस्तुतेतदैव सर्वंसम्पत्ते, ऎन् हिरतिरुमुहप्पाशुरम् ” ऎम्बश्री सूक्तियल्लि व्यक्तवु, श्रीमत्तत्वमुक्ताकलापद आरम्भदल्लि य (1) लक्ष्मि नेत्रोत्पल : इत्यादिगळल्लि लक्ष्मिय कीर्तनवु सर्वविद्यॆगळू अवळ अधीनवॆम्ब, अभीप्रायदिन्द आचय्यरिन्द अनुष्टिसल्पट्टिदॆ. तधाच, पुरुषकार, प्रपदनानन्तर ब्रह्म विद्याविरोधि पापगळन्नु होगलाडिसलु बेरॆ यावुदू अपेक्षॆयिल्ल, सपकर वुरुषकार प्रपत्तिय निवृत्तिगू (सिद्धिगू), अकिञ्चनाधिका रिगू सह स्वाधिकारोचितवाद पुरुषकार प्रपत्ति विरोधियाद भगवन्नि ग्रह रूपपापवु सदाचारर अनुग्रहद हागॆ परमै कान्त्यनुरूपवाद निवृत्ति धर्मानुष्ठानदिन्दले होगु इदॆयाद्दरिन्द अन्तह निवृत्ति धन गळन्नु अवश्य अनष्टिसबेकॆन्दु आचारर हृदय&#xA;F&#xA;ऎल्ला&#xA;3&#xA;निवृत्ति धव ९ ळू श्री मन्मूलमन्त्रदिन्द निश्चयवाद स्वरूपयाथा ज्ञान न्नु तिळिदु अनु ष्टिसबेकॆन्दु हेळिरुवुदरिन्द रहस्यतार्थ व्यख्यानवन्नु आचाररु निबन्धिसिरुवुदु ई अधिका रक्कॆ सङ्गवागिदॆ.&#xA;ई अभिप्रायदिन्द आचाररु ई अधिकारदल्लि कलावर्तान् ऎन्दारम्भिसि अनुग्रहिसुत्तारॆ कालावर्तान्-कालद सुळिगळन्नु, अन्दरॆ, क्षण, दिवस, पक्ष, मास, संवत्सर युग कल्पा दिरूपगळाद सळिगळु. महाप्रवाहदल्लि सुळिगॆ सिक्किदवनु हेगॆ नीरिनल्लि मुळुगि, तेलुत्ता सुत्तुत्तिरुत्तानो, हागॆ संसार सागरदल्लि कालरूपवाद सुळिगळिगॆ सिक्कि गर्भजन्न जरामरणादि परिभ्रमणदिन्द अतिदुस्सह अनुपरत अत्यन्त परवश्यतापादक कोशगळिन्द कूडि, स्वल्पवू विशान्त्रियिल्लदॆ जीवनु कष्ट पडुत्तिरुत्तानॆन्दु सूचित, प्रकृति विकृति :- मूलप्रकृतियेनु अदर विकारवाद महदहङ्कारादिगळेनु, इवुगळन्नु विदन्-तिळिदवनागि ऎम्बुदरॊडनॆ अन्वय. मूल प्रकृतियु महाप्रळयदल्लि जीवनिगॆ अत्यन्त ज्ञनसङ्कोचवन्नुण्टु माडुत्तदॆ. मह वादिगळु सृष्टिदशॆयल्लि शरीरेन्द्रिय सम्बन्धद्वारा देहात्म भु, स्वतन्त्रात्म भ्रमगळन्नुण्टु माडुत्तवॆ. ऎम्बुदन्नु तिळिदु ऎन्दन्वय, कामभोगेवु-काम्यन्त इति कामा-आसॆपडतक्कवु ऐहिकामुक शब्दादि जन्म सुख विशेषगळु, दोषान्-अल्प. अस्थिर दुःख मिश्रित्यादि दोषगळन्नु, ज्वालागर्त प्रतिम अग्नि ज्वालारूपवाद हळ्ळक्कॆ समानवाद दुरितोदर्क दुःखानुभूतिम पापगळिगॆ उत्तरफलगळाद कुम्भीपारादि नरकानुभवगळन्नु पापगळन्नु माडुव कालदल्लि सुखवागिद्दरू फलगळन्नु अनुभविसुव कालदल्लि बहळ क्षेशवागिवॆ ऎम्बुदु इल्लि भाव, स्वपरनियतं याथातथ्यं -तनगू भगवन्तनिगू व्यवस्थितवाद य थावस्थितवाद स्वरूप आदागि शेष शेषिभाव सम्बन्ध मच्चद्दि व्यं पद, तत्- याव परव. पदवॊ-अप्रा&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ अधिकारि-विभागाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/08_adhikAri-vibhAgAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/08_adhikAri-vibhAgAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीमते निगमान्त महादेशिकाय नम-&#xA;क्रियॆ नमः&#xA;श्रीमते रामानुजाय नमः&#xA;श्रीमते निगमान्त महादेशिकाय नम-&#xA;अधिकारि विभागाधिकार-&#xA;मुमुक्षत्व तु सति च मधुविद्यादिषु यथा व्यवस्था संसिद्ध त्यधिकृतिविशेषेण विदुषाम् । विकल्पित न्यासे स्थितिरितरविद्यासु च तथा ।&#xA;नियत्या वैयात्यं नियमयितुमेवं प्रभवति ॥२०॥&#xA;श्रीमते निगमान्त महादेशिकाय नमः&#xA;अधिकारिविभागधिकारक्कॆ सारचन्द्रिका व्याख्या&#xA;3.&#xA;हिन्दिन अधिकारदल्लि निवृत्ति धर्मगळल्लि प्रवर्तिसुववरु ममुक्षु-मोक्षदल्लि आसॆयुळ्ळ अधिकारिगळॆन्दु हेळि ई अधिकारदल्लि, अवरुगळु भक्ति प्रपत्तियोगनिष्ठरु ऎन्दु ऎरडु विधवादवरॆन्दु हेळुववरागि अधिकारार्थवन्नु मुमुक्षु तुलै-ऎन्दारम्भिसि आचाररु अनुग्रहिसुत्तारॆ. विदुषां-उपासकरिगॆ, मुमुक्षुत्व मोक्षरूप फलदल्लि अर्धित्ववु-असॆयु तुसतिच समानवागिद्दाग्यू फलवु ऒन्दे आगिद्दु अदरल्लि आसॆयू ऎल्लरिगू समवागिद्दाग्यू, मधु विद्यादिषु-मधुविद्यॆ, सद्विद्यॆ, दहरविद्यॆ, शाण्डिल्य विद्यॆ इत्यादि विद्यॆगळल्लि अधिकृति विशेषेण अवरवर अधिकार विशेषदिन्द, अन्दरॆ वसुलोक प्राप्ति पूर्वक मोक्षवन्नु पडॆयबेकॆम्ब आसॆयु ऒब्बनिगॆ (मधुविद्यानिष्ठनिगॆ) उण्टागुत्तदॆ. व्यवधानविल्लदॆ नेरागि मोक्षवन्नु पडॆय बेकॆम्ब आसॆयु मत्तॊब्बनिगॆ (दहरविद्यानिष्कनिगॆ), उण्टागुत्तदॆ. यथाव्यवस्था संसिद्धति. हेगॆ व्यवस्थॆयु एर्पडुत्तदॆयो तथा-हागॆ न्यासे, इतरविद्यासुच-प्रपत्तियल्लियू, प्रपत्ति व्यतिरिक्त सद्विद्यादि भक्ति विद्यॆगळल्लियू स्थितिः इरुविकॆयु अन्दरॆ आ विद्यॆगळन्नु अनुष्ठि सुव भाग्यवु एर्पडुत्तदॆ. विळम्बक्षमतॆयु उण्टागि प्रारब्ध कर्मावसानदल्लि मोक्षवन्नु आपेक्षिसुवन्तॆ ऒब्बनिगॆ बुद्धियुण्टागुत्तदॆ. मत्तॊब्बनिगॆ देहावसनदल्लियो, अथवा तानु अपेक्षित कालदल्लिये मोक्षवन्नु पडॆयबेकॆम्ब आसॆयुण्टागुत्तदॆ. इदक्कॆ कारण आवरवर अदृष्टवे ऎन्दु आचाररु निगमिसुत्तारॆ, नियत्या-अदृष्ट विशेषद वैयात्यं-धार्ष्ट्यवु दृष्ट स्वभाववु, एवं नियमयितुं-हीगॆ व्यवस्थितवाद इच्छॆयन्नुण्टु माडलु प्रभ वति-शक्तवागुत्तदॆ. ऎल्लरिगू तत्वज्ञान वैराग्यादिगळु समवागिद्दरू मेलॆ हेळिदन्तॆ इच्छा रूप अधिकार वैचित्र वु- व्यत्यासवु-आयाया अधिकारिगळ अदृष्ट विशेषदिन्द उण्टागुत्तदॆ, ऎम्बुदु तात्पय्य, भक्ति प्रपत्तिगळु व्यवस्थित विकल्पगळु,&#xA;సి&#xA;अधिकारिविभागाधिकार&#xA;मोपाय अधिकारिहळ्&#xA;239&#xA;इप्पडि परम पुरुषार्थोपायङ्गळान निवृत्ति धम्मळिले प्रवृत्तरान अधिकारिहळ इरुवर्, अवरळाहिरार् :- आद्वारक प्रपत्ति निष्ठनुव, सद्वारक प्रपत्ति निष्ठनुव,&#xA;स्वतन्त्राङ्गप्रपत्ति भां प्रपन्नावत्रतावुभ । फलसाधन भक्तिभ्यां भक्तावसि च दरित् ॥३॥&#xA;मोकोपाय धिकारिगळु&#xA;आ आधिकारिगळु यारॆम्बुदन्नु विभागमाडि इप्पडि परुव पुरुषाथोर्थोपायं गळान ऎन्दारम्भिसि आचाररु निरूपिसुत्तारॆ अदागि हीगॆ परम पुरुषार्थवन्नु हॊन्दलु उपायगळाद निवृत्ति धर्मगळल्लि प्रवृत्तराद अधिकारिगळु इब्बरु. अवरु यारॆन्दरॆ, अद्वारक प्रपत्ति निष्टनू, सद्वारक प्रपत्ति निष्टनू, अद्वारक प्रपत्ति निष्ठनॆन्दरॆ मोक्षक्कॆ साक्षादु पायवागि प्रपत्तियन्नु अनुष्टिसुववनु. सद्वारक प्रपत्तिनिष्टनॆन्दरॆ भक्तियोगवन्नु अनुष्ठिसुववनु, अद क्कॆ अङ्गवागि प्र पति य न्नु अनुष्ठिसुववनु. इवनिगॆ भक्ति योगवे साक्षादुपाय, प्रपत्तियु भक्तियोगवन्नु अनुष्ठिसलु विरोधियाद पापगळन्नु तॊलगिसि सहकरिसुत्तदॆयाद्दरिन्द, भक्तियोगक्कॆ अङ्गवॆन्दु हेळि, इवनन्नु सद्वारक भक्तिद्वारक प्रपत्ति निष्ठनॆन्दु व्यवहरिसुत्तारॆ. इब्बरू भक्तरु मत्तु इब्बरू प्रपन्नरु हेगॆ ऎम्बुदन्नु स्वतन्त्राङ्ग प्रपत्तिभ्यां ऎम्ब कारिकॆयिन्द आचाररु निरूपिसिरुत्तारॆ. स्वतन्त्र प्रपत्ति-साक्षा न्यूकोपायवागि अनुष्ठिसल्पडुव प्रपत्ति. अङ्ग प्रपत्ति-भक्तिगॆ अङ्गवागि अनुष्ठिसल्पडुव प्रपत्ति. हीगॆ ऎरडु विधवागि ई प्रपत्तिगळन्नु अनुष्ठिसुवुदरिन्द इब्बरू प्रपन्नरु. हागॆये मोक्षार्थ प्रपत्तियु फल रूपवाद भक्ति, भक्तियोगवु साधन रूपवाद भक्ति. इवॆरडुग ळिन्द इब्बर भक्तरु ऎन्दु प्रमाणगळु हेळुत्तवॆ. फलरूपवाद भक्ति ऎन्दरॆ शरणागति यिन्द भक्तियोगवु उण्टागि भक्तियोगदिन्द मोक्षवु सिद्धिसुत्तदॆ ऎन्दल्ल. शरणागतिगॆ मोक्षवे फल. भगवदनुभव परीवाहवाद कैङ्करवु भक्ति पुरस्कृतवादद्दु. “परभक्ति परज्ञान परम भक्तिकृत परिपूर्ण अनवरत नित्यविशद तमनन्य प्रयोजन प्रिय भगवदनु भव जनित अनव धिकातिशय प्रीतिकारित अशेषावचित अशेषशेषकरति रूप नित्य कैङ्कय्य”, ऎम्ब श्री भाष कारर गद्य श्री सूक्ति प्रकार, भगवदनुभवपरिवाह कैङ्करवु परभक्ति परज्ञान परम भक्ति पुरस्कृतवादद्दु. ई पर भक्तादिगळु स्वतन्त्र प्रपत्ति निष्ठनिगॆ फलकोटि निविष्टगळागि पाप्त वागुत्तवॆयाद्दरिन्द, स्वतन्त्र प्रपत्तियन्नु “फलभक्ति” ऎन्दु व्यवहरिसुत्तेवॆ.&#xA;इदर मेलॆ कॆलवु आक्षेपगळू अवुगळिगॆ समाधानवू बरॆयल्पडुत्तवॆ. आदागि श्री भाष्य काररु “तस्य वशीकरणं तच्छरणागतिदेव “ऎन्दु भगवन्तनन्नु वशीकरिसि कॊळ्ळुवुदक्कॆ अवनल्लि शरणागति माडुवुदरिन्दले” ऎन्दु ऒत्ति हेळुवुदरिन्द भक्तियु मोपायवल्लवॆम्बुदु “ए” कारदिन्द तिळिसल्पडुत्तदॆ ऎम्बुदु आक्षेप, अन्यत्र साक्षान्नोक्ष साधनवागि भक्तियन्नु भाष्य काररवरे हेळिद्दारॆयल्ला, आद्दरिन्द भक्ति, प्रपत्तिगळॆरडू मोक्ष साधनगळॆम्बुदु समाधान.&#xA;240&#xA;श्रीवद्रहस्य त्रयसारे&#xA;हागादरॆ, “शरणागति रेव&amp;quot; ऎम्बल्लिय एवकारक्कॆ एनु अर्थ ऎम्बुदु पुनः प्रश्नॆ,&#xA;इदक्कॆ समाधानवागि शरणागति शब्दवू भक्ति, शब्दवू परस्पर परायवादुवु ऎन्दु हेळबहुदु. “त्वां प्रसन्नाय भक्ताय गतिमिष्टां जिगीषते । ययः पुण्डरीकाक्षता यस्व सुरोत्तम ॥” (इष्टवाद गतियन्नु हॊन्दलु आसॆयिन्द निन्नल्लि प्रपन्ननाद भक्तनाद ननगॆ यावुदु श्रेयस्तो अदन्नु सुरोत्तमने दयपालिसु) ऎम्बुदे मॊदलाद प्रमाण वचनगळल्लि प्रपन्न, भक्त ऎम्ब पदगळु परस्पर परायवागि बळसल्पट्टिवॆयाद्दरिन्द भक्ति, प्रपत्ति शब्दगळु ऒन्दे अर्थवन्नु हेळुत्तवॆ ऎन्दु निगमिसिदरॆ, “तस्यवशीकरणं तच्छरणागति रेव ऎम्ब वाक्यवु सरिहोगुत्तदॆयल्लवॆ. इल्लदिद्दरॆ भक्तियु बेरॆ, प्रपत्तियु बेरॆ ऎन्दु हेळि दरॆ गुरु लघु विकल्प सम्बन्धवाद दोषवू एर्पडुत्तदॆ. गुरूपायवाद भक्तियोगदिन्द (गुरूपाय-बहळ कष्टवाद बहुकाल साद्यवाद उपाय) साधिसल्पडव फलवन्नु लघुवाद (श्रमविल्लदॆ अत्यल्प काल साध्यवाद) प्रपत्तियु साधिसिकॊडुत्तदॆ ऎम्बुदु समर्पकवल्लवल्लवे. आद्दरिन्द भक्ति, प्रपत्ति शब्दगळु पत्याय शब्दगळु ऎन्दु हेळुवुदे मेलु ऎम्बुदु ऒन्दु मत, मत्तॊन्दु भक्तियोगक्कॆ अङ्गवागि प्रपत्तियन्नु माडबेकु. प्रपत्तियोगदिन्द परभक्ति युक्तं माङ्कुरुष, परभक्ति परज्ञान परम भक्तिक स्वभावं माकुरुष” ऎन्दु शरणा गतिगद्यदल्लि कर्मयोग, ज्ञानयोग भक्तियोग रूप उपायन्तर स्थानदल्लि शरणागतियन्नु प्रयोगिसिरुवुदरन्द शरणागति रेव ऎम्बल्लि एवकारवु शरणागति पूर्वकवागि भक्तियोगवु फल वन्नु कॊडुत्तदॆ ऎम्बुदु. तात्पय्य ऎन्दु,&#xA;शरणागतियु, अङ्गवागि&#xA;इदक्कॆ समाधानवेनॆन्दरॆ भगवद्भाष्यकाररिन्द “त स व श्री करण० तच्चरणागतिरेव ऎन्दु हेळि रु वुदु उपपन्नवादद्दु मत्तु पारमार्थिकवु अनुष्ठिसल्पट्टु, विळम्ब क्षमनागि ज्ञानशक्तियुळ्ळ वणि९ क समर्थाधिकारि विषयदल्लि भक्तियोगवन्नु पूर्तिगॊळिसि मोक्षन न्नु कॊडिसुत्तदॆ. ई विळम्बवन्नु सहिसलारदॆ तीव्रवाद मुक्ति कामन विषयदल्लि अवनु सङ्कल्पिसिद समयदल्लि प्रपत्तियु साक्षा नोक्ष साधनवागिये आगुत्तदॆ. मेलू गुरुलघुविकल्प दोषवु बरुवुदिल्ल. विकल्पवु अधिकारि व्यवस्थॆयिन्दले हॊरतु, बेरॆयल्ल. यारु यावुदन्नु बेकादरू अनुष्ठिसबहुदॆन्दरॆ तुल्य विकल्पदिन्द लघुगुरु विकल्पादि दोषगळु सम्भविसुत्तवॆ. आद्दरिन्द अधिकारिगॆ तक्कन्तॆ गुरुलघपायगळु विधिसल्पट्टिवॆ. हीगॆ उपपत्ति पूर्वकवागि भक्ति, प्रपत्तिगळिगॆ अविरोधवन्नु हेळलु शक्यवागिरुवाग, शरणागतियन्नु मात्र अवलम्बिसि भक्तियोगवन्नु तिरस्करिसुवुदो, भक्तियोगवन्नु अवलम्बिसि शरणागतियन्नु तिरस्करिसुवुदो प्रामाणिकरिगॆ हृदयङ्गमविल्ल, ऐक्यार्थ कल्पनवू सरियिल्ल. अङ्ग प्रपत्तियु गीताभाष्य चरमश्लोकदल्लि आदरिसल्पट्टिरुवुदु भक्ति प्रकरणक्कॆ अनुगुणवादद्दु. स्वतन्त्र प्रपत्ति य न्नु भगवद्भाष्यकाररु आ द रि सि शरणागति गद्यदल्लि स्वानुष्ठान मूलक तो रि सि कॊट्टि द्दारॆ. आ र रि० द ए व का र वु स्वतन्त्राङ्ग प्रपत्ति पूर्वक मोक्षवॆम्बर्थदल्लि गद्यदल्लि “परभक्ति युक्तं माङ्कुरु”,&#xA;परभक्ति&#xA;चरितार्थ, शरणागति&#xA;परज्ञान परम भक्ति युक्तं माङ्कुअधिकारिविभाधिगाकार&#xA;241&#xA;रुष्ट” ऎन्दु प्रार्थिसिरुवुदु प्रपत्तिय स्वातन्त्र्यक्कॆ धक्कॆयुण्टु माडुत्तदॆ ऎन्दु हेळलिक्किल्ल. शरणागतियु साक्षान्नोक्ष सार्धवागुवाग, आ मोक्ष फलवु ऎन्तहुदु ऎन्दरॆ, परभक्ति पर ज्ञान परम भक्ति पूर्वक भगवन्तनन्नु अनुभविसि, अनुभव परीवाहवाद परिपूर्ण नित्य कैङ्कवन्नु माडुवुदे ऎम्बुदु. अन्दरॆ शरणागतियिन्द उण्टागुव फलस्वरूपवु परभक्तादि पूर्वक भगवदनुभव परीवाहवाद नित्य, निरवद्य कैङ्करवॆम्बुदु “दैवी०गुणमं मायां दासभूपस्मरणागतोsस्मि तवावासः इतिवक्तारं मान्तारय”&#xA;इति रीत्या शरणागतियु अव्यवधानवागि अन्दरॆ भक्तियोगवन्नुण्टु माडि, ऎम्ब व्यवधानविल्लदॆ-साक्षात्तागि प्रकृति तरणोपायवागि हेळल्पट्टिदॆ. हीगॆये “शरीरपातसमयेतु केवलं मदीयव दयया अतिप्रबुद्ध” ऎम्ब रीतियल्लि भक्तियोग निष्ठनिगॆ अवश्यकवाद, स्वयत्न साध्यान्तिम स्मृतियिल्लदॆ ताने आ अन्तिमस्मृतियन्नुण्टु माडुवुदागि हेळिरुवुदरिन्द गद्यदल्लि अनुसन्धान माडिरुवुदु “स्वतन्त्र प्रपत्ति”. इदु भक्तियू अल्ल, अदक्कॆ अङ्गवाद अङ्गप्रपत्तियू अल्ल, ऎम्बुदु निर्विवाद. “ द्वय मर्थानु सन्धानेन सह सदैववक्ता” ऎम्ब वाक्यदिन्द, “अखिलहेय प्रत्यनीक” इत्यादि आरम्भिसि हेळिरुवुदु, गद्यवु द्वय व्याख्यान रूपवॆम्बुदन्नु कण्ठोक्तवागि निष्कर्षिसुत्तदॆ. द्वय मन्त्रद पूर्वखण्डदल्लि हेळिरुव शरणागतिगॆ फलवेनॆम्बुदन्नु उत्तर खण्डदल्लि सर्व विरोधि निरसन पूर्वक साक्षतरि पूर्ण भगवदनुभव परीवाह भूतवाद नित्य, निरवद्य निरतिशय कैङ्कय्यवॆन्दु निरूपिसिरुवुदरिन्द शरणागति गद्यवु स्वतन्त्र प्रपत्ति निरूपकवॆम्बुदरल्लि ऎळ्ळष्टू संशयविल्ल. आद्दरिन्द भक्तिविद्यॆयु बेरॆ. शरणागतियन्नु, भङ्गकवागि गीता भाष्यदल्लि प्रकरणानुगुण वागि व्याख्यानमाडिरुवुदु, शरणागतिय स्वातन्त्रवन्नु भङ्ग माडुवुदिल्ल.&#xA;हागेये आगलि, शरणागतियु स्वतन्त्रवागि मोक्षवन्नु कॊडुत्तदॆ ऎम्बुदक्कॆ प्रमाणवेनु ऎन्दु केळिदरॆ,&#xA;“नकामकामेन&amp;hellip;.परमात्माचतेनैवसाध्यते पुरुषोत्तमः” ओमित्यात्मानं युञ्जीत,&amp;hellip;ब्रह्ममहिमानपोति; इत्यादि प्रमाणगळु, मत्तु त्वमेवोपाय भूतोमे भव, अनन्य साध्यॆ&amp;hellip; तदेकोपायतायाञ्चा, इत्यादि प्रपत्ति स्वरूप लक्षणवाक्यगळु, “स्नेह पूर्वमनु ध्यानं भक्ति; ऎम्बुदु भक्ति स्वरूप लक्षण वाक्य, इवुगळु, भक्ति प्रपत्तिगळु स्वरूपतः परस्पर भिन्नगळॆन्दु तिळिसुत्तवॆयल्लवॆ.&#xA;सरि हागादरू “नान्य पन्थाविद्यतेयनाय” ऎम्ब निषेध श्रति वाक्यवु मोक्षक्कॆ भक्ति विनह बेरॆ मार्गविल्लवॆन्दु हेळुत्तदॆयल्लवे. अदागि “वेदाहमेतं पुरुषं महान्तव इत्यादि आरम्भिसि “ तमेवं विद्वान् अमृत इहवति” ऎन्दु “एवंविद्वान्” ऎम्ब शब्ददिन्द भक्ति योगवन्नु सूचिसि, “नान्यः पन्थाविद्यते” ऎन्दु हेळिरुवुदरिन्द बेरॆ यावुदू उपायविल्ल वॆन्दु हेळुत्तदॆयल्लवे, हागिरुवाग प्रपत्तियु हेगॆ स्वतन्त्रवागि मोक्षसाधक ऎम्बुदु पूर्व पक्षिय भाव. इदक्कॆ समाधान -“नान्यः पन्थाविद्यतेsयनाय” ऎम्ब श्रुत्यर्थवन्नु “नाहंवे र्न तपसा नदानेन नचेज्यय। शक्य एवं विधोद्रष्टुं दृष्टवानसि मायथा । भक्तत्वनन्यया शक्यः अहमेवं विधोSर्जुन । ज्ञातुन्द्रष्टुञ्चतत्वन प्रवेष्टुञ्च परन्तप ॥ ऎम्ब गीतॆयु&#xA;242&#xA;3&#xA;श्रीमद्र हस्य त्रयसारे&#xA;श्लोकवु उपबृंहिसित्तदॆ. निषेध श्रुतिगॆ, वेदाध्ययन, तपस्सु दान, यज्ञ मॊदलाद प्रपतर धर्मगळु विषयवे हॊरतु प्रपत्तियल्ल. समर्थाधिकारि परवाद श्रुतिगॆ असमर्था धिकारिविषयदल्लि हेळिरुव प्रपत्तिरूप उपायान्तर निषेधदल्लि तात्परविल्ल. हागॆ कल्पनॆयु न्याय वल्ल. आद्दरिन्द स्वतन्त्र प्रपत्तियन्नु निषेधिसुव वाक्यवु यावुदू इल्ल. भक्ति प्रपत्तिगळु एकार्थ भोधकगळॆम्बुदु अवुगळ लक्षणदिन्द, हिन्दॆये दूरोत्पारितगळु.&#xA;आद्दरिन्द, “स्वतन्त्राङ्ग प्रपत्तिभ्यां प्रपन्नावत्रतावु भौ ।&#xA;3&#xA;फलसाधन भक्तिभ्यां भक्तावसिचदर्शि ॥&#xA;ऎम्ब कद प्रकार वॆक्षक्कॆ इब्बरु अधिकारगळु ऎम्बुदु सुगम. अवरुगळन्नु भक्तरॆन्दू हेळबहुदु प्रपन्नरॆन्दू हेळबहुदु. “फल भक्ति” ऎम्ब पदक्कॆ फलभूता भक्तिर्यस्या स्सा फल भक्ति-प्रपत्तिः ऎन्दु कॆलवरु व्याख्यान माडुत्तारॆ. इदु सरियल्ल. फलरूपा भक्तिः-फलभक्ति- प्रपत्तिः ऎन्दु विग्रह माडुवुदु उचित. श्रीमन्नाय सिद्धाञ्जनदल्लि, “प्रपत्तेरसि भक्ति रूपत्वं भवव. परम प्राप्यत्व प्रापकत्वानुरूप दिव्यात्म स्वरूपानुबन्धि गुणानां शुभाश्रयगत दृष्टि चित्तापहारि कल्याण गुणानामपि वेद्याकारानु प्रविष्टानामनु सन्धाने प्रकृष्ट सत्व वलके जाय माने तस्कानुकूलानुभवस्य प्रीति रूपानपायात् । दर्शन समानाका रात्यर्थ प्रीतिरूपत्वं अनभ्यासान्न स्वात् । अशोभक्ति शब्द सङ्गाह्यत्वं प्रपरपिसाधीयः । इदर अर्थवेनॆन्दरॆ प्रपत्तिय भक्ति रूपवादद्दु. परम प्राप्यनू प्रापकनू आद भगवन्तन दिव्यात्म स्वरूप निरूपक गुणगळन्नू, मनस्सु दृष्टि मॊदलादवुगळन्नु अपहरिसुव शुभाश्रय दिव्य व०गळ विग्रह, तदनुबन्धि निरूपित स्वरूप विशेषगुणगळन्नू प्रकृष्ट सत्तोद्रेकदिन्द प्रीति पूर्वक अनुसन्धान माडि, आ भगवन्तनल्लि शरणवरणवन्नु माडुवुदु शरणागति स्वरूप. आ कालदल्लि अत्यर्थप्रियवाद दर्शन समानाकारवाद साक्षात्कारवु असहृदावृत्तियिल्लदॆ उण्टागदे इद्दरू, प्रीति विशेष पूव क सहृदनु सन्धानविरुवुदरिन्द, आ भगवदनुभवदल्लि प्रीत्यतिशयवु इर वुदरिन्द प्रपत्तिग भक्ति शब्द सङ्ग्राह्यत्ववु उचितवादद्दु, हीगॆ निपुणरिन्द अनुष्ठिसल्पडुव साद्योपायवाद प्रपत्तियल्लि सिद्योपायनाद भगवन्तन कृपाफलरूपवाद अनुसन्धानवु गर्भितवागिदॆयाद्दरिन्द, प्रपत्तियन्नु फलभक्ति ऎन्दु व्यवहरिसुवुदु उचित. भक्तियोगवु साधनभक्ति, उपाय रूपवाद भक्ति ऎन्दर्थ.&#xA;अज्ञात निर्गमनागव, वेदनं मां अन्धन्न किञ्चिदवलम्बनव न्नु वानम् ।&#xA;एतावङ्गम यितुः पदवीन्दयाळॊ शेषाध्रलेशनयने कइवातिभार ॥&#xA;વ્ર&#xA;બ્&#xA;(वरदराज पञ्चाशत् श्लो&amp;hellip;.)&#xA;संसारदिन्द बिडुगडॆ हॊन्द न दारि तिळियदु. वेदवन्नु अरियॆ. ज्ञान कुर डनु. संसार समुद्रवन्नु दाटलु अवलम्बन-दाटु कोलु यावुदू इल्ल. इन्थह नन्नन्नु अज्ञात सुकृत मूलक, जायमान कटाक्ष, सात्विक सम्भाषणॆ, सदाचार प्राप्ति, ज्ञानोपदेश, उपायानु स्थानगळन्नु माडिसि इष्टु दूर नडॆसिकॊण्डु बन्द ऎलै कृपाळुवाद वरदने, इन्नु स्वल्प&#xA;अधिकारिविभाधिगाकारः&#xA;प्रपत्ति भेदङ्गळ&#xA;243&#xA;(1) “स्नानं सप्तविधं स्मृतं” ऎन्निरपडिये यथाधिकार, मान्त्रमानस दिव्य वायव्यादिहळुव तुल्यफलळान स्नान भेदङ्गळानारोले उक्ति आचार निष्ठॆयॆर विवैयुव, प्रपत्तियिल् मुख भेद४.&#xA;दूर अन्दरॆ निर्दिष्ट कालदल्लि शरीरदिन्द उत्कृमिसि, मोक्षक्कॆ करॆदॊय्यवुदु निनगॆ भारवे ? भारवल्ल. अवश्य नडॆसिकॊडुत्तीयॆ ऎन्दु तात्पर). ई रीतियाद स्वनैर्भरवु भगवन्तन कृपाफल वॆम्बुदु प्रपत्ति कालदल्लि तन्न बुद्धियल्लि आरूढवागिरुवुदरिन्द “फल भक्ति” पदवु फलरूपा भक्ति ऎम्ब सामानाधिकरण्य वृत्तियिन्द प्रपत्ति परवॆम्बुदु सिद्ध हीगॆ जीवात्मन उजीवनक्कॆ प्रयत्न माडुव भगवन्तनु मुख्योपायवॆन्दु निसि, अवन कृपॆयिन्द माडिसल्पट्ट साद्योपायवु गौण - अप्रधानवॆम्ब अर्थदल्लि “स्व हेतुत्वधियं रुन्धे” ऎन्दु आचाररु हेळिरुवुदागि विचक्षणरु तिळिदिद्दारॆ. इदरिन्द विधिविहितवाद प्रपत्तिय स्वरूपवन्ने अल्ल गळॆयुवुदु पण्डितकृत्यवल्ल.&#xA;एतावा प्रबन्धेन, “भक्तिये मोक्षसाधक, प्रपत्ति ऎम्ब पदवु भक्तिपरायवादद्दु, मुख्योपायवाद चिरकाल साध्यवाद भक्ति योगक्कॆ बदलागि गौणवाद अत्यल्प काल साध्यवाद प्रपत्तियुन्नु उपायवागि हेळुवुदु सरियल्ल गद्यदल्लि हेळिरुवुद स्वतन्त्रोपायवाद प्रपत्तियल्ल. भक्तङ्गकवाद प्रप” इत्यादि प्रपत्ति स्वरूपवन्नु भेदिसुव कुयुक्तिवादिगळिगॆ प्रत्तुत्तरवागि भक्ति प्रपत्तिगळॆरडू मोक्षसाधक, भक्ति, प्रपत्ति ऎन्दु व्यवहरिसुवुदक्किन्त सद्वारक प्रपत्ति, अद्वारक प्रपत्ति ऎन्दु व्यवहरिसुवुदे मेलु. वागियो, स्वतन्त्रवागियो प्रपत्तियन्नु अनुष्ठिसदॆ मोक्षवु दॊरॆयलारदु, “तस्य वशीकारणं तच्छरणागति रेव” ऎम्बल्लिय ऎवकारक्कॆ इदे तात्पय्य, भक्ति, प्रपत्तिगळु व्यवस्थित विकल्पगळु, आद्दरिन्द गुरु लघुविकल्प दोषगळु बरुवुदिल्ल, इत्यादिगळु विवरिसल्पट्टुवु. प्रसक्तानु प्रसक्त वाद विषयवन्नु इल्लिगॆ निल्लिसि प्रकृत विषयवन्नु अनुसरिसोण. प्रपत्ति भेदगळु&#xA;मेलु, अङ्ग&#xA;मोक्षपायगळु आद्वारक प्रपत्ति, सद्वारक प्रत्ति ऎन्दु एर्पट्ट नन्तर, अद्वारक प्रपत्ति निष्ठरल्लि प्रभेदगळन्नु तिळिसुत्तारॆ. अदागि उक्ति निष्ठॆ, आचार निष्ठॆ ऎम्बुवु स्वतन्त्र प्रपत्तिय प्रभेदगळु (1) “स्नानं सप्तविध”, ऎन्दु हेळुव रीतियल्लि यथाधिकार, मान्त्र मानस दिव्य वायव्यादिगळु तुल्य फल प्रदगळाद स्नान भेदगळु. हागॆये उक्ता चार निष्ठॆगळू प्रपत्तिय भेदगळु,&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ उपायविभागाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/09_upAyavibhAgAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/09_upAyavibhAgAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;उपायस्स प्राप्तरुपनिषदधीत स्पभगवान् प्रसत्तस्यक्कॆ प्रपदननिधिध्यासनग(तृ)ती । तदारोहः पुंसस्सु कृतपरिपाकेन महता निदानं तत्रापि स्वयमखिल निल्दाण निपुणः ॥ २२ ॥&#xA;श्रीमते निगमान्त महादेशिकाय नमः&#xA;श्री मद्रहस्यत्रयसारद उपाय विभागाधिकारक्कॆ “सार चन्द्रिका” व्याख्या&#xA;हिन्दिन अधिकारदल्लि, भक्ति, प्रपत्ति विद्यॆगळिगॆ यारु यारु अधिकारिगळु ऎम्बुदन्नु विभाग माडिदरु. ई आधिकारदल्लि मोक्षक्कॆ उपायवन्नु व्यवस्थॆ माडुत्तारॆ. अदागि उपायवु ऎरडु विध. सिद्योपाय मत्तु साद्योपाय. साद्योपायवु ऎरडु विध, भक्ति, प्रप यॆम्बुदु. अर्थ पञ्चकाधिकारदल्लि, “इष्टॊपायं त्वयननमसो” ऎन्दु अयन शब्ददिन्द “सिद्योपायवू नमश्यब्ददिन्द साद्योपायवू विवक्षितवॆन्दु अभिप्रायपट्टु, आ अधिकारदल्लि इदर परिशोधनॆयन्नु प्राप्तस्थळदल्लि माडुवॆ, ऎन्दु आचाररु प्रतिज्ञॆ माडि, ई अधिकारदल्लि आ परिशोदनॆ माडलु “उपाय स्वप्राप्त” ऎन्दारम्भिसि अनुग्रहिसुत्तारॆ.&#xA;सः-शेषियू, सहजकारुण्य विशिष्टनू, आगिरुवुदरिन्द सर्वरक्षकनागि प्रसिद्धनाद, भगवान् रक्षणोपयुक्त षाडुण्य परिपूर्णनाद भगवन्तनु, स्वप्राप्तः तन्नन्नु पडॆयुवुदक्कॆ, स्वविष यवाद परिपूर्णानुभववन्नु हॊन्दलु ऎन्दर्थ, उपायः-ताने उपायवॆन्दु, उपनि षदधीतः- “अमृतस्कृषसेतुः,” य आत्मदा बलदा, “यमेवैषवृण ते तेनलभ्यः”, धातुः प्रसादात्महिमान मीश” इत्यादि उपनिषद्वाक्यगळल्लि हेळल्पट्ट वनागिद्दानॆ. हागादरॆ भक्ति, प्रपत्तिगळु उपायगळॆम्बुदु हेगॆ ऎन्दरॆ, अदन्नु प्रसतस्य ऎन्दारम्भिसि विवरि सुत्तारॆ. तस्य प्रसा अवन प्रसन्न तॆगोस्कर अदागि जीवरुगळु अनादियागि माडिरुव भगवदाज्ञाति लङ्घन रूप अपराधगळिन्द भगवन्तनु कलुषितनागिद्दानॆ. आ कालुष्य निवृत्तिगोस्क रवू सर्वमुक्ति प्रसङ्गवू, वैषम्य नैर्फण्यगळू तनगॆ उण्टागदिरलू सह जीवकृत व्याप रूपवाद उपायवन्नु अवलम्बिसिये मोक्षवन्नु कॊडलु इच्छिसुत्तानॆयाद्दरिन्द, आवन प्रसन्नतॆगागि प्रपदसनिदि ध्यासनग-प्रपत्ति, भक्ति, ऎम्ब ऎरडु मार्गगळु, उण्णॆ-ओमि&#xA;268&#xA;श्रीमद्र हस्य त्रयसारे&#xA;उपायोपेयस्वरूप निरूपणम्&#xA;इव‌ हळुक्कु (इरुव‌क्कुं कर्तव्यमान उपायमानदु ?&#xA;ऒरु ज्ञान विकासविशेष, इत्ताले साध्यवा प्राप्तिरूपमान उहेयवावदु ? ऒरु&#xA;जा नविकासविशेषव.&#xA;त्यात्मानन्ध्यायथ, (उपासनॆ), ओमित्यात्मानंयुञ्जीत (शरणागति) भजस्व माव‌ (उपासनॆ), वेव रणङ्गट्टि (शरणागति), मामेकं शरणंव्रज, अहन्ता सर्वपापे मोक्षयिष्यामि मारुचः (शरणागति ), इत्यादि श्रुति स्मृतिगळल्लि हेळल्पट्टिवॆ. अदागि भगवन्तनु सर्वज्ञनागियू र्सरक्षकनागियू, परम कारुणि कनागियू सिद्धोपायनागियू इद्दरू, जीवरुगळु माडि रुव अद्याज्ञालङ्घनदिन्द कुपितनागिद्दानॆ. आ कोपवु तीरलु शास्त्रगळल्लि हितवाद भक्ति प्रपत्तिरूप साद्योपायगळल्लि ऒन्दन्नु अनुष्ठिसिये तीरबेकु. इवु व्यवहितोपायगळु. इवुगळन्नु व्याजवागिट्टुकॊण्डे भगवन्तनु बद्ध चेतनरन्नु रक्षिसुत्तानॆम्बुदु अप्रकम्प्य वाद सिद्धा०त&#xA;हागादरॆ एकॆ ऎल्लरू ई भक्ति प्रपत्तिगळल्लॊन्दन्नु अनुष्टिसुत्तिल्लवॆन्दरॆ तदारोहः पुंसः ऎन्दारम्भिसि समाधान हेळुत्तारॆ. तदारोहः- भक्ति प्रपत्तिगळल्लॊन्दन्नु अनुष्ठिसुवुदु पुंसः, महता सुकृत परिपाकेन-बद्द जीविय, अति दॊड्डदाद सुकृत परिपाकदिन्द उण्टा गुत्तदॆ. अदागि अनादि चित्र प्रवाह रूपवाद कर्म, अविद्यारूप चक्रदल्लि सुत्तुत्तिरुव बद्द जीविगॆ यादृच्छिकादि सुकृत परम्परा मूलवागि सदाचार प्राप्तियु एर्पट्टु भक्ति प्रपत्तिगळल्लॊन्दन्नु अनुष्ठिसुव महाभाग्यवु दॊरकुत्तदॆ ऎन्दर्थ. तत्रापि भक्ति प्रपत्तिगळ लॊन्दन्नु अनुष्ठिसुवुदरल्लू, अदक्कॆ कारणवाद सुकृत परिपाठदल्लियू, अखिल निर्माण निपुणः-समस्त चेतना चेतनात्मक जगतृष्टि स्थिति संहार मोक्षप्रद लीलॆयल्लि निपुणनाद भगवन्तनु सिद्धोपायनागि स्वयं निदान-ताने कारणभूतनु, अन्दरॆ स्वप्राप्तिगॆ ताने कारण भूतनादन्तॆ, भक्ति प्रपत्ति रूप उपायानुष्ठानक्कॆ प्रतिबन्धकगळाद सकलपापगळन्नू तॊलगिसि कारण भूतनागिद्दानॆन्दर्थ. इदरिन्द मोक्षक्कॆ भगवन्तने अव्यवहितनाद सिद्योपा यनु, अवन प्रकरणार्थवागि साध्यगळाद भक्ति प्रशस्तिगळु - व्यसहितोपायगळु, ऎन्दु निगमिसल्पट्टितु.&#xA;उपायोपेयगळ स्वरूप :&#xA;अनन्तर साद्योपायगळाद भक्ति प्रपत्तिगळ स्वरूपवन्नु इवर्‌हळुक्कु कर्तव्यमान ऎन्दारम्भिसि आचाररु उपपादिसुत्तारॆ. इवर्‌हळुक्कु हिन्दिन अधिकारदल्लि हेळिद सद्वारका - द्वारक प्रपत्ति, निस्करिगॆ, कर्तव्य मान माडबेकाद दागि शास्त्रदल्लि विधिसल्पट्ट उपायवु ऒन्दु ज्ञान विकास विशेष. इदरिन्द साध्यवाद प्राप्तिरूपवाद उपेयवु ऒन्दु ज्ञान विकास विशेष. अदागि उपाय रूप ज्ञान विकास विशेषवु, कारक शास्त्रदल्लि - सर्वविद्यानुयायि यागि निर्णयिसल्पट्ट, .सत्य ज्ञानानङ्क, अनल, आनन्दवॆम्ब स्वरूप गुणगळिन्द कूडिद आयाया विद्यॆगळिगॆ प्रतिनियतवाद गुण विग्रहगळिन्द कूडिद ब्रह्म विषयवागिरुत्तदॆ. अन्दरॆ उपासवा&#xA;उपायविभागाधिकार&#xA;269&#xA;इवल् उपायमाहिरज्ञानविकासविशेषं, करणसापेक्षनुमाम् शास्त्रविहितमु माय् सत्यत्वादिहळान स्वरूपनि&#xA;रूपकदरळ अडे, कूडिन अय्यो विद्या विशेष प्रतिनियत गुणादिहळिनाले नियत ब्रह्म विषयमुमायिरुक्कु. उपेय माहिर ज्ञान विकासविशेष करण निरपेक्षनुवाय्, स्वभाव प्राप्त मुवाय्, गुणविभूत्यादिगळॆल्लात्तालुम् परिपूर्णब्रह्मविषयवुमायिरुक्कु.&#xA;त्मकवाद ज्ञानवु स्वरूप निरूपक धर्मगळिन्दलू कूडिद हागॆये, निरूपित स्वरूप विशेष णगळाद आयाया विद्यानियतगळाद कॆलवु धर्मगळिन्दलू, आयाया विद्यॆगळल्लि हेळल्पट्ट विग्रह विशिष्टवागियू इरुव परब्रह्म विषयवाददु, प्रपत्तिय सहृदुपासन रूप ज्ञानवु. अदू इल्लि विवक्षित. ई उपासनात्मक ज्ञानदिन्द प्रापिसल्पडुव उपेय रूपवाद ज्ञानवु जीवात्मनिगॆ मुक्ति दशॆयल्लि विकासवागि प्राप्यवाद स्वस्वरूपाविर्भाव विशिष्ट परमात्म स्वरूप गुण विग्रह विभूति विशिष्टवाद परब्रह्म विषयवाददु. इदन्नु आचाररु इवट्रिल् ऎन्दारम्भिसि विवरिसुत्तारॆ. अदागि ई ऎरडु विध ज्ञानगळल्लि उपायात्मक ज्ञानविकास विशेषव भक्ति प्रपत्ति रूपवादद्दु. करणसापेक्षमुमाय्-निरूपक धर्मगळ्ळिदरॊडनॆ कूडिद, मनोरूप करणसापेक्षवागियू, शास्त्रविहितमाय्-ओमित्यात्मानन्ध्यायथ, ओमित्यात्मानं युञ्जीत, भजमां, मामेकं शरणंव्रज इत्यादि शास्त्रगळल्लि कर्तव्यवागि विहितवाद, सत्यत्वादि स्वरूप निरूपक धर्मङ्गळ् अञ्जोडेकूडिन – सत्यत्व, ज्ञान, अनन्त, आनन्दत्व, अवलत्व रूप ऐदु गुणगळु स्वरूप निरूपकगळु, ब्रह्म शब्दार्थवु लक्ष्मी विशिष्टवु ऎम्बुदन्नु सूचिसलु इब्बरिगू समानवाद स्वरूप निरूपक धर्मगळ्ळॆदन्नु मात्र इल्लि आचाररु हेळिरुत्तारॆ. आ ऐदु गुणगळिन्द कूडिद अन्नोविद्या विशेष प्रति नियत गुणादिहळिनाले-सद्विद्या, दहर विद्या, शाण्डिल्य विद्या, न्यासविद्यादि रूप विद्याविशेषगळिगॆ व्यवस्थितवाद गुणगळु भाष्यादिगळल्लि हेळल्पट्टिवॆ. प्रपत्ति विद्यॆगॆ निरपेक्षपायत्ववु प्रति नियतवाद गुण, गुणादि ऎम्बल्लि आदिपदवु विग्रहादिगळन्नु तिळिसुत्तदॆ. ई व्यवस्थित गुण विग्रहगळिन्द, नियतव्याप्तवाद ब्रह्मविषयवु मायिरुक्कु, परब्रह्म विषयवागिरु&#xA;अदागि भक्ति प्रपत्तिगळु शास्त्रविहितवागि मनस्सॆम्ब करणदिन्द परब्रह्म विषयवाद ध्यानात्मक रूप ज्ञान विकास विशेषगळु ऎम्बुदु तात्पर&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० प्रपत्तियोग्याधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/10_prapattiyogyAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/10_prapattiyogyAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अरिन समरता त्रिकतनुस्सम्पिण्डिताधिक्रिया साजाष्टा षडयोग नियतावस्था व्यवस्थापिता । शृति सत्वशरण्यता भगवतःस्मृत्यापि सत्यापिता सत्यादिव नैगमेष्टधिकृतिस्सरास्पदे सत्पथे ॥२४॥&#xA;श्रीमतॆ निगमान्त महादेशिकाय नमः&#xA;1&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;श्री मद्रवस्यत्रयसारे प्रपत्तियोग्याधिकारक्कॆ - “सारचन्द्रिका&amp;rsquo; वाख्या, प्रपत्तिगॆ योग्यनादवनिगॆ इरबेकाद अधिकार,&#xA;पूर्वाधिकारदल्लि “भक्तियोग&#xA;वर्णि करॆयॊन्दार्कु” ऎन्दारम्भिसि उपक्षिप्त वाद प्रपत्यधिकारवन्नु, ई अधिकारदल्लि आचाररु निरूपिसुववरिगागि, आर्थिन ऎन्दारं बिसि अनुग्रहिसुत्तारॆ.&#xA;एकदेशिगळु उपायान्तरगळल्लि स्वरूप विरोध ज्ञानवु प्रपत्तिगॆ अधिकार. प्रपत्तियु सिद्धोपायाधिकारि विशेषण मात्र स्वरूपवादद्दु. हागिद्दरू विधेयतयू इदक्कॆ उपपन्न वागुत्तदॆ. साद्योपायाधिकारिगळिगॆ विधेयत्ववु इल्लदिद्दरू, सिद्धोपायाधिकारक्कॆ विधेय इवु युक्तवॆम्ब अप्रामाणिकवादगळन्नु स्थिरीकरणभागदल्लि निराकरिसुववरागि, सङ्ग्रहवागि इल्लियू निराकरिसुत्तारॆ. उपायान्तरगळल्लि अज्ञान शक्ति विळम्बाक्ष मत्यादिगळिन्द उण्टाद नैरा क्यदिन्द कूडिद आकिञ्चन्यवे प्रपत्तिगॆ अधिकार. उपासनॆय हागॆ प्रपत्तिय मोक्षदल्लि आसॆ युळ्ळवनिगॆ कर्तव्यवागि विधिसल्पट्टिरुवुदरिन्द अधिकारि विशेषणवागलारदु. उपासनॆय हागॆ साक्षादुषायत्ववे प्रपत्तिगॆ उपपन्नवु. सिद्योपायनाद भगवन्तनु प्रपत्तिगॆ पूर्वभावि यागि भरस्वीकारक्कॆ अनुगुणवाद स्वाभाविक परम कारण्यदिन्द कूडिद्दरू प्रपत्तियिन्दले भरवन्नु स्वीकरिसि फलोपहितवाद उपायनागुत्तानॆ. आद्दरिन्द उपासनॆय हागॆ प्रपत्तिय भगवन्तन निग्रहवन्नु शमिसि अनुग्रहवन्नुण्टुमाडुत्तदॆ, प्रसन्ननाद भगवन्तनु सिद्ध पायनु, ऎम्ब तत्ववन्नु निरूपिसि मुमुक्षुविगॆ प्रपत्ति योग्यतॆयेनॆम्बुदन्नु ई अधिकार दल्लि अर्थिन समर्थता ऎन्दारम्भिसि निरूपिसुत्तारॆ. अदागि त्रिकतनु&amp;ndash; त्रिकातनुः-स्वरूपं&#xA;प्रपत्ति योग्याधिकार&#xA;अधिकारं, उपायं, फलन् इवट्रन् लक्षणङ्गळ&#xA;289&#xA;इप्पडि अभिमत फलत्तुक्कु उपायास्तर निस्पृहनाय् न्यासविद्यॆयिले इयु मवनुक्कु इविद्यॆ क्कु अधिकार विशेषम्&#xA;विशेषम् मुदलानवॆ इरुक्कु पडि अरिय&#xA;वेणुव.&#xA;d&#xA;यस्या त्रिकतन- मूरु विधवाद स्वरूपदिन्द कूडिद समर्थता सामर्थ्यवु, अर्थि तेन आयाया फलगळन्नु अपेक्षिसुवुदरिन्द, सम्पिण्डिता कूडिदुदागि अधिक्रिया- भवति ऎम्बुदु अध्याहार. आयाया कर्मगळन्नु माडल, अधिकारवागुत्तदॆ. अदागि शास्त्र९वन्नु तिळियुवुदु. अदन्नु तिळिदन्तॆ अरष्ठिसलु शक्तनागुवुदु, शास्त्रानु मत जातिगुणादि योग्य तॆयिन्द कूडिरुवुदु, ऎन्दु मूरु विधवाद स्वरूप निन्द कूडिदुद. सामर्थ्य. इदरिन्द ई मूरल्लॊन्दु इल्लदिद्दरू अधिकारियागलारनु ऎम्बुदु सूचित. इदर जतॆगॆ ई सामर्थ्यवु फलदल्लि आसॆयिन्द कूडियो इरबेकु. अगताने फलवन्नु पडॆयलु अधिकारियागुत्तानॆ. ऒब्बनिगॆ ज्ञानशक्ति जाति ग कादियोग्यतॆयु पूर्णवागि इद्दरू फलदल्लि आसॆ इल्लदिद्दरॆ आ ाया कर्मगळन्नु अनुष्टिसुवुदिल्लवाद्दरिन्द फलेच्छॆयिन्द कूडिद सामर्थ्यवे आयाया कर्मान षा नदल्लि अधिकारवॆम्बुदु तिानवाद अर्थ, साचाष्टाङ्ग षडङ्गयोग नियतावा-आ अधि कारवू, अष्टाङ्गयोग-भक्ति, षडङ्गयोग- प्रपत्ति, इवगळल्लि प्रतिनियतवाद स्थितियन्नुळ्ळद्दा गिदॆ. अदागि भक्तनिगॆ साङ्गवाद भक्तियोगदल्लि परिपूर्ण ज्ञानशक्ति, वर्णि कत्व गुणवू , प्रपन्ननिगॆ साङ्गवाद प्रपत्ति ज्ञानवू, अनुष्ठिसलु शक्ति, आकिञ्चानन्यगतिक गुणगळू, परस्पर भिन्नवाद स्थितिगळु, व्यवस्थापिता-समीचान न्यायदिन्द कूडिद प्रमाण सम्प्रदाय गळिन्द निरूपिसल्पट्टवु. आनन्तर प्रपत्तिय सर्वाधिकारवॆम्ब दन्नु निरूपिसुत्तारॆ. ती “सर्वस्यशरणं सु” ऎम्ब श्वेताश्वतरो पनिषत्त हेळुवन्तॆ, भगवतः सर्वशरण्यता भगवन्तनु सर्नरिगू शरण्यनु इदरल्लि जात्यादि व्यत्यासगळिल्ल, ऎम्ब ई अंशवु स्मृत्यापि- “सव लोक शर णाय” “सर्वयोग्यवनायासं&amp;rsquo;, इत्यादि स्मृतिगळल्लिय सत्यापिता-स्थापिसल्पट्टिदॆ. हीगॆ वेदोक्तवाद कम- गळल्लि वर्णिकरल्लादवरिगॆ अधिकारवुण्टो ऎन्दरॆ अदक्कॆ दृष्टान्तवन्नु त्यादिव ऎन्दारम्भिसि निरूपिसुत्तारॆ नैगमेषु“सत्यंवद,” “धर्मञ्चर” इत्यादि निन वितॆगळाद, सत्यादिष्टिव सत्यवदन, धर्मदानाद्यनुष्ठानगळ हागॆ सर्वास्पदे-सर्वरिगू अनु प्रेयवागि हेळल्पट्ट, सत्पथ-प्रपत्ति रूप सन्मार्गदल्लि अधिकारवुण्टॆम्बुदु सिद्धान्त, सत्पधॆ ऎन्दु सामान्यवागि हेळिरुवुदु वैदिकवाद नाम सङ्कीर्तन, अर्चन, प्रणामादिरूप अग्नि विद्या साध्यवल्लद सद्धर्मगळल्लि सर्वाधिकारत्ववु उण्टॆम्बुदु सूचित, अधिकार, उपाय, फलगळ लक्षण.&#xA;chop&#xA;श्लोकार्थवन्नु आचाररु तावे इप्पडि अभिमत फलत्तुक्कु ऎन्दारम्भिसि विवरिसुत्तारॆ. अदागि हीगॆ - तम्म योग्यतॆयन्नु तिळिदु अद्वारकवागि प्रपत्तियन्नु मोक्षपायवागि अनु सुववरिगॆ अभिमत फलत्तुकु-मोक्षक्कॆ, उपायन्तर निस्पृहनाय कर्मयोगाद्यु पायान्तरगळल्लि तनगॆ सामर्थ्यविल्लदिरुवुदन्नु तिळिदु अवुगळल्लि आसॆयिल्लदवनागि न्यासविदॆ यिले इमवनुक्कु-प्रपत्ति विद्यॆयन्नु अनुष्ठिसलु प्रवर्तिसुववनिगॆ अधिकारि विशेषव&#xA;290&#xA;श्रीमद्रहस्य त्रयसारे&#xA;सामान्यतः अधिकारस्वरूपं&#xA;अधिकारमावदु ? अन्नो फलोपायङ्गळिले प्रवृत्तनाम् पुरुषनुक्कु फलत्तिल् अरित्वमुम्, उपायल् सामर्थ्यवु, इवल् सामरमावदु ? शास्त्रार्थ रियु, अरिन्दपडि यनुषिक्कवल्ल नाहैयुव, शास्त्रानुमत जातिगुणादि योग्यतॆयुव, इव्वधिकारम् मुन्ने सिद्धमायिरुक्कु. इदुडैयवनुक्कु प्रयोजनवाण्णु साध्यमाह अनुवदिक्क पडुवदु फलव ; तदर माह साध्यवाह विधिक्कप्पडुवदु उपाय.&#xA;प्रपत्तेः अधिकार विशेषवरनं&#xA;इष्टु मुमुकु मुण्णाय स्वतन्त्र प्रपत्ति रूप&#xA;मोपाय विशेषनिष्ठनुक्कु शास्त्र जन्य समृद्ध ज्ञानादिहळ् उपासक नोडु साधारणमायिरुक्क, विशेषित्त वधिकारम् तन्नु डै आकिञ्चन्य मुम्, अनन्यगतित्वमुव, अकिञ्चन्य मावदु ? उपा यान्तर सामाभ वम्, अनन्य गतित्वमानदु ? प्रयोजनार वै मुख्यं, शरण्या&#xA;య&#xA;मुदलानवैयिरुक्कुम्पडि-विशेषवाद अधिकारवेनु, फल अङ्गगळु मॊदलादवेनु इवुगळु इरुव रीतियन्नु अरियवेणु-अवश्य ज्ञातव्य. अधिकारमावदु इत्यादि - अधिकारवु यावुदॆन्दरॆ, फलवन्नु साधिसिकॊडुव उपायगळल्लि प्रवर्तिसुव पुरुषनिगॆ फलदल्लि अर्थित्ववू उपायदल्लि सामर्थ्यवू अधिकार. इवुगळल्लि सामर्थ्यवु शास्त्रदल्लि हेळल्पट्ट आयाया उपा यस्वरूपवन्नू अदर अङ्गगळ स्वरूपवन्नू चॆन्नागि तिळियुवुदु. तिळिदहागॆ अनुष्ठिसलु शक्त नागुवुदु. शास्त्रानु मतवाद ब्राह्मणत्वादि जाति- आस्तिकादिगुणगळु आचारादिगळु इवुगळिन्द कूडिरुवुदु. इव्वधिकारम् ई अधिकारवु मुञ्चॆये सिद्धवागिरुवुदु, इदुडैयवनक्कु इत्यादि. ई उपायवन्नु अनुष्ठिसुववनिगॆ प्रयोजनवु उपाय साध्यवाद फल अन्दरॆ ऒन्दु फलवन्नु साधिसलु अधिकारियादवनु मॊदलु प्रयत्न पूर्वक उपायवन्नु अनुष्ठिसबेकु, उपायसाध्यवाददु फल. अदु प्रयोजनवाद्दरिन्द अदन्नु उद्देशिसि उपाय साध्यवु. तदर्थ माह-फलार्थवागि साध्यवागि विधिसल्पडुवुदु उपाय. “यजेतस्वर्गकामः, अग्नि होत्रं जुहुयात्&amp;quot; इत्यादि फलार्थवागि अनुवाद माडल्पडुवदु फल. आ फलवन्नु हॊन्दलु विधिसल्पडु वुदु उपाय,&#xA;मुमुक्षुविगॆ विशेषवाद अधिकार,&#xA;4&#xA;इङ्गु इत्यादि, ई प्रकरणदल्लि मुमक्षुत्ववु मोक्षदल्लि आसॆयु उण्टागि, स्वतन्त्र प्रपत्ति रूप मोक्षपायदल्लि निष्ठनादवनिगॆ, शास्त्र जन्य सम्बन्ध ज्ञानादिगळु उपासकनिगू तनगू तुल्यवागिरुवाग, विशेषवाद अधिकारवु, तनगिरुव आकिञ्चन्य, अनन्यगतित्वगळु, ई ऎरडू सेरिये विशेषाधिकारवागुत्तदॆ. प्रयोजनान्तर परनिगॆ अनन्यगतित्ववु सम्भविसुवुदिल्लवादरू, मोक्षपाय निष्ठनागि प्रपत्तियन्नु माडुववनिगॆ अधिकारवागुत्तवॆ यॆम्बुदु तार, आकिञ्चन्यावदु इत्यादि आकिञ्चन्यवॆन्दरॆ उपायां&#xA;आकिञ्चन्यानन्य गति त्वगळॆरडू सेरिये तरवाद भक्तियोगदल्लि, सामर्थ्यविल्लदिरुवुदु. अनन्यगतित्व मावदु इत्यादि अनगतित्ववुप्रपत्तियोग्याधिकार&#xA;291&#xA;नर वैमुख्यवादवुमान्, इदु प्रयोजनास्कर वै मुख्यत्तालुम् अर्थसिद्दम्. इव्वरं. (१) “ब्रह्माणं शितिकण्ठञ्च याश्चाना देवतास्मृताः । प्रतिबुद्धान सेवने यस्मात्परिमितं फलं” इत्यादिहळिले कण्णुकॊळ्ळदु.&#xA;22&#xA;दृप्त प्रसन्ननुक्कु मोक्षल् विळम्बम्.&#xA;तीव्रतममान मुमुक्षुत्व मन्रिक्कॆ देहानुवृत्यादि प्रयोजनान्तर सक्तनानर्व मोक्षरवाह प्रपत्तिय त्पत्ति नाल् अक्टोप्रयोजनान्तरङ्गळिल् मोक्षम् विळम्बिक्कु.&#xA;अकिञ्चन्यानन्य गतिहळुक्कुक्कारणम्,&#xA;आळवु क्रीडा ह&#xA;इव्वाकिञ्चन्यत्तुकुम्, अनन्य गतित्वत्तु क्कु निबन्धनं उपायान्तरङ्गळिल् इव्व धिकारियिनुडैय अज्ञानाशक्तिहळु, फलविळम्बासहमुम्,&#xA;इदिल् शरण्यानर वैमुख्यत्तुकु निबन्धनं -(2,“यथावायोणाग्राणि वशं यान्ति बलीयसः । धातुरेवं वशंयान्ति सत्वभूतानिभारत ॥”ऎरपडिये तनक्कुम् पिररुक्कुम् ऒत्तिरुक्किर भगवदेक पारतन्त्रा व्यवसायवु प्रयोजनान्तर वैमु ख्यमुम्.&#xA;एनॆन्दरॆ प्रयोजनान्तर-मोक्षेतर पुरुषार्थगळल्लि वैमुख्य-आसॆयिल्लदिरुवुदु, शरण्यां तर वै मुख्य माहवु माम्-बेरॆयवरु तनगॆ रक्षकरु ऎम्ब विषयदल्लि वैमुख्यतॆ, प्रयोज नान्तर वैमुख्यतॆयिन्दलू ई अर्थवु सिद्ध. प्रयोजनान्तरक्कॆ शरण्यान्तराश्रयणवू सम्भा वित. प्रयोजनान्तरदल्लि आसॆयिल्लदवनिगॆ शरण्यान्तराश्रयणवु असम्भावितवॆम्बुदु तात्पर इदक्कॆ इन्वर्थम् ऎन्दारम्भिसि प्रमाणवन्नु तिळिसुत्तारॆ. अदागि 1) ब्रह्माणम् कठञ्च इत्यादि, ब्रह्मदेवनन्नू विषकण्ठनाद रुद्रनन्नू, हागॆये बेरॆ देवतॆगळन्नू प्रति बुद्धराद ज्ञानिगळु सेविसुवुदिल्ल, इत्यादि परदेवता पारमार्थादिकारदल्लि हेळिरुवुदन्नु ओदि तिळियुवुदु दृप्त प्रपन्ननिगॆ मोक्षक्कॆ विळम्ब.&#xA;d&#xA;तीव्रतम मान इत्यादि. मोक्षदल्लि आसॆयु बहळ तीव्रवागिल्लदॆ देहानु वृत्ति, आदिशब्द दिन्द आर्चावतार सेवादि प्रयोजनान्तरगळल्लि सक्तनादवनु, मोक्षार्थवागि प्रपत्तियन्नु अनुष्ठिसिदरॆ, आयाया प्रयोजनान्तरगळल्लिरुव अळुवुक्कीडाद-परिमाणक्कॆ अनुगणवागि मोक्षवु विळम्बिसुत्तदॆ. अन्दरॆ देहावसानदल्लियो, कर्मावस्थानदल्लियो बेरॆ कालवन्नु निर्देशिसिदरॆ अदर कॊनॆयल्लियो ऎन्दर्थ, इव्वा किञ्चन्यत्तुक्कुम् इत्यादि-ई आकिञ्चन्यक्कू अनन्यगतित्वक्कू कारणवेनॆन्दरॆ&amp;ndash;उपायान्तरगळल्लि ई अधिकारिय आज्ञाना शक्तिगळू, फलविळम्ब वन्नु सहिसदॆ इरुविकॆयू कारण, इदिल् शरण्यान्तर इत्यादि-इदरल्लि बेरॆ रक्षकरल्लियो फलदल्लियो आसॆयिल्लदॆ इरुवुदक्कॆ कारण यावुवॆन्दरॆ, 1) यथावायोणाग्राणि इत्यादि हेळिरुवन्तॆ, हुल्लिन तुदिगळु हेगॆ बलिष्ठवाद गाळिगॆ वशपट्टु आडुत्तवॆयो, हागॆ सर्वभूतगळू धातु-सर्व सृष्टि कर्तनाद भगवन्तनिगॆ, वशवागिवॆ, ऎन्दु हेळुवन्तॆ तनगू इतररिगू समानवाद भगवदेक पारतन्त्रदल्लि तीरानवाद बुद्धियू, प्रयोजनान्तरगळल्लि आसॆयिल्लदिरुवुदू सह. 1) भारत शान्तिपर्व 350-33 2) भारत अरण्यपर्व 39-29.&#xA;d&#xA;292&#xA;श्रीमद्रहस्यत्रयसारे&#xA;प्रपत्यधिकार विशेष प्रमाणानि&#xA;इप्पपत्यधिकार विशेषम् 1) “स पित्राच परित्यक्तस्सुरैश्च समहर्षिभिः । श्री लोर्का सम्परिक्रम तमेव शरणङ्गतः” 2) “आहमस्मपराधाना मालयोकिञ्चनो गतिः” 3) “अकिञ्चनन्य गतिश्रण्य” 4) अनागतान काल समीक्षयाप दृष्ट सन्ता रोपायः” 5) “तत्पाप्तयेच तत्पादाम्बुज द्वय प्रपत्ते रन्न मे कल्पकोटि सहस्रेणापि साधनॆ मस्तिति मानः” 6) “पुकलॊल्लावडियेन्” ऎन्नु इवॆ मुद लान प्रमाण सम्प्रदायङ्गळाले सिद्धव्,&#xA;प्रपत्तिय अधिकारगळिगॆ प्रमाण सम्प्रदायगळु.&#xA;୧&#xA;ऎन्दा&#xA;ई आकिञ्चानन्य गतित्वगळिगॆ प्रमाण सम्प्रदायगळन्नु इ प्रपधिकारविशेष रम्भिसि आचाररु तिळिसुत्तारॆ अदागि ई प्रपत्तिगॆ अधि- 5र विशेषवु 2) सपित्राच इत्यादि पूवार्ध दल्लि पित्रादि सर्वरिन्दलू बिडल्पट्टवनागिद्दनु काकासुर. ऎन्दु हेळिरुवुदरि०द आकिञ्चनवु सूचित, “तमेव शरणङ्गतः” ऎम्बल्लि एव इरदिन्द शरण्यान्तर वैमुख्य रूप अनन्य गतित्ववु सूचित. 3) अहमपराधानां इत्यादि नानु सका९पराधगळिगू स्थान. अकिञ्चनः-ज्ञानकर्मादि र्सगुण शून्यनु. आगति&amp;ndash;प्रयोजनान्तरगळल्लि आसॆयिल्लदवनु, अदरिन्दागि बेरॆ रक्षकरारू इल्लदवनु. 4) अकिञ्चनोनन्यगतिः, शरण्यत्वदलं शरणं प्रपद्यॆ”, ऎम्बुदु उत्त रार्ध. ई उत्तराध दल्लि शरणागति माडुवुदरि०द, आकिञ्चन्यान गतित्वगळु प्रपधिकार वॆ०बुद सूचित 5) अनागतानन्तकाल इत्यादि, अदृष्ट सन्तारोप ऎम्बुदरिन्द आकिञ्चन्यवू 6) तत्पादाम्बुजद्व प्रपत्तॆ : इत्यादियिन्द अनन्यगतित्ववू हेळल्पट्टिदॆ. 1) पुहलॊ&#xA;वडियेन्-इदरिन्द आकिञ्चन्यवू, उन्नडिक्कि अमर्‌न्नु सुहु०देनॆ-इल्लि अवधारणदिन्द अनगति वू इदे मॊदलाद प्रमाण सम्प्रादायगळिन्द सिद्ध.&#xA;स्ववू&#xA;C.O&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;रामा, सुं. 33-33, आ काकासुरनु तन्दॆयिन्दलू, चकारदिन्द तायियिन्दलू, देवतॆगळिन्दलू, महर्पि गळिन्दलू बिडल्पट्टवनागि, मूरु लोकवन्नू सुत्ति सुत्ति ऎल्लियू तनगॆ आश्रयवु सिगदॆ, आ रामचन्द्रन कालगळल्लिये शरण हॊन्दिदनु.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;अहमस्कृ पराधानामालयॊ, किञ्चनोगतिः ।&#xA;も&#xA;त्वमेवोपाय भूमे भवेति प्रार्थनामति- #&#xA;शरणागति रित्तुकासादेवेस्मिन् प्रयुज्यताम् ।&#xA;अहि (सं 7-30) नानु अपराधगळिगॆल्ला आश्रय भूतनु, नन्नन्नु नानु रक्षिसिकॊळ्ळलु अशक्तनु, निन्नन्नु बिट्टरॆ बेरॆ रक्षकरिल्लदवनु. अनन्यगति ऎन्दर्थ, नीने ननगॆ उपायवागिरु, ऎम्ब प्रार्थना रूप अध्यवसायवु शर णागति आ शरणागतियन्नु भगवन्तनल्लि आचरिसु.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;नधर्मनिषोsस्मिन जात्मवेदि नभक्तिमान् त्वच्चरणारविन्दे ।&#xA;अकिञ्चनॊ, नन्यगति शरण्य त्वत्पादमूलं शरणं प्रपद्म ॥&#xA;आळ-स्तोत्र 22, कर्मज्ञान भक्तियोगगळन्न नुष्ठिसलु बेकाद ज्ञानशक्तिगळिल्ल. अकिञ्चननु, अनन्य गति-रक्षाकान्त ररिल्लदवनु शरण्य निन्न पादमूलवन्नु शरणुहॊन्दिद्देनॆ.&#xA;4). 5), 6), . 3. Soc.&#xA;प्रपत्ति योग्याधिकार&#xA;प्रसत् साधिकारत्वं&#xA;293&#xA;bbcbo Abes wer&#xA;इव्वळवधिकारम् पॆल् प्रपत्तिक्कु जात्यादि नियमविल्ला मैयाले साधिकारत्वं सिद्धम्,&#xA;प्रपत्तिगॆ सर्वाधिकारत्व&#xA;इव्वळवधिकारम्पॆट्राल् इत्यादि. आकिञ्चन्यानन्य गतित्वरूप अधिकारवन्नु हॊन्दिदरॆ साकु प्रपत्तिगॆ जात्यादि नियमविल्लदिरुवुदरिन्द प्रपत्तियन्नु अनुष्ठिसलु सर्वरिगू आधिकारवुण्टु .&#xA;भक्तधिकारिगॆ आकिञ्चन्यानगतित्वविल्लवाद्दरिन्द अ व नु प्र पतिगॆ&#xA;विद्यॆ&#xA;अधिकारियागलारनु&#xA;उपासन&#xA;स व रि ग&#xA;उपासनक्कॆ वर्णि कत्वादि नियमवुण्टु.&#xA;नियमवुण्टु. अपरूद्राधिकरणदल्लि&#xA;अपरूद्राधिकरणदल्लि अग्नि विद्या साध्यगळाद वैदिक कर्मोपासनगळल्लि शूद्रनिगॆ अधिकारवुनिषिद्धवॆम्बुदु निरूपिसल्पट्टिदॆ. दल्लि वैदिक मन्त्रगळिन्दले उपक्रमोपसंहारादिगळु - वि द्यॆ गळिगॆ हेळल्पट्टिरुवुदरिन्द, अ वर्णिकरिगॆ इदरल्लि प्रवेशविल्ल. प्रपत्तियल्लि अन्थह निर्बन्धगळिल्ल. अ अधिकारवाद तान्त्रिक मन्त्रगळिन्द प्रपत्तियन्नु अनुष्ठिसबहुदु, “नमोनारायणेत्यु का पाकः पुनरागमत् ऎ० दु श्वपाकादियागि सर्वाधिकारत्ववु सूचितवाद रिन्द मेलॆ हेळिद आकिञ्चन्यानन्य गतित्वगळु विनह जात्यादि नियमगळिल्लवॆम्बुदु भाव.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;अनागतानन्त कालसमीक्षॆयप्य दृष्ट सन्तारोपाय :, निखॆल जन्तु जात शरण्य श्रीमन्नारायण तवचर णारविन्द युगळं शरणमहं प्रष्यद्यॆ. (श्रीरङ्गगद्य) भविष्यत् कालदल्लॆल्ला संसारवन्नु दाटुव मार्गवन्नु तिळियदवनु, ऎल्ला प्राणिगळिगू रक्षकने! श्रीमन्नारायण! निन्न पादारविन्दगळन्नु शरणहॊन्दिद्देनॆ.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;तत्पाप्तयेच तत्पादाम्बुजदय प्रपत्ते रन्यन्न मे कल्पकोटि सहस्रेणापि साधनम प्रीति मानः-आ भङ्ग वन्तनन्नु हॊन्दलु अवन षादारविन्दगळल्लि शर कागति विनह कोटि सहस्र कल्पगळल्लियू बेर उपायविल्लवॆम्बुदन्नु तिळिदवनागि (वैकुण्ठ गद्य)&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;अहलहिल्लेनिरैयुमॆलर् मेल् मङ्गैयु मारा&#xA;निहरिल् पुह्मr उलमून्नुडैयाय् ऎन्नैयाने । निहरि लमरर् मुनिक्कणङ्गळ् विरुम्बु तिरु वेङ्गडत्ताने पुहलॊल्ला वडियेन् उन्न डिक्कि अवरु पुहुन्देने ।&#xA;तिरुवाय् मॊ (6-10-10)&#xA;विशालवाद&#xA;विशालवाद ऎदॆयन्नुळ्ळवने,&#xA;क्षणकालवू निन्नन्नु बिट्टिरलारॆ ऎन्दु हेळुव लक्ष्मियु निम्म वासमाडुव निनगॆ समानविल्लदॆ इरुव कीर्तियुळ्ळवने, मूरु लोकक्कू स्वामिये, नन्नन्नु रक्षिसुववने. निनगॆ समान रिल्लदॆ देवतॆगळू ऋषिगळू आसॆपडुव तिरुवेङ्गडनाथने. इदरिन्द समस्तकल्याण गुणत्व, स्वामित्व, रक्षकत्व सौलभ्यादि गुणगळु हेळल्पट्टवु, उपायान्तरवू रक्षकान्तरवू इल्लद दासभूतनाद नानु निन्न पादारविन्द गळन्नु शरणु हॊन्दिद्देनॆ.&#xA;“अहलहिल्ले निरैयुव” इत्यादियिन्द महालक्ष्मिय पुरुषकारवू, अल‌मेल् मङ्गैयुडै मार्बा, ऎन्दु लक्ष्मीविशिष्टनाद नारायणनु सम्बोधिसल्पट्टु, उन्नडिक्कि अवरु पुहुन्देने - निम्मिब्बर पादा रविन्दगळल्लि शरणागतनागिद्देनॆ, ऎन्दु हेळुवुदरिन्द लक्ष्मियू उपाय भूतळु ऎन्दर्थ. उन्नडिक्कि य ऎन्दु एकवचनवु पुरुष प्राधान्य विवक्षया हेळिदॆ अष्टे&#xA;294&#xA;श्रीमद्रहस्य त्रयसारे&#xA;अक्षणरन्दियरॆयिल् निन्न ननैत्तु बहुम् । नॊन्नवरे मुदलाह नुडजयनन्नियराम् । वन्नडॆयुव व वण् तहवेवरुयनम् । अनमिलादियॆयन्नर रिब्दरिवित्तनरे ॥१२॥&#xA;23&#xA;भक्तादौ शक्ति भाव- प्रमिति रहितता शास्त्रतः परुदासः कालक्षेपाक्षमत्वं ति नियति वशादाप तप्पित्तु तुः । एकद्वित्रादि योग व्यति भिदुर निजाधिक्रिया स्पंश्रय । सशं स्वतः प्रपदन विधना मुक्तये निद्विशाः ॥२५॥ इति कवितार्किक सिंहस्य सत्वत स्वतन्त्र श्री मद्वेङ्कटनाथस्य वेदाचारस्य कृतिषु श्रीमद्रहस्यत्रयसारे प्रपत्तियोग्याधिकारो दशमः श्रीमते निगमान्य महादेशिकाय नमः&#xA;ई रीतियाद सर्वाधिकारत्ववन्नु, “ सर्वे पूर्वेवच एतदॊचुः ऎम्ब रीतियल्लि नम्म आचारर गळु स्वाचाररुगळि०द तिळिदु कॊण्डु भगवन्तनन्नु आश्रयिसुव प्रकारवन्नु नमगॆ उपदेशिसिद्दारॆन्दु “अन्दणरन्दि र्” ऎन्दारम्भिसुव पाठ.रदिन्द आचार् सार्वभौमरु निरूपिसिरुत्तारॆ&#xA;अदागि अन्दणर् - ब्राह्मणरु, अन्दियर्-चण्डाळरु, ऎल्लॆयिल् निन्न नन्नॆत्तुलगम् ई ऎरडु अवधिगळ मध्यॆ इरुव ऎल्ला जातीयरू, नॊन्दवरेमुदलाह, संसार तापा क्रान्तरागि वुदादियागि, नुडङ्गि अकिञ्चनरागि अनन्नियरान्दु-अन्यशब्दवु प्रयोज ना०तरवन्नू, उपायान्तरवन्नू शरण्यान्तरवन्नू सूचिसुत्तदॆ. आनन्यरागि ऎन्दरॆ इवु मूरू इल्लदवरागि अन्दरॆ अननोपायरागियू, अनन्य प्रयोजनरागियू, अनन्य शरणरागियू, बन्दु, वनतहवेन्दि वरुन्दिय बलिष्ठवाद कृपॆय न्नु ळ्ळवनागि श्रमपडुव अदागि चेतनरन्नु उजीविसलु कृषि माडुत्तिरुव नव अन्दमिलादि नमगॆ स्वामियागि, अद्यन्तरहितनाद त्रिविध परिच्छेद रहितनादवॆन्दर्थ, जगत्कारण रूपनाद भगवन्तनन्नु, अडैयुवव-शरणा गति हॊन्दुव प्रकारवन्नु अन्सर् अरिन्दु नम्म परम कृपॆयन्नुळ्ळ अचाररुगळु तावु तिळिदुकॊण्डु, अरिवित्तनरेनमगॆ उपदेशिसिद्दारॆ&#xA;ન&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;आदागि ई अधिकारदल्लि “प्रपत्ति सर्वाधिकारवॆम्बुदु” प्राचीन सम्प्रदाय परम्परॆ यागि निर्णीतवु ऎन्दु हेळल्पट्टितु&#xA;अनन्तर उपायन्तरदल्लि सामर्थ्यविल्लदिरुव आकिञ्चन्यवन्नु हदिनैदु प्रकारवागि निरूपिसि ई हदिनैदु, अधिकारदल्लि यावुदादरू ऒन्दन्नु ळ्ळवरु प्रपत्तियन्नाचरिसबहुदु हदिनारने ई ऒन्दन्नुळ्ळवरु अधिकारवे भक्तियोगक्कॆ साधकवॆन्दु भक्तादौशक्ति भावःऎन्दारम्भिसुव श्लोकदिन्द आचाररु निरूपिसुत्तारॆ आदागि भक्ताद्,भक्तियोग, आदिपददिन्द कर्मयोग, ज्ञानयोगगळु हेळल्पडुत्तवॆ. इवुगळल्लि, शक्ति भाव&amp;ndash; शक्ति इल्लदिरुवुदु प्रमितिरहितता-ज्ञानविल्लदिरुवुदु&#xA;प्रपत्तियोग्याधिकार&#xA;d&#xA;295&#xA;शास्त्रतः परुदास- वर्णिकरल्लवॆम्ब कारणदिन्द शास्त्रमूलवाद बहिस्कृति-अ०दरॆ शास्त्रवु अवकाशकॊडदॆ इरुवुदु, कालक्षेपाक्षमत्वं कालविळम्बवन्नु सहिसदे इरुवुदु, इति-ई रीतियाद नियतिवशात् -भाग्यवरदिन्द अन्दरॆ अवरवर अदृष्टवशदिन्द आपतः चतुर्भिः- प्राप्तगळाद नाल्कु धर्मगळिन्द एकद्वित्रा दियोग ऒ०दॊन्दु, ऎरडॆरडु, मूरु वरु इवुगळिन्द कूडिद चतुधर्म घटित समुदायदिन्द व्यतिभिदुर-विविधवागि अत्यन्त भिन्न गळाद निजाधिक्रियः-तम्म तम्म अधिकारवुळ्ळवरु, आदागि 1) कर्मयोग ज्ञानयोगगळल्लि शक्ति इल्लदिर वुदु, 2) ज्ञानविल्लदिरुवुदु, 3) जाति निबन्धनदिन्द शास्त्रवु अवकाशकॊडदॆ इरुवुदु 4) कालविळम्ब दल्लि सहिष्णतॆ ऎम्ब नाल्कु अधिकारगळल्लि,&#xA;(a) (1), (2), (3), (4), इवुगळु ऒन्दॊन्दु इल्लदिरुवुदु नाल्कू,&#xA;(b) 12, 13, 14, 2+ 3, 2 +4, 3+ 4, catagodas&#xA;आरु विध.&#xA;(c) 1+ 2+ 3, 1+3+4, 1+2 + 4, 2+ 3+ 4, Bond Findi&#xA;इल्लदिरुवुदु नाल्कु विध.&#xA;(d) 1+2+3 + 4, ई नाल्कू&#xA;हदिनैदु पङ्गडगळिगॆ सेरिदवरू&#xA;अधिकारिगळु,&#xA;इल्लदिरुवुदु - ऒन्दु विध. ऒट्टु 15 विध. ई भक्तियोगक्कॆ अधिकारिगळल्ल. प्रपत्तियोगक्कॆ&#xA;(e) 1+ 2 + 3 + 4 - ई नाल्कू उळ्ळवरु मात्र भक्तियोगक्कॆ अधिकारिगळु,&#xA;हीगॆ 15 विधवाद अधिकारवुळ्ळ सन्तः-सत्पुरुषरु, श्रीशं-लक्ष्मी पतियन्नु, स्वतन्त्र प्रपदनविधिना-स्वतन्त्र प्रपत्तियिन्द, निर्विशङ्का-महाविश्वास शालिगळागि, मुक्तये- मोक्षक्कॆ संश्रयन्ते आश्रयिसुत्तारॆ. वर्तमान निर्देशदिन्द ईवत्तिगू ई रीतियाद प्रप धिकारि गळु प्रपत्तियन्नु अनुष्ठिसि मोक्षवन्नु हॊन्दुतिद्दारॆम्बुदु सूचित. श्री शं” ऎम्बदरि०द दिव्य दम्पतिगळिब्बरू उपायवॆ०बुदु भाव.&#xA;श्री मन्निगमान्त महादेशिक विरचितवाद प्रर्पधिकारक्कॆ “सारचन्द्रिका&amp;rsquo; व्याख्यानवु समाप्त&#xA;प्रियॆ नमः&#xA;श्रीमते रामानुजाय नमः&#xA;श्रीमते निगमान्त महादेशिकाय नमः&#xA;W&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ परिकरविभागाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/11_parikaravibhAgAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/11_parikaravibhAgAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;इयानित्थं भूतस्सहृदय मवश्यं भवनर्वा दया दिव्याम्भोद् जगदखिलमर मयति । भवध्वंसोद्युक्त भगवति भरन्यासवपुषः । प्रपत्तेरादिष्टः परिकर विशेषत्तु तिमुख्&#xA;00&#xA;श्रीमते निगमान्त महादेशिकाय नमः&#xA;श्रीमद्रहस्यत्रयसारदल्लि परिक विभागाधिकारक्कॆ सारचन्द्रिका व्याख्या&#xA;पूर्वाधिकारद अरम्भदल्लि “न्यासविद्यॆयिलिनियुमवनुक्कु अधिकार विशेष मुदलानवै इरुक्कुम्पडि” ऎम्बल्लि “ मन्दलानवै” ऎं. प्रस्तुतवाद परिकर. अ०ग विशेषगळन्नु ई अधिकार दल्लि आचार सार्वभौमरु, “इयान् इत्थम्भूतः” ऎन्दारम्भिसि निरूपिसुत्तारॆ.&#xA;प्रपत्तिय अङ्गाङ्गि स्वरूपगळेनु, अवुगळ उपकार प्रकारवेनु, अवुगळ आवश्यकतॆ, इयत्तॆ, मॊदलादवुगळन्नु निरूपिसुव प्रमाणगळल्लि, हेळदे इरुव सर्व धर्म स्वरूपत्यागवे प्रपत्ति. नियतवागि हेळल्पट्ट अनुकूल्य सङ्कल्पाद्यङ्गगळल्लि महाविश्वास मात्रवु नियतवागिद्दरॆ साकु, बाकि अङ्गगळु सम्भावित स्वभावगळु. अन्दरॆ इद्दरॆ इरबहुदु, ऎम्बिवे मॊदलाद अपार्थ गळन्नु निवारणॆ माडि, “प्रपन्ताम्प्रभुञ्जीत स्वाङ्गै पञ्चभिरावृतां” इत्यादि प्रमाण गळन्नु अनुसरिसि, अङ्गपञ्चकगळु सन्नि पपकारकगळागि, (ऒन्दु गूडि उपकारगळागि, प्रपत्ति) स्वरूपवन्नु निष्पादनॆ माडुत्तॆवॆ, अदरिन्द आवश्यगळु इत्यादि विषयगळन्नु इल्लि सङ्ग्रहिसिद्दारॆ.&#xA;दयादिव्याम्भोद्-दयॆगॆ दिव्य समुद्रवाद अ०दरॆ दयॆगॆ वृद्धि प्रासगळिल्लिदॆ ऎन्दर्थ, अनादि सन्तन्यवाद महापराधशालिगॆ भगवन्तनल्लि शरणागतियु हेगॆ फलवन्नु कॊडुत्तदॆ ऎम्ब शङ्कॆगॆ परिहारवागि, परमदयाळुवाद भगवन्तनल्लि शरणागतियु अवश्य फलिसुत्तदॆ ऎम्बुदु सूचित, जगदखिलमन्तर्यमयति-हीगॆ परम दयाळुवाद्दरिन्द अदक्कॆ अनुगुणवागि चेतनरल्लि अन्तः प्रविष्टनागि अवरुगळन्नु सत्कारगळल्लि प्रवृत्तिसुत्तानॆ. भवध्वंसोद्युक्त जीवनु माडिद यादृच्छिक सुकृतादि मूलवाद विशेष सुकृत परम्परॆगळन्नु व्याजवागिट्टु कॊण्डु, अवन संसार बन्धवन्नु भेदिसलु उद्युक्तनाद भगवति - ज्ञानादि षाड्डु &amp;quot; परि पूर्णनाद भगवन्तनल्लि (ई गुण विशेषगळन्नु हेळुवुदरिन्द प्रपत्तियु अवश्य फलिसुत्तदॆयॆम्बुदु&#xA;ण्य&#xA;परिकरविभागाधिकार&#xA;297&#xA;सूचित) - माडल्पडुव भरन्यासवपुषः भरसमर्पण स्वरूपवाद, प्रपत्तेः - न्यासविद्यॆय, परिकर विशेषः-अङ्ग विशेषगळु, “प्रपत्तेः क्वचिदपैवम्परापेक्षानविद्यते” ऎम्ब वचनक्कॆ मुन्दॆ हेळल्पडुव ऐदु अङ्गगळु विनह बाकि अपेक्षॆयिल्लवॆन्दर्थ, श्रुतिमु-मुमुक्षुर्वै शरणमक प्रस&amp;rsquo; इत्यादि श्वेताश्वर श्रति, लक्ष्मीतन्त्र, अहिर्बुध्यादि संहितॆगळिन्द अयं - ई परिकर विशेषवु, इयान् - इष्टु सङ्ख्यॆयिन्द कूडिदुदु इत्थम्भूतः – ई प्रकारवादद्दु, सकृद्भवनवान्-ऒन्दे सल माडबेकादुदु, अवश्यम्भवनवान्-सम्भविसिदरॆ माडबहुदु, ऎन्दिल्लदॆ अवश्य माडबेकादुदु ऎन्दु आदिष्ट-विहितवादद्दु.&#xA;ત્ર&#xA;भरन्यास वपुषः प्रपत्तॆ : ऎम्ब विशेषण विशेष्य शब्दगळिन्द अनुकूल्य सङ्कल्पाद्यङ्ग पञ्चकगळ आवश्यकतॆयु सूचित. परमपददल्लि आसॆयुळ्ळवनु नैभरपरन्त भरसमर्पणवन्नु माडु वाग, “समर्थ कारुणिकनाद शरण्यनु नन्न भरवन्नु स्वीकरिसि नन्नन्नु अवरक्षिसुत्तानॆम्ब”, दृढ तरवाद विश्वासवु अवश्या पेक्षितवु. आद्दरिन्द महाविश्वासाङ्गवु नियत हीगॆये तन्न रक्षणॆगॆ भगवन्तनन्नु बिट्टरॆ बेरॆ उपायगळिल्ल&amp;rsquo; ऎम्बुदन्नु प्रकाशपडिसदॆ होदरॆ, “बेरॆ मार्गगळल्लि इवनु प्रवर्तिसलि, प्रपत्तियन्नु एकॆ माडबेकु,” ऎन्दु शरण्यनिगॆ अभिप्रायवुण्टागबहुदु; अदु उण्टागदिरलु तनगॆ बेरॆ उपायगळागलि रक्षकरागलि इल्लवॆम्ब कार्पण्यवॆम्ब अङ्गवु अव श्यक. हागॆये गोत्ववरणवन्नु माडदॆ होदरॆ “भोक्तावाद इवनिगॆ फलापेक्षॆयिल्लदॆ इरुवाग फलवन्नु कॊट्टरॆ पुरुषार्थवागलारदु, कॊट्टरू इवनिगॆ अदरल्लि अनादरवु उण्टा दरॆ दाताविगॆ निर्वेदवु एर्पडुत्तदॆ.” ऎम्ब अभिप्रायदिन्द अनपेक्षितवन्नु भगवन्तनु कॊडु वुदिल्ल. आद्दरिन्द गॊप्पत्ववरणवू आवश्यक. हागॆये आनुकूल्य सङ्कल्प प्रातिकूल्य वर्जनगळन्नु कर्ता माडदॆ होदरॆ, “ननगॆ अननुकूलनिवनु, प्रतिकूल (विरोधि)नागिद्दानॆ” ऎन्दु शरण्यनु इवनन्नु रक्षिसबेकागिल्लवॆन्दु उदासीननागुत्तानॆ. आद्दरिन्द सिद्धोपायनाद भगवन्त नन्नु वशीकारमाडिकॊळ्ळलु साफ्ट्‌ पायवाद प्रपत्तियन्नु अनुष्ठिसुवाग ऐदु अङ्गगळू अवश्यापेक्षितगळु, आद्दरिन्द ई ऐदु अङ्गगळू प्रपत्ति-भरन्यासक्कॆ सन्निपत्योपकारगळु. अवश्य. ऒन्दुगूडि सहायकगळु ऎन्दर्थ. हागॆये केवल भरन्यासवु मात्र साद्योपायवागलारदु, भरवन्नु मात्र समर्पिसिदरॆ अदु कारकारियागलारदु. विशिष्टवाद भरसमर्पणवन्नु माड बेकु, ई भरन्यासवु कॆलवडॆगळल्लि आज्ञारूपवागिदॆ. कॆलवॆडॆगळल्लि दक्षिणा पूर्वकवागिदॆ. कॆल वॆडॆगळल्लि भरस्वीकार प्रार्थनापूर्वकवागिदॆ. यजमाननु नृत्यनन्नु आज्ञापिसि कॆलवु वस्तु गळन्नु अवनल्लि निक्षेपमाडि, वस्तु संरक्षणॆमाडबेकॆन्दु निर्बन्धिसुत्तानॆ. इल्लि आनुकूल्य सङ्कल्पा द्यङ्गगळ आवश्यकतॆ इल्ल. वस्तुगळन्नु रक्षिसदॆ होदरॆ दण्डिसुत्तानॆम्ब भयदिन्द नृत्यनु वस्तु संरक्षणॆ माडुत्तानॆ. कॆलवॆडॆगळल्लि आप्तरिगॆ हणवन्नु कॊट्टु वस्तु संरक्षणॆ माडुवन्तॆ एर्पाडु माडुत्तेवॆ. इल्लियू आनुकूल्य सङ्कल्पा द्यङ्गगळ आवश्यकतॆ इल्ल. ई आज्ञा दक्षिणापूर्वक भरनिक्षेपवु प्रपत्ति शब्दार्थवागलारदु. आद्दरिन्द भरवन्नु स्वीकरिसि रक्षिसबेकॆम्ब प्रार्थना पूर्वकवागि माडुव भरन्यासवे प्रपत्ति शब्दार्थ. इदक्कॆ अनुकूल्य सङ्कल्पाद्यङ्गगळ आवश्यकतॆयु अवश्यवॆम्बुदन्नु मेलॆये निरूपिसिदॆ. भगवन्तनल्लि आज्ञादक्षिणा पूर्वक भरन्यासक्कॆ अवकाशवे इल्ल. प्रार्थनॆयन्नु माडि भसमर्पण माडदे होदरॆ भरवन्नु अङ्गीकरिसलारनु. पप्रतियु प्रार्थना पूर्वक भरन्यासवादद्दु ऎम्बुदु सिद्धान्त.&#xA;အ&#xA;आद्दरिन्द&#xA;298&#xA;श्रीव ब्रहस्यत्रयसारे&#xA;प्रपत्तेः परिकर निरूपण&#xA;इक्कु परिकरवावुदु ? अनुकूल्य सङ्कमुव प्रातिकल्यवनमुम् कारणवु, महाविश्वासमुम्, गोप्तत्ववरणवुम् ?&#xA;o&#xA;श्रुतिमुख्य ऎम्बुदरिन्द “होढाहिवेद विदुषो वदन्तोनं महामुने । आन कॊल्यस्य सङ्कल्प प्रतिकूलस्यवर्जनम् । रक्षिष्यतीति विश्वासः गोप्तत्व वरणन्तथा ॥ आत्मनिक्षेप कार्पण्य सधा ७रणागति, ऎन्दु भगवच्छास्त्र (अहिर्बुध्य संहितॆ 37-8)दल्लि हेळिरुव तान्त्रिक नास विद्यॆयु वेदविहितवादद्दु, वैदिकवू अहुदु ऎम्बुदु तात्पय्य. “वेदगळल्लि निहितवाद न्यास विद्यॆयु बेरॆ. अदु “पुरुषविद्यॆगॆ” अङ्गवादद्दु, तान्त्रिकवाद न्यास विद्यॆयु बेरॆ अन्दु ऐदु अङ्गगळिन्द कूडिदुदु,” ऎन्दु हेळुव मातु सरियल्ल. वेदगळल्लि हेळिरुव न्यासविद्यॆगू परमाप्त भगवच्छास्त्र (पाञ्चरात्रसंहितॆ)गळल्लि हेळिरुव न्यास विद्यॆगू भेदवेनू इल्ल. न्यासा ध्यायदल्लि.&#xA;“इदमहोपनिषदं देवानां गुह्यमुत्तमम् ।&#xA;तेषा०तु तपसान्न्यासमतिरिक्कन्तपः श्रुतवम् ॥&#xA;8&#xA;इत्यादि वाक्यगळिन्द “ओमित्यात्मानं युञ्जीत” ऎन्दु श्रुतिविहितवाद आत्मनिक्षेपवे ई भगवच्छा सूक्त न्यासविद्यॆयॆम्बुदु, श्रुतिवाक्य प्रत्यभिज्ञापक पूर्वकवागि निरूपिसल्पट्टिदॆ. आद्दरिन्द तैत्तिरीय श्रुति विहित न्यास विद्यॆयु परमाप्त भगवच्छाप बृंहितवादद्दु. न्यासविद्या स्वरूपवू ऒन्दे, श्रुति मुख्य : ऎन्दु ई ऐदु अङ्गगळु मात्र श्रुत्यभिमतवॆम्बुदु तात्पर, वैदिकवाद न्यासविद्यॆयु बेरॆ अदु पुर पविद्यॆगॆ अङ्गवु” ऎम्बुदु पुनश्चद्य. “पुर ष विद्याय मपि चेतरेषां अनाम्मा नात्” ऎम्ब ब्रह्मसूत्र भाष्यदल्लि छान्दोग्य श्रुतिय ल्लि हेळिर व प्ररुष विद्यॆयु दृष्ट फलवन्नु कॊडुव विद्यॆ, तैत्तिरीयदल्लि हेळिरुव न्यासविद्यॆगॆ मोक्षवु फल. - लू तैत्तिरीयदल्लि “तस्य वं विदुषः” ऎं ारम्भिसि निरूपिसिरुव पुरष विद्यॆयु, पूर्वानु वाक्यदल्लि हेळिरुव न्यास विद्यॆगॆ अर्थरूपवादद्दु, अन्दरॆ आ न्यासविद्यॆयन्नु यागरूपवागि विवरिसिदॆ पूर्वानुवाकदल्लि हेळिरुव, “ब्रह्ममहिमाापोति” ऎम्ब फलवू, “तस्यवं विदषः,” ऎम्ब अनुवाकदल्लियू हेळिरुवुदरिन्द फक्यदिन्द विद्यॆक्यवन्नु प्रामाणिकरु ऒप्पबेकु. आद्दरिन्द वेदवि. तवाद न्यासविद्यॆयॊ भगवच्छास्त्रगळल्लि हेळिरुव न्यास विद्यॆयू ऒन्दे, बेरॆयिल्लवॆम्बुदु सिद्धान्तवॆम्बुदन्नु श्रुतिमुख्य-श्रुति भगच्छास्त्र सम्प्रदायगळल्लि ऎन्द आचार सार्वभौमरु सूचिसिद्दारॆ.&#xA;प्रपत्तिगॆ ऐदु अङ्गगळु&#xA;अनन्तर प्रपत्ति परिकरगळन्नु क्रमवागि निरूपिसुत्तारॆ इत्यादि प्रपत्ति विद्यॆगॆ परिकरगळु (अङ्गगळु) यावुवु ऎन्दरॆ, अनुकूल्य सङ्कल्पवू, प्रातिकूल्य इक्कु परिकरवावदु वर्जनवू, कार्पण्यवू, महाविश्वासवू, गोप्यत्ववरणवू सेरि ऐदु. आनुकूल्य सङ्कल्प वॆन्दरॆ, इन्नु मुन्दॆ निनगॆ अनुकूलवागिरुत्तेनॆम्बुदु ; प्रातिकूल्यवर्जनवॆन्दरॆ - प्रतिकूलवागि रुवुदन्नु बिडुवुदु. कार्पण्यवॆन्दरॆ - कृषणभाव - अदागि आकि०चनानुसन्धान, महा विश्वासवॆन्दरॆ – भगवन्तनु नम्म प्रार्थनॆयन्नु अङ्गीकरिसि अवश्य रक्षिसुत्तानॆम्बुदु. वरणवॆन्दरॆ, “नीने रक्षकनागिरु” ऎम्ब प्रार्थनॆ.&#xA;परिकरविभागधिकारः&#xA;“पद्विधाशरणागति” रिति प्रमाणस्य तात्परम् इडल्, (1) “आनुकूल्यस्य सङ्कल्पः प्रातिकूल्यसवरनम् ।&#xA;रक्षिष्यतीति विश्वासो गोप्पवरणं तथा ॥&#xA;आत्मनिक्षेपकारण्य षद्विधा शरणागतिः” ॥&#xA;299&#xA;इत्यादिहळिल् शोल्लुहिरवाद्यं, अप्पाजि योगवन्नु माप्पोले अङ्गाङ्गि समुच्चयत्ताले याहक्कडुवदॆन्नु मिडनुन्, इवल् इन्न दॊनुनो अङ्गि, इतरङ्गळ् अङ्गण्णळॆन्नु निडवु,&#xA;(2) “निक्षेपापरप‌ायोन्यासः पञ्चाङ्गसंयुतः । सन्यासस्याग इत्युक्त स्मरणागतिरित्यपि ॥”&#xA;ऎर श्लोकत्ताले न्याय निरपेक्षमाह सिद्धम्&#xA;इडल् (3) “शाश्वतीमम संसिद्धिरियं प्रभवामियत् । पुरुषम्परमुद्दिश्य नमेसिद्धिरितोन्यथा ।&#xA;इत्यङ्ग मुदितं श्रेष्ठं फलेप्पा तद्विरोधिनी” ॥&#xA;प्रपत्तिय अङ्गागि निरूपणॆ, षद्विधा शरणागतिः, ऎम्बुदक्कॆ तात्पय्य,&#xA;अदागि&#xA;“षद्विधा शरणागतिः” ऎन्दु आरु अङ्गगळन्नु हेळिरुवाग ऐदु अङ्गगळन्नु मात्र हेळिरुवुदु सरिये ऎन्दरॆ इव्वडल्, आनुकूल्यस्य सङ्कल्प ऎन्दु आरम्भिसि निरूपिसुत्तारॆ. ई प्रकरणदल्लि 1) आनुकूल्यस्य सङ्कल्प (अहि. सं. 37-28-29) इत्यादि वाक्यगळल्लि हेळिरुव आरु विधवु, यव, नियम, आसन, प्राणायाम, प्रत्याहार, धारणा, ध्यानगळॆम्ब एळु ६०गगळू, समाधि ऎम्ब अङ्गिय कॊण्डि अष्टाङ्ग योगवॆन्दु भक्तियोगवन्नु व्यवहरिसुवन्तॆ, प्रपत्ति शास्त्र दल्लियू अङ्गाङ्गिगळन्नु सेरिसि हेळिरुत्तदॆयष्टॆ. इवुगळल्लि निक्षेपवॆम्ब इदु ऒन्दे अङ्गि, बेरॆयवु अङ्गगळॆम्बुदन्नु, 2) “निक्षेपापर पराय”8, (लक्ष्मीतन्त्र 17-74) ऎम्ब श्लोकदल्लि न्याय निरपेक्षवागि सिद्ध. अदागि, निक्षेप परायवाद न्यासवु ऐदु अङ्गगळिन्द कूडिदॆ, अदे न्यास, त्याग, शरणागति ऎन्दु हेळल्पट्टिदॆ ऎम्बुदु अर्थ.&#xA;“न्याय निरपेक्षवाह सिद्धम्” ऎम्ब वचनदिन्द, आनुकूल्य सङ्कल्पाद्य०गगळि०द कूडिद न्यासविद्यॆयु बेरॆ, सर्वधर्म स्वरूप त्यागाङ्कवाद शरणागतियु बेरॆ, ऎम्ब कुदृष्टि कल्पनवु, न्यास, शरणागति, निक्षेप इवु पठ्याय शब्दगळॆन्दु विवरिसिरुवुदरिन्द प्रतिक्षिप्तवु. पञ्चाङ्गदिन्द कूडिद न्यासवे शरणागति ऎम्ब दु सिद्ध. आनुकूल्य सङ्कल्पाद्यङ्ग पञ्चकगळिन्द बेरॆयाद सर्व धर्म स्वरूप त्यागवन्नू सेरिसिदरॆ आरु अङ्गगळागुत्तवॆ&#xA;इदु “पञ्चाङ्ग संयुत” ऎम्ब&#xA;आ वचनक्कॆ विरोध. “षद्विधा शरणागतिः” ऎन्दु आरु अङ्गगळन्नु हेळिदॆयॆल्ला ऎन्दरॆ, अङ्गि यन सेरिसि ई वचनदल्लि हेळिदॆयॆम्बुदु मेलॆये निरूपिसल्पट्टिदॆ. आद्दरिन्द न्यास, निक्षेप, शरणागति ऎम्ब पदगळु परायार्थकद्योतगळु.&#xA;अहिर्बुध्या दि संहितॆगळल्लि “फलत्यागरूपवाद अङ्गान्तरवु हेळल्पट्टिदॆयल्ला. अदू सेरि प्रपत्तिगॆ आरु अङ्गगळु हेळल्पडबेकल्लवॆ ऎन्दरॆ आ अङ्गवु मोक्षार्थवाद शरणागतियल्लि नियतवु. ऎम्बुदन्नु इप्पिडल्” ऎन्दारम्भिसि आचाररु निरूपिसुत्तारॆ अदागि इविडल् - ई&#xA;3) &amp;lsquo;पु.ति, नो&#xA;300&#xA;2 श्रीमद्रहस्य त्रयसारे&#xA;ook&#xA;ऎ न्नु आ हि रु न्यू क्त मान फलत्यागरूपाङ्गान्तरम् मोक्षार्थमान आत्मनिक्षेपले नियतव&#xA;robo (1) GP फलसण्ण कर्तृत्वादि त्याग, करयोगम् मुदलाह निवृत्तिधर इल्लालु वरुयाले, इव्वनुसन्मान मुमुक्षुवुक्कु साज्य समर्पण दशॆयिले कत्रव्यम्. अज्ञानां निबन्धन प्रयोजनानि - आनुकूल्य सङ्कल्प, प्रातिकूल्य वर्जन&#xA;1&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ साङ्गप्रपदनाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/12_sAngaprapadanAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/12_sAngaprapadanAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ साङ्गप्रपदनाधिकारः&#xA;आभीष्टे दुस्साधॆ स्वत इतरतोवा कैचनतत् । भरन्यासं याच्चान्वित मभिवद प्रपदनम् । इतः पश्चादन्मतन निरपेक्षेण भवता ।&#xA;समस्यॆ सावरस्विति मति विशेषस्त्रद तन्न विदुः ॥२८॥&#xA;श्रीमते निगमान्त महादेशिकाय नमः&#xA;साङ्ग प्रपदनाधिकारक्कॆ “सारचन्द्रिका, व्याख्या&#xA;हीगॆ प्रपत्तिय अधिकारवन्नू, अङ्गगळन्नू कालु निरास पूर्वकवागि अनुशासन माडि, अङ्गियाद प्रपत्तिय स्वरूप मत्तु अदर अनुष्ठान प्रकारवन्नु ई अधिकारदल्लि यथावत्तागि अनु शासन माडुत्तारॆ. ई विषयदल्लि केवल भरन्यासवे प्रपत्ति, केवल उपायत्व प्रार्थनॆय प्रपत्तियॆम्ब अनिरूपण मूलकवाद व्यामोहवन्नु होगलाडिसलु, स्थिरीकरण भागदल्लि साध्य पाय शोधनॆयन्नु माडुववरागिद्दु, ई अर्थानुशासन भागदल्लि तात्विकवाद प्रपत्तिय स्वरूपवन्नु, “अदुस्साधे” ऎम्ब श्लोकदिन्द निष्कर्षिसुत्तारॆ. भरतमुनि प्रणीतवाद&#xA;अनन्य साध्यॆ स्वाभीष्टे महा विश्वास पूर्वकवम् ।&#xA;ई&#xA;तदेकोपाय तायाञ्चा प्रपत्तिर रणागतिः ॥&#xA;.&#xA;ऎम्ब लक्षण वाक्यवन्नु अनुसरिसि, “अभीष्टे दुस्साधे” ऎम्बश्लोकदल्लि मुमुक्षु, अमुमुक्षु सर्वाधिकारि साधारणवाद प्रपत्ति स्वरूपवन्नु उपदेशिसुत्तारॆ.&#xA;अदागि अभीष्टे तानु अभिलाषॆ पट्ट फलवु, स्वतः तन्निन्दागलि, इतरतोवा-प्रपव्यनि गिन्त बेरॆयवरिन्दागलि, दुस्साधेसति-श्रमपट्न साधिसलागदिद्दल्लि, 1) “अनन्य साध्यॆस्वाभीष्टे” ऎम्ब भरतमुनि प्रणीतवाद लक्षण वाक्यवु सारित. कचन-आ अफीष्यवन्नु साधिसि कॊडलु समर्थनू कारुणिकनू आद पुरुषनल्लि, स्वत इतरतोवा ऎम्बुदन्नु इल्लियू अन्वयिसबेकु. तन्निन्दागलि, आचाररिन्दागलि, तरन्यासं अनन्य साध्यवाद स्वाभीष्ट भरन्यासवु, तस्य भरस्य न्यासः- तरन्यासः, न्यासः-स्वसम्बन्ध त्याग पूर्वक परसम्बन्धा पादकत्व, तन्न सम्बन्धवन्नु बिट्टु, पररिगॆ सम्बन्धवन्नुण्टु माडुवुदु ऎन्दर्थ. याञ्चा तंयाचनॆ-प्रार्थनॆयिन्द कूडिदुदु, प्रपदनं-प्रपत्ति शब्द वाच्यवु. इदरिन्द आज्ञापूर्वक भरन्यासवू, दक्षिणा पूर्वक&#xA;d&#xA;328&#xA;श्रीमद्रहस्यत्रयसारे&#xA;भरन्यासवू, प्रपत्तिशब्द वाच्यवागलारदु. आज्ञॆयॆन्दरॆ नृत्यादिगळन्नु नियमिसुवुदु. दक्षिणॆ यॆन्दरॆ, हणकासु कॊडुवुदु. गृह, क्षेत्रारामादिगळ रक्षणॆयन्नु मत्तॊब्बनल्लि वहिसु वाग, सेवकनन्नु नियमिसियू, इतरनिगॆ द्रव्यवन्नु कॊट्टू रक्षणा काव्यवन्नु नडॆसुवुदु, लोकदल्लि दृष्टवागिदॆ. हागिल्लदॆ अङ्किञ्चननादवनु तन्निन्द रक्षिसलु साध्यविल्लद वस्तुवन्नु रक्षणा समर्थनू, कारुणिकनू आदवनल्लि प्रार्थनापूर्वकवागि समर्पिसुवुदन्नु लोकदल्लि कण्डिद्देवॆ.&#xA;23&#xA;अ प्रार्थनॆय स्वरूपवन्नु इतः पश्चात्” ऎन्दारम्भिसि निरूपिसुत्तारॆ. “प्रपरन्यन्न मे कल्पकोटि सहणापि साधनमप्रीति मानः”, ऎन्दु श्रीभाष्यकाररु तिळिसिरुवन्तॆ, इतः पश्चात् इत्यादियन्नु अनुग्रहिसुत्तारॆ. इतःपश्चात् - भरसमर्पणानुष्ठान कालानन्तर अह्मद्यतन निरपेक्षेण नम्म प्रयत्नवन्नु अपेक्षिसदॆ भवता समर्थ कारणिकनाद निन्निन्द, असावर्थ&amp;ndash; नम्मिन्द साधिसलागद, नम्म अभीष्ट फलप्रदान रूपाथ वु. समर्थ्य-निन्निन्द साधिसल्पडबेकु नीनु हागॆ सङ्कल्पिसबेकॆन्दर्थ, इतिमति विशेषं.&#xA;“मॆ वो पायभूतोमे भवति प्रार्थना मतिः” ऎम्ब वाक्यद प्रकार, नीने उपायवागबेकॆम्ब बुद्धि विशे वु, तत्-आ याचनॆ, “याञ्चा” ऎम्ब स्त्रीलिङ्ग शब्दवु याचन, ऎम्ब शब्द परायार्थवागि निगरण माडि, तत्, ऎन्दु निर्देशिसल्पट्टिदॆ. अनिदुः-तिळिदिद्दारॆ. अथवा, तत्-आ प्रपदनवु, इतिमति विशेषं इति मतिः-विशेषं विशिष्यते अनेनेति विशेषं-विशेषणव, इतिमतिः विशेषः यस्यतत् &amp;lsquo;इतिमति विशेषव” -इतिमति विशेषणकम् ऎन्दु बहुहि समास, इदरिन्द याचान्वितम्” ऎम्बुदु व्याख्यातवायितु. याञ्चा विशेषणदिन्द कूडिदुदागि अनिदुः तिळिदिद्दारॆ. श्रीव द्व याधिकारदल्लि, ऎन् तयिल् उपायान्तरच्चुमत्तादे, आवच्चु मन्दाल् मेल्‌वरु मभिमतमॆल्लान्तरुहॆ समर्थकार णिकनान उनक्कॆ भरमाह एरिट्टुकॊळ्ळवेणुव” ऎम्बुदु आ प्रार्थना स्वरूपवॆम्बुदु स्पष्टवागि हेळिदॆ. “अनन्य साध्यॆ स्वाभीष्टे” ऎम्ब लक्षणवचनदल्लि “ तदे कोपायता (भगवन्तने उपायवॆम्ब)याञ्चा” ऎन्दु, तदेकः ऎम्बल्लिय एक शब्ददिन्द अकिञ्चना धिकारिगॆ उपायकोटियल्लि प्रवे वु व्यावर्तिसल्पट्टु, अवन (अकिञ्चनाधिकारिय प्रयत्नवेनू इल्लवॆम्ब परन्त याचनॆगॆ अर्थ. ई निष्ट्रयत्न त्ववु समर्थकारिणकनाद शरण्यनु उपाय वागिद्दु भरस्वीकारवन्नु माडिदरेने, एर्पडुत्तदॆ. अदरिन्दागि भरस्वीकार फलकवाद भर न्यासवु इल्लि व्यञ्जित. अन्दरॆ भरस्वीकार प्रार्थना विशिष्ट भरन्यासवु प्रपदन शब्दार्थवॆम्ब लक्षणवु निष्पन्नवागुत्तदॆ ऎम्बुदु हृदय.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ कृतकृत्याधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/13_kRtakRtyAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/13_kRtakRtyAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;ol start=&#34;13&#34;&gt;&#xA;&lt;li&gt;अथ कृतकृत्याधिकार&#xA;सहज सुहृदि स्वीकृतभरे&#xA;यदरं कत्रव्यं नपुनरिह यदपि नः ।&#xA;निय ऎच्चन्तस्त रुपधि महानन्द जलद्‌&#xA;e&#xA;कृता कुम्मिस्सं कृपणमसि कैङ्कय्य धनिनः ॥ ३० ॥&#xA;श्रीमते निगमान्त महादेशिकाय नमः&#xA;कृतकृत्याधिकारक्कॆ “सारचन्द्रिका” व्याख्या&#xA;अवागि&#xA;हीगॆ पूर्वाधिकारदल्लि मोक्षार्थवागि भगवन्तनल्लि साङ्गभरन्यासानुष्ठानवन्नु माडिद नन्तर भगवन्तनु आ भरवन्नु स्वीकरिसिरुवुदरिन्द, इन्नु मेलॆ मोक्षक्कागि कर्तव्यशेषवावुदू इल्लदॆ इरुवुदरिन्द ई प्रपन्ननु कृतकृत्यनु, ऎन्दारम्भिसि आचाररु निरूपिसुत्तारॆ. समर्थ-सर्व शक्तनाद सर्वज्ञ-सत्ववन्नू साक्षात्करिसुववनाद, सहजसुहृदि - स्वाभाविक सौहार्दवन्नु भगवन्तनु ई मूरु पदगळिन्द प्रपन्नन रक्षाभर स्वीकारवु समर्थ सर्वज्ञ सहजसुहृत्ताद भगवत्कर्तृकवॆन्दू, असमर्थ, असर्वज्ञ, दुर्हदनिन्द भरस्विकारवु आगुवुदिल्लवॆन्दू सूचित स्वीकृतभरेसति - तन्न भरवन्नु स्वीकरिसिद नन्तर (सति सप्तमि), यदर्थं-आ भरस्वीकारार्थवागि, इह ई लोकदल्लि, नः-नमगॆ पुनः-तिरुगियू कर्तव्यं- माडबेकादद्दु यञ्चिदपिन-बेरॆ यावुदू इल्ल. उपायक्कॆ शेषवागि माडबेकाददु यावुदू इल्ल ऎन्दर्थ. प्रपत्तु त्तर कालदल्लि, उपायक्कॆ शेषवल्लदिद्दरू कृतकृत्यनु माडतक्कॆ व्यापारवेनादरू उण्टे ऎन्दरॆ, अदन्नु विवरिसुत्तारॆ. तस्मिन् निरुपधि महा नन्द जलदौआ निरुपाधिक महानन्द सागरनाद भगवन्तनल्लि, स्वंआत्मावन्नु नियुच्छन्त पराधीननन्नागि माडि, अदागि आ भगवन्तनिगॆ दासनागिद्दु कॊण्डु कृपणमपि - भरन्यासक्कॆ वञ्चॆ अकिञ्चनरागिद्दाग्यू, ईग कैङ्करधनिनः-आ भगवन्तनिगॆ कैङ्करवॆम्ब धनदिन्द कूडि दवरागि, किङ्करनागिद्दु कॊण्डु ऎन्दर्थ, स्वं-कृतार्थिकुर्मः-आत्मावन्नु कृतार्थनन्नागि माडोण. अन्दरॆ प्रपत्युत्तर कालदल्लि प्रपत्तिगॆ शेषवागि याव उपायवन्नू अनुष्टिस कूडदादरू, भगवन्तनिगॆ कैङ्कय्य रूपवागि अवन आज्ञानुज्ञॆगळन्नु परिपालन माडोण वॆन्दर्थ.&#xA;n&amp;amp;&#xA;360&#xA;श्रीमद्रहस्य त्रयसारे&#xA;प्रपन्नस्य निरु निस्संशयत्व कृष्ट मनस्कत्व कथनम्&#xA;इव्वुपाय विशेष निर्ष्ठ प्रपत्ति नन्तर कालवुडज्जि, तानिदुक्कु लिन फल सत्त तनक्कॊरु कत्रव्यांश लयविल्ला मैयालु, करव्यांशम् सकृदनुष्ठान शाले कृतमाहैयालुम्, स्वतन्त्रनाय् सत्यसङ्कल्पनानफलप्रर्द “माशुचः”, ऎन्नरुळिच्चॆयगैयालुम् तनक्कु प्पिरन्न भरन्यासरूप दयॆ प्पारु नित्परनाम्, “मामेकं शरणंव्रज” ऎन्निरपडिये सिद्योपायन स्वीकृतनान सत्येश्वर्र “अहं त्वा स्वरपापेभो मोक्षयिष्मामि,” ऎन्नु फलप्रदान सङ्कल्पत्तैप्पण्णु गैयाले, इप्पडि विश्वसनीयुनुमा समरनुवाय, उपायभूतनुमान ईश्वरनैप्पारुफल सिद्धियल् निस्संशयनुवाय् निश्चयनुमाय् कडैर विट्ट अन्य पुरुषार जि युव कामरविट्ट उपायान्तरळ्ळॆयु अकिञ्च ननयत्न वाह महानिधियॆ प्पॆरु मालेतान् पॆरप्पु हुर परमपुरुषा‌युव पा‌तु दृष्टमनावाय्,&#xA;9&#xA;मॊक्ष&#xA;2&#xA;प्रपन्ननु कृतकृत्यनु, कृतार्थनु&#xA;इदन्ने इव्रुपाय विशेषनिषन् ऎन्दारम्भिसि विवरिसुत्तारॆ. ई प्रपत्तु पाय निष्कनु, प्रपत्तिगॆ अनन्तर कालदिन्द आरम्भिसि, तानु माडिद ई भरन्यासक्कॆ प्रार्थिसिद मोक्ष रूप फलक्कागि, कत व्यवाद अंशवु यावुदू इल्लदॆ अदरल्लि तनगॆ याव अन्वयवू इल्लदॆ इरु त्तानॆ. कर्तव्यवाद भरन्यासवु सहृदनुष्ठानदिन्द माडल्पट्टदाद्दरिन्द स्वतन्त्रनागि सत्य सङ्कल्प नाद भगवन्तनु फलप्रदनागि, “माशुचः नीनु शोकिसबेड”वॆन्दु कृपॆ माडि हेळिरुत्तानॆ. याद्दरिन्द निर्भरनु. मामेकं शरणंव्रजनन्नन्ने उपायवागि वरण माडु, ऎन्दु &amp;gt; द्धोपायनागि वरिसल्पट्ट भगवन्तनु, “अहन्त्वासर्वपापेभोमोक्षयिष्यामि” नानु निन्नन्नु सत्व पापगळिन्दलू बिडिसुत्तेनॆ, ऎन्दु फलप्रदान सङ्कल्पवन्नु माडिरुत्तानॆ, इप्पडि विश्वसनीयनुवाम् -हीगॆ फल प्रदान सङ्कल्प माडिद भगवन्तनु विश्वासक्कॆ प्रातनागिरु वुदरिन्द फलवन्नु कॊडलु वञ्चनॆ माडुवुदिल्ल. समर्थनमाय-६ घटित घटना सामर्थ्य शालियाद्दरिन्द मॊ क्ष रूप फलवन्नु साधिसि कॊडबल्लनु, उपाय भूतनुमान नम्म भरवन्नु स्वीकरिसि उपाया०तरवाद भक्तियोग स्थानदल्लि ताने इद्दु कॊण्डु, अन्दरॆ भक्ति योगवन्नु अनुष्ठिसिदरॆ उण्टागुव प्रसन्नतॆयन्नु केवल प्रपत्तियिन्दले हॊन्दिरुव ईश्वर नैप्पार्तु-सर्वनियन्तावाद भगवन्तनन्नु, इवनु नम्म इष्टार्थवन्नु अवश्य साधिसि कॊडु तानॆन्दु परामर्शॆ माडि, फलसिद्धियिल् निस्संशयनु माय्, निर्भयनुमाम् तनगॆ मोक्ष रूप फलवु सिद्धिसुत्तदॆ ऎम्बुदरल्लि संशयविल्लदॆयू अनादि कालदिन्द माडिद पापक्कॆ एनु शिक्षॆयन्नु अनुभविसबेको ऎम्ब भयवन्नु पडदॆ आ पापगळन्नॆल्ला भगवन्तनु क्षमिसुवुदागि हेळिरुवुदरिन्द भय पडबेकागिल्लवॆन्दर्थ, इवनु कडॆयरविट्ट - इत्यादि ऐश्वय्यादि पुरुषार्थगळन्नु सवासनवागि त्यजिसि काम्बरविट्ट उपायान्तरङ्गु- काम्बु सम्बन्ध, उपायान्तरगळल्लि याव सम्बन्धवू इल्लदवनागिरुत्तानॆ. अवुगळल्लि याव आसॆयू इल्लदवनु, अकिञ्चनन् आयप्पवाह इत्यादि. अकिञ्चननु तन्न प्रय वावुदू इल्लदॆ महानिधियन्नु हॊन्दुवन्तॆ, तान् परप्पु हुहिर इत्यादि तानु हॊन्दुव परम&#xA;મकृतकृत्याधिकार&#xA;361&#xA;(1) “देवग्निभूतात्मगां पितृणां नकिङ्करो नायमृणीचरार्ज ।&#xA;सात्मना यस्मरणं शरण्यं नारायणं लोकगुरुं प्रपन्नः ॥ ऎर श्लोक न्नडिये प्रजापति पशुपति यॆनाले सेरिट्टु कॊट्टॆ रुक्किर सजातीयरान क्षेत्रज्ञरैप्पत्तवोरो रवसरळिले कैस्कूलिप्पोले शिल साधि हळडियाह वुता मरॆगळिले येरिट्टुक्कि डक्किरवडिमॆट्टुम्, मुदल् माळादे पॊलिशैयिट्टु फोरुहिर तनिशुट्टुम् क(कि)व नागैयाले पञ्चमहा यजा दिहळान नित्य नैमित्तिकळिल् अवर् हळ् पेर् शॆल्लु म्पोदु&#xA;1&#xA;2&#xA;ကာ&#xA;पुरुषार्थवन्नु नोडि दृष्टननानाम् सन्तोषदिन्द कूडिद मनस्सुळ्ळवनागुत्तानॆ. इवनु सर्वात्मना यः – इत्यादि यावनु सर्व प्रकारदिन्दलू अन्दरॆ प्रापक मत्तु प्राप्यनॆन्दु सत्वविध बन्धुवन्नागियू, लोकगुरुं - लोकक्कॆ स्वामियाद नारायणं प्रपन्नः - नारायणन्नु शरणु हॊन्दिद्दानो, अवनु (1) देवर्षिभूतात्मनृणां पितृणां इत्यादि देवतॆगळु ऋषिगळु भूतगळु मनुष्यरु मत्तु पितृगळु, इवरुगळिगॆ किङ्करःन - किङ्करनल्ल. अयंऋणीचन - इवनु (ई प्रपन्ननु) सालगारनू अल्ल ऎम्ब श्लोकद प्रकार प्रजापति पशुपति ऎन्ना‌ पोले- चतुर्मुख ब्रह्म, रुद्र, देवेन्द्र, बृहस्पतिगळॆन्दु हॆसरन्नु इट्टु कॊण्डिरुव सजातीयरान - नम्म हागॆ कर्मवश्यराद “क्षेत्रज्ञरैप्प” जि वरुगळन्नु ओरोरवसरङ्गळिले-ऒन्दॊन्दु सन्दंर्भगळल्लि, अदागि पञ्चमहायज्ञदल्लि, रुद्राय कशुपतये स्वाहा, प्रजापतये स्वाहा, इन्द्राय स्वाहा, बृहस्पतये स्वाहा, इत्यादि शब्द चारण पूर्वकवागि कै कूलिपोलेशिल उपाधिहळडियाह-तात्कालिकवागि कूलियन्नु पडॆदु कॆलस माडुववर हागॆ ब्राह्मणादि वर्णाश्रम धर्मगळ निमित्तवागि, ऎदामरै हळिले- पुरुष, कर्तृकवल्लद अनादियाद वेदगळल्लि एरिट्टुक्किडक्किर अडिट्टुम् अन्तर्गतवागि रुव किङ्करनॆम्ब चीटियू अदागि “जायमानोह ब्राह्मण ऋणवाजाय त” ब्राह्मणनु हुट्टुवागले, देव ऋषि पितृ ऋणगळॆम्ब मूरु सालगळॊडनॆ हुट्टुत्तानॆम्ब चीटि मुदल् मूळादे-असलु तीरदे पूलिकैयिट्टु रुहिर तनिशुतिट्टुं इवनु माडुव कैङ्कर वॆल्ला बड्डिगेनॆ सरि होगुवन्तॆ वृद्धि हॊन्दुव साल पत्रवू, अन्दरॆ, “कुसीदमेकॆ विहरन्ति सर्वय आशीश्वदन्तोददत्यत्रकिञ्चित्” कुसिद बड्डियिन्द नडॆसुव जीवन - जीवनु माडुव यज्ञयागगळिगॆ फलवागि बड्डियिन्द जीवनवन्नु नडॆसुववर हागॆ तम्म असलु तीरद हागॆ देवतॆगळु आशीराद रूपवाद कॆलवु पुरुषार्थगळन्नु कॊडुत्तारॆ.&#xA;जीवनु आ देवतॆगळ&#xA;सालवन्नु तीरिसले आगदॆ यावदायुष अवर जीतवन्ने माडुत्तिरुत्तानॆ. अन्थह साल पत्र वन्नू प्रपन्ननु कित्तवन् -हरिदु हाकिदवनु. अन्दरॆ लोक गुरुवाद नारायणनन्नु शरणु हॊन्दिद परमै कान्तियाद प्रपन्ननु, देवऋषि पितृ ऋणगळन्नु बड्डिगागि यावदायुष याव जीत कैङ्कय्यगळन्नू माडदवनागुत्तानॆ.&#xA;जीत कैङ्कर्, वन्नू माडबेकिल्लवॆन्दर्थ. हागादरॆ इवनु वर्णाश्रम धर्मगळिगनुगुणवागि माडबेकाद&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;rs 11-5-41&#xA;अवरुगळिगॆ याव&#xA;362&#xA;श्रीमद्र हस्य त्रयसारे&#xA;(2) “ये यज पिर्तृ देर्वा ब्राह्मर्णा सहुताशर्ना ।&#xA;सत्वभूतान्तरात्मानं विष्णु मेव यजन्तिते ॥&#xA;इत्यादिगळिल् महगळरुदियिट्ट पडिये,&#xA;मायुव आभरणयु मिट्टालुम् शॆट्टियिल् तुवक्क राजार्वि राजसेवकर् राजावुक्कुट्टि मेले प्रीतिये प्रयोजनवाहळिनिरुक्कु माप्पोले यज्ञाग्रहराध्यायादिगळिलु,&#xA;पञ्च महायज्ञादि नित्य नैमित्तिक कर्मगळल्लि आयाया देवतॆगळ हॆसरन्नु हेळि अवरिगॆ हविस्सु बलिगळन्नु कॊडबेकाद्दरिन्द आ सालवु इवनिगॆ तीरिहोदद्दारिन्द, आ कर्मगळन्नु बिट्टु बिडबेकल्लवे ऎन्दरॆ पञ्चमहायज्ञादि ऎन्दारम्भिसि समाधानवन्नु अनुग्रहिसुत्तारॆ. अदागि कृतकृत्यनाद प्रसन्न नु तानु जीविसिरुव सन्त भगवङ्कर रूपवागि शास्त्र चोदित वर्णाश्रम धर्मगळन्नु अनुष्ठिसलेबेकु. पञ्चमहायज्ञादिहळान नित्य नैमित्त कङ्गळिल् नित्य कर्मगळु- स्नान सन्ध्यावन्दन वैश्वदेव पञ्च महायज्ञगळु. “देव यज्ञ, पितृयज्ञ, भूतयज्ञ, मनुष्य ज्ञ, ब्रह्मयज्ञ” ऎम्बुवु आ जातेषदिगळु, आदि शब्ददिन्द दर्शपूर्णवास स्थालीपाक जातेष्यादिगळु विवक्षित. अवर् ऎम्बुवु आ पञ्च महायज्ञगळु, नैमित्तिकगळु- हळ् पेर् शुं पोदु-देवतारगळ नामोच्छारण मात्रवे हॊरतु अवरुगळु आराद्य रॆम्ब बुद्धियिल्ल. आ हॆसरुगळन्नु हेळि कर्मगळन्नु माडुवाग, (2) येयजन्तिपित्‌न् इत्यादि, पितृगळु देवतॆगळु, ब्राह्मणरु, अग्नि इवरुगळन्नु पूजॆ माडुववरु सत्वभूतान्त क्यामियाद विष्णुवन्ने पूजिसुत्तारॆ. इत्यादि वाक्यगळल्लि महर्षिगळु अरुदियिट्ट पडिये- निश्चयिसिद्दारॆ. हीगॆ विशेषण भूतराद देवर्षिगळे मॊदलादवर पूजॆयु विशेष्य भूतनाद विष्णुविन पूजॆये आगुत्तदॆ ऎम्बुदक्कॆ दृष्टान्तवन्नु राजसेवकर् ऎन्दारम्भिसि तोरिसुत्तारॆ. अदागि राजसेवकरु राजन अङ्गिय मेलॆ मालॆयन्नू, आभरणवन्नू इट्टरू, शट्टॆयिल् तुवक्कटु-अङ्गिय सम्बन्धविल्लदॆ राजन प्रीतिये प्रयोजनवागि तॆळिन्दिरुक्कुमप्पोले- तॆळुवागि तिळिदिरुवन्तॆ आयाया देवतॆगळु कञ्चुक (अङ्गि) स्थानदल्लिरुवुदरिन्द, अवर रिगॆ अन्त क्यामियाद भगवन्तने आराध्यनॆन्दु तिळियबेकॆम्बुदु सूचित, यज्ञाग्रहराध्यायादि हळिलु-भारतदल्लि शान्तिपर्वदल्लि यज्ञाग्रहराध्यायवु पठितवागिदॆ. आदि शब्ददिन्द अदे मॊदलादवुगळल्लि ऎन्दर्थ. अदरल्लि भगवन्तनु देवतॆगळन्नु कुरितु,&#xA;“एषब्रह्मालोकगुरुः सर्वलोक पितामहः । यूयञ्चविबुधश्रेष्ठाः मांयजध्वंसमाहिताः । सर्वेभागान् कल्पयध्वं यषु मननित्यशः । तत्रश्रेयो विधास्यामि यथाधिकृतवीश्वरः ॥&#xA;ई चतुर्मुख ब्रह्मनु लोकक्कॆल्ला गुरुवु. सर्वलोक पितामहनु, इवनू विबुध श्रेष्ठ राद नीवू इन्द्रियगळन्नु अडगिसिकॊण्डु नन्नन्नु आराधिसि, यागगळल्लि ऎल्ला भागगळन्नू&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;2.355-41&#xA;कृतकृत्याधिकार-&#xA;363&#xA;ननगे नित्यवागि कल्पिसि लोकक्कॆ ईश्वरराद निमगॆ अधिकारानुगुण श्रेयस्सन्नुण्टु माडु तेनॆ”, ऎन्दु हेळलु&#xA;इत विबुधास्सर्वे ब्रह्मा ते चमहर्षयः ।&#xA;वं&#xA;वेद दृष्टन विधिना वैष्णव क्रतु मारभन् ।&#xA;तस्मिन् तदा ब्रह्मास्मिभाग मकल्पयत् । तेकार्तयुग धर्माणः भागा परम संस्कृताः । प्रापुरादिवर्य०त प्ररुषं तमसः परम ॥&#xA;ऎन्दु ब्रह्मादिदेवतॆगळू ऋषिगळू वेदोक्त प्रकारवागि वैष्णवयागवन्नु माडिदरु यागदल्लि ब्रह्मदेवनू इतर देवतॆगळू ऋषिगळू हविर्भागवन्नु परम पुरुषनिगॆ समर्पिसिदरु, कृतयुग धर्म संस्कृतगळाद आ हविर्भागगळु वैकुण्ठ वासियाद, आदित्यवर्णनाद परम पुरुषनन्नु साक्षात्तागिये हॊन्दिदवु; अनन्तर आयागदिन्द प्रीतनाद भगवन्तनु देवतॆगळन्नु कुरितु, “योनो यथाकल्पितवान् भागतुस्मि महाक्रत् ।&#xA;२००० सतथायज्ञ भागार्ह : वेदसूत्रमया कृतः ॥”&#xA;दय&#xA;ऎन्दु हेळि, देवतॆगळॆल्लरू यज्ञदल्लि हविर्भागवन्नु पडॆयुवन्तॆ वरवन्नु पालिसिदनु. हागॆये वेदगळू सूत्रगळू भगवन्तनिन्द माडल्पट्टिवॆ, ऎन्दु हेळल्पट्टिवॆ. ई अध्यायदल्लि देवतॆगळॆल्लरू भगवन्तनन्नु साक्षात्तागिये पूजिसिदरॆन्दू आवरुगळिन्द समर्पि सल्पट्ट हविर्भागगळु भगवन्तनिगे साक्षात्तागि सेरिदुवुगळॆन्दू हेळिरुवुदरिन्द, आ यागगळल्लि आयाया देवतॆगळिन्द उच्चरिसल्पट्ट ब्रह्म, अग्नि, इन्द्रादि शब्दगळु आयाया देवतॆगळन्नु अवयवार्थ पौष्कल्यदिन्द साक्षात्तागि भगवन्तनन्ने हेळिरुत्तवॆ, ऎम्बुदु तात्पय्य. श्री हस्तिगिरि माहात्मत्तिलुव‌&#xA;బిట్ట&#xA;नयष्ट व्यामयाययं कदाचिदपि देवताः ।&#xA;अनैनापि भवाम्भोधिं तर्तु कामेन केनचित् ॥&#xA;दत्तं युष्मन्नु खात् भुङ्क्कॆ हविस्तु स्वर्गिभिहरि- ।&#xA;मुमुक्ष भिस्तथाभ स्वयमेव जनार्दनः ॥&#xA;ब्रह्मदेवनु हस्तिगिरियल्लि अश्वमेध याग माडिदाग इन्द्रादि देवतॆगळिगॆ हविर्भागगळु सिगदॆ ब्रह्मदेवनल्लि तमगॆ याव भागगळू सिगलिल्लवॆन्दु हेळिदाग, ब्रह्मदेवनु, नानु निम्मन्नु यावागलू पूजिसकूडदु. संसार सागरवन्नु दाटलॆणिसुववनु यारू निम्मन्नु पूजिस कूडदु. स्वर्गदल्लि आसॆयुळ्ळवरु कॊडुव हविस्सुन्नु निम्म मुखदिन्द अन्दरॆ निमगॆ अन्त ग्यामियागिद्दु भगवन्तनाद हरियु साक्षात्तागि स्वीकरिसुत्तानॆन्दु हस्तिगिरि माहात्मदल्लि हेळिद्दारॆ. इल्लि अनापि भवां बोधिन्तर्तुकामेन, ऎन्दु संसार सागरवन्नु दाटलॆणसुव बेरॆयवनिन्दलू, ययन्नयष्ट वाः -नीवु पूजिसल्पडबारदु, मुमुक्षुभिः स्वयमेव&#xA;व्याः- जनार्दन- भुंय्-मोक्षदल्लि आसॆयुळ्ळवरिन्द भगवन्तनु साक्षात्तागि पूजिसल्पडुत्तानॆ ऎन्दु हेळिरुवु दरिन्द, विशेषण भूतरागियू देवतान्तर सम्बन्धवन्नु बिट्टु भगवन्तनु साक्षात्तागि आराध्यनॆम्बुदु&#xA;364&#xA;श्रीमद्र हस्य त्रयसारे&#xA;श्री हस्तिगिरि माहात्मत्तिलु, “साक्षादविरोधं जैमिनिः” ऎन्निर सूत्रलुर्, शूल्लुगिरपडिये देवर्‌ गळ पितृक्कळ ऎन्निर कट्टि हळोडु तुवक्कर अन्नो शब्द आ अवयव शक्ति सौल्यङ्गळाले ईश्वर पक्कलिले नारायणादि शब्दळ् पोले निरि नियुम् कण्णु, अवत्तिनुडैय उच्चारणादिहळिल् श्वेतद्वीपवासिहळान शुद्ध याजिहळुक्कु पॊले तत्परमै कान्तित्वम् कुलैयादेनिर पडिमॆ निरूपित्तु&#xA;अभिप्रेत (1) “तत्पदैरु सहितेपि तुरङ्गमेधे” ऎम्ब वरदराज पञ्चाशत् श्लोकवन्नु इल्लि अनुसन्धान माडुवुदु. (?) साक्षादप्य विरोधं जैमिनिः ऎम्ब सूत्रदल्लि हेळिरुवन्तॆ देवतॆगळु, पितृगळु ऎम्ब कञ्चुकगळॊडनॆ तुवक्कर-विशेषणवागिद्द सम्बन्धवल्लदॆ, अन्नो शब्दङ्गळ्-आयाया शब्दगळु - अन्द्र प्रजापत्यदि शब्दगळु, अवयवशक्ति पौष्कल्यङ्गळाले अवयवार्थक्कॆ सङ्कोचविल्लदिरुवुदरिन्द अन्दरॆ प्रजापति शब्दवु, समस्ताण्डर्वति्र प्रजॆगळिगॆ यजमाननाद भगवन्तनल्लि पुष्कलार्थ, केवल ऒन्दु अण्डदॊळगिरुव प्रजॆगळिगॆ पतियॆम्ब अर्थदल्लि आ अण्डक्कॆ अधिपति याद चतुर्मुखनन्नु सूचिसुवुदु सङ्कुचितार्थ, हागॆये&#xA;आ इन्द्र शब्दवु इदिपरमैश्वय्य ऎन्दु परम पदक्कॆ नाथनॆम्ब अर्थदल्लि पुष्कलार्थ, स्वर्गलोकक्कॆ इन्द्रनॆम्ब अर्थदल्लि सङ्कुचितार्थ. ईश्वरन् पक्कलिले नारायणादि शब्दङ्गळ पोले इत्यादि सर्वनियन्तावाद भगवन्तनन्नु, नारायण अदिशब्ददिन्द विष्ण वासुदेव शब्दगळ हागॆ निरनि प्रतिपादिसुत्तवॆ. अवट्रनुडैय उच्छारणादिहळिल् - आ अग्नि०द्र प्रजापति मॊदलाद शब्दगळन्नु उच्चरिसुवाग, आदि शब्ददिन्द हविस्समर्पण माडुवाग श्वेतद्वीपवासि हळान शुद्धयाजिहळुक्कु पोले - श्वेतद्वीपवासिगळाद शुद्ध याजिगळ हागॆ - [अवरुगळु स, ब्रह्म, इसुदेवादि शब्द घटित मन्त्रगळन्नु हेळि स्वस्वकर्मगळन्नु अनुष्ठिसुत्तारॆ. देवतान्तर शब्द घटित मन्त्रगळन्नु बळसुवुदिल्ल, अवरुगळु शुद्धयाजिगळु. अङ्ग्निन्द्रा नि देवतान्तर शब्द घटित मन्त्रगळन्नु हेळि स्वस्वकर्मगळन्नु माडुववरु मिश्रयाजिगळु] तन् परमै कान्तित्वं कुयादे निरपडियॆ इत्यादि तन्न पारमै कान्त्यवु भङ्गवागुवुदिल्ल वॆम्बुदन्नु, निरूपिसिकॊण्डु तन्न वर्णाश्रम धर्मगळन्नु अनुष्ठिसतक्कद्दु.&#xA;इदर तात्पर वेनॆन्दरॆ परमै कान्तियाद प्रपन्ननु नित्य नैमित्तिक वर्णाश्रम धर्मगळन्नु अनुष्ठिसुवाग साक्षतागि भगवन्तनॆ आराध्यनॆम्ब भावनॆयिन्द कूडिरबेकु. अग्निन्द्रादि शब्दगळु साक्षात्तागि&#xA;(वरद. पञ्चाशत्&amp;hellip; )&#xA;1 तत्पदैरुष हितोsपि तुरङ्गमेधे शक्रादयो वरद पूर्वमलब्ध भागा- ।&#xA;अध्यक्षिते मखपत्वयि चक्षुपैव हैरण्यगर्भ हविषां रसमन्वभूपन् । ब्रह्मदेवन अश्वमेधयागदल्लि इन्द्र अग्नि इत्यादि वेद मन्त्रगळन्नु हेळि, अग्निन्द्रादि स्थानगळन्नु कल्पिसिद्दरू, अग्निन्द्रादिगळु हविर्भागवन्नु पडॆयलिल्ल, आदरॆ आयागक्कॆ अधिपतियाद नीनु अध्यक्षनागिरलु,&#xA;आ इन्द्रादि देवतॆगळु हिरण्यगर्भन हविस्सुगळ रसवाद भगवन्तनाद निन्नन्नु ई कण्णुगळिन्द सेविसि- साक्षात्करिसि आनन्दपट्टरु.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;ब्रह्मसूत्र (1-2-29) अग्नि मॊदलाद शब्दगळु साक्षात्तागिये भगवन्तनन्नु हेळुवुदरिन्द विरोधविल्ल वॆम्बुदु जैमिनिय अभिप्राय.&#xA;कृतकृत्याधिकार-&#xA;365&#xA;त वराश्रम निमित्त गुणाद्यधिकारत्तुक्कु अनुरूपवाह अडिमैकॊळ्ळ सङ्कल्पत्तिरुक्किर शासिकावान शेषियिनुडैय शास्त्रवेद्याज्ञानुज्ञा परिपालनरूपक्कॆर मुखत्ताले प्रत्यक्षविदित परमपुरुषाभिप्रायरान मुक्तरैप्पोले किञ्चित्करनाय्कॊण्डु मुक्त तुल्यनाम् उपाय पूरियाले कृतकृत्यनॆन्नु, पुरुषार्थपूरियाले कृता‌ नॆन्नु, शास्त्रङ्गळालुम्, तन्निष्ठरालुव कॊण्डाडुम्पडि इरुक्कु.&#xA;देवतान्तर शबोच्छारणादि&#xA;दोषगळु उण्टागलारदु ऎम्बुदे&#xA;अवरु&#xA;भगवद्वाचकगळु. इदरिन्द विश्वाचारराद विधिशिवादिगळल्लि अपचार भावनॆ इवनिगिल्ल. गळन्नु इवन्नु तिरस्करिसुवुदिल्ल. तिरस्करिसकूडदु. अवरुगळू, ई परम्य कान्तियु पतिव्रता धर्मवन्नु यथाशास्त्र अनुष्टिसि बरुत्तानॆन्दु इवनल्लि प्रीतियिन्दले इरुत्तारॆ. इवनु आराधिसु वाग अग्निन्द्रादिगळु विशेषण भूतरागियू आराधिसल्पडुवुदिल्ल प्रतर्दनादि विद्यॆगळल्लि इन्द्रादि शरीरकनागि परमात्मनु उपासनॆ माडल्पट्टरू, आ इन्द्रादिगळु उपास्यरल्ल. मोक्षवन्नू कॊडलाररु. अ०तरामियाद परमात्मने उपास्यनु. इदे न्यायवु नित्य नैमित्तिक कर्मा नुष्ठानदल्लिय अन्वयिसुत्तदॆ. श्वेतद्वीपवासिगळ दृष्टान्तदिन्द भगवङ्कय्य वॆम्बुदे हॊरतु देवतान्तरगळु आराध्य कोटियल्लि प्रवेश्यरल्ल. देवतान्तर शब्द घटितवाद मन्त्रगळन्नु बिट्टु नित्य नैमित्तक वर्णाश्रमगळन्नु अनुष्ठिसिदरेनु ऎम्ब चोद्यक्कॆ शास्त्रविहितवाद आयाया देवतान्तर शब्द घटितवाद मन्त्रगळन्नु उच्चरिसिये माडबेकॆम्बुदु आज्ञॆ. हागॆ माडुवाग साक्षाद्भगवन्तनन्ने पूजिसुत्तेनॆम्ब अनुसन्धानविरुव परमै कान्तिगॆ तत्व. इदन्नु तनवर्णाश्रम निमित्त इत्यादि विवरिसुत्तारॆ. अदागि तन्न वर्ण-ब्राह्मणत्वादि, आश्रम ब्रह्मचारि, गृहस्थ इत्यादि, निमित्त पुत्रनु हुट्टिदुदे मॊदलाददु, गुण-कप्पु कूदलुळ्ळव नागिरुवुदु आदि जीवन, ई कारणगळिन्द उण्टाद अधिकारक्कॆ अनुगुणवागि, अडिमैकॊळ्ळ- इत्यादि कैङ्करवन्नु स्वीकरिसलु सङ्कल्पिसिरुव (ब्राह्मणनु, वसन्त ऋतुविनल्लि योगमाडबेकु. ब्रह्मचारियु भिक्षाचरणॆयिन्द जीविसबेकु जातपुत्रनु, जातेष्टियन्नु माडबेकु इत्यादि) शासितावान-नियमिसुववनु आयाया अधिकारिगळ अधिकारक्कॆ तक्कन्तॆ धर्मानुष्ठान माडदिद्दरॆ ईश्वरनु दण्डिसुत्तानॆम्बुदु विवक्षित अन्थह दण्डधरनाद शेषियिनुडैय-भगवन्तन, शास्त्र गळिन्द तिळियल्पडुव आज्ञानुज्ञा परिपालन रूप कैङ्कय्यगळिन्द, प्रत्यक्ष विदित-इत्यादि भगवन्तन अभिप्रायवन्नु प्रत्यक्षवागि तिळिदुकॊण्डु अदक्कनुगुणवागि कैङ्कवन्नु माडुव मुक्तर हागॆ शास्त्रगळिन्द तिळिदु, किञ्चित्करना कॊण्डु किञ्चित्कारवन्नु माडुववनागि मुक्ततुल्यनाय मुक्तरिगॆ समानवागिद्दुकॊण्डु, उपाय पूरिया ले-इत्यादि-शरणागतियन्नु अनुष्ठिसिरु वुदरिन्द कृतकृत्यनॆन्दू, पुरुषार्थ रूप कैङ्करवन्नु माडुवुदरिन्द कृतार्थनॆन्दू शास्त्रं गळालुं शास्त्रगळिन्दलू, आ शास्त्रगळल्लि निष्ठॆयुळ्ळ आळ्वार् प्रकृतिगळिन्दलू कॊण्डाडल्पडुवन्तॆ इरतानॆ. शास्त्रगळु,&#xA;समित्साधनकादीनां यज्ञानां न्यासमात्मनः । नमसायोकरॆद्देवे सस्यत्वर इतीरित- ॥&#xA;366&#xA;သွာ&#xA;श्रीमद्रहस्यत्रयसारे&#xA;इवनुडैय इन्द कृतकृत्यत्वानुसन्धानक्कॆ “अतस्तनव तत्वतोमद् ज्ञानदरन प्राप्ति मुनिस्संशय स्सुखमास्व” ऎन्नु शरणागति गद्यले निगमित्तरुळिनार्, इदुक्कुक्करुत्तु&amp;ndash; अनादिकालव‌ आज्ञातिलङ्घन मडियाद उण्डान भगवन्नि ग्रहत्ताले संसरित्तु फोन् श्रे नमक्कु अवसर प्रतीक्षॆयान भगवपैयडियाद वुण्डान सदाचार कटाक्ष विषयाकारत्तले नन्न द्वयोच्छारणानूच्चारणत्ताले प्रसनुष्ठानं पिरन्न पिन्नु शरण्य प्रसादनळिल् इदुक्कु मेलॊल्ला मैयाले निग्रह हेतुक्क यॆल्लां क्षमित्तु, त्ती‌न्न वडियवर् तम्मत्तिरुत्तिप्पणिकॊळ्ळवल्ल सत्व शेषियान श्रीयः&#xA;బ&#xA;अनेनैवत्तु मन्त्रेण स्वात्मानं मयि निक्षिपेत ।&#xA;मयि निक्षिप्त कर्तव्यः कृतकृत्यो भविष्यति ॥&#xA;“कॆय वेळ्वॆयन्&amp;quot; इत्यादिगळिन्द स्तुतिसल्पडुत्तानॆ. अदागि भगवन्तनल्लि न्यस्त भरनु कृतकृत्यनु मत्तु उत्तर कालदल्लि तन्न स्वर्णाश्रम धर्मगळिगॆ अनु रूपगळाद आज्ञानुज्ञा रूप कैङ्कय्य गळन्नु माडुवुद०द कृतार्थनु.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;कृतकृत्यतानु सन्धानक्कॆ शरणागति गद्य वादाहरणॆ.&#xA;स्थि&#xA;20&#xA;इवनुडैय इत्यादि - हीगॆ प्रपन्नन ई कृतकृत्यतानु सन्धानवन्नु आतं तवतत्व तो-इत्यादि - य था न त वाद नन्नन्नु तिळिदु कॊळ्ळुवुदरल्लि - यथावत्तागि नन्नन्नु साक्षात्करिसुवुदरल्लियू यथावस्थितवागि नन्नन्नु पडॆयुवुदरल्लियू, संशयविल्लदॆ सुखवागिरु,” ऎन्दु शरणागति गद्यदल्लि भगवद्रामानुजरु सङ्ग्रहिसिदरु. इदुक्कुक्करुत्तु इत्यादि. इदर तात्परवेनॆन्दरॆ, अनादि कालदिन्द भगवदाज्ञारूप शास्त्रगळल्लि हेळिरुव नियम गळन्नु उल्लङ्घनॆमाडिदुदरिन्द उण्टाद भगवन्नि ग्रहदिन्द संसारदल्लि हुट्टिरुव नमगॆ अवसर&#xA;भगवन्निग्रहदिन्द प्रतीक्षॆयान- उपायानुष्ठान माडलु हेतुवाद सुकृतवन्नु प्रतीक्षिसि कॊण्डिरुव, * ईश्वरस्यच सौहार्द ” इत्यादि भगवन्तन कृपा मूलकवागि उण्टाद सदाच्यार कटाक्ष विषयी कारत्ताले सदाचारन कटाक्षवु उण्टागुत्तदॆ. अन्दरॆ आचार प्राप्तियु एर्पडुत्त इदॆ. अदरिन्द द्वयोच्छारणामाच्चारणत्ताले प्रप नुष्ठानं पिरन्दपिनु-आचारोप दिष्टवाद द्वयमन्त्रवन्नु उच्चरिसि, आङ्गाङ्गिगळ अनुसन्धान पूर्वक भरसमर्पणवन्नु माडु वुदरिन्द भगवन्तन निग्रहवु शमनवागुत्तदॆ. शरण्य प्रसादनङ्गळिल् मॆलॊल्ला मै याले भगवन्तनन्नु प्रसन्ननागि माडलु ई शरणागतियन्नु बिट्टरॆ बेरॆयावुदू इल्ल. इदरिन्दागि निग्रहहेतक्कळॆयॆल्लां क्षमित्तु-गवन्तनु तन्न कोपक्कॆ कारणगळाद पापगळन्नॆल्ला क्षमिसु तानॆ. अनन्तर तीर्‌नवडियवर् तम्म भगवत्पाप्तियल्लि दृढाध्यवसायवन्नुळ्ळ आश्रितरन तिरुत्तिप्पणिकॊळ्ळवल्ल-विरोधि पापगळन्नॆल्ला होगलाडिसि परिशुद्धरन्नागि माडि तन्न कैङ्कर वन्नु माडुवन्तॆ स्वीकरिसुवनु, सर्वशेषियान प्रियःपति सर्वशेषियाद त्रियपति-आश्रित रन्नु रक्षिसुवाग लक्ष्मीविशिष्टनागिये रक्षिसुत्तानॆ, प्रणव प्रतिपन्ननाद सर्वशेषियाद सर्व रक्षकनु श्री विशिष्टनागिये उपाय भूतनु ऎन्दु तिळिसल्पड इदॆ. अवनु तन् पेराहत्ताने रक्षिक्कु इत्यादि-आश्रित रक्षणवु प्रधान फलियाद तनगे पुरुषार्थवॆन्दु तिळिदु भगवन्तनु&#xA;B&#xA;कृतकृत्याधिकारः&#xA;367&#xA;पति र्त सेराहाने रक्षिक्कु मॆन्नुकेरि नित्परनायिरुवॆ. इदु “माशुचः” ऎन्निर शरण्यवाक्यत्तिलुव तीर्‌ (तिरण्ण ) पॊरुळ, इवनुक्कु प्रपत्तिक्कु मुन्नु शोकव अधिकारले शेरुगैयाले, मुन्नु शोकित्तलनागिल् अधिकारियल्लामैयाले, कारणा भावात् काव्याभाव” ऎन्निर न्यायत्ताले उपायनिष्पत्ति युण्णाहादु. उपाय स्वीकारं पण्णिनानाहत्तन्नॆ निनैत्तिरुद्ध पिन्नु शरणोक्तियिले नॆहिच्चि युडै यनाय् शोकित्तानागि, “काराभावा तामग्रभवः” ऎन्निर न्यायाले, पूर्णोपायनल्लामैयाले, फलव उपायपूर्ति सापेक्षमा कॊण्णु विळं बिक्कु मॆनरियलाम्.&#xA;003&#xA;रक्षिस.तानॆन्दु तेरि-सन्देहविल्लदॆ तिळिदुकॊण्डु निर्भरनायिरु ऎन्नॊ नैर्भरतॆयिन्द कूडिरु ऎम्बुदु गद्य वाक्यक्कॆ तात्पर, इदु “माशुचः” इत्यादि-ई अर्थवु- कृतकृत्यतानु सन्धानवु “माशुचः” ऎम्ब शरण्यन मातिनल्लिय तीरानवाद अर्थ,&#xA;६ कृतकृत्यन लक्षण :-&#xA;हेगॆन्दरॆ, इवनुक्कु प्रपत्तिक्कु मुन्सुट्र इत्यादि-प्रप नुष्ठानक्कॆ पूर्वभावियाद शोकवु- अनुतापादिगळु अधिकारक्कॆ सेरिदुदु. पूर्वदल्लि तानु माडिद अनन्तापराधगळगॆ निर्वेद “वुण्टागदॆ इद्दरॆ, आ०कि०चन्यानन्य गतित्ववु उण्टागलारदु. “अहमस्मपराधानामालयो&#xA;किञ्चनोगतिः” ऎम्बुदु प्रपत्यनुष्ठानक्कॆ पूर्वभावियाद इवन स्थिति. आ०किचन्यानन्य तित्व रूप अधिकारवु पूर्वदल्लिल्लदिद्दरॆ, कारणाभावात् काराभावः-कारणविल्लदॆ कारवु उण्टाग लारदु ऎम्ब सामान्य न्यायदिन्द उपाय निष्पत्ति-प्रपत्र नुष्ठानवु, उण्डाहादु- सिद्धिसुवुदिल्ल. आद्दरिन्द पूर्वदल्लि अधिकार निमित्तवाद शोकवु एर्पट्टु प्रपत्यनु ष्ठानवन्नु माडिद नन्तर, उपाय स्वीकारम् पण्णिनाह-भर समर्पणरूप उपायवन्नु तानु अनुष्ठिसुदुदागि तन्नॆ निन्नॆत्तिरुन्द पिन्नु तन्नन्नु तिळिदुकॊण्ड नन्तर, शरण्यक्तियिल्- “माशुचः” ऎम्ब शरण्यन वाक्यदल्लि नॆहियुडैयनाय् इत्यादि-विश्वास मान्नन्नु हॊन्दि, शोकिसिदरॆ, “काराभावात् सामग्रभाव” कारवु निष्पत्तियागदिद्दरॆ अदक्कॆ अपे क्षितवाद सामग्रियु इल्लवॆम्ब सामान्य न्यायदिन्द, इवनु उपाय निष्पत्तियुण्टागदॆ पूर्णोपायनागलारनु. अदरिन्द फलव उपायपूर्ति सापेक्षमाम् मोक्षवु, महा विश्वास पूर्वक प्रसत्यनुष्ठानवन्नु अपेक्षिसुत्तदॆयाद्दरिन्द विळम्बिसुत्तदॆ, ऎन्दु&#xA;आद्दरिन्द मुन्सु-इत्यादि पूर्वदल्लि शोकदिन्द प्रपत्रनुष्टानानन्तर शोकविल्लदिरुववनु कृतकृत्यनॆन्नरियालाम् - कृतकृत्यनु ऎन्दु&#xA;अरियलाव-तिळियबहुदु.&#xA;तिळियबहुदु.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ स्वनिष्ठाभिज्ञानाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/14_svaniShThAbhijnAnAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/14_svaniShThAbhijnAnAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;14&#xA;स्वरूपोपायार्थेष्ट वितथ निविष्ट स्थिरमते *निष्ठाभिज्ञानं सु(गम) भग मपवर्गादुपनतात् प्रथिवा यस्या(दौ) सौ प्रभवति विनीत सृगयितुं गभीर्रा दुष्कर्रा गगन महत निवर्हा ॥ ३२ ॥&#xA;श्रीमते निगमान्त महादेशिकाय नमः&#xA;स्वनिष्ठाभिज्ञानाधिकारक्कॆ सारचन्द्रिका व्याख्या,&#xA;हिन्दिन अधिकारदल्लि प्रपन्ननिगॆ कृतकृत्यतॆयन्नु निरूपिसि, नैर्भक्कागि कृतकृत्यतॆयु अन सन्धान माडल्पडबेकॆन्दु तिळिसिदरु. ई अधिकारदल्लि आकृतकृत्यत्वानुसन्धानक्कॆ कारणगळु स्वरूप उपाय पुरुषार्थगळल्लि तनगुण्टाद अभिज्ञानगळु-गुरुतुगळु यावुवु ऎम्बुवन्नु स्वरवोपायार्थषु ऎन्दारम्भिसि आचाररु निरूपिसुत्तारॆ. अदागि स्वरूप-तन्न स्वरूप उपाय-प्रपत्ति रूपवाद उपाय, अर्थषु-पुरुषार्थदल्लियू इवुगळल्लि, अवितथ-अवितथं प्रपत्यनन्तर यावागलू अन्यथा भावविल्लदॆ अवितथं यथातथा, निविष्ट इडल्पट्ट, स्थिरमते- स्थिरबुद्धियुळ्ळवनिगॆ, स्वनिष्ठाभिज्ञानं-स्वरूपोपाय पुरुषार्थगळल्लि निष्ठॆयिरुवुदक्कॆ चिक्क गळ ज्ञानवु, आयाया निष्ठॆगळिवॆयॆन्दु सूचिसुवुदक्कॆ चिह्नॆगळ ज्ञानवु ऎन्दर्थ, इतररु तनगॆ अवमान माडिदरॆ विषादविल्लदॆ निर्विकार चित्ततॆयिन्दिरुवुदु स्वरूप निष्ठाज्ञानक्कॆ गुरुतु, भगवद्व तिरिक्तरु तनगॆ रक्षकरल्लवॆम्ब ज्ञानवु उपायदल्लि निष्ठॆयुण्टॆम्बुदक्कॆ गुरुतु. देह यात्रादिगळल्लि योचनॆयिल्लदॆ भगवन्तनु नडॆसुत्तानॆम्ब नम्बिकॆयु पुरुषार्थदल्लि निष्ठॆयुण्टॆम्बु दक्कॆ गुरुतु, ई रीतियाद अभिज्ञानगळु - उपनतात् अपवर्गा&#xA;उपनतात् अपवर्गात् - ई देहावसानदल्लि प्राप्तवागुव मोक्षक्किन्त सुभगं - अत्यन्त भोग्यवु. मुक्तदशॆयल्लि बरतक्क अनुभवक्किन्त बद्धदशॆयल्लि बरतक्क ई अनुभववु भोग्यवादद्दु. यस्य-याव स्वनिष्ठाभि ज्ञानद प्रथमा- उत्कर्षदिन्द, असौ. ई प्रपन्नाधिकारियु विनीत (स्पेन्) - विनयदिन्द कूडिदवनागि, गभीरान् - अतिगहनवाद, अत्यगाधवाद, दुष्टरान् - तुम्बलनर्हगळाद गगनमहतः - गगनवन्महतः अथवा गगनात्महतः आकारक्किन्तलू दॊड्डदाद, दुःखादिगळन्नू, अन्यरन्नु आश्रयिसुवुदु, अन्यरन्नु पूजिसुवुदु, अन्यचिन्तन इत्यादि छिद्रगळ छिद्रनिवहान् - राग द्वेषगळन्नू, सुख समूहगळन्नु स्थगयितुं मुच्चलु प्रभवति-समर्थनागुत्तानॆ.&#xA;—კ&#xA;स्वनिष्ठाभिज्ञानाधिकार&#xA;स्वरूप निष्ठाभिज्ञान प्रकारः&#xA;इप्पडि तनक्कु निष्ठॆ युण्णॆन्नु तानरियुम्पडि यॆनेयॆन्सिल् ?&#xA;१) परराले परिभवादिगळुण्डाम्पोदु तन्न देहादिगळॊप्प&#xA;371&#xA;परिभावक‌&#xA;शूल्लुहिर कुत्त, र्त स्वरूप तट्टाद पडि कण्णु विषादादिगळ अरुक्कॆ युम् (।) “शमानस्य यत्पापं शपन्त मधिगच्छति” ऎन्नि रपडिये परिभवादिगळाले र्त पाप वाळ्ळु हिर मतिगेडरैप्प #p (2) “बद्ध वैराणि भूतानि द्वेषं कुर्व०ति चेत्ततः । शोच्यान्य होति मोहन व्याप्तानीति मनीषिणा,” 3) “आत्मद्रुहममादं मूढ मुज्जित सत्पथम् ।&#xA;सुतरा मनुकम्पेत नरकार्चिदिन्धनम् ॥&#xA;ာ&#xA;इदर तात्परवेनॆन्दरॆ, प्रपन्न नान अधिकारियु इल्लिरुव कालदल्लिये स्वनिष्ठाभिजान माहात्मनिन्द काव क्रोधादिगळॆल्लवन्नू निवर्तिसि. मुक्ततुल्यनागुवुदरिन्द बरुव मोक्ष दशॆगिन्तलू ईग लब्धवाद स्वनिष्ठाभिज्ञानदशॆयु अत्यन्त भोग्यवादद्दु ऎन्दर्थ&#xA;स्वरूप निष्ठॆगॆ चिह्नॆगळु&#xA;अनन्तर, तनगॆ हीगॆ निष्ठॆयुण्टागिदॆ ऎन्दु हेगॆ तिळियुवुदु ऎन्दरॆ, इप्प&#xA;इप्पडितनक्कु ऎन्दारम्भिसि आचाररु विवरिसुत्तारॆ. इप्पडि कॆळगॆ हेळिद रीतियल्लि, तनक्कु - प्रपत्तम नाद तनगॆ निष्ठॆ-स्वरूपोपाय पुरुषार्थगळल्लि स्थिरमतित्व रूपवाद दृढाद्यन सायुवु, उण्डॆद्रु-उण्टॆन्दु, तानरियुम्पडि ऎङ्गने ऎन्निल् तानु हेगॆ तिळिदु कॊळ्ळवुदॆन्दरॆ, पररालेपरिभवादिहळुण्डाम्पोदु अन्यरिन्द तनगॆ परिभव-अवमान, मॊदलादवु उण्टागु वाग तन्न देहादिहळ्ळॆप्प तन्न शरीर, आदिशब्ददिन्द जाति मॊदलादवु, अन्दरॆ अनभिज्ञात निरनु, कुरूपिय सह इत्यादियागि, परिभावकर्-अवमान माडुववरु, हेळुव दोष गळु, तन्न स्वरूपदल्लि सम्बन्धिसुवुदिल्लवॆन्दु तिळिदु, विषादादिहळ् - दुःख, आदि शब्ददिन्द कोप मॊदलादवु उण्टागदॆ इरुवुदू (1) शमानस्य इत्यादि शपिसल्पडुववन पापवु शपिसुववनिगॆ सेरुत्तॆ ऎम्बन्तॆ, परिभवादिहळाले-अवमानगळिन्द तन्न पापवन्नु तॆगॆदुकॊळ्ळुव मदिकेडरैप्प-बुद्धि हीनरन्नु कुरितु, (2) बद्धवैराणि भूतानि इत्यादि, (3) आत्म द्रुहममय्यादं-लोकदल्लि जनरु वैरदिन्द परस्पर द्वेषिसिदरॆ, अय्यो इवरु अत्यन्त मोहदिन्द कूडिद्दारॆ ऎन्दु बुद्धिवन्तनु शोकिसबेकु. तनगॆ द्रोहवन्नु माडुववनु मरादॆयिल्लदॆ मौड्यदिन्द सन्मार्गवन्नु परित्यजिसिद्दानॆ, ऎन्दु अवनल्लि कृपॆयिन्दिरबेकु,&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५ उत्तरकृत्याधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/15_uttarakRtyAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/15_uttarakRtyAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;ol start=&#34;15&#34;&gt;&#xA;&lt;li&gt;अथ उत्तरकृत्याधिकार&#xA;सन्तोषार्थं निमृशति मुहुस्सद्दिरध्यात्मविद्यां नित्यं ते निशयति च स्वादु सुव्याहृतानि । अज्जिकुत्वन्न नघलळितां वृत्ति मादेहपातात् दृष्टादृष्ट स्वभर निगमे दत्तदृष्टिः प्रपन्नः ॥ २८ ॥&#xA;श्रीमते निगमान्त महादेतिकाय नमः&#xA;उत्तरकृत्याधिकारक्कॆ “सारचन्द्रिका, व्याख्या,&#xA;हीगॆ कृतकृत्यनागि स्वनिष्ठॆयल्लि तिळिवुळ्ळ परमैकान्तिगॆ कर्तव्यगळाद उत्तर कृत्यगळन्नु ई अधिकारदल्लि हेळुववरागि अवुगळन्नु “सन्तोषार्थ०विष्टशति” ऎम्ब श्लोकदिन्द आचाररु सङ्ग्रहिसुत्तारॆ.&#xA;प्रपन्न - प्रपन्ननु, दृष्टा दृष्ण स्वभरविगन-दृष्ट विषयदल्लि - अन्दरॆ प्रत्यक्षवाद ऐक सुख भोगादिगळु कर्माधीनवाद्दरिन्द, स्वभरविगमे-अवुगळल्लि तनगॆ याव भारवू इल्लवॆन्दू, अदृष्ट-विषयदल्लि अन्दरॆ शरणागतियन्नु माडिद नन्तर मोक्ष फलवु ईश्वराधीनवाद्दरिन्द, अदरल्लिय तनगॆ याव भारवू इल्लवॆन्द, दत्तदृष्टि-तिळिदवनागि सावधानचित्तनागि, अन्दरॆ ऎरडु भारगळल्लियू तनगॆ कर्तव्यांशवु यावुदू इल्लवॆन्दु निश्चय बुद्धियुळ्ळवनागि, आदेहप- तात्-देहावसान पठ्यन्त, अनघ अपराधगळिल्लद, लळिता० - प्रयोजना०तराभि सन्धि यिल्लदॆ इरुवुदरिन्द मनोज्ञवाद, वृत्तिं-नित्य नैमित्तिकादि र पवाद शेषवृत्तियन्नु, अङ्गी कुर्वन्-अङ्गीकरिसुववनागि अदागि कृतकृत्यनाद प्रपन्ननिगॆ उपायक्कॆ अङ्गवागि वर्णाश्रम धर्मानुष्टानवु अवश्यविल्लदिद्दरू, “विहिताच्च आश्रम कर्मा” ऎन्दु हेळिरुवन्तॆ वर्णा श्रमगळिगॆ उचितगळू, माडदॆ होदरॆ पापवू सम्भविसतक्कन्थ नित्यनैमित्तिक कर्मानुष्ठानगळु अवश्य माडबेकु. आद्दरिन्द नित्यनैमित्तिक कर्मानुष्ठान रूपवाद कैङ्कय्यगळन्नु माडुववनागि ऎन्दर्थ, बाकि कालगळल्लि सन्तोषार्थ०-भगवत्कल्याण गुणगळ अनुभवदिन्द उण्टागुव सन्तोषक्कागिये, अन्दरॆ कृतकृत्यनाद प्रपन्ननिगॆ तत्वहित पुरुषार्थगळ विषयकवाद ज्ञानवन्नु सम्पादिसलु वेदान्त वेदान्त परिश्रमवु बेकिल्ल. केवल भगवदनुभवरूप&#xA;उत्तर कृत्याधिकारः&#xA;उत्तरकृत्यत्तिन् प्रकारम्&#xA;383&#xA;इप्पडि कृतकृत्यनाम् स्वनिष्ठतॆळिद्दु, शरीरडिरु कालम् पनिरुवि (डै यात्तिले शिरुदिडियड्कत्तुण्णिरु प्पारॆ प्रोले, ऒरुपडितुवक्क ऒरुपडि तुवक्कुण्णिरुक्किर इव्वधिकारिक्कु, मुक्तरुडैय कैर परम्परै पोले स्वादु तम मायाले स्वयं प्रयोजनवाय्, शास्त्रविभक्तकाल विशेष नियतमाय्,&#xA;अनन्दक्कोसर वेदान्त विद्यॆयन्नु सत्पुरुषरॊडगूडि विमर्शिसुत्तानॆम्बुदु तात्पर. सद्वि- “अस्ति ब्रह्मति चेत्‌वेद । सन्तमेनन्ततोविदुरिति” ऎन्दु हेळल्पट्ट ब्रह्मवित्तुगळॊडनॆ, अध्यात्मविद्यां - परमात्मक विषयकवाद शारक विद्यॆयन्नु, मुहुः -सर्वदा, निमृशति- विमशॆ ९दित्यर्थ&amp;ndash;सर्वदा- परिचय माडबेकु. अप्राप्तत्याद्विधिः स्वादुसुव्याहृतानि-स्वादु कॆविकॆ नियशॆञ्जॊल्, ऎन्दू, “अथपराशर प्रबन्धादपि परमात्मनि सद्यश्चित्तरञ्जकत - किविगॆ इम्पाद रस्यगळाद पाशरगळु, पराशर प्रबन्धवाद विष्णु पुराणक्किन्तलू भगवन्तन मनस्सन्नु तक्षणवे अत्यन्तवागि सन्तोषपडिसतक्कन्थ पाशुरगळाद, सुव्याकृतानि – सु – सुष्टुगळागि&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;श्रवण मात्रदिन्दले केळुववर सर्वपापगळन्नू होगलाडिस तक्कन्थ, शठगोपरे मॊदलाद अळ्वारुगळ पाशुरगळन्नु सन्तोषार्थं नित्यम्बाते-प्रति दिनवू सन्तोषार्थवागि, शिष्य रिगॆ हेळिकॊडबेकु. &amp;ldquo;ब्रूयात्&amp;rdquo; ऎम्बुदु विधि, निशमयतिच-तानू आचाररुगळ सकाश दिन्द केळबेकु. अध्यात्मविद्याविमर्शनवू, शिष्यरुगळिगॆ सुव्याकृतगळाद आळ्वारुगळ श्री सूक्ति गळन्नु हेळिकॊडुवुदू, आचारसकाशदिन्द अपूर्वार्थ श्रवणवू बेरॆ बेरॆयाद आनन्द कारणगळाद्दरिन्द सम्भविसिदरॆ मूरन्नू प्रपत्तुत्तर कालदल्लि माडबहुदु ऎम्बुदु तात्पर. इवु उत्तर कृत्यगळाद सर्वक्कू उपलक्षण, अन्दरॆ हीगॆये भगनदनुभवरूपगळाद आलय प्रतिष्ठा, उत्सव, अर्चन प्रणामादिगळन्नु उत्तर कृत्यवागि माडबहुदु ऎम्बुदु तात्पर.&#xA;उत्तर कृत्यद प्रकारगळु&#xA;టె&#xA;०दरॆ&#xA;सङ्गति सूचनार्थवागि पूर्वाधिकार द्वयगळ अर्थवन्नु इप्पडि कृतकृत्यनाम् ऎन्दा रम्भिसि अनुवाद माडुत्तारॆ. अदागि हीगॆ कृतकृत्यनागि, स्वनिष्ठॆयन्नु संशय विपरियगळिल्लदॆ तिळिदुकॊण्डु, शरीरडिरुन्दकालं-ई शरीरदॊडनॆ इरुव कालदल्लि, पन्दिरु विडैया टैल्-हळॆयदाद, तन्न क्षेत्रदल्लि - विडैयाट्ट वर्-क्षेत्र, भत्त मॊदलादवु बॆळॆयुव जाग, शिरुदिडि, इत्यादि - स्वल्प भागवन्नु तन्न ऊटवसतिगळिगागिट्टु कॊण्डिरुव हागॆ, किक प्रभुगळु तमगॆ सेरिद गद्दॆ, हॊल मॊदलादवुगळन्नु मारुव सन्दर्भदल्लि, जीविसिरुव काल पठ्यन्त तम्म वासक्कोस्करवू, ऊट उपचारगळिगोस्करवू स्वल्प भागवन्नु इट्टु कॊण्डु, बाकि भागगळन्नु मारुवन्तॆ, कृतकृत्यनु ई शरीरादिगळु भगवन्तनिगॆ सेरिदुवॆम्ब बुद्धियिन्द, तनगॆ सेरिदवॆम्ब बुद्धियन्नु बिट्टु, स्वयं प्रयोजनवागि भगवदाराधनक्कॆ उप युक्तगळॆम्ब बुद्धियन्निट्टुकॊण्डु तुवक्कु-सम्बन्धवर्) इरुव ई अधिकारिगॆ स्वरूपक्कॆ अनुरूपवाद ङ्करवुयावुदॆम्बुदन्नु तिळिसुत्तारॆ. ई कैङ्कय्यगळु मुक्तात्मरु माडुव कैङ्कय्य परम्परॆगळ हागॆ स्वादुतम - स्वामि मुखोल्लासार्थवागि माडल्पडुवुदरिन्द बहळ रुचिकरवागि, स्वयं&#xA;384&#xA;श्रीमद्रहस्य त्रयसारे&#xA;उत्तरक्कॆरत्तुक्कु अवर्सलाभारवाह पूत्वक्कॆरम् डि कट्टवेण्णुम्पडि शलित्तुवक्का, स्वामि सम्प्रीतिक्कुक्कारणमुना, कारमुवाय्,&#xA;(1) “वाशित्तु केट्टुं वणज प पट्टु पूशित्तुं पॊक्कि र्ने पोदु” ऎन्नुव&#xA;प्रयोजनगळागिरुत्तवॆ. इवनिगॆ भग दभिप्रायवेनॆम्बुदु प्रत्यक्षवागि तिळियदिद्दरू शास्त्रगळ मूलक आ भगवदभिप्रायवन्नु तिळिदुकॊण्डु शास्त्रविभक्त कालविशेष नियतवाद कॊण्डु पञ्चरात्रादि शास्त्रगळु विभाग माडिरुव अभिगमन, उपादान, इज्या, स्वाध्याय योग कालगळिगॆ नियतगळागि, उत्तर कालदल्लि ध माडबेकाद, कालद कैङ्कय्यगळन्नु तट्टवेण्डुम्पडि-मुगिसबेकागि, अन्दरॆ उपादान कालदल्लि माड कैङ्कय्यक्कोस्कर पूर्व बेकाद, भगवधिज्या प्रयुक्तवाद तुळसी पुष्पाहरणार्थवागियू, आत्मगुण सम्पादनॆगोस्कर ग्रन्थ कालक्षेप पारायणाधिगळिगू अवकावन्नु नीडलु, अभिगमन कालद कैङ्कय्यगळन्नु मुगिसिकॊण्डु, हीगॆये इज्याराधनॆगोस्कर, उपादान कालद कैङ्कय्यगळन्नु मुगिसिकॊण्डु, ऎन्दर्थ. शङ्गलित्तु वक्काय् - सरपणिय हागॆ परस्पर सेरि बरुव,&#xA;“अभिगच्छन् हरिम्प्रातः, पश्चाद्रवाणि चार्जयन् । अर्चयं तदेवं ततो मन्त्रानि जपन्न पि ।&#xA;ध्यायन्नपि परन्देवं कालेचॊकेषु पञ्चसु” ऎम्बन्तॆ अभिगच्छन्‌रिम्प्रातः-अभिगमन कालदल्लि भगवत्स प्रभातादि स्तोत्रगळिन्द भगवन्तनन्नु पूजिसबेकु, पश्चात् द्रव्याणिचार्ज यन्, नन्तर इजि काल पूजॆगोस्कर तुळसी पुष्प मॊदलादवुगळन्नु सम्पादिसबेकु हागॆये अहिंसा, इन्द्रिय निग्रह, दान, धर्म, क्षमा मॊदलाद आत्मगुणगळु भगवदारा धनॆगॆ अवश्या पेक्षितगळु, अवुगळन्नु सम्पादिसलु वेदान्त कालक्षेप, ग्रन्थ पारायणादिगळु उपादान कालदल्लि माडबेकादुवु. हागॆये भगवडाराधनॆगॆ उपयुक्तवाद द्रव्यार्जनादि गळू विवक्षित इवुगळन्नु स्वरूपक्कॆ नाशविल्लद रीतियल्लि लौकिक प्रभुगळन्नु आश्रयिसि सम्पादि सबहुदु न०तर अर्चयंश्चततोदेवं - भगवन्तनन्नु इच्छॆयल्लि पूजिसि, ततोमन्त्रान् जपन्नपि ऎम्बन्तॆ स्वाध्याय कालदल्लि मन्त्र मन्त्रार्थवन्नु जपिसिकॊण्डु, योग कालदल्लि “ध्यायन्नपि परन्देवं” ऎम्बन्तॆ भगवद्धान माडिकॊण्डु इरबेकु. हीगॆ ई कैङ्करगळु पूर्मोत्तर भाव रूप सम्बन्ध विशिष्टगळागि स्वामिसम्प्रीतिक्कु इत्यादि भगवत् शेषत्व&#xA;ई रसवन्नु तिळिदवनिगॆ स्वामिय सन्तोषवे पुरुषार्थवागि उद्देशवागि कारणमुमा- कारणगळागिरुत्तवॆ. हागॆये कारमुवाय-“व्रतान्त मखिलं कालं सेचयमृतेनु.” ऎम्बन्तॆ कैङ्कय्यगळु भगवतिकारगळाद्दरिन्द शेषत्वरसिकनिगॆ स्वयं प्रयोजनगळागि सन्तोषा वहवागिरुत्तवॆ ऎन्दर्थ. ई कैङ्कय्यगळु यावुवु ऎम्बुदन्नु प्रमाण सम्प्रदाय मूलक तिळिसुत्तारॆ. (1) वाशित्तुङ्केट्टु म् इत्यादि, शास्त्रगळन्नु ओदियू अवुगळ अर्थवन्नु&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;पु. ति. नो.&#xA;उत्तरकृत्याधिकारः&#xA;385&#xA;(2) शीर् लन्ग शॆल् निन्दु पॊक्कारॆल् शू निनैयिना तुयरैयॆन्नि नैन्नु पोक्कु वरिदु” ऎन्नुम्, (3) “ऒविल् कालमॆल्ला मुडनाय् मन्नि वुविलावडिमॆ कॆय्य वेण्णु ना” ऎन्नुम्, (4) “पोज पुकहळ वायवाय् पुलनॆ&#xA;आचारर मूलक केळिद, आ सन्दर्भगळल्लि आचाररुगळन्नु नमस्करिसिय, व्य पट्टुम्- सन्मार्गदल्लि नडॆदुकॊण्डु बन्दू, पूशित्तुं पोक्किनेन् पोदु-भगवदाराधनवन्नु माडियू कालवन्नु व्यर्थवागिल्लदॆ कळॆदॆनु, ऎन्दू, (2) शीर् कलन्द शॆल् इत्यादि शी‌ कलन्द शोल् - निन्न कल्याण गुणगळु तुम्बिद सहस्रनामादि शब्दगळन्नु निन्नॆन्दु -अनुसन्धान माडि, शूविनैयिन् आतुयरॆ पोक्कारेल्-जीवनन्नु सुत्तिकॊण्डिरुव पाप कर्मद कारवाद दुःखवन्नु होगलाडिसिकॊळ्ळदे होदरॆ ऎन्‌ निन्दु पोक्कुवर् इप्पोदु - बेरॆ एनन्नु ध्यान माडि पापगळन्नु होगलाडिसि कॊळ्ळुत्तारॆ, ऎन्दू, (भगवन्तन गुणगान माडि सकल पापगळन्नू तॊलगिसि कॊळ्ळबेकॆम्बुदु तात्पर ) (3) ऒविल् कालमॆल्लां इत्यादि. सदाकालदल्लियू सर्वदेश सर्वकाल सर्वावस्थॆगळल्लियू निन्नॊडनॆ इद्दु, दोष रहितवाद कैङ्कय्यगळन्नु माडबेकु, ऎन्दू (4) पॊङ्गेपुहहळ् इत्यादियागियू अन्दरॆ पॊङ्गे उब्बिबरुव पुहहायवाय-भगवद्गुणगळन्नु बायल्लि हेळिकॊण्डु पुलनळ् ऐडिवॆन्मन त्तदाय्-इन्द्रियगळन्नु आकर्षिसुव शरीर सौन्दय्यवु ध्यानक्कॆ विषय वागि, अङ्गेमलर्‌हळ् कैय्य नाय्-अवन श्रीपादगळल्लि अर्चिसलु पुष्पहस्तनागि, व्यपट्टो डवरुळिल् -सन्मार्गदल्लिरुवन्तॆ भगवन्तनु अनुग्रहिसिदरॆ, ई लोकदल्ले इरुववरिगॆ एनुनष्ट (तिरु&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;तरित्तिरुन्देनाहवे ताराकणप्पोर्&#xA;विरित्तु रैत्तवॆन्नागत्तु ।&#xA;तॆरित्तॆ दिवाशित्तु केट्टुरवणङ्गि पट्टु व&#xA;पूशित्तुम्पोक्किनेन् पोदु ।&#xA;02&#xA;(नान्नुहन् तिरुवन्दादि 63)&#xA;नन्न आत्मधारणक्कागिये, शास्त्रगळन्नु ओदियू, आचारर मूलक उपदेशवन्नु पडॆदू, अवरुगळन्नु ज्ञानोपदेशक्कागि नमस्करिसियू, सन्मार्गदल्लि नडॆदु बन्दू, आदि शेषन मडियल्लिरुव निन्नन्नु, पूजिसियू, नन्न जीवन कालवन्नु सार्थकवागि कळॆदनु.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;कार् कलन्दमेनियान् कैकलन्द वाथियान्&#xA;पारकलन्द वल्‌यिट्रान् पाम्बयान् ।&#xA;शीर्‌कलन्द शॆल्‌निन्दु पोक्कारॆल् शूनैयिन् आतुयरॆ&#xA;ऎन् निन्नॆन्दु पोक्कुवरिप्पोदु ।&#xA;(पॆरियतिरु 86)&#xA;मेघ श्यामळवाद शरीर, कैयल्लि चक्रायुध, प्रपञ्चगळन्नॆल्ला तन्न हॊट्टॆयल्लि अडगिसिकॊण्डिरुववनु, आदि शेषनल्लि मलगिरुववनु, इन्थह भगवन्तन, कल्याणगुण पूरितवाद सहस्रनामादि शब्दगळन्नु ध्यानमाडि कॊण्डु नम्मन्नु सुत्तिकॊण्डिरुव पापद फलवाद अगाध दुःख सागरवन्नु होगलाडिसिकॊळ्ळदॆ, एनन्नु धानमाडि होगलाडिसिकॊळ्ळुवरु भगवद्गुणगण पूरितनामोच्छारणवे सकल पापगळन्नू होगलाडिसुत्तदॆ. 3) ऒथिविल् कालमॆल्लां उडनाय्‌मन्नि&#xA;वविलावडिमॆ कैय्य&#xA;वेण्डुन्नाम् ।&#xA;पुट ति, नो.&#xA;386&#xA;श्रीमद्रहस्यत्रयसारे&#xA;वडिर्वॆ मनत्तदा । अज्जि मलर्‌हळ कैय्यवान् वपट्टोड वरुळिल् ” ऎन्नुम्, (5) नाडाद मलर् नाडि” ऎन्नुव (6) वडिवियिल्ला मलर् मह मत्तॆ निलमगळ पिडिक्कु मॆल्लडिमॆ कॊडुविनैयेनुं पिडिक्क” ऎन्नुम् (7) “तनक्के याहवॆनैकॊळ्ळुमीदे” ऎन्नुम् (8) “उनक्कॆ नामा चॆवो” ऎन्नुम्, (9) “पळ्ळिकॊळ्ळुविडत्तडिकॊट्टडक्कॊळ्ळु माहिल्” ऎन्नुम्,&#xA;(10) “ऎण्णक्कण्ण विरल्लहळ्” ऎन्नुव,&#xA;६-10-4) (5) नाडादवलर्‌नाडि ऎन्दू, अदागि हुडुकलु श्रनु साध्यवाद पुष्पगळन्नु हुडुकि तन्दु, प्रतिदिनवू नारायणन बाडदॆ इरुव श्री पादगळल्लि अर्चिसबेकु. (6) वडिविणॆ यिल्लामलर्‌महल् इत्यादियागियू, अ०दरॆ असदृशवाद रूप लावण्यगळिन्द कूडिद&#xA;श्री पुष्पवासिनियाद लक्ष्मियू, भूदेवियू, संवाहन माडुव श्री पादगळन्नु महापापि याद नानू संवाहन माडुवन्तॆ नीनु ऒन्दु दिवस नन्नन्नु निन्नल्लिगॆ बरमाडिकॊ, अथव नीने नानिरुवल्लिगॆ बा. (7) तनयाह ऎनैकॊळ्ळुमीदे ऎन्दू, अदागि तन्न सन्तोष क्कागिये नन्नन्नु दासनन्नागि अङ्गीकरिसुव ई भाग्यवन्ने नानु भगवन्तनल्लि प्रार्थिसुव पुरुषार्थ- (8) उनक्केनामाळ् जै वोम् ऎन्दू, - निन्न सन्तोषक्कागिये नावु कैङ्करवन्नु माडुवॆवु. (9) पळ्ळिकॊळ्ळुविडत्तडिकॊट्टड - इत्यादियागियू - भगवन्तनु श य नि सि रु वा ग अवन पादगळन्नु संवाहन माडुवन्तॆ&#xA;आ नु ग्र हि सि दल्लि&#xA;ग्रहि&#xA;अदे&#xA;साकु&#xA;ऎन्दर्थ. (10)&#xA;तॆगिकुरलरुवित्तिरु वेङ्गडत्तु&#xA;ऎथिल्‌ळ् शोदिऎं तन्दैतम् ॥&#xA;ऎण्ण क०ड वि र ल् हळ्&#xA;1&#xA;दि या गि य&#xA;(9803-3-1)&#xA;शब्दाय मानवाद जलप्रपातगळिन्द कूडिद तिरुवेङ्गडमलॆयल्लि बिजय माडिसिरुव कान्तियुक्त ज्योति स्वरूपनाद ननगॆ तन्दॆ, तात, मुत्तातनाद स्वामिगॆ सर्व देश सर्वकाल सर्वावसोचित सर्व विध कैङ्कर गळन्नू, स्वल्प कालवू बिडदॆ जतॆयल्ले इद्दुकॊण्डु दोषरहितवागि माडबेकु,&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;नाडादमल‌ नाडिनाळ् दोरुं नारणन्‌तन्&#xA;वाडादमलरडिक्कि वैक्यवेवहुक्कॆनु । वीडाडिवीत्तिरुत्तल् विनैयत्तदॆन् शॆय्यदो&#xA;ऊडाडुपनिवाडाय् उरैत्तीराम् ऎनदुडले&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;कॊडुविनैप्प हवयाय् अवरडर्‌ डअशुररडर्‌ शॆम्, कडुविनैनॆञ्जे ऎन्नु डैयमुदे कलिवयल् तिरुप्पुळिङ्गुडियाय् ।&#xA;वडिवियिल्लामल‌ महळ मत्त निलमह पिडुक्कुं मॆल्लडिय्कॆ&#xA;(31-4-9)&#xA;कॊडुविनैयेनुं पिडिक्कनीयॊरुनाळ् कूवुदु वरुदल् शॆयाये । (तिरुवाम् 9-2-19)&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;ऎनक्कॆयाळ् चॆय् ऎक्कालत्तु मॆन्नु, ऎन्&#xA;मनवॆन्दु इच्छॆ वीडिमन्नि ।&#xA;तनक्केयाह वॆनैक्कॊळ्ळुमीदे ऎनक्के कण्णनैयान् कॊळ् शिरप्प ।&#xA;(तिरुवाय् 2-9-4) पु ति, नो&amp;hellip;&#xA;उत्तरकृत्याधिकारः&#xA;(11) “उण्णानाळ् पशियावदॊनियोवादे नमो ऋग्यजुस्सामवेद नालर् कॊण्डुनपादं नानाळ् पट्ट निनाळे” ऎन्नुम्, (12) नाक्कु निन्नॆयल्लालरियादु&#xA;नारणावॆण्णा नाळु&#xA;अवै तत्तु रुमाकिलनक्क&#xA;387&#xA;अदागि तिरुक्कोटियर् दिव्य देशदल्लि बिजय माडिसिकॊण्डिरुव लक्ष्मीपतिय दिव्य नामग ळन्नु लॆ माडि जपिसलु एर्पट्ट गिण्णुगळन्नु बॆरळुगळिन्द, ऒन्दु क्षण कालवादरू भग वन्तन नामगळन्नु जपिसिदॆ, तम्म दुल्वासनॆयिन्द कूडिद बायिगॆ अन्नद कबळगळन्नु ऎत्ति हाकिकॊळ्ळुत्तारॆ अय्यो ऎन्दु शोक, भगवन्ना मोच्चारणॆ माडद बायि दुासनॆयिन्द कूडिदॆ ऎम्बुदु अळ्वारवर अनुसन्धान 11) उण्णानाळ् पशियाव दॊन्रि-इत्यादिया गियू, भगवन्तन नामोच्चारणॆ माडद दिवसवू, ऋग्यजुस्साम मन्त्रगळिन्द अवन पादग इल्लि हूवुगळन्नु अर्जिसद दिवसवू, प्राप्तगळादरॆ आवु ननगॆ हसिविनिन्द कूडिद दिवसगळु. भगवद्धा नाराधनॆगळन्नु प्रति दिवसवू माडबेकु. हागॆ माडदॆ बिट्टु होद दिवसगळल्लि ऊट माडदॆ होदरू हसिवु एर्पडुवुदिल्ल भगवङ्करवे ऊट ऎम्बुदु तात्पर.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;नाक्कु निनैयल्लालरियादु-इत्यादियागियू, नालिगॆयु निन्नॆयल्लाल्-निन्न विषयवाद स्तोत्रवल्लदॆ बेरॆ यावुदन्नू तिळियदु. नान् अदञ्जुवन्.अत्यन्त अनर्हनाद नानु आ नालिगॆगॆ भय पडुत्तेनॆ, ऎल्लि नन्न नालिगॆ हेळुव स्तोत्रदिन्द निनगॆ अवद्यवु उण्टा गुत्तदॆयो ऎम्ब भय, ऎवशमवु - आ नालिगॆयु ननगॆ स्वाधीनवल्ल. नालिगॆयु नन्न वशदल्लिल्लदॆ तानागिये निन्नन्नु स्तोत्रमाडलु प्रवर्तिसुत्तदॆ ऎन्दर्थ. भगवन्तनन्नु सदा काल&#xA;५) शित्तंशिरु काले वन्दुवॆच्चवित्तु,&#xA;उन् पॊत्तामरैयडिये पोत्तुं पॊरुळ् केळा. पॆम्मुण्णुं कुलत्तिल् पिरन्दु&#xA;नी कुवलॆङ्ग क्कॊळ्ळामरोहादु इत्तैप्परै कॊळ्ळान् अन्नुकाण् गोविन्दा ऎत्तैक्कुमेG पिरिविक्कुं, उन्दन्नॊडु उत्तो यावोमुनक्कॆ नामाळ् चॆ‌वोम्&#xA;मनं कामङ्गळ मात्रॆ रॆम्बावाय् ।&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;तॆळ्ळियार् पलर् कैतों तेवना‌‍&#xA;वळ्ळल् मालिरुं जोलैमणाळनार् ।&#xA;पळ्ळिकॊळ्ळु, मिडत्तडि कॊट्टिड&#xA;तिरुप्पावै (29)&#xA;कॊळ्ळु माहिल् नी कूडिडु कूडले ।&#xA;नाच्चियार् तिरु, (4-8&#xA;महा ज्ञानिगळनेकरु पूजिसुव स्वामि, उदार स्वभावनु, तिरुमालिरुञ्जोलैयल्लि बिजय माडिसिरुव मदुवॆ गण्डु, मलगुव समयदल्लि पाद संवाहनॆ माडुवन्तॆ दासनन्नु अङ्गीकरिसिदरॆ अदक्कॆ सूचकवागि ऎलै गॆरॆये नीनु बन्दु सेरिकॊ&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;वण्णनल् मणियुव मरतकमुव अत्ति, निलॆं&#xA;तिण्णॆशू तिरुक्कोट्टियार् तिरुमालवन् तिरुनामङ्गळ 1 ऎण्णक्कण्ड विरल् हळाल् इप्लॊल्लदण्ण हिलादु पोम् उण्णक्कण्ड तन्न उवायुक्कवळ मुन्दुहिनार् हळे ॥&#xA;पु. ति. नो.&#xA;388&#xA;श्रीमद्रहस्य त्रयसारे&#xA;नानदु वर्नॆवशमनु” ऎन्नुम्, (13) “वायवन्नॆयल्लदु वात्तादु” ऎन्नु (14) “तोळवनैयल्लाल् ता” ऎन्नुम्, (15) “नयर्वे पिर‌&#xA;पिर‌ पॊरुळ्ळॆ”&#xA;गळल्लिय स्तोत्र माडुत्तिरबेकॆम्बुदु तात्पर 13) वायवस्वियल्लदुवात्तादु, ऎन्दू, बायियु भगवन्तनल्लदॆ बेरॆयारन्नू स्तोत्रमाडुवुदिल्ल. 14) तोळ् अवनॆ यल्ला ? ऎन्दू, नन्न तोळुगळु भगवन्तनन्नु बिट्टु बेरॆ यारन्नू अञ्जलि माडलु बग्गदु, 15) नयवेन् पिर‌ पॊरुळ्ळॆ-ऎन्नु, इतरर स्वत्तु, परमात्मनिगॆ सेरिद्दुदु नन्न&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;कण्णा नान्नु हन्नॆप्पडैत्ताने कारणा करियाझ् आडियेन्सान्&#xA;उण्णानाळ् पशियाव दॊ ओ वादेनमो&#xA;नारणवॆन्नु, ।&#xA;ऎण्णा नाळुं ऋग्यजुस्सामवेद नालर् कॊण्डुनपादं&#xA;नण्णानाळ्‌, अवैतत्तुरुमाहिल् अनक्क पट्टिनि नाळे ॥&#xA;पॆरियावार् तिरु.-5-1-6&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;वाक्कु त्तू‌म्मॆ यिलामैयनाले, माधवा उ वाय् कॊळ्ळ मास्टीन्,&#xA;नाक्कुनि यल्लालरियादु नानदञ्जुवन् ऎन्‌शन्नु,&#xA;पॆरिया तिरु (5-1-1)&#xA;मूरुद्देशु हिज्रा निवनन्नु मुनिवायेलु मॆन्ना विनुक्कात्तेन्, काक्कॆ वायिलुं कट्टुरॆ कॊळ्वर् कारणा करुळक्कूडियाने । बायियु परिशुद्धवागिल्ल. आद्दरिन्द निन्नन्नु स्तोत्र माडलारॆ. आदरॆ नालिगॆयु नीनल्लदॆ बेरॆ यारन्नू तिळि यदु, अबद्धवागि एनन्नु हेळि बिडुत्तदॆयो ऎन्दु हॆदरुत्तेनॆ. अदु ननगॆ वशवल्ल. इवनु मूर्खतनद मातुगळन्नाडुत्तानॆन्दु कोपिसिकॊण्डरू चिन्तॆयिल्ल. नन्न नालिगॆगॆ नानु बद्धनल्ल. ऎ जगत्कारणने, गरुड ध्वजने, कागॆयू ऒन्दु समयदल्लि ऒळ्ळॆय मातन्नु आडुत्तदॆयल्लवे. इदु नैच्यानु सन्धानद मातु. 13) वाय् अवनैयल्लदु वात्तादु कैउलहम्&#xA;ऎलै&#xA;तायवन्नॆयल्लदु ताम्‌r - पेय मुलै नञ्जु ऊणाहवुण्डान् उरुवूडु सेरल्लाल् काणाकण् केळाशॆवि.&#xA;मुदल, तिरु (11)&#xA;नन्न बायियु भगवन्तनन्नु विनह बेरॆ यारन्नू स्तोत्र माडुवुदिल्ल. नन्न कैगळु लोकक्कॆ रक्षकनाद भगवन्तनन्नु बिट्टु बेरॆ यारन्नू नमस्करिसुवुदिल्ल. पूतनॆय मॊलॆयल्लिद्द विषवन्नु नुङ्गि आश्रित विरोधि निरसन माडिद कृष्ण परमात्मन रूपद सॊबगन्नू,&#xA;किवियु केळुवुदिल्ल. अदागि इन्द्रियगळु भगवत्परगळागिवॆ ऎम्बुदु तात्पर, नामगळन्नू बिट्टु&#xA;14 तोळ अवनैयल्लाल् तॊङ्ग्; ऎन्‌शॆवियिरण्डुम् केळवनदु इन्नॊनिये केट्टिरुक्कुम-नानाळु&#xA;बेरॆयदन्नु कण्णु नोडुवुदिल्ल.&#xA;कूणाह यान् कुरै क्यले कूरुवुदे&#xA;नाणाम्य नन् नय&#xA;मुदल् तिरु. (63)&#xA;तोळुगळु भगवन्तनन्नु विनह बेरॆ यारन्नू कैमुगियलु बग्गुवुदिल्ल. नन्न ऎरडू किविगळू केळलर्ह वाद भगवन्तन इम्पाद मातन्न केळि कॊण्डिरुत्तवॆ. प्रति दिनवू महाबल शालियाद शेष शायिय, शब्दा यमानवाद पादगळन्नु सङ्कोचविल्लदॆ स्तोत्र माडुवुदे, श्लाघिवु&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;नयवेन् पिररु पॊरुळ्ळि नन् कि रोडु&#xA;उयवेन् उयरव रोडल्लाल्-वियवेन्&#xA;पु. ति. नो.&#xA;उत्तरकृत्याधिकार-&#xA;389&#xA;ऎन्नुम्, (16) “निरत्तरं निन्नॆप्पदाह नी निनै वेण्णुमे” ऎन्नुम्, (17) इरुळि रिय”, (18) “ऊनेरु कॆलवत्तु, (9) “नीणाकुं शु ph” ऎ र तिरुमॊनिगॆ इलुम्‌, (20) पत्युः प्रजाना मैश्वय्यं पशूनां वान कामये ।&#xA;अहं कदम्बो भूयासं कुन्दो वायमु नातवे ।” ऎन्नुम् (21) कुरु मामनुचरं वैधरं नेह विद्यते । कृतार्थोहं भविष्यामि तन चारः प्रकल्पते ॥ (22) अहं सरं करिष्यामि जाग्रतस्सपतक्कॆ के” (23) “परवान&#xA;दॆन्दु, अदरल्लि आसॆपडुवुदिल्ल. 16) निरन्तरं निन्नॆप्पदह नीनिकवेण्डु-ऎन्दू निन्नन्नु निरन्तरवागि ध्यानमाड वन्तॆ नीने सङ्कल्पिसबेकु. 17) इरुळिरिय 18) ऊनेरु कल्वत्तु 19)नीणाहम् शुत्ति, ऎम्ब दिव्य सूक्तिगळल्लियू 17) सर्वेन्द्रियगळू आदिशेषन मडियल्लि मलगिरुव रङ्गनाथनन्नु सेविसलु हातॊरॆयुत्तवॆ. 18) शरीर सम्बन्धवाद स्वत्तु मॊदलादवुगळल्लि सम्बन्धवन्नु बॆळॆसॆनु 19) भगवद्विषयदल्लि प्रवर्तिसद इन्द्रियगळु इन्द्रिय गळल्ल इत्यादियागियू, 20) पत्युःप्रजानां-इत्यादियागियू, प्रजापति पशुपतिगळ ऐश्व रगळिगॆ आसॆपडुवुदिल्ल. नानु यमुना तीरदल्लि कदम्ब वृक्षवागियू कुन्द वृक्षवागियू हुट्टलु आसॆ पडुत्तेनॆ. भगवन्तनु कृष्णावतारदल्लि, यमुना तीरदल्लि बॆळॆदिद्द कदम्ब मत्तु कुन्द मरगळल्लि हत्ति कुळितु कॊळलूदुत्तिद्दनु. भगवत्संश्लेषवु दॊरॆतरॆ वृक्ष जन्मवू श्रेष्ठ वॆम्बुदु तात्पय्य, 2) कुरुमामनुचरं 22) अहंसर्व०करिष्यामि, 23) पर&#xA;रुमालॆयल्लदु दैव मत्तेन् वरुमारॆन् नम्मेल् विद्यॆ,&#xA;मुदल् तिरु, (64)&#xA;इतरर हण कासिगॆ आसॆपडुवुदिल्ल, कीळुजनर सहवास माडुवुदिल्ल. उत्तमरु विनह बेरॆयावरॊडनॆयू व्यवहरिसुवुदिल्ल. लक्ष्मीपतियल्लदॆ बेरॆयवरन्नु परदेवतॆयॆन्दु भाविसि स्तोत्र माडुवुदिल्ल. हीगॆ इरुव ननगॆ पापगळु हेगॆ सम्भविसुवुवु.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;इरुन्दुरैप्पदुण्डु वा एम‌ निरमा,&#xA;वरन्तरुन्तिरुक्कुरिप्पल् वृत्तदाहिल् मन्नु शीर्- परन्द शिन्दॆय३ निन्नु निन्न पाद पङ्गयम्,&#xA;(TS-TE)&#xA;निरन्तरं निन्नॆप्प दाह नीनिक्यवेण्डुमे, N&#xA;C&#xA;(SS&#xA;तिरुच्चन्द. विरुत्तं (101&#xA;प्रपञ्चगळन्नु सृष्टिसि रक्षिसिद भगवन्तने, ननगॆ वरवन्नु कॊडबेकॆन्दु नीनु चित्तैसिदॆयादरॆ, चञ्चलवाद ई मनस्सु स्थिरवागिद्दुकॊण्डु निन्नन्ने निरन्तरवागि ध्यान माडुवन्तॆ सङ्कल्पवन्नु माडि अनुग्रहिसु, 17) इरुळिरिय- पॆरुमाळ् तिरुमॊ मॊदलनॆ पदिक - ई हत्तु पाशुरगळू श्री रङ्गनाथन अनुभववन्नु हॊन्दलु मनोरथिसुत्तवॆ.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;ऊरु शॆल्वत्तु-पॆरुमाळ् तिरुमॊरि-4ने पदकम्, ई हत्तु पाशुरगळू तिरुवेङ्गडद बॆट्टदल्लि यावु दादरू ऒन्दु सम्बन्धवन्नु पडॆदु, जन्मवन्नु ताळबेकॆम्ब हम्बलवन्नु तिळिसुत्तवॆ.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;नीणाहम् शु-पॆरिय तिरुमा-11-7ने पदिकम्, ई हत्तु पाशुरगळू इन्द्रियगळन्नु भगवद्गी षयदल्लि प्रवर्तिसुवन्तॆ तिळिसुत्तवॆ.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;रामायण (2-31-32) दासनन्नु निन्न किङ्करन्नागि स्वीकरिसु. इदरल्लि वैधर्म-अनौचित्यवेनू इल्ल, नानु कृतार्थनागुत्तानॆ. निनग आश्रितरन्नु संरक्षणॆ माडिद फलवु (तवचार्थ-लभिसुत्तदॆ.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;६. नो&#xA;390&#xA;&amp;lsquo;श्रीमद्रहस्य त्रयसारे&#xA;काकुत्स त्वयि वर्षशतं स्थिते । स्वयं तु रुचिरे वद, (24) “कामेये वैष्णवत्वं तु सत्वजन्मसु केवलं” ऎन्नुम्, (25) “वर्त देश क्रियतामिति मां मानस्सदा चैवं पाञ्चकालिक वर्तना । स्वार्जितैर्गन्धपुष्पा शुभैश्यक नुरूपतः। आराधर्य हरिं भक्ता गमयिष्यामि वासर्रा” ऎन्नुम्, शॆल्लु हिरपडिये स्वरूपा नुरूप कालक्षेपार मान उत्तर कृत्यविरुक्कुं पडि-&#xA;beabl&#xA;अज्ञातांशस्य आचार् सकाशा च्छवणव तन्निक्कनु रूपवाद तॆळिय वेण्णु म्&#xA;24&#xA;in &amp;amp; obsob&#xA;अर्थळिल् तनक्कु तॆळियाद&#xA;नान- काकुत्स 24) कामये वैष्णवत्वन्तु ऎन्दू श्र अदागि 21) नन्नन्नु निन्नॆ सेवकनन्नागि नियमिसु, नानु कृताथ९सागुत्तेनॆ. निनगू अवन रूपवाद प्रयो : जनवु उण्टागुत्तदॆ. 22) .सर्वविध कैङ्करगळन्नू नीनु जागरणवागिरुव दशॆयल्लिय निद्रिसुवागलू माडुत्तेनॆ. 23) नानु निनगॆ यावदाय परतन्त्रनु आद्दरिन्द निनगॆ इष्टवाद स्थळदल्लि पर्णशालॆयन्नु निर्मिसलु नियमिसु. 24), सर्वजन्मगळल्लियू, स्वातन्त्र्यवु कलॆसिद, विष्णु किङ्करनागिरुवुदन्नु असॆपडुत्तेनॆ. 25, वर्तमानस्सदाचै वम्, इत्यादि सदा कालल्लिय पाञ्चकालिक कैङ्कय्य निरतनागि, स्वयार्जितवाद आथवास्वीयराद पुत्र शिष्यरिन्द तरल्पट्ट गन्ध पुष्पगळिन्द भगवन्तनन्नु भक्तियिन्द आराधिसि &amp;hellip; कालवन्नु कळॆयुत्तेनॆ, इत्यादि यागि हेळुव रीतियल्लि, स्वरूपक्कॆ अनुरूपवाद कालक्षेप कालवन्नु कळॆयलु, उत्तरकृ मिरुक्कुम्पडि-भगवच्छेष भूतनाद तनगॆ शेष स्वरूपानु गुणवागि प्रपत्तु त्तर कालगळल्लि कृत्य माडबेकाद कैङ्कगळु इवु ऎन्दु तात्पर,&#xA;आचार सकाशदिन्द तिळिवु उण्टागलु ज्ञानोपदेशवन्नु नियमदिन्द पडॆयबेकु-&#xA;अनन्तर ज्ञातव्यांशगळल्लि तनगॆ तिळियदे इरुव भागवन्नु&#xA;आचारर सकाशदिन्द तिळिदु&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;ol start=&#34;22&#34;&gt;&#xA;&lt;li&gt;रामायण अयोध्याकाण्ड (31-27)स्वामि निनगॆ शेषभूतनाद नानु अरमनॆयल्लि ऎल्लरू निनगॆ माडुव कैङ्करगळॆल्लवन्नू, नानॊब्बने माडुत्तेन नीनु निद्रिसुवागलू, ऎद्देळुवागलू ऎल्ला कालगळल्लियू ऎल्ला कैङ्करगळन्नू माडुत्तेनॆ. नीनु अयोध्यॆगॆ तिरुगि बरुववरिगॆ नानु निद्रिसुवुदॆल्लवॆम्बुदू द्योतित.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;ऎलै काकुत्स ! नीनु नूरु साविर वर्षगळिद्दरू निनगॆ नानु परतन्त्रनागिये इरुत्तेनॆ. आद्दरिन्द निन मनस्सिगॆ तृप्तियाद जागवन्नु तोरिसि अल्लि पर्णशालॆयन्नु रचिसु ऎन्दु हेळु. इदरिन्द शेषभूतनु शेषिगॆ तृप्तिकरवाद टैङ्क‌वन्नु माडबेकॆन्दु तिळिसल्पडुत्तदॆ.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;ol start=&#34;24&#34;&gt;&#xA;&lt;li&gt;नकाम कलुषं चित्रं ममते पादयोःस्थितम् ।&#xA;:: कामये वैष्णवत्वन्तु सर्वजन्मसु केवल&#xA;चितन्ता (1-13) निन्न पादगळल्लि लग्नवाद नन्न मनस्सु कामदिन्द कलुषितवल्ल. ऎल्ला जन्मगळल्लियू केवल निन्न (विष्णु) दास्यवन्ने आसॆ पडुत्तेनॆ.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;मङ्गिपुरत्तु नम्बिकारिकॆ (35-36) सदाकालगळल्लियू पञ्चकालगळल्लि माडबेकाद काव्यगळन्नु माडिकॊण्डिद्दु स्वार्जितवाद, अथवा स्वपुत्र शिष्यादिगळु मूलक सम्पादिसल्पट्ट गन्ध पुष्पादिगळिन्द भगवन्तनन्नु आराधिसि जीवित कालवन्नु कळॆयुत्तेनॆ.२२. उत्तर कृत्याधिकार&#xA;391&#xA;निलण्णनाम् कृतकृत्यनन्नु अनादरित्तिरादे अनुभव पूर्तियुण्णां पोदु तिळिवु प्रेमवु वेण्णु गैयालु 1) तत्पाद भक्ति ज्ञानाभ्यां फलमन्यत्कदा चन । नयाचेत्पुरुषो विष्णुं याचनान्नश्यति ध्रुवं”, ऎन्निरपडिये, ज्ञान भक्ति हळ्ळि अपेक्षित्ताल् कुत्तमिल्ला यालुं, तनक्कु शेषि विषयले चित्तरञ्जनम् पिराह (2) पीतहवाडैरानार् पिरम गुरुवाहि वन्नु” ऎन्नुवडि निल्किर तॆळिवुडैय परमै कान्तिहळ पक्कलिले 3) “तद्विद्धि प्रणिपातेन परिप्रश्नॆन सेवया उपदेक्षनि तेज्ञानं ज्ञानिनस्तत्व दर्शिनः॥” ऎन्निर कट्टळ्ळॆयिले तॆळॆयक्केट्टु,&#xA;20 00&#xA;कॊळ्ळबेकॆन्दु तन्निष्टक्कनुरूपवाह ऎन्दारम्भिसि अनुग्रहिसुत्तारॆ. तन्न प्रपत्तुत्तर कालद निष्ठॆगॆ अनुगुणवागि तनगॆ तिळियबेकाद विषयगळल्लि, तिळियदॆ इरुव भागगळन्नु, नावु कृत कृत्यरु&amp;rsquo; ऎन्दु अनादरदिन्द इरदॆ, अनुभवपूर्ति इत्यादि, प्रपत्तुत्तर कालदल्लि भगवदनु भववु पूर्णवागि इरलु अदक्कागि तिळिवाद ज्ञानवू अवश्यवाद्दरिन्द, 1) तत्पाद भक्ति इत्यादि भगवन्तनल्लि भक्तिज्ञानगळॆम्ब फलवन्नु विनह बेरॆ याचनॆ माडकूडदाद्दरिन्द, भक्ति ज्ञानग ळन्नु अपेक्षिसुवुदु तप्पिल्लवाद्दरिन्द, तनगॆ दिव्य दम्पतिगळाद शेषिगळल्लि मनस्सन्तोषवु उण्टागलु 2) पीतहवाडै स्पिराना‌-इत्यादि पीताम्बरधारियाद सर्वेश्वरने ब्रह्मप देशवन्नु माडलु अवतरिसिद्दानॆन्दु हेळुव रीतियल्लिरुव तॆळिवुडैयपरमै कान्तिहळ् पक्कलिले-विशद ज्ञानवुळ्ळ पर कान्तिगळ समीपक्कॆ होगि 3) तद्विद्धि प्रणिपातेन इत्यादि हेळुव रीतियल्लि अवरुगळन्नु प्रणिपातेन, – पुनः पुनः नमस्करिसि समयनोडि परिप्रश्नॆन सेवया-परीक्षार्थवागिल्लदॆ, तनगॆ तिळियबेकाद अंशगळन्नु शुशूषादि पूर्वकवागियू आबेकॆम्ब, रीतियल्लि नम्रतॆयिन्द केळि तिळियबेकु.&#xA;पीतहवाडैस्पिराना‌&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;.भगवन्तन पादगळल्लि भक्ति, ज्ञानगळन्नु आपेक्षिसबहुदु. अवु विनह बेरॆ फलगळन्नु याचनॆ माड कूडदु. हागॆ याचिसिदरॆ निश्चयवागि कॆट्टु होगुत्तानॆ. ऐहिक फलगळन्नु याचिसिदरॆ संसारदल्लिये कट्टु बीळुत्ता नॆन्दु तात्पर.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;परिवार् तिरुमा 5-2-8&#xA;एदङ्गळायिनवॆल्लां इरङ्गलिडु बित्तु, ऎन्नुळ्ळ&#xA;20, 69. पीदहवाडैप्पिरानार् पिरमगुरुवाहिवन्दु&#xA;1306&#xA;पोदिल् कमलवन्नॆञ्जम् पुहुन्दु मॆन् शॆडरिल् पादविलच्चि वैत्तार पण्डन्नु पट्टिनं काप्प ।&#xA;rastto (S&#xA;पीताम्बर धारियाद भगवन्तनु श्रेष्ठराद आचार रूपियागि बन्दु नन्न हृदयदल्लि प्रवेशिसि, नन्न तलॆय मेलॆ - श्री पादगळिन्द चिह्नॆयन्नु इट्टरु. भगवन्तने आचार रूपियागॆ बन्दनॆम्बुदु तात्पर.&#xA;C&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;गीतॆ(4-34) नन्निन्द निनगॆ उपदेशिसल्पट्ट अर्थगळन्नु सदा चाररन्नु पुनः पुनः नमस्करिसि, विनयपुर स्वरवागि परिप्रश्नॆगळन्नु माडि, शुशूषॆयन्नु माडि तिळिदुको, तत्ववन्नु तिळिद अवरु निनगॆ ज्ञानोप देश माडुत्तारॆ.&#xA;392&#xA;श्रीमद्रहस्य त्रयरे २ विपश्चिकां संस&#xA;“मम्प्यमन्दतामेति संसर्गण विपश्चितः । पङ्कच्छिद फलव निघर्षणाविलं पयः ॥” ऎरपडिये परिशुद्ध ज्ञाननाय्&#xA;(१) यस्यानुभव परन्ता बुद्धिस्त प्रतिष्ठिता ।&#xA;तदृष्टि गोचरा स्पष्टे मुख्यने सत्व किल्पः ॥&#xA;e&#xA;ऎरपडिये इव्वर्धळिल् निष्ठॆयुडैयवर्‌हळुडने नरुङ्गि वरित्तु,&#xA;३. वराश्रम धर्मानुष्ठानम्&#xA;(२) अव‌ हळनुष्ठानङ्गळिल् “यावानर्थ उदपाने सत्वतस्सम्प्लुतोदके ऎर प्रकारले र्तवराश्रम जातिगुणादिहळुक्कनुरूपमान कत्रव्यांशक्कॆ निष्कर्षित्तु अनुष्टित्तु,&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;४, स्तोत्कर्ष परनिकर्ष त्याज्यत्वं&#xA;इव्वनुष्ठानादिहळ्ळि युडैयो मॆनु भावनैयडियाहवरुं स्तोत्कर्ष पर निकर्षानु सन्धानङ्गळाहिर पडुकुहत्तप्पु मृडि र्त मुन्नडि पार् ु नडक्कुवुम्&#xA;ज&#xA;मन्दोपमन्दतामेति इत्यादि. मन्द बद्धियू सह विद्वांसरुगळ सहवासदिन्द, बुद्दिवन्तनागुत्तानॆ. हेगॆन्दरॆ कल्मषवन्नु नाशमाडुव फलवन्नु नीरिनल्लि उज्जि हाकिदरॆ नीरु शुद्धवागुत्तदॆ ऎन्दु हेळुवन्तॆ कृतकृत्यनाद प्रपन्ननु तनगॆ तिळवागि ळन्नु अचारनिन्द चॆन्नागि तिळिदु परि शुद्ध ज्ञाननागबेकु.&#xA;तन्न योग्यतानुसार परमै कान्तिगळन्नु आनुसरिसुवुदु.&#xA;तिळियद अंशग&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;यस्यानुभव परन्ता-इत्यादि तत्व विषयगळल्लि भगवदनुभव रूप परन्तवाद ज्ञान वुळ्ळ परमै कान्तिगळ दृष्टिगॆ बीळुववरु सर्वपापगळिन्दलू बिडल्पडुत्तारॆयाद्दरिन्द, मेलॆ हेळिद आर्थगळल्लि निष्ठॆयुळ्ळवर जतॆयल्लि स्निग्धनागिद्दुकॊण्डु, अवरुगळ अनुष्ठानगळल्लि 2) यावानर्थ उदपाने-ऎम्बन्तॆ तन्न वर्णाश्रम जातिगुणादिगळिगॆ अनुरूपवाद कर्त व्यांशवन्नु निष्कर्षिसि अनुष्ठिसिबरबेकु. हागॆ अनुष्ठिसि बरुवाग ई अनुष्ठानगळन्नुळ्ळवरागिद्दे वॆम्ब भावनॆय, आदि शब्ददिन्द परिशुद्ध ज्ञानवुळ्ळवनॆम्ब भावनॆय, निमित्तवागि, सोत्कर्ष परनिकर्षङ्गळाहिर तानु मेलु, इतरनु कीळु ऎम्ब पडुकुहळ्ळि-महागर्त-आळवाद&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;सात्व, संहितॆ, याव पुरुषनिगॆ तत्व विषयदल्लि स्थिर प्रतिष्ठितवाद बुद्दिय भगवदनुभव रूप फल परन्त वाद भोगरूपवागिदॆयो, अवन दृष्टिगॆ गोचररादवरु सकल पापगळिन्दलू विनिर्मुक्तरागुत्तारॆ.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;यावानर्थ उदपाने सर्वत सृम्पुतोदके&#xA;3&#xA;तावान् सवेषु वेदेषु ब्राह्मणस्य विजानतः ।&#xA;nes (2-45)&#xA;ऎल्ला कडॆगळल्लियू हरडिद कॊळदल्लि, तनगॆ बेकागुवष्टु नीरन्नु तॆगॆदुकॊळ्ळुवन्तॆ, सकल वेदगळल्लियू दोक्षार्थवागि तनगॆ बेकाद अंशवन्नु मात्र मुमुक्षुवु परिग्रहिसबेकु.&#xA;108&#xA;उत्तरकृत्याधिकारः&#xA;५. आकिञ्ञ नानु सन्धानम्&#xA;10&#xA;393&#xA;तनक्कु तरण्य प्रसाद विशेषमूलवाद, नम्माळ्वार् नाथ मुनिहळुळ्ळिट्टा‌कु पोले साक्षात्कारादिहळाहिर फलोद्यम परळ् वालुव, (1) “नती मैहनु मरिर्ये” ऎन्नुम्, (2) “आरिवनेलु मियॆल्लामॆन्नाल् अडैप्पु नीकॊण्णा” ऎन्नुम् निश्चयित्तु पराधीन स्वरूपस्थिति प्रवृत्तियान तन्न धिकारले शूरुगिन आकि न्ययनिय मारादे,&#xA;เว&#xA;10&#xA;Goo&#xA;3&#xA;गुळिगळल्लि बीळदॆ तप्पिसुकॊण्डु मुन्नडिपार्तु - मुन्दॆ नोडि जाग्रतॆयागि कालिट्टु कॊण्डु नडॆयुववर हागॆ, नडॆदुकॊळ्ळबेकु. अन्दरॆ परमै कान्ति निष्ठॆयुळ्ळवनु अहङ्कार ममकारगळु बारद हागॆ जाग्रतॆयागिरबेकॆन्दु तात्पय्य.&#xA;कार्पण्यादिगळन्नु बिडदॆ इरबेकु.&#xA;इप्पडि जाग्रतॆयागि नडॆदुकॊण्डु बरुववनु कार्पण्यद भेदगळन्नु कै बिडदॆ इरबेकु. ऎन्दु तनक्कु शरण्य प्रसाद विशेष मूलह ऎन्दारम्भिसि अनुग्रहिसुत्तारॆ. अदागि शरण्य नाद भगवन्तन प्रसाद विशेष मलवाह-अनुग्रह विशेषद कारणवागि नम्म वार्, नाथमुनि प्रकृतिगळिगॆ उण्टाद रीतियल्लि साक्षात्कारादिगळाद फलोधमपर्वङ्गळ् - श्रीवै कुण्ठदल्लि अनुभविसुव भगवदनुभवक्कॆ अङ्कुर रूपवाद परभक्ति, परज्ञान परम भक्ति रूप भगवदनु भव पर्वगळु वन्दालु-बन्दरू, इदरिन्द प्रपत्यनुष्ठान माडुवाग आ किञ्चन्य तदनु सन्धान रूपवाद कार्पण्यवु इद्दुवॆम्बुदु द्योतित-कार्पण्यत्तिन् कवडुहळ्ळियॆ लाम्” ऎम्ब वाक्यदॊडनॆ अन्वय. अन्दरॆ कार्पण्यवॆम्ब अङ्गद भेदगळन्नॆल्ला अवलम्बिसि कॊण्डु इरबेकु. कार्पण्य्र भेदगळु यावुदॆन्दरॆ, नन्नॆहळ् ऒन्नुमरियेन् - इत्यादियागि आचाररु विवरिसुत्तारॆ. नन्मत्तीहळ्-ऒळ्ळॆयदु यावुदु कॆट्टदु यावुदु ऎम्बुदन्नु तिळियॆ- 2) अरिवनेलु इवॆयॆल्लामि त्यादि. शुभा शुभगळु यावुवु ऎम्बुदन्नु तिळिदिद्दरू शुभवन्नु स्वीकरिसलो अशुभवन्नु बिडलो नन्निन्द साध्यविल्ल, ऎन्दु&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;नन्नै-मैहळ् ऒन्नु मरियेन् नारणावन्नु मित्त नैयल्लाल्&#xA;पुयालुन्नॆ प्यूळ्ळुवम्पेशि प्रणानन्नु कण्डाय् तिरुमाले उन्नु मारुव ऒन्नु मरियेन् ऒवादे नमो नारणवॆन्नन् वन्मयावदु उन् कोयिलिल् वाट्रम् वैट्टणवनन्नुं वन्ने कण्डाये&#xA;पॆरियावार् तिरु (5-13&#xA;शुभ मत्तु अशुभ यावुदु ऎम्बुदु ननगॆ तिळियदु. नारायणावॆम्बुदन्नु बिट्टरॆ बेरॆ यावुदू तिळि यदु. सुळ्ळु हेळि निन्नन्नु स्तोत्रमाडॆ. निन्नन्नु ध्यानमाडलु यावुदन्नू तिळियॆ. सदा “नमो नारायण” ऎन्दु हेळुत्तेन, ऒळ्ळॆयदु यावुदॆन्दरॆ निन्न क्षेत्रदल्लि वासमाडुव वैष्णवनु ऎम्बुदॊन्दे,&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;इवैयन्नेनल्ल इवैयन्न तीय&#xA;इवैयॆवै अरिवनेलुम, इवैयॆल्लाम् ।&#xA;ऎन्नाल् अडैप्पुनीणादु इरॆयवन&#xA;ऎन्नाल् शॆयालदु ऎन्&#xA;पॆरि, तिरुवन्दादि-3&#xA;इदु ऒळ्ळॆयदल्ल, इदु कॆट्टद्दल्ल ऎम्बुदन्नु तिळिदिद्दरू, ऒळ्ळॆयदन्नू स्वीकरिसलो कॆट्टद्दन्नु बिडॆलो नन्निन्द साध्यविल्ल. ऎलै स्वामिये नन्निन्द माडलु योग्यवाददु यावुदु इदॆ.&#xA;394&#xA;श्रीमद्रहस्य त्रयसारे&#xA;निश्चयिसि पराधीन स्वरूप-इत्यादि पराधीन स्वरूप स्थिति प्रवृत्तियाद तन्नधिकारदल्लि सेरिद आकि०चन्यवु नशिसिहोगदन्तॆ, अन्दरॆ प्रपत्तुत्तर कालदल्लि साक्षात्कार पठ्यन्तवाद भक्तिय निष्पत्तियु उण्टादरू, नमगॆ भगवन्तने उपाय. ई साक्षात्कारवु उपायवल्ल, सिद्दो पायनाद अवनुकॊट्ट फल. अदू नन्निन्द स्वीकरिसलो बिडलो आगदु ऎम्ब निष्कर्षविद्द इवन, आ किञ्चन्यक्कू अनन्य गतित्वक्कू भङ्गवु एर्पडवुदिल्ल, शरण्य प्रसाद विशेष मूल माह, नमा वार् नाथमुनि हळिळ्ळिट्टारुक्कु प्रोले-इत्यादि&amp;ndash;नम्माळ्वारवरिगॆ शरण्यन विशेषवाद अनुग्रहदिन्द भगवत्साक्षात्कार रूपवाद अनुग्रह विशेषवु दॊरॆयितु. अवरु वर्णिकरल्लवॆ इद्दरिन्द भक्तयोगक्कॆ अनधिकारि, मेलू विळम्बाक्षमतॆयिन्द प्रपत्तियोग वन्नु अनुष्ठिसि मोक्ष हॊन्दिदरु.&#xA;త&#xA;श्री मन्नाथ मुनिगळु ब्राह्मण कुलदल्लि योगि वंशदल्ले जनिसिद्दरू इवरु एकॆ भक्ति योगवन्नु अनुष्ठिसि मोक्षवन्नु पडॆयलिल्ल. विळम्बवन्नु सहिसलारदॆ प्रपत्तियन्नु अनुष्टिसिदरु ऎन्दु हेळिदरॆ अवतार रहस्य चिन्तन संवलितवागि सपरिकर भक्तियोगवन्नु आनुष्ठिसि मोक्ष इन्नु अदे जन्मदल्लि पडॆयलु अवकाशवित्तल्ला, एकॆ भक्तियोगवन्नु अनुष्टिसलिल्ल. आद्दरिन्द श्री मन्नाथ मुनिगळु पुष्कल ज्ञानवुळ्ळवरागिद्दरू अवतार सहस्य चिन्तनदॊडनॆ सपरिकर भक्ति योगवन्नु अनुष्ठिसि एक जन्मदल्लिये मुक्तियन्नु पडॆयलु योग्यरागिद्दरू, प्रपत्तियोग वन्नु कै हिडिदु मोक्षवन्नु पडॆदवराद्दरिन्द, भक्तियोगवु स्वरूप विरुद्दवॆन्दु तिळियल्पडुत्तदॆ ऎम्बुदु चोद्य, इदक्कॆ समाधानवन्नु प्राचीन सम्प्रदायस्थरु अनुग्रहिसि रुवुदन्नु इल्लि बरॆयलागुत्तॆ. अदागि श्रीमन्नाथमुनिगळु योगि वंशदल्लि हुट द्दरू, श्री मद्वकुळधरराद नम्माळ्वारन्नु आश्रयिसुवुदक्कॆ मॊदलु परमसात्विकरागिद्दु विशिष्टा दैत वेदान्त सिद्धान्त मत्तु अदर रहस्यार्थ सङ्ग्राहकवाद द्रविडोपनिषत्तन्नु सार्थ वागि पडॆयबेकॆम्ब उत्कण्ठता मात्रदिन्द चिरकाल श्री कुरुका पुरियल्लि श्रीवकुळधर (नम्मा ळ्वार् )रन्नु&#xA;उपासनॆ माडिदरु, परमकारुणिकराद आ बकुळधररु कलियुगदल्लियू इवर मूलक वेदान्त सिद्धान्तवन्नु यथावत्तागि प्रवर्तिसलु, हिन्दॆ मधुर कविगळिगॆ उपदेशिसिद हागॆ, श्री मन्नाथ मुनिगळिगॆ योगदशॆयल्लि प्रादुर्भूतरागि शारीरक शास्त्र तत्ववन्नू, अद रल्लियू गूढवागि हेळल्पट्ट उपदेश परम्परॆयागि बन्द अर्थ तत्वगळन्नू, अवुगळ दृढी करणार्थवागि भगवन्तनिगॆ चित्र रञ्जकगळाद द्रविडोपनिषद्रहस्य तत्ववन्नू उपदेशिसिदरु. आग अवरिगॆ दासनागिद्दु लक्ष्मीपतिय नित्य कैङ्कय्य साम्राज्यदल्लि आभिषिक्तरागुवुदे तमगॆ भोग्यवाद परम पुरुषार्थ विशेषवॆम्बुदन्नु निश्चयिसि, भगवद्व कुळधरर पाद पद्मगळल्लि आत्म रक्षा भरवन्नु समर्पिसिदरु. महात्मराद वकुळधररू आचार निष्ठारूप प्रपत्यनुष्ठान दिन्द, श्री मन्नाथ मुनिगळन्नु कृतकृत्यरन्नागियू कृतार्थरन्नागियू माडि आनुग्रहिसिदरु. तदनन्तर शरण्यनु तानागिये परम कृपॆयिन्द, साक्षाद्व कुळधरर अनुग्रह विशेषक्कॆ पात्र रागिद्दारॆम्ब कारणदिन्द, “एष एव साधुकर्मकारयति तव मे लोकेभ्य उन्नि नी सति,” भगवन्तनु यारन्नु ई लोकदिन्द उत्तम लोकक्कॆ करॆदुकॊण्डु होगबेकॆन्दु&#xA;उत्तरकृत्याधिकारः&#xA;395&#xA;(1) “अहमस्मपराधाना मालयो किञ्चनोगतिः” इत्यादिगळ्ळॆयड नडक्किर (2) “नोत्त नोन् पिलेन् नुण्णरिविलेन्”, (3) “ऎन्नान्‌शॆय र्हे” (4) कळ्ळनाय् तुप्पं कळ्ळॆयागिवाय् ककण्लेन्”,&#xA;O&#xA;03&#xA;सङ्कल्पिसित्तानो, अवरिन्द शुभ काव्यगळन्नु माडिसुत्तानॆ ऎम्ब न्यायदन्तॆ स्वयं प्रयो जनवागि- सनकादिगळिगिन्तलू अतिश्चयितवाद, शीघ्र साक्षात्कार फलाधायकवाद मन्त्र विशेष गळिन्द कूडिद, अष्टाङ्ग भक्तियोगवन्नु अनुग्रहिसिदनु. अदरिन्दागि स्वयोगमहिमॆयिन्द परावर तत्वगळन्नु साक्षात्करिसिदवरागि, “न्याय तत्व” मॊदलाद शास्त्रगळन्नु लोक हितक्कागि श्री मन्ना थमुनिगळु प्रवर्तिसिदरु. आ किञ्चिन्याधिकारवु इदक्कॆ मॊदलु इवरिगॆ इद्दद्दरिन्द, यथाधिकार प्रसत्तियन्नु परिग्रहिसिद्दु, अदरिन्द निष्पन्न कृत्यरागि उपायान्तरवन्नु अङ्गीकरि सलिल्ल. अष्टे विनह भक्तियोगवु स्वरूप विरुद्धवॆन्दल्ल. शरण्य प्रसाद विशेषमूलवाद इत्यादि श्री सूक्ति स्वारस्यदिन्द मेलॆ हेळिद तात्पर स्वरसवादद्दु ऎम्बुदन्नु पण्डितरु आमोदिसु वरु. ई रीतियागि प्रपन्ननाद ऒब्बनिगॆ, भगवन्तन अनुग्रह विशेषदिन्द भगवत् साक्षात्कारवु एर्पट्ट मात्रक्कॆ अवनु अनुष्ठिसिद प्रपत्तिगॆ आङ्गवाद आ किञ्चन्यानन्य गतित्वगळु नशिसि होगदॆ आवुगळ अनु सन्धान माडि बरबेकॆम्बुदु घट्ट तार,&#xA;आ आ किञ्चन्यादिगळन्नु अनुसन्धिसुव प्रकारवन्नु 1) अहमस्म पराधानां इत्यादियागि निरूपिसुत्तारॆ. नानु अपराधगळिगॆ आश्रय भूतनु अकिञ्चननु, गतियिल्लदवनु, इत्यादिगळन्नु अडियॊ-अनुसरिसि अनुसन्धान माडि बरुव, 2) नोट्रनोलेन्-इत्यादि अनुष्ठिसिद व्रतवु यावुदू इल्लदवनु, सूक्ष्मवाद आत्मज्ञानविल्लदवनु 3) ऎन्नान् शॆय् हेन्&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;अहिर्बुध संहितॆ 37-30,&#xA;6&#xA;त्वमेवोपाय भूतो मेभवेति प्रार्थनामति- ।&#xA;शरणागतिरित्तुका सादेवेsस्मिन् प्रयुज्यताम् ॥&#xA;इदु उत्तर भाग श्लोक, नानु अपराधगळिगॆ आलय, आकिञ्चनन्नु गतियिल्लदवनु नीने ननगॆ, उपाय वागिरु ऎम्ब प्रार्थन रूप बुद्धिय,तदाक्षिप्रवाद आत्मरक्षा भरन्यासवू शरणागति ऎन्दु हेळल्पट्टिदॆ. अदन्नु भगवन्तनल्लि अनुष्ठिसबेकु.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;नोट्रलेन् नुण्णरि विलेन् आहिलुम् इनियुन्न बिट्टु ऒन्नु&#xA;आटकिरिलेश् अरविनयम्मान ।&#xA;शेटुत्ताम‌ शॆन्नलूडुमलर् शिरीवर मङ्गल नह‌&#xA;वीट्रिरुन्दवॆन्दाय् उनक्कु मिहैयिल्लेनङ्गे ।&#xA;कर्मयोग ज्ञानयोगगळन्नु अनुष्ठिसदवनु, अवुगळल्लि योग्यतॆ इल्लदवनु.&#xA;મેં&#xA;नन्न स्वामिये ! निन्निन्नु बिट्टु बेरॆ यावुदन्नू माडलु समर्थनल्ल.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;ऎन्नान् शॆम् हेन् यारे कळ्ळहण् ऎन्न ऎन् शॆम् हिनाय्,&#xA;મેં&#xA;उद्घालल्लाल् यावरालुं ऒन्नु कुरैवेण्डेन् ।&#xA;कार् मदिळ् शू कुडन्दैक्किडन्दाय् अडियेनरुवाणाळ् शॆन्नाळॆन्नाळन्नाळ् उनदाळ्, पिडि, शॆलक्काणे ।&#xA;तिरुवाय् (5-7-1)&#xA;आदरा ऎलै शेषिशायि!&#xA;3053303 (5-8-3)&#xA;नानेनु माडलर्हनु ननगॆ यारु दिक्कु, नन्नन्नु एनु माडुत्तीया, नीनल्लदॆ बेरॆ यारन्नू याव कॊरतॆयन्नू बेडुवुदिल्ल, कुम्भकोणदल्लि मलगिरुव स्वामिये नन्न आयस्सु मुगियुवुदु यावागलो, आग्गॆ निन्न पादगळन्नु हिडिदवनागिरुवन्तॆ अनुग्रहिसु.&#xA;396&#xA;श्रीमद्रहस्यत्रयसारे&#xA;(5) “पुहलॊल्लावडिर्ये” (5) आवि‌ट्टु निन्नलाल् अरिहिले” (6) “करवैगळ पिकॆनु”, (7) कुळितु मनियोम्बु&#xA;नानेनु माडलि, कै कालुगळन्नु चाचि&#xA;मडिसलु कूड स्वाधीनविल्लद नानु यावुदन्नु अनु&#xA;सिसिलि, नीनल्लदॆ बेरॆयारु ननगॆ दिक्कु 4) कवाट् तुन्सम्-इत्यादि नन्न ई संसार कळ्ळहण्-इत्यादि संसार दुःखवन्नु होगलाडि पुहलॊल्लावडियेन्-बेरॆ उपायविल्लद&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;द खःवन्नु होगलाडिसु, अथवा बेड, सलु बेरॆ उपायवु यावुदू इल्ल दासनु अथवा शरण्यान्तरवु इल्लदवनु नानु.&#xA;(5) आविस्कोर् पत्तुकॊम्बु इत्यादि नन्न आत्माविगॆ आश्रयणकोलु नीनल्लदॆ बेरॆयारॆम्बु दन्नु तिळियॆ, (6) करवैहळ पिन्‌नु हसुगळन्नु हिम्बालिसि काडिनल्लि मेयिसि, ऊट वगैरॆ माडुवॆवु स्वजातिगनुगुणवाद वृत्तियिदु इदल्लदॆ कर्मयोग, ज्ञानयोग भक्ति योगगळिगॆ अधिकारिगळिल्ल . अकिञ्चनरु ऎन्दर्थ.&#xA;4) कळ्ळवायितुस्टम् कळ्ळियादॊवाय् कळ्ळि कण्‌ट्रलेन्&#xA;वळ्ळॆवाय् नेमिप्पडॆयाय् कुण्डन्द्रक्किडन्द मामाया । तळराउडलम् ऎनदावि शरिन्दुपोम्पोदु&#xA;इच्छॆयादुनदाळ् ऒरुङ्गप्पिडित्तु दविशैनिये ।&#xA;(2005-8-3)&#xA;कुम्भघोणदल्लि मलगिरुव अच्चर गुण चेतने, नन्न दुःखवन्नु होगलाडिसु अथवा बेड, बेरॆ उपाय वावुदू इल्ल. चूपाद बायन्नुळ्ळ चक्रायुधवन्नुळ्ळवने, शरीरद अस्वास्थ्यतॆयिन्दागि, नन्न प्राणवु शरीरदिन्द हॊरगॆ होगुवाग, निन्न पादगळन्नु बिडदॆ घट्टियागि हिडिदुकॊळ्ळुवन्तॆ नीनु सङ्कल्पिसु, 5), अहलहिल्ल निरैयुमॆलर् मेल् मङ्गैयु मार्ब&#xA;निहरिल् पुर्ह उलहमून्नु डैयाय्, ऎन्नैयाळ्वाने । निहरिलमर‌ मुनिक्कणङ्गळ विरुम्बुम् तिरुवेङ्गडाने पुहलॊल्लावडियेन् उन्नडिक्कि अवर्‌न्नु पुहुन्देने ।&#xA;(5-20-10)&#xA;स्वल्प कालवू निन्नन्नु बिट्टि तलारॆ ऎन्दु हेळुव पङ्कज वासिनियु नित्यवासवन्नु माडुव ऎदॆयुळ्ळवने, ९ नगॆ समानवाद कीर्तियुळ्ळवने, मूरु लोकक्कू स्वामिये, ननगू स्वामिय, तमगॆ सदृशरिल्लद नित्य सूरिगळु निन्नन्नु सेविसलु आसॆपडुव तिरुवेङ्गडनाथने, बेरॆ आश्रयवावुदू इल्लद दासभूतनाद नान निन्न पादगळन्नु स्थिरवागि आश्रयिसिद्देनॆ,&#xA;6) करवैहळ्र्पिशन्नु काननंशेर् न्नु व&#xA;अरिवॊनुमिल्लाद वाय्‌कलु, उन्द ज्वरविपॆरुन्दक्कॆ पुण्णियं यामुडैयोम् कुरैवॊन्नु मिल्लाद गोविन्दा, उन्दनोडु, उरवेल् नमक्किगॊक्क ऒडियादु अरियाद पिळ्ळिह मल्टिनाल्, उन्दन्नॆ&#xA;चीरुपेर तनवंशीरियरुळादे&#xA;इरैवानीताराम् परैयॆलो रॆम्बावाय् ॥&#xA;हसुगळन्नु हिम्बालिसि अवुगळन्नु मेयिसुव गोपजातियरु कर्मज्ञान भक्तिगळल्लि ज्ञानविल्लद आकिञ्चनरु नम्मॊडनॆ हुट्टु सम्बन्धवुळ्ळ भाग्यशालिगळु.&#xA;गोविन्दा. परिपूर्णतॆ. निन्नॊडतॆ सम्बन्धवु परस्पर बिड&#xA;~लारदु. नावु निन्नन्नु प्रीतियिन्द चिक्क मातुगळन्नाडिद्देवॆ. &amp;lsquo;कोपिसबेड. ऎलै स्वामिये नम्म इष्टार्थ -तन्नु दयपालिसु. निन्नल्लि आञ्चन्याननगति पूर्वक शरणागति माडिद्देवॆ.&#xA;उत्तरकृत्याधिकारः&#xA;397&#xA;(8) “कुलङ्गळाय वीररल्”, (9) एयेदलन”, 10) “पppलॊनुमिलेन”,&#xA;(7) कुळितु मननल्लि यॊम्बुम् - स्नानमाडि त्रेताग्नि परिचरॆ माडतक्क ब्राह्मण्य कृत्यवन्नु परित्यजिसिद अकिञ्चननु, (8) कुलङ्गळाय इत्यादि ब्राह्मणादि वर्णगळल्लि नाल्क रल्लि ऒन्दरल्लियू हुट्टदवनु अन्त्यजाति-भक्तियोगक्कॆ अनर्हनु ऎन्दर्थ. (9) एयेदलन्&#xA;7) कुळित्तु मननयॊम्बु कुरिकॊळन्दण तन्न ऒळित्तिट्टेन्‌ ऎन्‌कणि निन्नणं पत्रनल्लेन् ।&#xA;कळिप्पदॆन्‌कॊण्डुनम्बि कडल्‌वण्णा कदरुहिनन्&#xA;अळित्तॆनक्करुळशॆम् कण्डाय् अरङ्गमानगरुळाने ।&#xA;(तिरुमालै 25)&#xA;स्नानमाडि त्रेताग्नि परिचरॆ माडि, श्रमपट्टु कापाडबेकाद ब्राह्मण्यवन्नु परित्यजिसिवॆ. अकिञ्चननु निन्नल्लि भक्तियिल्लदवनु, एनन्नु आश्रयिसि उजीवनक्कॆ हेतुवागि सन्तोष पडलि, समुद्र वर्णने, ईग घटि यागि अळुत्तिद्देनॆ, ऎलै रङ्गनाथन नन्नन्नु कापाडि अनुग्रहिसु&#xA;8) कुलङ्गळाय ईरिरण्डिल् ऒलुं पिरन्दिलेन्&#xA;नलङ्गळाय नरहळ् नालिलुं नविलेन् ।&#xA;पुलन्‌गळॊन्दुं वॆलेस् पूरियिलेन् पुनिदा&#xA;निन्‌इलङ्गु पादम मॆट्रॊ‌ पट्रिलेन् ऎम्&#xA;ईशन ।&#xA;(तिरुच्चन्दविरुत्तम् 90)&#xA;धर्मानुष्ठानक्कॆ योग्यवाद ब्राह्मणादि नाल्कु जातिगळल्लि ऒन्दरल्लू हुट्टिल्ल. क्षेमकरगळाद नाल्कु विद्यॆगळन्नु कलियदवनु. इन्द्रियगळॆदन्नू जयिसिदवनु, ज्ञानविल्लदवनु, ऎलै पवित्रने, निन्न श्रीपादगळु विनह बेरॆयाव आश्रयवू इल्ल.&#xA;9) &amp;lsquo;एयेदलन्‌ की महनॆन्नादु इरङ्गि मट्र्रवक्किन्नरु शुरन्दु&#xA;mमान् मडनॊक्कि उडि उम्बिऎम्बियन्नून्दि, उहन्दु । तोन् नी ऎनक्कु इङ्गॊथियन्न तॊरळन्दु अडियेन् मनत्तिरुन्दिड आथिवण्ण निन्नडियि यडॊन्देन् अणिपूल् तिरुवरङ्गम्माने ॥&#xA;(30.805.5-8-1)&#xA;ज्ञान दरिद्रनु, शत्रु, कीळुजातियवनु ऎन्दु हेळदे, गुहनिगॆ कृपॆमाडि, मुग्ध हरिणियन्तॆ कण्णुळ्ळ सीतॆयु, निन्न स्नेहितॆ, नन्न तम्मनाद ई लक्ष्मणनु निनगॆ तम्म ऎन्दु हेळिदुदु मात्रवल्लदॆ, आदरदिन्द नीनु ननगॆ स्नेहित, इल्ले इरु ऎन्दु गुहनन्नु कुरितु हेळिद ई मातुगळु, कर्णाकर्णिकॆयागि बन्दु दासनाद नन्न मनस्सिनल्लि इरलु, अदरल्लि विश्वास हॊन्दि, समुद्रद स्वभाववुळ्ळ भगवन्तने, सॊगसाद उद्यानगळिन्द कूडिद श्री रङ्गदल्लि मलगिरुव स्वामिये, निन्न ऎरडु पादगळन्नू शरणु हॊन्दिद्देनॆ.&#xA;10) पटेल् ऒन्नुमिलेन् पावमे शॆय्‌दु पावियानेन्&#xA;(20.30. 1-9-9)&#xA;मट्रेलॊग्ररियेन् मायने ऎङ्गळ मादवने । कल्‌तेन् पाय्‌ हुम् कमलच्चु नैवेङ्गडवा अट्रेन् वन्दड्कन्देन् अडियेनैयाड्कॊण्डरुळे याव विधवाद सुकृतादि आधारविल्लदवनु, मेलॆ मेलॆ पापवन्नु माडि पापियादॆ. पापवन्नु होगलाडिसलु, बेरॆयाव उपायवन्नू अरिय, आश्चर गुणचेष्टितने, माधवा ! मधुस्कन्दियाद, बॆट्टगळु तामर पुष्पगळिन्द कूडिद प्रपातगळु कूडिद तिरुवेङ्गड नाथने, निन्न पादगळन्नु आश्रयिसबेकॆम्ब तिरान दिन्द बन्दिद्देनॆ. निन्न पादगळु शरणु दासनाद नन्नन्नु निन्न किङ्करनन्नागि स्वीकरिसु,&#xA;398&#xA;श्रीमद्र हस्य त्रयसारे&#xA;00&#xA;(11) तरुतुयरडायेल्” ऎर पाट्टुक्कळिलुव, “न धनिष्ठॆ” ऎन्निर श्लोकत्तिलुं, इवर्‌ हळ् अरुळिच्चॆद कार्पण्य्र कवडुगळ्ळॆयॆल्लाम् अवलम्बित्तु कॊण्डु पोरवुम्.&#xA;स्वस्थान‌ तानुसन्धानरूपावसादः त्याज्य&#xA;00&#xA;8&#xA;इप्पडि तनक्कनादि कालम् पिरन्न अनर्हतॆयु अदडियाह विन् कैङ्कय्य युमार्‌ु “पॊय् निन्नज्ञानमुम् पॊल्ला वॊक्कुमक्कुडन्नु म् ” ऎन्नलण&#xA;ए- ज्ञानविल्लदवनु, एदलन्-शत्र, (१०) पलॊग्रुमिलेन्-पट्रु - आश्रय, यावुदू इल्लदवनु-अवलम्बनवाद सुकृतवु यावुदू इल्लदवनु, पापवन्नु माडि पापियादॆनु (11) तरुतुयरन्तडायेल्-पूर्वकृत पापवु कॊडतक्क दुःखवन्नु होगलाडिसदिद्दरॆ, निन् शरणल्लाल् शरणि इदु अनन्तर पाद - नीनल्लदॆ बेरॆ रक्षकरिल्ल. आकिञ्चन्य अनन्यगतित्व गळु सूचिसल्पट्टवु. ऎन् हिरपाट्टुक्कळिलु-इत्यादियाद पाशुरगळल्ल, नधर्मनिष्ठ इत्यादि कर्मयोग ज्ञानयोग भक्तियोगगळन्नु अनुष्ठिसलु अधिकारविल्लदवनु, इत्यादि श्लोकदल्लियू, इवर हळ् ई आळ्वाराचाररुगळु कृपॆमाडि अनुसन्धान माडिद कार्पण्य वॆम्ब अङ्गद कवडु शाखा भेदगळन्नॆल्ला अवलम्बिसिकॊण्डु इरबेकु, एकॆन्दरॆ प्रपत्तुत्तर कालदल्लियू ई कार्पण्य रूपवाद अङ्गद प्रभेदगळन्नु अनुसन्धान माडुत्तिद्दरॆ उपा यान्तर सम्बन्ध गन्धवू प्रसक्तवागदॆ इरुत्तदॆम्बुदु आचारर हृदय.&#xA;3&#xA;आनादियागि बन्द तन्न अयोग्यतॆयन्नु कुरितु दुःखिसदॆ, अवतार रहस्य चिन्तनॆयिन्द समाधानपडुवुदु.&#xA;इप्पडि तनक्कनादिकालम् इत्यादि - हीगॆ तनगॆ अनादि कालदिन्द उण्टाद अनर्हतॆयन्नू तन्मूलकवागि नष्टवाद कैङ्करवन्नू नॆनॆदुकॊण्डु (1) पॊय् निव्रज्ञानमुम् इत्यादि. अनादि&#xA;11) तरुतुयरन्तडायेल् उन् शरणल्लाल् शरणिल्लॆ&#xA;विरैकुवु मलर् पॊल् शो वित्तुवक्कॊट्टाम्याने । अरुशिनत्ताल् ईव्रताय् अहडिनुम्, मट्रवल्ल तन् अरुळ् निनैदे अङ्कुवि आदुवे पोरुन्देने ।&#xA;(पॆरुमाळ् तिरु. 5.1)&#xA;पूर्वकर्मानु गुणवागि उण्टागुव दुःखवन्नु नीनु तडॆयदिद्दरू, नीनल्लदॆ बेरॆगति-रक्षकरिल्ल. परिमळ गळन्द कूडिद पुष्पगळन्नुळ्ळ उद्यानवनगळिन्द सुत्तुवरिद वित्तुवक्कोडिनल्लिरुव स्वामिये, हडॆद तायियु तन्न मॊलॆयन्नु कच्चितॆम्ब कोपदिन्द स्तनन्धय शिशुवन्नु तळ्ळिदरू, अवळ दयॆयन्ने ऎदुरु नोडि आळुव शिशुविन हागॆ, अपराधगळिन्द कूडिद नन्नन्नू नीनु तळ्ळिदरू, बेरॆ रक्षकरिल्लदॆ निन्नन्ने आश्रयिसुत्तेनॆ. अनन्यगतित्व अनन्य रक्षत्वगळु इदरिन्द सूचित.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६ पुरुषार्थ-काष्ठाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/16_puruShArtha-kAShThAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/16_puruShArtha-kAShThAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;ol start=&#34;16&#34;&gt;&#xA;&lt;li&gt;अथ पुरुषार्थ-काष्ठाधिकारः&#xA;स्वतन्त्र स्वामित्वा बहुमति पातेषु नियतम् । श्रीयःकान्नो देवसृखलु विनियु चिदचित् ॥ यथालोकानायं यतिपतिमुख्य राहितधियाम् । ततो नः कैरन्तदभिमत पठ्यन्तमभवत् ॥ २६ ॥&#xA;श्रीमते निगमान्त महादेशि काय नमः&#xA;पुरुषार्थकाष्ठाधिकारक्कॆ सारचन्द्रिका व्याख्या&#xA;हिन्दिन अधिकारदल्लि करणत्रयदिन्दलू कर्तव्यवादवुगळल्लि प्रधानवादद्दु भगवङ्करक्कॆ ऎल्लॆयागि शास्त्रानुमतवाद आचारादिभागवत कैङ्करवॆन्दु तिळिसि, ई अधिकारदल्लि अदर प्राधान्यतॆयन्नू परुषार्थवाद भगवङ्करद काष्ठॆ-ऎल्लॆ, ऎम्बुदन्नू निरूपिसुववरागि अधिकारार्थवन्नु स्वतन्त्र स्वामित्वाक्-ऎन्दारम्भिसि सङ्ग्रहिसुत्तारॆ.&#xA;श्रियःकान्तः-लक्ष्मिगॆ अत्यन्त प्रियनाद, “तदिङ्गित पराधीनॊ विधत्तेsखिलं”, ऎम्बन्तॆ लक्ष्मियॊडनॆ ऐकरस्यभावदिन्द कूडिदवनागि, इदरिन्द विशिष्ट तत्ववु “विनियुङ्के” ऎम्ब क्रिया पददिन्द कूडि, चेतनाचेतन विनियोगवु उभयाधीनवॆम्बुदु सूचित. “दौचसदैकशेषी”, “उभयाधिष्टानं चै कंश्लेषित्वं” ऎम्बुवु इल्लि अनुसन्धेयगळु. देवः - जगतृष्णादि व्यापारवुळ्ळवनु “श्रद्धयादेवो देवत्वमन्नु ते” ऎम्ब श्रुत्युक्त रीतियल्लि लक्ष्मियॊडगूडि जगद्वापारवन्नु माडुववनु ऎम्बुदू द्योतित. सखलु-“आनीदवा तग्स् न्धयातदेक” ऎन्दु कारणवाक्य प्रसिद्धनाद लक्ष्मीपति, स्वतन्त्रस्वामित्वाक्-स्वतन्त्रत्वात्, स्वामित्वाच्य स्वतन्त्रनागियू स्वामियागियू इरुवुदरिन्द स्वतन्त्रनाद्दरिन्द विनियोगिसलु शक्त स्वामियाद्दरिन्द प्राप्तनॆन्दु अभिप्राय. स्वबहुमतिप्रातेषु “सचममप्रियः”, “ज्ञानीत्वात्मवमेन तं”, सम हात्मासुदुल्ल भः, इत्यादिगळल्लि हेळुवन्तॆ भगवन्तनिगॆ बहळ प्रियराद भागवतर विषयगळल्लि चिदचित्-चेतनाचेतनगळन्नु नियतंविनियु-यावदात्मभावियागि विनियोगिसुत्तानॆ. “वरदसकलमेतत् संश्रितार्थ० च कर्थ” ऎम्बन्तॆ चेतनाचेतनगळॆल्लवन्नू भागवतरुगळिगॆ शेष वागियू, शेषानुगुण कैङ्कर कारिगळागियू नियमिसुत्तानॆन्दर्थ, “मच्छेषभूतं सर्वं&#xA;कैङ्कय्यक मदीय शेषभू तंस्यात्, मङ्ककारि सर्वं मदीय कैङ्कय्यकारिस्यात्” ऎम्ब सङ्कल्पानु&#xA;416&#xA;श्रीमद्र हस्यत्रयसारे&#xA;भगवङ्करं कथं भागवत कै र परम् ?&#xA;इण्णु भगवर भागवत कैर पत्यन्त माह चॊल्लुकडियॆन्नॆल् ? “परगतातिशयाधानेच्छया उपादेयत्व मेव यस्य स्वरूपं सशेषः, परषि” ऎन्नु वेदार सङ्ग्रहत्तिले अरुळिच्चॆय पडिये सत्येश्वर वृत्त शेष भूतनानविर्व अतिशयाधानं पण्ण प्रान्.&#xA;13&#xA;अव्वतिशयर्ना वस्तु शक्तिय अनुरोधित्तुवरवेणु, अनाल् जीवनुक्कु पर प्पत शक्यमान वतिशयनदॆन्नुपार्‌ विषल् शरीरत्यादि मुखत्ताले यतिश याधानं पट्टु हैयिवनुक्कुम् अचित्तु कुम् पॊदुवायिरुद्धदु.&#xA;10&#xA;•&#xA;भागवतशेषवागि&#xA;गुणवागि विनियोगिसुत्तानॆ. इदरिन्द भगवन्तने तनगॆ शेषवाद सर्ववन्नू विनियोगिसुवुदरिन्द अवनिगॆ अत्यन्त इष्टवाद भागवत शेषत्ववु भगवदननार्ह शेषत्वक्कॆ विरुद्ध वागलारदु ऎम्बुदु सूचित. यथालोकामायं - यथालोकं, यथाम्नायञ्च, लोकदल्लि राजरु, तमगॆ शेषराद परिजनरन्नु, तमगॆ इष्टराद भारा पुत्रर सेवॆगू मत्तु आभरणादिगळन्नु, अवरुगळु धरिसलू सह अवरिगॆ शेषवागि विनियोगिसुत्तारॆयल्लवे. वेदगळल्लियू सवेदब्रह्म सर्वे देवाबलिमावन्ति&#xA;मममद्भक्तभक्केषु प्रीतिरभ्यधिकाभवेत् । तस्मान्मरक्तभक्ताश्च पूजनीया विशेषतः ॥&#xA;इत्यादिगळल्लि भगवच्छेष भूतराद सर्वरू भागवत शेषरुगळागि विनियोगिसल्पडुत्तारॆयल्लवे. ई रीतियल्लि यतिपतिमुखैराहितधियां-तिपतिप्रकृतिगळाद नम्म पूर्वाचाररुगळिन्द, “परगतातियाधानेच्छया उपादेयत्वमेव यस्य स्वरूपं सशेषः परषि”, ऎन्दु शेषत्व लक्षणवन्नु शिक्षिसल्पट्ट नः-ननगॆ, ततः-भगवच्छेषवु भागवत शेषत्व परन्तवागिरुवुदरिन्द कै०कय्यं-भगवङ्करवु तदभिमतपरन्तं – भगवन्तनिगॆ अभिमतवाद भागवर पर०तवागि, अभवत्-अयितु.&#xA;बॆ, इङ्गु इत्यादि भगवङ्करवन्नु भागवत कैङ्कय्य पठ्यन्तवागि हेळुवुदक्कॆ कारणवे नॆन्दरॆ, (1) परगतातिशयाधानेच्छया इत्यादियागि अन्दरॆ परगत-शेषियाद भगवन्तनिगॆ अतिशय उत्कर्षवन्नु अधानेच्छया - उत्पादनॆ माडुव इच्छॆयिन्द, उपादेयत्वमेव स्वीकारत्ववे यस्य-वस्तुनः स्वरूपं याव वस्तुविगॆ स्वरूपवो सःशेषः अवनु (अदु) शेष, परःशेषि-अदक्कॆ प्रति सम्बन्धियु शेषि, ऎम्बुदागि वेदार्थ सङ्ग्रहदल्लि भगवद्रामानुजरु कृपॆमाडि हेळिरुवन्तॆ सर्वेश्वरनन्नु कुरितु शेष भूतनाद जीवनु अवनिगॆ अतिशयाधानवन्नु माडलु अर्हनु. अव्वतिशयन्तान् इत्यादि - आ अतिशयवु, शेषवस्तुविन शक्तियन्नु&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;अनुसरिसि उण्टागबेकु आनाल् इत्यादि - आदरॆ जीवनिगॆ परब्रह्मनन्नु कुरितु शक्यवाद अतिशयवु यावुदॆन्दु नोडिदाग, शरीरत्वादि द्वारा भगवन्तनिगॆ लीलोपकरणवागि अति शयवन्नु उण्टुमाडुवुदु जीवनिगू अचेतनक्कू समान. echos reactones&#xA;वुरुषार्थकाषाधिकार&#xA;buhay&#xA;चेतनातिशयाधाने अचेतना शेषः&#xA;814&#xA;417&#xA;इर्व शेषिविद्दु शेषित्तु प्पण्णुव अतिशयव चैतन्य मुखत्ताले यायिरुक्कम्. अदिलिर्व शास्त्रविरुद्ध माह वक्कुम्पोदु शासितानाय् दण्डधरनान ईश्वरनुक्कु लीला रस मात्रक्कॆ युफ्लाक्कि अमुखत्ताले अतिशयाधायक नाम.&#xA;3&#xA;शास्त्रानुगुणमाह वक्कुम्पोदु 1) “शुभेत्व सौतुष्यदुष्यतेतु न तुष्य तेस् परमश्‌रीरि” ऎन्निरपडिये ईश्वरनुक्कु सन्तोष युण्णाकि अवनुडैय औदारादि गुण कुमरिरादपडि, अमुखत्ताले, 2) “उदारात्सर्वएवैते” ऎन्नव ताने कॊण्णाडुन्नडि अतिशयाधाय कनाम्,&#xA;अप्पडिये नित्यरुव, मुक्तरुव ईश्वराभिप्राय साक्षात्करित्तु प्पण्ण हिर कैरळाले “प्रहर्षयिष्यामि सनाथ जीवितः” ऎन्निरपडिये भोगविशेष युत्पादित्तु अम्मुखत्ताले आतिशयाधायकराव‌ हळ्&#xA;(S)&#xA;इप्प कारम् शास्त्रमुखत्ताले ईश्वराभिप्राययरिन्नु कैरम् पण्णु हिर कृतकृत्यनुक्कु समानम्,&#xA;वर्&#xA;चेतननु माडुव अतिशयवु अचेतनक्किन्त बेरॆ.&#xA;इवन इत्यादि - जीवनु शेषिगॆ विशेषवागि माडुव अतिशयवु चैतन्य द्वारा इरुत्तदॆ. चैतन्य द्वारा माडुव अतिशयगळिल्लिय पेयगळु मत्तु उपादेयगळु यावुवु ऎम्बुदन्नु अदिल् इत्यादियागि विभाग माडि तोरिसुत्तारॆ. अदिल्-चैतन्य द्वारा माडुव अतिशयगळल्लि शास्त्रविरुद्धवागि वर्तिसुवाग शासितावागि दण्डधरनाद ईश्वरनिगॆ - लक्ष्मीपतिगॆ लीलारसवन्नु मात्र उण्टुमाडि, अदर द्वारा अतिशयवन्नुण्टु माडुत्तानॆ. शास्त्रक्कॆ अनुगुणवागि वर्तिसुवाग, (1) शुभत्व सौतुष्यति इत्यादियागि इवनु माडुव शुभकार दिन्द भगवन्तनु सन्तोष पडुत्तानॆ. कॆट्ट काव्यगळिन्द तृप्ति पडुवुदिल्ल ऎन्दु हेळिरुवन्तॆ ईश्वरनिगॆ सन्तोषवन्नुण्टुमाडि अवन औदाल्यादि गुणगळु कुमरिरादपडि-व्यर्थवागद हागॆ माडि आ रूपदल्लि, (2) उदारात्सर्व एवैते-इवरॆल्लरू उदारिगळु ऎन्दु भगवन्तने कॊण्डाडुव हागॆ अतिशयवन्नुण्टु माडुत्तानॆ. अप्पडिये इत्यादि – हागॆये नित्यरू&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;मयथास्रोतइवाभिपाती तथाकृतं पूर्वमुपैति कर्म । शुभेत्व सौतुष्यति दुष्यतेतु नुष्यतेsसौपरमशरीरी ।&#xA;(2.03.199-25)&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;ol start=&#34;7&#34;&gt;&#xA;&lt;li&gt;मत्त्ववु हेगॆ प्रवाहक्कॆ ऎदिरागि नीजुत्तदॆयो, हागॆ ऎल्लरू पूर्वकर्मवन्नु अनुसरिसि नडॆदुकॊळ्ळु तारॆ. अवाग इवनु माडुव शुभकारगळिन्द परमात्मनु सन्तोष पडुत्तानॆ दुष्कृतगळिन्द सन्तोष पडुवुदिल्ल.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;उदारास्सर्व एवैते ज्ञानीत्वात्मवमेमतम् ।&#xA;आस्थितस्सहियुक्तात्मा मामेवानुमाङ्गतिम् ।&#xA;गीतॆ 7-18&#xA;नन्नन्ने उपासनॆ माडुववरॆल्लरू उदाररु, नन्न गुणगळु प्रकाशवागुवन्तॆ माडि नन्निन्द यावुदादरू फलवन्नु पडॆयुवुदरिन्द नानु दानियागुत्तेनॆ, आवरु उदार मनोभावरु, आदरॆ फलान्तरवन्नु पडॆ युववरिगिन्त नन्नन्ने हॊन्दबेकॆन्दु आसॆपडुव ज्ञानियु श्रेष्ठनु. अवनु ननगॆ अन्तरात्मा, नन्नन्ने परम प्राप्यनागि तिळिदु नन्नल्ले नॆट्ट मनस्कनागिरुत्तानॆ. नन्नन्नु बिट्टु ऒन्दु क्षणकालवू इरलार,&#xA;418&#xA;श्रीमद्रहस्य त्रयसारे&#xA;भागवत कैरस्य भगवदत्यन्ताभिमतत्वं&#xA;उण्णाक&#xA;इवल् शास्त्ररविद्धङ्गळाले ईश्वरनुक्कु लीलारस मात्र मोदु तनक्कु अनर पठ्यवसितवायिरुक्कु, बद्धदशैयिल् शास्त्रत्तालु, मुक्त दशैयल् प्रत्यक्षत्तालुम् ईश्वराभिप्रायक्कण्णु, तदनुरूपवाह वर्तिक्कुम् पोदु, ईश्वरनुडैय लीलादि पुरुषार्थतुडने आनुष कवाहनक्कुम् स्वाभि मत पुरुषार्थमुन्हाम् आन पिन्नु चेतनानविर्व बुद्धि पूर्वकवाद वॊरु प्रवृत्ति पण्ण पोदु, तन्नुरुषार्थमु मानुष कमाहवाहिलुम् पुहिरवेण्णियुदाल् अदुवरुवोदु ईश्वराभिप्राययाराय्‌ विडल् भागवत कैङ्करम् अवनुक्कु सर्वलुम् अभिमतवायिरुद्धदु.&#xA;डिजॆ इव्वर(ल् (1) “आराधनानां सद्वेषां विष्णराराधनं परम् ।&#xA;तस्मात्परतरं प्रोक्तं तदीयाराधनं परम् ॥&#xA;(2) “मम मद्भक्त भक्तषु प्रीतिरभ्यधिका भवेत् ।&#xA;तस्मान्मक्तभक्ताश्च पूजनीया विशेषतः ॥”&#xA;तनगॆ&#xA;मुक्तर सह ईश्वरन (भगवन्तनाद लक्ष्मीपतिय) अभिप्रायवन्नु साक्षात्कारमाडि, माडुव कैङ्कय्यगळिन्द, प्रहर्षयिष्यामि ऎम्बन्तॆ भोगविशेषवन्नुण्टु माडि आ द्वारा अतिशय वन्नुण्टु माडुत्तारॆ. इप्रकार इत्यादि हीगॆ भगवन्तन अभिप्रायवन्नु साक्षात्करिसि अवनिगॆ कैङ्कय्य माडुव नित्य मुक्तरन्तॆ, कृतकृत्यनाद प्रपन्ननू शास्त्रमुखवागि ईश्वरन अभिप्रायवन्नु तिळिदु कैङ्कय्य माडुवुदु समानवादद्दु. इवट्रिल्-इत्यादि - इवुगळल्लि शास्त्र विरुद्धवाद कारगळिन्द ईश्वरनिगॆ लीलारस मात्रवन्नु उण्टुमाडुवाग अनर्थदल्लि परवसानवागुत्तदॆ. बद्धदशॆयल्लि शास्त्रदिन्दलू मुक्तदरॆयल्लि प्रत्यक्षवागियू ईश्वराभिप्रायवन्नु तिळिदु अदक्कनुरूपवागि नडॆदुकॊळ्ळुवाग ईश्वरन लीलादि पुरुषार्थ दॊडनॆ आनुषङ्गिकवागि तनगू स्वाभिमत पुरुषार्थवु उण्टागुत्तदॆ. इवनु बुद्धि पूर्वकवागि ऒन्दु काव्यदल्लि प्रवर्तिसुवाग तन्न पुरुषार्थवु अनुषङ्गिकवागि, आद्दरिन्द चेतननान यादरू प्रवेशिसिरबेकाद्दरिन्द, अदु बरुवाग ईश्वराभिप्रायवन्नु भागवतकैङ्करवु ईश्वरनिगॆ ऎलदक्किन्तलू अभिमतवागिरुत्तदॆ.&#xA;भागवत कैङ्करवु भगवन्तनिगॆ अत्यन्त अभिमत&#xA;विचारिसि नोडुवाग&#xA;इन्वर्थल् इत्यादि ई अर्थदल्लि (1) आराधनानांसर्वेषां इत्यादि ऎल्ला पूजॆ गळिन्दलू विष्णु पूजॆयु मेलु, अदक्किन्तलू भागवताराधनॆयु बहळ श्रेष्ठ, भगवन्तनिगॆ&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७ शास्त्रियनियमनाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/17_shAstriyaniyamanAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/17_shAstriyaniyamanAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;ol start=&#34;17&#34;&gt;&#xA;&lt;li&gt;शास्त्रियनियमनाधिकारः&#xA;मुकुन्ने निक्षिव्य स्वभर मन मुक्तवद ।&#xA;လာ&#xA;स्वतन्त्राज्ञा सिद्धां स्वयमविदित स्वामि हृदयः । परित्यागे सद्यपर विविधा नर जनना ।&#xA;दलङ्घ मामोक्षादनुसरति शास्त्रीय सरणिम्म् ॥&#xA;श्रीमते निगमान्त महादेशिकाय नमः&#xA;शास्त्रीय नियमनाधिकारक्कॆ “सारचन्द्रिका” व्याख्या&#xA;(01-8)&#xA;पूर्वाधिकारद कॊनॆ श्लोकदल्लि हेळल्पट्ट शास्त्रीयवर्णाश्रमानुष्ठान नियमवन्नु ई अधिकारदल्लि विस्तारवागि निरूपिसुववरागि मुकुन्देनिक्षिज्य ऎन्दारम्भिसि आचाररु अनुग्रहिसु तारॆ. अदागि असौई प्रपन्ननु मुकुन्दे-मोक्ष प्रदनाद भगवन्तनल्लि, स्वभरं – तन्न रक्षण भारवन्नु, निक्षिप्य समर्पिसि, अनघः-सर्व पापगळिन्दलू बिडल्पट्टवनागि, अद्दरिन्दले मुक्तवत्-मुक्त तुल्यनागि-सर्वपापगळिन्द बिडल्पट्टवनाद्दरिन्द मुक्त तुल्यनु, अथवा स्वयम विदितस्वामि हृदयः - स्वामिय अभिप्रायवन्नु मुक्तरु हेगॆ प्रत्यक्षवागि भगवन्तन अभि प्रायवन्नु तिळिदु कैङ्कय्यवन्नु माडुत्तारो, हागॆ प्रपन्ननु प्रत्यक्षवागि तिळियलु अनर्ह नागि, शास्त्रगळ मूलक भगवदभिप्रायवन्नु तिळिदु कॊळ्ळत्तानॆन्दु व्यतिरेक दृष्टान्त, स्वतन्त्राज्ञासिद्धां-स्वतन्त्रनाद भगवन्तन श्रुति स्मृति विहितवाद रूप आज्ञॆयिन्द सिद्धवाद परित्याग-शास्त्रीय नियमनगळन्नु बिट्टरॆ, सद्यः - अदे जन्मदल्लि स्व-तनगू, पर-तन्नन्नु नोडि शास्त्रीय नियमनगळन्नु उल्लङ्घनॆ माडिद इतरनिगू, विविधानर्थ - “इहैवेषाङ्के चिदु पप्पवाभवन्ति, खञ्जाभवन्ति, काणाभवन्ति, अविधेय पुत्राभवन्ति, अविधेय भाराभवन्ति, ऎम्ब श्रुतिय प्रकार प्रपन्ननिगॆ ई लोकदल्लिये, कुण्टुतन, कुरुडुतन, अविधेयराद, पुत्ररु, अविधेयॆयाद भारॆ इत्यादि नाना विधगळाद केशगळन्नु जननात्- उण्टु माडुवुदरिन्द, अलङ्घां-लङ्घनानर्कवाद बिडलागदन्थह ऎन्दर्थ, शास्त्रीयसरणि-श्रुतिस्मृति रूपवाद शास्त्रविहित मार्गवन्नु आमोक्षात्-देहावसान परन्त, अनुसरति-अनुसरिसुत्तानॆ. अनु सरेश् - अनुसरिसबेकु&amp;rsquo;, ऎम्ब विधियल्लि तात्पर&#xA;1&#xA;3&#xA;शास्त्रीयनियवनाधिकारः&#xA;अदे दिन नाज छडिद शास्त्रवश्यता अवश्यकी सा&#xA;433&#xA;23&#xA;इषत्व सम्बन्धमडियाद भगवद्भागवत विषयङ्गळिल् इर्व हॆण्णु म् कै रम् शास्त्र सापेक्षरुचियालेयो ? शास्त्रनिरपेक्षरुचिया लेयो ? ऎन्नि इरुळ् तरुमाञालत्तुळ्ळिरुक्किर विवनुन्नु शास्त्रम् कैविळक्काह वेण्णु हैयाले यथाशास्त्रवाय्, शास्त्र विकल्पितवल् यथारुचियाहक्कडवदु. अदॆङ्ग ने ऎन्निल् ? ऎम्मॆरुमानार् तिरुनाट्टुक्कॆरुळुहिरपोदु श्रीपादत्तले सेविरुद्ध मुदलिहळुडैय आर्तियॆक्कण्णु इवर्‌हळ्ळि यत्तरुळि, ऎन्नुडैय वियोगल् देहत्याग पण्णिनारुण्डाहिल् आळवार् श्रीपादमे, ऎन्नॊडव‌ हळक्कु सम्बन्ध मियॆब्ररुळिच्चॆय्य ; इवर्‌ हळुमिट्टु मिहवुम् शोकार्तराय इनि ऎळुक्कु चैय्यवडुप्पदेदॆन्नु निण्णप्पंशय्य ; इवररुळिचॆरुळिन वारॆ&amp;ndash;&#xA;इदर तात्परवन्नु इच्छेष सम्बन्धं, ऎन्दारम्भिसि विवरिसुत्तारॆ. अदागि ई शेषत्व सम्बन्ध कारणवागि, भगवद्भागवत विषयगळल्लि इवनु माडुव कैङ्करवु शास्त्र सापेक्षरुचि यालेयो-शास्त्रानुसारियाद तन्न इच्छॆयिन्दलो, शास्त्रनिरपेक्षरुचियालेयो-शास्त्र निरपेक्षवाद केवल तन्न इष्टदिन्दलो, इरुळितरुमाणालल्-अज्ञानवन्नु कॊडुव ई विशालवाद लोकदल्लि, ई प्रपन्ननिगॆ शास्त्रवु कैदीपवागि स्वाम्यभिमतवन्नु तिळिसलु बेकाद्द रिन्द यथाशास्त्रमान -शास्त्रवन्नु अतिक्रमिसदॆ इरबेकु, शास्त्रंवि कल्पित्तवट्रल् - तण्डु लैर्वा यवैर्वाजुहुयात् (अक्कि अथवा गोधियिन्द होम माडबेकु) ऎम्बन्तॆ शास्त्रवु विकल्पिसिदवुगळल्लि, यथारुचि तन्न इष्टवन्नु अनुसरिसि, नडॆयबहुदु. अदेङ्गनेयन्निल् अदु हेगॆन्दरॆ- यथारुचियाद कैङ्कय्यगळन्नु श्री भाष्यकाररु नियमिसिद प्रकार तिळिसुत्तारॆ. इदरिन्द, देहयात्रा शेषवाद आज्ञारूपवाद नित्यनैमित्तिक वर्णाश्रम धर्मगळन्नु अन्दरॆ स्नान, सन्ध्यावन्दनादि, औपासन, अभिगमन, माध्याह्नक, भगवदिजै, वैश्वदेव पञ्चमहाय ज्ञादिगळन्नु अवश्य अनुष्ठिसि बाकि कालगळल्लि अनुज्ञा कैङ्कय्यगळन्नु यथारुचि, यथायोग्यतॆ अनुष्ठिसबेकॆम्बुदु आचारर हृदय. वर्णाश्रमादि कर्मानुष्ठानगळन्नु माडदॆ भगवन्नि वेधनपूर्वक वैशदेव पञ्च महायज्ञादि शेषवल्लद अन्नवन्नु भजिसिदरॆ, “तेघम्भुञ्जते पापा? येपचन्त्यात्मकारणात्” ऎम्बन्तॆ प्रतिकबळवू पापवन्नु नुङ्गि पापियागुत्तारॆम्बुदु गीताचारन अभिप्राय, अनुज्ञाकैङ्करवन्नु निरूपिसुववरागि ऎम्बॆरुमानार् ऎन्दारम्भि सुत्तारॆ. श्री भाष्यकाररु परम पदवक्कॆ बिजय माडिसुव समयदल्लि, श्री पादगळल्लि कैङ्कय्य माडुत्तिद्द मुदलिहळुडैय-अग्रेसरराद शिष्यरुगळ आर्तिकण्डरुळि-भावियाद आहार वियोगवन्नु तिळिदु अवरु पडुव नः कष्टवन्नु नोडि, अवरुगळन्नु समीपक्कॆ करॆदु, ऎन्नु डैय नियोगल् इत्यादि नन्न अगलिकॆयिन्द उण्टाद दुःखदिन्द निम्मल्लि यारादरू देहत्यागं आत्महत्यॆ माडिकॊण्डरॆ, आळवन्दार श्रीपादमे-आळवन्दारवर पादगळ मेलॆ आणॆयिट्टु हेळुत्तेनॆ. ऎन्नॊडु इत्यादि नन्नॊडनॆ अवरुगळिगॆ सम्बन्धविल्लवॆन्दु कृपॆयागि हेळलु शिष्यरुगळू बहळ शोक पीडितरागि, इन्नु मेलॆ नमगॆ मडलु योग्यवाद कैङ्करवेनिदॆ ऎन्दु विज्ञापिसलु, आग श्रीभाष्यकाररु कृपॆयिन्द अनुग्रहिसिद मातु यावु&#xA;d&#xA;434&#xA;श्रीमद्रहस्यत्रयसारे&#xA;3&#xA;“ऒरुव प्रपन्न नाना अवनुडैय आत्मयात्रॆ भगवदधीन माहैयाले अदिलि वनक्कु अन्वय. उण्डॆरुन्हा नाहिल् आत्म समर्पणम् पॊय्यामित्त. देहयात्रॆ ३ कर्माधीनैयाहैयाले अदक्कुक्करैयवेण्डा, करैन्हानाहिल् नास्तिकनामित्तनै, आहैयाल् उभय यात्रॆयुङ्कॊण्डिवनुक्कु कार्यमि आनाल् मनोवाक्कायङ्गळाहिर त्रिविध करणङ्गण्णु वेण्णित्तु चॆदु तिरियवुदो वॆन्निल् ? अदु इवनुन्नु स्वरूपवन्नु. उपायांश अन्वयविल्ला विट्टालुम् प्राप्यमान कैय्यले यवक्कॆ यन्वयिप्पिक्कु मत्त. अदिलिवनुक्किरुद्ध नाळ् पण्णलाम् कैरन् अण्णु ; आयावन- - (1) भाष्य वाशित्तु प्रवर्तिस्पिल्, अदुक्कु योग्यतॆ इयाहिल्, (2) अरुळिच्चॆय&#xA;1&#xA;3&#xA;66&#xA;दॆन्दरॆ - ऒरुवन् प्रपन्ननानाल् इत्यादि ऒब्बनु प्रपन्ननादरॆ, अवन आत्म क्षेमवु भगवद धीनवाद्दरिन्द अदरल्लि तनगॆ अन्वयविल्ल-तानु मूडबेकादद्दु एनू इल्ल. उण्डॆरुन्दा नाहिल् तन्न आत्म क्षेमक्कागि प्रप मूडिद नन्तरवू तानु माडबेकाद कृत्यवु इदॆ ऎन्दु तिळिदिद्दरॆ, आत्मसमर्पणम् आत्मारक्षा भरसमर्पणवन्नु भगवन्तनल्लि माडिरुवुदु, पॊय्या मित्तबै-सुळ्ळागुत्तदॆ. प्रपन्ननु कृतकृत्यनाद्दरिन्द प्रसत्यनन्तर मोक्ष प्राप्ति रूप आत्म क्षेमक्कागि माडबेकाददु एनू इल्ल. देहयात्रॆ इत्यादि देह पोषणादि व्यापारवु&#xA;इत्यादि-देह कर्मधीनवागि नडॆयुवुदरिन्द, अदक्कागि इवनु योचिसबेकागिल्ल. करैना नाहिल्-अदक्कागि योचिसिदरॆ नास्तिकनागुत्तानॆ. आद्दरिन्द उभय यात्रॆ - आत्म क्षेम, देह पोषण रूप वाद ऎरडु विधवाद यात्रॆ-गति, विषयवागि इवनु माडबेकाददु एनू इल्ल. आदरॆ मनस्सु वाक्कु शरीर इवुगळॆम्ब करणत्रयगळन्नु उपयोगिसि बेकाददन्नु माडिकॊण्डु स्टेच्छॆयागि सुत्तबहुदे ऎन्दरॆ, अदु इवन स्वरूपक्कॆ उचितवल्ल. उपायांशल् इत्यादि मोक्षार्थवागि उपायानुष्ठान माडिरुवुदरिन्द अदक्कागि पुनः माडबेकाददु एनू इल्ल. पास्यमान वित्यादि भगवद्भागवत कैङ्करगळु प्राप्तगळु. आवुगळन्नु माडि आफलानुभव गळल्लि तन्न करणवन्नु उपयोगिसबेकु. अन्दरॆ आ कैङ्कय्यगळन्नु माडबेकु ऎन्दु तात्पर अन्थह कैङ्कय्यगळु यावुवॆन्दर अदिलिवनुक्किङ्गिरुद्ध वित्यादि-आ कैङ्कय्यगळल्लि ई प्रपन्ननिगॆ ई लोकदल्लि माडबहुदाद कैङ्करगळु ऐदु. यावुवॆन्दरॆ (1) भाष्यत्व इत्यादि श्री भाष्य गीता भाष्यगळन्नु वाशित्तु-आचार सकाशदिन्द अध्ययन माडि, प्रवर्तिप्पित्तल् - “शिष्यस्तेsहंशाधि” ऎम्बन्तॆ सम्यगु पसन्ननाद शिष्यनिगॆ कालक्षेप हेळुवुदु. श्रीभाष्यवु तत्व त्रय ज्ञानवन्नुण्टुमाडि, मन्तातरस्थरु हेळुव आक्षेपणॆगळिगॆल्ला समाधान हेळुवुदरिन्द&#xA;णानिखन न्यायदन्तॆ ज्ञानवु स्थिर प्रतिष्ठितवागलु सहकरिसुत्तदॆ. अदे प्रथम कैङ्कय्य. “शारीरक प्रवचन व्रतवाद्रियेथाः” ऎम्बुदु आचारर नियमन अदुक्कुयोग्यतॆ इ याहिल् सर्वरिगू वेदाध्ययन वेदान्तार्थ कालक्षेपवन्नु माडुवुदरल्लि योग्यतॆ इल्ल दिरुवुदरिन्द, हागॆ योग्यतॆ इल्लदवरु. (2) अरुळियलैट्टु, इत्यादि आचार सकाशदिन्द दिव्य प्रबन्ध-भगवद्विषॆय कालक्षेप माडि अदन्नु शिष्यरिगॆ प्रवचन माडुवुदु.&#xA;शास्त्रीयनियवनाधिकारः&#xA;435&#xA;कट्टु प्रवर्तिस्पित्तल्, अदुक्कु योग्यतॆ इल्लि याहिल् (3) उहरुळिन दिव्य देशब्दळुक्कु अमुदुपडि शात्तु प्पडि तिरुविळक्कुत्तिरुमा हळ्ळि युण्णाक्कुदल, अदुक्कु योग्यतॆयिलैयाहिल्, (4) द्वयनुडैय आर्थानुसन्धानं हण्णुदल्, अदुक्कु योग्यतॆ इयाहिल् (5) ऎन्नुडैयवनॆन्नु अभिमानिप्पानॊरु श्री वैष्णवनुडैय अभिमानले दुः वर्तिल् कॆय्यलाम्.&#xA;आर&#xA;33&#xA;इप्पडि वर्तिक्कुम् अधिकारिक्कु मुन्नडि पा‌त्तु वर्तिक्कनेणुवन मनु विषयमुण्डु. अवैयावन ? -अनुकूलरॆनुम्, प्रतिकूलरॆनु, अनुभय&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;अदक्कॆ योग्यतॆ इल्लदिद्दरॆ (3), उहन्दरुळिन वित्यादि आळ्वाराचाररुगळु मङ्गळा शासन माडिरुव दिव्य देशङ्गळुक्कु दिव्य दॆशगळल्लि सान्निध्य माडिकॊण्डिरुव अर्चारूपियद भग वन्तनिगॆ अमुदुपडि इत्यादि-निवेदनोपयुक्तवाद द्रव्य, शात्तु पडि- चन्दन कुसुमादिगळु वस्त्रगळु, आभरणगळु, तिरुविळक्कु-दीप, तिरुमालै -पुष्पहार, मॊदलादवुगळन्नु यथा शक्ति सम्पादिसि समर्पिसुवुदु. अदक्कॆ योग्यतॆयिल्लदिद्दरॆ (4) द्वय नर्थानुसन्धानं इत्यादि द्वय मन्त्रवन्नु अर्थानुसन्धानदॊडनॆ हेळुवुदु. अदक्कॆ योग्यतॆयिल्लदिद्दरॆ “आयासरणीकोsत्र स्मृतोयच्छति शोभदं”, ऎम्बन्तॆ आयासविल्लदॆ, अनुसन्धान माडुववरिगॆ मङ्गळवन्नुण्टु माडुव द्वयाथानु सन्धानवू, अत्यन्त ज्ञानदरिद्रनिगॆ शक्य वल्लदॆ इद्दरॆ, (5) ऎन्नुडैयवनन्नु इत्यादि - नम्मवनॆन्दु अभिमानिसुव श्री वैष्णवन अभिमानक्कॆ पात्रनागिरुवुदु. अदागि विष्णुविनल्लि भरसमर्पणॆ माडिद भागदतनु तन्न वनॆन्दु अभिमानिसिदरॆ, आ अभिमानक्कॆ पात्रनागि,&#xA;“यस्यानुभव परन्ता बुद्धिस्त&#xA;रां तदृष्टिगोचरास्सर्वे मुच्यन्ते&#xA;प्रतिष्ठिता । सर्वकि पैकि ॥&#xA;ऎम्बन्तॆ, सर्वपापगळू तॊलगि यथाशक्ति कायिकवाद भगवद्भागवत कैङ्कय्यगळन्नु माडि मोक्षान्तवाद पुरुषार्थवन्नु हॊन्दुत्तानॆ. अन्थह श्री वैष्णवन अभिमानक्कॆ पात्रनागिर बहुदु, आ&#xA;इल्लि ऐदु कैङ्कय्यगळन्नु श्री भाष्यकाररु नियमिसुवाग, मॊदलनॆय कैङ्कय्यक्कॆ योग्यतॆ इल्लदवरु, ऎरडनॆय कैङ्कवन्नु माडबेकु. हागॆये ऎरडनॆय कैङ्करक्कॆ योग्यतॆ, इल्लदवरु मूरनॆ कैङ्कय्य माडबेकु इत्यादि अनुग्रहिसिरुवुदरिन्द योग्यतॆयिरुववरु ऎल्ला कैङ्कय्यगळन्नु यथाकाल, यथारुचि माडुवुदु उचित तरवादद्दु ऎन्दु तात्पय्य. अनध्ययन कालगळल्लि श्री भाष्य प्रवचनवु - उचितवल्लदिरुवाग, आ कालदल्लि दिव्य प्रबन्ध कालक्षेप माड बहुदु, अवकाशविरुवाग इतर कैङ्करगळन्नू माडबहुदॆन्दर्थ.&#xA;O&#xA;हीगॆ यथाशक्ति उत्तर कृत्यवन्नु माडि बरुव अधिकारियु सावधानवागि नडॆदुकॊळ्ळुव विषयगळन्नु इप्पडि वर्तिक्कु अधिकारिक्कु ऎन्दारम्भिसि अनुग्रहिसुत्तारॆ. ईदागि हीगॆ उत्तर कृत्यवन्नु माडुव आधिकारियु मुन्नडि पारुवर्ति केण्डुवन-नडॆयुवाग मुन्दॆ नोडि&#xA;436&#xA;श्रीमद्रहस्य त्रयसारे&#xA;रॆन्नु, अनुकूलरावार् ? श्रीवैष्णवर् हळ्. प्रतिकूलरावार् ? भगवद्विट्टु कळ्. अनुभयरावार् ? इद्दिरण्णु मिल्लाद संसारिहळ्.&#xA;अनुकूलानि विषये वर्तितव्य प्रकारा&#xA;3&#xA;इदिल् अनुकूलरैक्काल् चन्दन कुसुमादिहळ्ळि पोलवु, निलवु तन्नल पोलवु, अभिमत विषयङ्गळ् पोलवम्, उहन्नु र्वा, प्रतिकूलरैक्काल् साग्नि हळ्ळि कण्डार् पोलेवॆरुविवरिर्स्टा, अनुभवयरैक्काल् काष्ठष्टादिहळ्ळि कण्डार् पोले तृणवत्करित्तु पर्तिप्पर्ा. इवर हळ् अनुकूलिस्सा‌ळाहिल् इवॆ‌ हळुक्कु ज्ञानयुण्डाक्कवु, इवर्‌ हळ् अनुकूलिया‌ळाहिल् अय्यो वॆन्रि वर्‌हळ पक्कलिले कृपै पयिरुक्कवु, अडुक्कु,&#xA;अनुकूलादि विषये विपरीत प्रवत्रनस्य हेतुफलान्याह&#xA;इप्पडि चॆय्यवॊट्टादॊ हिरदु अर्थकामङ्गळिल्लि प्रावण्यम्, अत्म कामङ्गळडि&#xA;d&#xA;20&#xA;कॊण्डु कालडियन्नु इडुवन्तॆ सावधानवागिरबेकाद विषयगळु मूरुण्टु अवैयावन- अवु यावुवॆन्दरॆ, अनुकूलरु, प्रतिकूलरु, अनुभयरु ऎन्दु मूरु पङ्गडवागि माडि यारल्लि हेगॆ वर्तिसबेकॆम्बुदन्नु विवरिसुत्तारॆ, अनुकूलरावार्-श्री वैष्णवरु- विष्णु भक्तरु अनुकूलरु, प्रतिकूलरावार्-विष्णु भक्तनाद तनगॆ प्रतिकूलरिल्लदिद्दरू, भगवद्वेषिगळे तनगॆ प्रतिकूलरु, अनुभयरावार्-आनुकूल्य प्रातिकूल्य स्वभावरल्लद अन्दरॆ भगवन्तनल्लि प्रीतिय द्वेषवू इल्लद संसारिगळु बद्ध चेतनरु अनुभयरु. इदिल्-इत्यादि-इदरल्लि अनुकूल रन्नु कण्डरॆ चन्दन कुसुमादिगळ हागॆयू बॆळदिङ्गळु मन्दमारुतगळ हागॆयू, अभिमतरु गळाद भारा पुत्रर हागॆय प्रीतियिन्द वर्तिसबेकु. अदागि लोकदल्लि कामुकरिगॆ चन्दन पुष्पादिगळु, बॆळदिङ्गळु, वन्द मारुतगळू कामोद्दीपकगळागि बहळ प्रीति पात्रगळु, भार्या दिगळू सह, कामालम्बनक्कॆ उपयुक्तरागि अत्यन्ताभिमतरागिरुत्तारॆ. आ रीतियल्लि अनुकूल रन्नु बरमाडिकॊण्डु अवरॊडनॆ बहळ प्रीतियिन्द वर्तिसबेकु. प्रतिकूलक्कण्डाल् इत्याधि प्रतिकूलरन्नु नोडिदरॆ सर्प मत्तु अग्निगळन्नु नोडिद हागॆ वॆरुवि-भयपट्टु नडॆदुकॊळ्ळ बेकु. सर्पवु विषपूरितवु मनुष्यरन्नु कडिदु कॊल्लुत्तदॆ. अग्नि यु आश्रयाशि-मनॆगॆ बॆङ्कि हच्चिकॊण्डरॆ मनॆयल्लिरुववरन्नॆल्ला अन्दरॆ अनुबन्धिगळन्नू सेरिसि सुट्टु बिडुत्तदॆ. यल्लि प्रतिकूलर सहवास भयङ्कर अवरु समूलवागि नाशमाडि बिडुत्तारॆयाद्दरिन्द अवरॊडनॆ सह वास माडकूडदु, अनुभयरैक्कण्डाल् इत्यादि अनुभयरु मध्यस्थरु-अवरन्नु नोडिदरॆ कष्ठ लोष्ठ इत्यादि-कसकड्डि, मण्णु हिण्टॆगळन्नु नोडिदरॆ तृणवत्करित्तु-इत्यादि ;हुल्लिन हागॆ अत्यल्प वस्तुवन्तॆ उदासीनवागिरबेकु. इवर्‌ हळ् इत्यादि ई मध्यस्थरु अनुकूलिसिदरॆ इवरु गळिगॆ ज्ञानोपदेश माडुवुदु. अनुकूलिसदॆ इद्दरॆ अय्यो पापवॆन्दु इवरुगळ विषयदल्लि कृपॆ माडुवुदु युक्तवु. इप्पडि शॆय्य वॊट्टा हिरदु-हीगॆ माडदॆ इरुवुदु, अर्थ कामगळल्लि प्रावण्य, अन्दरॆ अनुकूलरन्नु द्वेषिसियू प्रतिकूलरन्नु आदरॆ माडियू, अनु&#xA;વ&#xA;आ रीति&#xA;*&#xA;शास्त्रीय नियमनाधिकार&#xA;437&#xA;याह श्री वैष्णवर्‌हळ्ळि अनादरित्तिरुक्कु माहिल् साल्व भौमनायिरुप्पानॊरु राजा विनुडैय पुत्र‌हळ्ळि राजसन्निधियिले परिभवित्ताल् राजावॆरुक्कु माप्पोले ऎब्बरु र्मा तिरुवुळ्ळ शीरु. आर कामण्णळडियाद प्रतिकूल आदरिक्कु माहिल्, राजा सारभौमनायिरुक्क राजमहिषि कुद्रजन्नुक्कळ पक्कलिले मडिप्पिज्जॆपुक्काल् राजा वुक्कु अवद्य माय् अत्ताले अवळॊ अर्व वॆरुक्क माप्पोले ऎम्मॆरुर्मा तिरु वुळ्ळ वॆरुत्तिरुक्कुव,&#xA;9&#xA;છે&#xA;अर्थकामङ्गळडियाद अनुभयरै आदरिक्कु माहिल् रत्नत्तु क्कुम् पाषाणत्तु कुम् वाशियरियादप्पोले इवनुक्कु रन्द ज्ञानम् कारकरमायि यॆन्नु अवनळविले ऎद्दरुर्मा अनादरत्तिरुक्कु.&#xA;इप्पडि श्री भाष्यकाररुळिच्छॆय उत्तरकृत्यत्तिल्,&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८ अपराध-परिहाराधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/18_aparAdha-parihArAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/18_aparAdha-parihArAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;ol start=&#34;18&#34;&gt;&#xA;&lt;li&gt;अपराध-परिहाराधिकारः&#xA;१५ ८० स्वच्छसादु सदावदातसुभगां दैवादयं देहभ&#xA;इ न्मालिन्य प्रशमाय माधवदया मन्दाकिनीं विन्दति ।p - र्पाज&#xA;अ यद्य वनसावसार विषय प्रोतः प्रसूतैः पुनः&#xA;पजरेव कळयन्नि जतनुं प्राज्ञॆर संष्यते ॥४०॥ (7&#xA;श्रीमते निगमान्त महादेशिकाय नमः&#xA;अपराध परिहाराधिकारक्कॆ “सारचन्द्रिका, व्याख्या.&#xA;hs जगदन्तॆ&#xA;हीगॆ उपायानुष्ठानवन्नु माडि कृत कृत्यनागि शास्त्रीयवाद भगवद्भागवत कैङ्कय्य वन्नु माडुवुदरिन्द परिशुद्धनाद प्रपन्ननिगॆ बुद्धि पूर्वापराधगळु उण्टादरॆ, अदरिन्द तन्न देहवन्नु अशुद्धनन्नागि माडिकॊण्डु शिष्ट गोष्ठिगॆ बहिष्कृतनागुत्तानॆ, ऎन्दु स्वच्छ स्वादु सदावदात ऎम्ब श्लोकदिन्द अनुग्रहिसुत्तारॆ अनन्देहवृत्-ई प्रपन्न नाद शरीरियु- प्रपत्यनुष्ठानक्कॆ अर्हवाद शरीरवन्नुळ्ळवनु. दैवात् अदृष्ट विशेषदिन्द मालिन्य प्रशमाय पापि विरोधिपापशमनार्थवागि, स्वच्छ स्वादु सदावदात-गङ्गा पक्षदल्लि स्वच्छवागियू, रुचि यागियू, यावागलू बॆळ्ळगॆयू, माव दया पक्षदल्लि हेय गुण सम्बन्धविल्लदॆय आश्रयण दशॆयल्लिये भोग्यवागियू, सदा हेय गुण निवर्तकवागियू इरुव, सुभगां गङ्गा पक्षदल्लि रम्यवागियू, दयापक्षदल्लि, इष्ट प्रदवाद, माधवदया मन्दाकिनीं-लक्ष्मि पतिय दयॆयॆम्ब, गङ्गा नदियन्नु, विदन्ति हॊन्दुत्तानॆ. दया पक्षदल्लि अदन्नु हॊन्दु तानॆन्दर्थ. गङ्गापक्षदल्लि अदरल्लि अवगाहन स्नान माडुत्तानॆन्दर्थ. अदागि ऒब्बनु अदृष्ट विशेषदिन्द, भगवत्पाप्तिगॆ विरोधवाद पापनिवृत्तिगॊस्कर शरणागतियन्नु&#xA;माडि प्राप्ति विरोधि पापवन्नु कळॆदु आदरिन्द प्रसन्ननाद लक्ष्मीपतिय दयॆगॆ पात्रनागुत्तानॆ. अन्यत्र तन्न देहद कॊळॆयु निवृत्तियागलु स्वच्छवागियू, रुचियागियू, यावागलु बॆळ्ळगॆ इर वुदू आद गङ्गॆयल्लि स्नान माडि शुद्धनागुत्तानॆन्दर्थ. एवं यपि-हीगॆ भगवन्तनदय याद मन्दाकिनियल्लि स्नानमाडि दयॆगॆ पात्रनागि परिशुद्धनागिद्दरू, असौ ई प्रपन्ननु-&#xA;अपराधपरिहाराधिकार&#xA;प्रसन्नस्य बुद्धि पूरोत्तर पापानां आसम्भावितत्वं&#xA;449&#xA;इप्पडि भगवच्छेषतैक स्वभावनाहैयाले शास्त्रनियत&#xA;तर करसनान इव्वधि कारिक्कु प्पिन्नु अनापल् बुद्धि पूरैकमानवपराध वरु, परिन कै निक्कु विरुद्ध माहैयाले प्रायेण सम्भावितवनु.&#xA;आपत्यत बुद्धि पूरा घानां प्रामादिकानाञ्च अश्लेष विषयत्वं&#xA;प्रारब्धकर विशेषवशत्ताले देशकालावा गुण्य हेतुकमाहवु, प्रामा दिकवादवु, सुषुस्ता व्यवस्थॆ हळॆलुम् वरुम्, अपराध लेशङ्गळुळ्ळ आश्लेष विषयवायक्कन्नु पोम्.&#xA;अभ्यपगत प्रारब्ध कर्मवुळ्ळवनागि दृप्तनाद ई प्रपन्ननु ऎन्दर्थ. असार-सारविल्लद, विषय शब्दादि विषयानुभवगळ-विषय शब्ददिन्द विषयानुभवगळु विवक्षित, स्तोत्र-प्रवाहगळिन्द प्रसूतै-उण्टुमाडल्पट्ट, पङ्क्कॆ रेव-कॆसरुगळिन्द दुर्वासनॆगळिन्दलू, पापगळिन्दलू ऎन्दर्थ निजतनुं तन्न शरीरवन्नु, पुनः-तिरुगियू कळङ्कयन् मलिनवागि अन्दरॆ भगवद्भागवत कैङ्कय्यगळिगॆ अनर्हवागि माडिकॊण्डरॆ, प्राज्ञॆ-शिष्टरुगळिन्द, नसंशिष्यते-संश्लेष पडुवु दिल्ल. शिष्ट गोष्ठिगॆ बहिष्कृतनागुत्तानॆ ऎन्दु तात्पर.&#xA;प्रपन्ननिगॆ बुद्धि पूरोत्तराघगळु असम्भावितगळु.&#xA;मॊदलु कृतकृत्यनागि शास्त्रनियतवाद भगवद्भागवत कैङ्कय्य निरतनादवनिगॆ आपत्काल वल्लदॆ बाकि समयदल्लि बुद्धि पूर्वापराधवु&#xA;पूर्वापराधवु सम्भविसलारदु. हागॆ सम्भविसिदरॆ अपराध परिहार क्रमवन्नु निरूपिसुववरागि, इप्पडि भगवच्छेषक रसनाहैयाले-ऎन्दारम्भिसि विवरिसुत्तारॆ. हीगॆ भगवन्तनिगॆ शेष भूतनागिरुवुदे स्वभाववागिरुवुदरिन्द, ई अधिकारिगॆ अनापल्-देशकालावस्था वैगुण्यादि रूप आपत्कालदल्लि बुद्धि पूर्वापराधवु अबुद्धि पूर्वापराधद हागॆ लेपिसलारदु, आद्दरिन्द अन्थह कालवन्नु बिट्टु बाकि कालदल्लि, बुद्दि पूर्वापराधव वरु-बुद्धि पूर्वकवाद अपराधवु उण्टागुत्तदॆयॆम्बुदु पट्रन कैङ्करैक निष्टॆक्कु-अ०गीकरिसिद कैङ्करवे मुख्यवाद स्थितिगॆ विरुद्ध माहैयाले- इत्यादि ले-इत्यादि विरुद्धवाद्दरिन्द प्रायण सम्भविसुवुदिल्ल.&#xA;आपत्यत बुद्धि पूर्वापराधगळू प्रामादिक पापगळू सह लेपिसुवुदिल्ल&#xA;प्रारब्ध कर्मविशेष वशत्ताले इत्यादि, अभ्युपगत प्रारब्ध कर्मवशदिन्द, देशकाला वावैगुण्य कारणवागियू प्रामादिकवागियू (प्रामादिक अवधानविल्लदिरुवुदु), सुषुप्ति गाढ निद्रॆ-आसन्दर्भदल्लियू अन्दरॆ गाढ निद्रॆ माडुत्तिरुवाग भागवतरु तन्नन्नु नोडलु बन्दरॆ आग प्रत्युत्थान माडदॆ मलगिरुवुदु पापवागुवुदिल्ल. आदि शब्ददिन्द मूर्छावस्थॆयु तिळि सल्पडुत्तदॆ. मूर्छावस्थॆयल्लि नित्य कर्मादिगळन्नु माडदॆ इद्दरू दोषविल्ल-इत्यादियागि उण्टागुव आपराध लेशगळु आश्लेष विषयवागि कळॆदु होगुत्तवॆ,&#xA;3&#xA;450&#xA;श्रीमद्रहस्य क्रयसारे&#xA;०५ - बुद्धि पूरा घानां प्रायश्चित्तेन निवृत्ति&#xA;2.1, बुद्धि पूरक- पाषारम्भक पापण्णळुक्कु अञ्जि अवैयुव‌कयनेणु मॆनु प्रपति पणदे पाम्बोणूरु कूरैयिले पन्सार् पोले प्रकृतियोडे कूड एरुक्किर विवनुक्कु आत्मगुण पूर्तियिल्लामॆयाले मन्द धैय्यरान ऋषि हळुक्कु प्पोले बुद्धि पूरकवादवु शिलनिष्ठा विपरीतन् वालुव, निसर्ग सुहृत्तान&amp;quot; प्रियःपति रक्षणोन्मुखना निक्कियाले. अविपरीतानुष्ठानङ्गळ् मिन्नॊ स्वळिमात्र माय् नि निरुमयक्कॆ, अक्कालत्तिल् पिरन्न स्वनिष्ठावैपरीत्य माहिर विवै कडुह अनुसन्धित्तु यथोचितवाद लज्ञानुतापल् पिरनु, ८४३ 1) “अपायसम्प्लवे सद्यः प्रायश्चितं समाचरेत् ।&#xA;प्रायश्चित्तिरियं सात्र यतुनश्चरणं व्रजेत् । ॐ उपायानां उपाय स्वीकारेतदेव हि ॥”&#xA;bes&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;a satinee - अवन्ति बुद्धि पूर्वापराधगळिगॆ प्रायश्चित्तदिन्द निवृत्ति. 105 59 664,5,&#xA;बुद्धिपूर्वक पापारम्भक पापङ्गळुक्कु-इत्यादि बुद्धि पूर्वकवाद पापगळिगॆ कारण वाद पूर्व पापगळिगॆ हॆदरि अवू कळॆदु होगबेकॆन्दु मोक्षार्थ प्रपत्ति समयदल्लि, नन्तरवो प्रपत्ति माडदॆ पाम्बोडु ऒरुकॊरैयिले पयिस्रा‌ पोले-हाविनॊडनॆ ऒन्दे मनॆयल्लि पस्रा‌-अडिगडिगॆ वास माडुववर हागॆ, प्रकृतियॊडे कूडविरुक्किर निवनुक्कु-देहेन्द्रियादि प्रकृतियॊडगूडिरुव ई प्रपन्ननिगॆ मन्दधैय्यरानऋषिहळुक्कु पोले-इत्यादि अल्पवाद चित्र रवुळ्ळ, विश्वामित्र, सौभरि मॊदलाद ऋषिगळ हागॆ बुद्धिपूर्वकवागियू, कॆलवु स्वनिष्ठॆगॆ विपरीतगळाद पापगळु बन्दरू स्वभावतः मित्रनाद,&#xA;बन्दरू, श्रीयः पतियु रक्षिसबेकॆन्दु उद्युक्तनागि इरुवुदरिन्द, आ विपरीतान ष्ठानगळु, निन्नॊळि - मि०चिन हागॆ, अल्प कालावस्थायिगळागि इरुवुवु. अल्लदॆ निल्वॆनिरु मयनिके-चिरकालाव स्थायिगळागि इल्लदॆ, अक्कालत्तिल् पिरन्द इत्यादि आ कालदल्लि उण्टाद तन्न निष्ठॆगॆ विपरीत वागिरुव इ-न्यूनतॆयन्नु कडुहवनु सन्धित्तु-ऒडने स्मरिसिकॊण्डु लज्ञानु तापङ्गळ पिरन्दु-लक्ष्मि मत्तु निर्वेदगळु उण्टागि “अनुतापादु परमात् प्रायश्चित्तोन्मु खत्वतः&#xA;२ ऎम्बन्तॆ तप्पु कॆलस माडिदवनिगॆ लज्जॆयु उण्टागि, निर्वेदवुण्टागबेकु. नन्तर, प्राय त्रवन्नु माडिकॊण्डरॆ पापगळु क्रम क्रमवागि कळॆयुत्तवॆ. 1) अपाय सम्प्लवेइत्यादि&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;लक्ष्मी तन्त्र 17-91,92 आपायगळु-पापगळु उण्टादरॆ प्रायश्चित्तवन्नु माडिकॊळ्ळबेकु, आ प्रायश्चि इवु यावुदॆन्दरॆ पुनश्यरणागति-प्रायक्कॆ शरणागति. उपायानां उपाय स्वीकारेहि-मोक्षक्कागि प्रप माडिदवनु पुनः बेरॆ उपायगळन्नु मोक्षार्थवागि अनुष्ठिसकूडदु. हागॆ अनुष्टिसिदरॆ अदू पापवे, आ पाप निवृत्तिगॊस्कर एतदेवहि-इदे प्रायश्चित्त प्रपतियन्नु माडबेकु. हि-ऎम्बुदु प्रसिद्ध द्योतक, मॊदलु माडिद प्रपत्तिये मोक्ष प्रद, ऎरडने सल उपायानुष्टानवु, मोक्षक्कागि माडल्पट्टरॆ आडू पाप, आ&#xA;आ पापक्कू इदे प्रायश्चित्त शरणागतियु विधिसल्पडुत्तदॆ.अपराधपरिहाराधिकार&#xA;451&#xA;23&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९ स्थानविशेषाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/19_sthAnavisheShAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/19_sthAnavisheShAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;ol start=&#34;9&#34;&gt;&#xA;&lt;li&gt;अथ स्थानविशेषाधिकार&#xA;काग्र भवति भगवत्पादसेवार्चनादे यकान्त्य व्यवसितधियो यस्य कस्यापि लाभः ॥ वासस्थानं तदिह कृतिनां भाति वैकुण्ठ कल्पं प्रायो देशा मुनिभिरुदिताः प्रायिकौचित्यवन्तः ॥ ४२ ॥&#xA;श्रीमते निगमान्त महादेशिकाय नमः&#xA;स्थानविशेषाधिकारक्कॆ “सारचन्द्रिका” व्याख्यान&#xA;पूर्वाधिकारदल्लि अपराध परिहार क्रमवन्नु तिळिसि, ई&#xA;फलवन्नु अनुभविसलु अनुगुणवाद वासस्थानवन्नु ई अधिकारदल्लि निरूपिसुववरागि, य&#xA;ई निरपराध कैङ्कय्य रूप काग्रं भवति&amp;rsquo; ऎम्ब श्लोकवन्नु अनुग्रहिसुत्तारॆ. अदागि यत्र-याव स्थलदल्लि, भगव त्पादसेवार्चनादेः भगवन्तन पादसेवॆ, अर्चनॆ मॊदलादवुगळन्नु माडलु, ऐकाग्र भवति-चित्तैकाग्रतॆयु उण्टागुत्तदॆयो, कान्त्य व्यवसितधियः-भगवन्तने उपाय अने प्रयोजनवॆम्ब ऐकान्त्य बुद्धियल्लि निश्चयवुळ्ळ, जात्यादि विशेषविल्लद ऒब्ब भागवतोत्तमन सहवासवु एर्पट्टरॆ, ततवासस्थानं इहकृतिनां&#xA;यस्य कस्यापिलाभ आ वासस्थानवु, सुकृतिगळिगॆ वैकुण्ठकल्प भाति- परमपदक्कॆ समनागि प्रकाशिसुत्तदॆ. मुनिभिः ऋषिगळिन्द, उदिताः हेळल्पट्टु, प्रायोदेशा-&#xA;“अयोध्यामधुरामाया काशी काञ्चीह्यवन्तिका । पुरीद्वारवतीचैव सते मुक्तिदायकाः ॥&#xA;ऎन्दु हेळिरुव, प्राय&amp;ndash;बहु, देशगळु प्रायिकौचित्यवन्तः प्रायशः भगवत्सवार्चनादिगळिगॆ उचितवाद चित्तैकाग्रतॆयन्नु उण्टुमाडुव स्थानगळागिवॆ.&#xA;स्थानविशेषाधिकारः&#xA;चार्तु धम्म प्रतिष्ठित देशस्कोपादेयत्व कथनं&#xA;479&#xA;इरु नाळिप्पडि स्वयम् प्रयोजनवाह निरपराधानुकूल वृत्तियिले रुचियुव त्वरैयु मुडैयवना,&#xA;ఆ&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;“एकान्तीवृ पदेष्टवो नैवग्राम कुलादिभिः ।&#xA;विष्णु नाव्यपदेष्टव सस्यसत्वं स एवहि ॥&#xA;ऎन्नुव पडियायिरुक्किर परमै कान्ति वृत्तिक्कनुगुणमाह वासस्थान विशेष मेदॆन्निल् आरावर्तादि पुण्य देश, युग स्वभावत्ताले इप्पोदु व्याकुलङ्गळान पडिया ले चार्तु धरम् प्रतिष्ठितमानविडले वसिप्पानॆन्‌हिरदुवे इप्पोक्कु&#xA;उपादेयम.&#xA;भागवतोत्तर देशस्य अधिक परिग्राह्यत्व कथनव&#xA;अडळ तन्निलुव, 2) “करुन्नड मुगिल् वण्ण कडैक्कॊण्डु कै तॊ&#xA;श्लोकदल्लि हेळिरुव अर्थवन्नु इरुन्दनाळिप्पडि ऎन्दारम्भिसि विवरिसुत्तारॆ. अदागि इरुन्द नाळ् -आर्तनल्लदॆ दृप्तनागि देहावसानदल्लि मोक्षवु बेकॆन्दु शरणागति माडिद प्रसन्ननिगॆ देहाव सान पठ्यन्त ई लोकदल्लि इरुव कालदल्लि, इप्पडि इत्यादि हिन्दिन अधिकारदल्लि हेळिरुवन्तॆ,&#xA;इप्पडि-इत्यादि रुचियू त्वरॆयुव श्रद्धॆयू, अन्दरॆ उत्कटवाद प्रवृत्तियू उळ्ळवनागि, 1) एकान्ती व्य पदेष्टव्यः-इत्यादियागि एकान्तियादवनु मैसूर्, बॆङ्गळूरु, इत्यादि ऊरिन हॆसरन्नू माडपूशि, श्री वत्स-इत्यादि वंशद हॆसरन्नो हेळदॆ विष्णुविन हॆसरिन्दले अन्दरॆ श्रीरङ्गं स्वामि, तिरुप्पदिस्वामि, पॆरुमाळ् कोविल् स्वामि, तिरुनारायणपुरंस्वामि, इत्यादियागि आदिव्य देश दल्लि नॆलॆसिरुव भगवन्तन हॆसरन्नु हेळिये करॆयल्पडबेकु. एकॆन्दरॆ अवनिगॆ प्राप्य पापक सर्ववू&#xA;भगवन्तने आगिद्दानॆ.&#xA;आगिद्दानॆ. आ रीतियल्लि नॆलॆसिरुव परमैकान्तिगॆ, जीवनक्कॆ अनुगुणवाद वास स्थानवु यावुदॆन्दरॆ, आरावर्तादि-इत्यादि-आरावर्त हिमालयक्कू विन्ध्य पर्वतक्कू मध्य गळल्लिरुव पुण्यभूमियाद उत्तर देश, आ पुण्यदेशगळु कलियुगद स्वभावदिन्द व्याकुलङ्गळ- इत्यादि-वर्णाश्रम धर्म सङ्कीर्णगळागिरुवुदरिन्द चातुर्वण्र धर्मवु प्रतिष्ठितवाद देशदल्लि वास माडुवुदे ई कलियुगदल्लि उपादेयम्-परिग्राहवु.&#xA;भागवतरु वासमाडुव क्षेत्रवु वासक्कॆ बहळ श्रेष्टवादद्दु.&#xA;SO&#xA;अन्थह स्थळगळल्लियू 2) करुन्तडमुहिल् वण्ण इत्यादि हेळिरुवन्तॆ नीलमेघश्यामळ नाद भगवन्तनन्नु पूजिसुव भागवतोत्तमरु वासमाडुव देशवे मुमुक्षुविगॆ परिग्राह्य&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;विश्वक्केन संहितॆ - भगवन्तनल्ले नॆट्ट मनस्कनाद एकान्तियु ऊरिन हॆसरिनिन्दागलि, वंशद हॆसरनिन्दागलि करॆयल्पडबारदु. महाविष्णुविन हॆसरिनिन्द, अन्दरॆ श्रीरङ्गंस्वामि, श्री मुंस्वामि तिरुवहीन्द्रॆपुरं स्वामि, इत्यादियागि अयाय दिव्यदेशदल्लि विजय माडिरुव भगवन्तन हॆसरिनिन्द करॆयल्पडबेकु, एकॆन्दरॆ आ परमैकान्तिगॆ उपाय, प्राप्यगळॆरडू आ भगवन्तने आगिरुवुदरिन्द, अवनन्नु भगवरूपनन्नागि, भगवद०तरामिकनन्नागि तिळिदु व्यवहरिसबेकु.&#xA;पु. ति. नो.&#xA;480&#xA;श्रीमद्र त्रय सार&#xA;पर्‌गळिरु वूरिलिरुक्कुरि माडरॆवङ्गळ शयार् कोलो” ऎन्निर पडिय भागवतोत्तरमान देशम् मुमुक्षुवुक्कु, परिग्राह्यम्,&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;कल जगत्पतिं विष्णुं सत्वभ्रष्टार माश्वरम् ।&#xA;ना यिष्यन्ति मैत्रेय पाषण्डोपहता जनाः ॥, ऎन्नच्चॆय् दे 4) कलौ खलुभविष्यन्ति नारायण परायणाः ।&#xA;कचिचिन्महा भागा द्रविडेषुच भूरिशः ।&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;ताम्रपर्णि नदी यत्र कृतमाला पयस्विनी ।&#xA;कावेरी च महाभागा प्रतीजी च महानदी । ये पिब जलं तासां मनुजा मनुजेश्वर ।&#xA;प्रायो भक्ता भगवति वासुदेवे मलाशयाः ॥”&#xA;इत्यादिगळिले कलियुगत्ति भागवतर् हळ् वसिक्कुव देशविशेष शॆल्लुगैयाले इन्सयुगत्ति इप्पदेशण्णळिल् भागवत परिगृहीतमान स्थलळे परिग्राह्यण्ण.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;&#xA;&lt;li&gt;कलौजगत्पतिं विष्णुं इत्यादियागि कलियुगदल्लि जगत्तिगॆ स्वामियाद विष्णुवन्नु पाषण्डि गळु पूजिसुवुदिल्लवादरू 1) कखलु भविष्य०ति-इत्यादिगळल्लि हेळिरुवन्तॆ कलियुगदल्लियू भागवतोत्तमरु ताम्रपर्णि, कृतमाला, कावेरि मॊदलाद नदी तीरगळल्लि निश्चयवागि अव तरिसुत्तारॆन्दु हेळिरुवुदरिन्द इन्द युगल् इप्रदेशङ्गळिल्-इत्यादि कलियुगदल्लि भाग वतोत्तमरु वासमाडुव ई देश विशेषगळु वासक्कॆ परिग्राह्यगळु. श्रीमत्सङ्कल्प सूरोद यदल्लि कलियुगवु मुगियुववरॆगॆ श्री वॆङ्कटाद्रिगॆ दक्षिणदल्लिरुव देशवे विवेक महाराजनिगॆ राज्यवॆम्ब व्यवस्थॆयु तोरिसल्पट्टिरुवुदु इल्लि अनुसन्धेयवु.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;(परियाळ्वा‌रु 4-4-7) कुरन्ददॊनॊरित्तानॊडुम् शॆन्नु कूडियडिविprच्चॆयु&#xA;तिरुन्दु नान्मरॆयोर् इराप्पहले वाहि तिरुक्कोटियूर् । करुन्दड मुहिल् वण्णनैक्कडैकॊण्डु कैतो०पत्तर् हळ् इरुन्दवूरिलिरुक्कुम्मानिडर् ऎत्तवङ्गळ सॆन्सार् कॊलो ॥&#xA;असुराविष्टवाद कुरुन्द वृक्षगळन्नु मुरिदु श्री कृष्ण परमात्मनॊडनॆ कूडि हगलू रात्रिय उत्सव गळन्नु कॊण्डाडि स्तोत्र माडुव चतुर्वेदिगळु वसिसुव गोष्ठिपुरदल्लि सान्निध्य माडि कॊण्डिरुव नील मेघ श्यामळनन्नु तमगॆ रक्षकनागि स्वीकरिसि पूजिसुव भक्तरुगळु वासमाडुव ऊरिनल्लि वास माडुववरु बहळ अदृष्टशालिगळु,&#xA;3).. (6-1-50)&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;भागवत (11-5-38) कलियुगदल्लि नारायण परायणरु निश्चयवागि अल्लल्ले हुट्टुत्तारॆ. प्रमिड देशदल्लि बहुसङ्ख्यॆयल्लि हुट्टुत्तारॆ. ऎल्लि ऎल्लि ऎन्दरॆ, ताम्रपर्णि नदीतीरदल्लि नम्माळ्वार् अवतरिसिदरु. कृतमाला-वैगैनदि तीरदल्लि श्री विल्लि पुत्तूर् क्षेत्रदल्लि पॆरियाळ्वार् अवतरिसिदरु, पयस्विनी-पालारु नदी तीरदल्लि पॊय्कॆयवार्, कावेरि नदी तीरदल्लि तॊण्डरपडिप्पोडियाळ्वार्, तिरुप्पाणाळ्वर् प्रकृतिगळू, प्रतीची- पश्चिमवाहिनियाद दॊड्ड नदी तीरदल्लि कुलशेखराल्टार्‌ अवतरिसिदरु, कुडियुववरु शुद्ध मनस्करागि भगवन्तनल्लि विशेष भक्तियुळ्ळवरागिरुत्तारॆ.&#xA;ई पुण्य नदिगळ नीरन्नुस्थानविशेषाधिकार&#xA;वासत्तु क्कु एट्रिमान् स्थलङ्गळ&#xA;तिरुनारायणीयुत्तिल् 5) एकपाद स्थिते धयत्र ऊचन गामिनि&#xA;ऎन्नु देवर् हळु&#xA;कथं वस्तव्य मसाभिर्भगवं सद्वदस्वनः ॥”&#xA;ऋषिगळु विण्णप्पं शॆय्य ;&#xA;6 “गुरवो यत्र पूज्यन्ते&#xA;2e3&#xA;साधुवृताश मान्विताः ।&#xA;वस्तव्यं तत्रयुष्माभिः यत्र धरो न हीयते ।&#xA;यत्र वेदाश्च यज्ञाश्च&#xA;तपस्सत्यं दमस्तथा ।&#xA;हिंसा च धम्म संयुक्ता&#xA;स वै देशोहि वस्सेवो&#xA;ऎन्नु भगवानरुळिच्चॆय् दान्,&#xA;प्रचरेयु सुरोत्तमाः ।&#xA;मावोदरः पदास्पृशेत् ॥”&#xA;उहन्दरुळिन दिव्य देशङ्गळे वासत्तुक्कु उचितव.&#xA;תי&#xA;481&#xA;अडळ तन्निल् उहनरुळिन दिव्य देशब्दळिले तनक्कु कैय्यत्तुक्कु सौकय्यमुळ्ळ विडले निरन्तरवासप्पण्ण उचित.&#xA;इत्तॆ “यावच्छरीर पात्र मत्रॆव श्रीरज सुख मा” ऎन्नु सत्रोत्तरद तान भगवत् क्षेत्रज्ञळुकु प्रदरनार्थवाह अरुळिच्चॆदार्,&#xA;वासक्कॆ श्रेष्ठवाद स्थलवु यावुदॆन्दु भगवन्तनु हेळिद्दुदु तिरुनारायणीयुत्तिल्-इत्यादि महाभारतदल्लि तिरुनारायणीयवॆम्ब&#xA;अध्यायदल्लि 6) एकपादते धर्मे-इत्यादि हेळिरुवन्तॆ, कलियुगदल्लि धर्मवु ऒन्दु कालल्लि निन्तिरु वाग, नावु वास माडुव जागवावुदु, ऎन्दु देवतॆगळू, ऋषिगळू प्रार्थिसलु 6) गुरवो यत्र पूज्यन्ते-इत्यादियागि अन्दरॆ साधु वृत्तियिं - शमदमादि गुणगळिन्दलू कूडि इरुव, आचाररु ऎल्लि गौरविसल्पडुत्तारॆयो, ऎल्लि वेद, यज्ञ, तपस्सु, धर्मवाद हिंसॆगळ नडॆयुत्तवॆयो अल्लि नीवुगळु वास माडिरि. निम्मगळिगॆ अधर्म स्पर्शवु एर्पडुवुदिल्लवॆन्दु भगवन्तनु कृपॆ माडि हेळिदनु.&#xA;d&#xA;दिव्य देशवासवु श्रेष्ठ&#xA;d&#xA;1&#xA;d&#xA;अडङ्गळ् तन्निल्-इत्यादि मेलॆ हेळिद स्थलगळल्लि आळ्वाराचाररुगळु मङ्गळा शासन माडिद दिव्य देशगळल्लि तनगॆ भगवद्भागवत कैङ्करवन्नु माडलु सौकरवाद स्थळ. अल्लि निरन्तर वासवन्नु माडलु उचित. “इ यावच्छ रपातं”-इत्यादि इदन्नु भगव दृाष्यकाररु, “निन्न शरीरावसान पठ्यन्त इल्ले - श्रीरङ्गदल्ले वासमाडिकॊण्डु भगवदनुभव सुखवन्नु पडॆयुत्तिरु” ऎन्दु भगवन्तन वाक्यवागि शरणागति गद्यदल्लि सत्तॊ रवादभगवत्र गळिगॆ उदाहरणॆयागि हेळिरुत्तारॆ. अन्दरॆ श्रीरङ्गादि दिव्य देशगळल्लि अर्चावतारदल्लि सान्निध्य&#xA;d&#xA;)5) (6) 4 208 F 349-85, 86.&#xA;482&#xA;श्रीमद्रहस्यतयसारे&#xA;भगवत् क्षेत्रज्ञळे विवेकिक्कु वासस्थान मॆनु मिडि (1) यत्रनारायणोदेवः परमात्मा सनातनः ।&#xA;तप्पुण्यं तत्परं ब्रह्म तर्थ० तपोवनम् । तत्र देवर्षयस्सिद्दा सृचैव तपोधनाः ॥”&#xA;ऎन्नु आरण्य पक्वल् तीर यात्रॆयिलुव,&#xA;(2) “गोमन्तः पतो रार्ज सुमहानृरधातुर्मा । वसते भगर्वा यत्र श्रीर्मा कमललोचनः ।&#xA;मोक्षिभि स्पंस्तुतो नित्यं प्रभुरारायणो हरिः ॥” ऎन्नु प्रदेशान्तर लुव, महर्षियरुळिच्चॆदान्, श्री वाल्मीकि भगवानालुव&#xA;सुभगश्चित्र कूटोस् गिरिराजोपमोगिरिः ।&#xA;यस्मि स्वसति काकुत्स कुबेर इवनन्दने ”&#xA;ऎर विडत्तिलुवु भगवदधिष्ठित क्षेत्रनुडैय अभिगन्तव्यक्कॆ सुभग शब्द ताले सूचिक्क पट्टदु. श्री सात्वतादिगळिलु स्वयं व्यक्तसैद्ध वैष्णवङ्गळॆर क्षेत्र विशेष *ळ्ळॆयुव अवत्तिनॆ हळिल् एत्त चुरुक्कयुम् पिरियक्कॊल्लि&#xA;माडिकॊण्डिरुव भगवन्तन सेवॆयन्नु माडिकॊण्डिरु ऎन्दु तात्पय्य, भगवत्रङ्गळे इत्यादि भगवगळे विवेकियादवनिगॆ वासस्थानवॆम्बुदन्नु (1) यत्रनारायणो देवः इत्यादियागि महाभारत अरण्य पर्वदल्लि तीर्थ यात्रा प्रकरणदल्लियू, (2) गोमन्तः पक्वतोराजन् इत्यादियागि प्रदेशान्तरदल्लियू इदु कर्नाटक देशक्कॆ तिलक प्रायवागिरुव तिरुनारायणपुरवॆम्बुदु सम्प्रदाय वृद्धर मातु-महर्षि इत्यादि व्यास महर्षिगळु कृपॆ माडि तिळिसिरुत्तारॆ. श्रीवाल्मीक भगवानालुम - श्री वाल्मीकि महर्षियिन्दलू, सुभग शित्रकूटंस् इत्यादि - भगवन्तनु अधिष्ठित वासवागिद्द क्षेत्रद अभिगन्तव्य यात्रॆ (वासमाडुवुदू उपलक्षित) सुभग-शब्ददिन्द सूचिसल्पट्टिदॆ. भगवच्छास्त्रगळाद पाञ्चरात्र संहितादिगळल्लियू, स्वयं व्यक्तादि क्षेत्रगळ महिमॆयन्नु हेळि अल्लि वास माडुवुदे मेलॆन्दु हेळिरुवुदन्नु श्रीसात्वतादि संहितादिहळिलु इत्यादियागि आरम्भिसि तिळिसुत्तारॆ.&#xA;23&#xA;3&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;भारत आरण्यपर्व 88-27 परमात्मनू, जगद्वा पारलीलनू सनातननू आद नारायणनु ऎल्लि अर्चा रूपियागि सान्निध्य माडिकॊण्डिद्दानो अदे पुण्य क्षेत्र, परम्ब्रह्म क्षेत्रगळल्लि परमोत्कृष्टवादद्दु, तीर्थ०- पवित्र स्थळ, अदे तपोवन, अल्ले देवऋषिगळू, सिद्धपुरुषरु, ऎल्ला तपोधनरू वासमाडुत्तारॆ.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;भारत भीष्म पर्व (12-8) ऎलै राजने गोमन्त पर्वतवु [कर्नाटक देशदल्लिरुव मेलुकोटॆ तिरु नारायणपुरवु] महत्व पूरितवादद्दु. सर्व औषधि धातु मूलिकॆगळिन्दलू कूडिदुदु. अल्लि कमललोचन नाद लक्ष्मीपतियु अर्चासमाधियल्लि नित्य सान्निध्य माडि कॊण्डिद्दानॆ. आ प्रभु नारायणनु मोक्षदल्लि आसॆ युळ्ळवरिन्द नित्यवू पूजिसल्पडुत्तानॆ. स्वयं व्यक्त क्षेत्रविदु,&#xA;पु. ति. नो.&#xA;स्थानविशेषाधिकार&#xA;483&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;“दुष्टेन्द्रिय वशाच्चित्तं नृणायत् कल्म र्वतव ।&#xA;तदन्तकाले संशुद्धिं याति नारायणालये ॥”&#xA;ऎन्न क्षेत्रज्ञ लॆक्कु वसित्तवनुक्कु देहन्यासकालत्तिले वरुन् विशेषम् कॊल्लुप्पट्टदु.&#xA;आहैयाल् 2) “यञ्चिदपि कुराणो विष्णरायतने वसेत् ।&#xA;न किञ्चिदपि कुराणो विष्ण रायतने वसेत् ॥» ऎरपडिये प्रवृत्ति निवृत्तिगळाले वल्ल कैरप्प कॊण्डु भगवद्भागवताभिमान विषयमान सत्तोत्तर क्षेत्रले वसि उचितम्.&#xA;का&#xA;d&#xA;अदागि श्रीसात्वतादि संहितॆगळल्लि स्वयंव्यक्त-तानागिये आविर्भसिरुव श्रीरङ्गादि क्षेत्र, सैद्ध सिद्ध पुरुषरिन्द प्रतिष्टिसल्पट्टिद्दु, वैष्णव विष्णु भक्तरुगळिन्द प्रतिष्ठिसल्पट्ट क्षेत्र, इत्यादि याद क्षेत्र विशेषगळन्नू, अवुगळ ऎल्लॆय हॆच्चु कडिमॆगळन्नु प्रत्येकवागि हेळि, 1) दुं द्रियवशात्-इत्यादि दुष्टगळाद इन्द्रियगळिगॆ परवशवागि कल्मषदिन्द कूडिद मनस्सु नाराय णन क्षेत्रद ऎल्लॆयॊळगॆ वासवागिद्दु अन्त्यकालदल्लि तरुण हॊन्दुव तरुणदल्लि संशुद्दियन्नु पडॆयुत्तदॆ. अवरिगॆ तत्कालदल्लि भगवत्स रणॆयु उण्टागुत्तदॆ ऎन्दुहेळिरुवन्तॆ आयाया क्षेत्रगळ ऎल्लॆयल्लि वास माडुववनिगॆ देहन्यास कालत्तिल्-अन्तिम कालदल्लि उण्टागुव विशेषवु हेळल्पट्टिदॆ. इल्लि दयाशतकद&#xA;3&#xA;“वृषगिरि सविधेषु व्याजतो वासभाजां दुरित कलुषि तानां दूयमाना दयेत्वम् । करणविलयकाले कान्दिक स्मृतीनां स्मरयसि बहुलीलं माधवं सावधाना ॥” ऎम्ब श्लोकवु अनुसन्धेय. इदर अर्थवेनॆन्दरॆ, श्री वॆङ्कटाद्रिय समीपदल्लि क्षेत्रद ऎल्लॆ यॊळगॆ यावुदो व्यापारवॆम्ब व्याजदिन्द वास माडुत्ता, पापगळिन्द कलुषितवागि भय ग्रस्थ मनस्सुळ्ळवरागिरुववर विषयदल्लि दयादेवियु करुणॆयिन्द कूडिदवळागि, आवर अन्त्य कालदल्लि मनॆस्सु लक्ष्मीपतियन्नु ध्यान माडुवन्तॆ सङ्कल्पिसुत्ताळॆ. आहैयाल्-आद रिन्द 2) यञ्चिदपि कुराणः-इत्यादियागि हेळिरुवन्तॆ यावुदादरू ऒन्दु प्रवृत्ति रूप&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;रामायण अयोध्याकाण्ड (98-12) ई चित्र कूट पर्वतवु सुभगवागिदॆ-मनोहारियागिद गिरिराज ऎन्दु हेळल्पडुव हिमवत्पर्वतदल्लिरुव नरनारायण पर्वतक्कॆ (बदरिकाश्रमक्कॆ न्दर्‌) सदृशवागिदॆ इल्लि काकुत्सनु आयोध्यॆयन्नु बिट्टु, कुबेरनु हेगॆ नन्दन वनदल्लि वासिसुत्तिद्दानॆयो हागॆ वास माडु त्रिद्दानॆ. 1रिराज ऎन्दु तिरुपति बॆट्टक्कू हेळुवुदुण्टु,&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;ol start=&#34;4&#34;&gt;&#xA;&lt;li&gt;(7-120) दुष्टगळाद इन्द्रियाधीनवाद मनस्सु कल्मषदिन्द कूडिरुत्तदॆ अन्दरॆ देहयाता निमित्तवागि पापकारगळन्नु माडि पापियागिरुत्तानॆ. आ मनस्से अन्त्यकालदल्लि नारायणन दिव्य क्षेत्रदल्लि शुद्धियन्नु पडॆयुत्तदॆ. भगवद्विषयवाद स्मरणॆयु उण्टागि पापगळु तॊलगुत्तवॆ, ऎन्दर्थ,&#xA;2 विष्णु देवायविरुव ऊरिनल्लि यावुदादरू ऒन्दु शुभकारवन्नू माडिकॊण्डु सुखवागि दुःखवन्नु होगलाडिसि कॊण्डिरबेकु. हागिल्लदिरॆ याव कॆट्टकारवन्नू माडदॆयादरू इरबेकु.&#xA;484&#xA;श्रीमद्रहस्यत्रयसारे&#xA;गत्यभावे महाभागवत मात्राधिष्ठित देशस्य प्राशस्त्रं 1) “निगृहीतेन्द्रिय ग्रामो यत्र यत्र वसेन्नरः ।&#xA;तत्र तत्र कुरुक्षेत्रं नैमिशं पुष्करं तथा ”&#xA;तथा ॥” ऎन्नु कॊल्लुगिरविदु गत्यन्तर मिल्लाद पोदु एदेनु मॊरु देशत्तिले वसित्तालु, इर्व वासत्ताले अद्देशवुम् प्रशस्ति मामॆक्काह, इदुक्कु शाण्डिली वृत्तान्त मुदाहरणवाह कण्डुकॊळ्ळदु. आहैयाल्&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;“ज्ञानसमकालमुक्ताकैवल्यं याति गतशोकः ।&#xA;तीर्थ श्वपचगृहवा नष्ट स्मृति रपि परित्यर्ज देहम् ॥”&#xA;ऎन्नु शरीर पातत्तुक्कु ऒरुदेश विशेषनियम मिल्फ् ऎन्नदुवु ऎप्पडिक्कुम् फलल् इनि यॆनैक्काह.&#xA;कैङ्करवन्नु माडिकॊण्डु विष्णु क्षेत्रदल्लि वास माडुवुदु उचि &amp;hellip;. हागॆये पाप काव्यगळिन्द निवृत्तनागि विष्णु क्षेत्रदल्लि वासमाडुवुदु उचित. प्रवृत्ति निवृत्तिहळाले ऎम्ब वाक्यदिन्द धर्माचरणॆयल्लि प्रवृत्तियू अधर्माचरणॆयल्लि निवृत्तिय विवक्षित. हीगॆ धर्मवन्नु आचरिसुत्ता अधर्मवन्नु आचरिसदॆ भगवद्भागवताभिमानक्कॆ विषयवाद सत्योत्तर क्षेत्रदल्लि वास माडु वुदु उचित.&#xA;d&#xA;इन्द्रियगळन्नु अडगिसिदवनु वास माडुव स्थळवे पुण्यक्षेत्र, प्रसन्नन&#xA;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;ndash; मरणक्कॆ देश विशेष नियमविल्ल.&#xA;d&#xA;ओ हागादरॆ, “इन्द्रियगळन्नु अडगिसिरुववनु ऎल्लि बेकादरू वास माडबहुदु. अदेशवे पुण्य क्षेत्रवॆन्दू शरणागति माडिदवनिगॆ पुण्य क्षेत्रदल्लियागलि, चण्डाळन वासस्थानदल्लियागलि मरणवु एर्पट्टरॆ ऒडने मोक्षवु लभिसुत्तदॆ”, इत्यादि वचनगळिगॆ तात्परवेनॆम्बुदन्नु विचारिसु त्तारॆ. आदागि-1) निग्रहीतेन्द्रिय ग्रामःइत्यादि-इन्द्रियगळन्नु कॆट्ट, व्यापारगळल्लि होगदॆ अडगिसिकॊण्डिरुववनु वास माडुव स्थळवे कुरुक्षेत्र, नैमिश, वुष्कर इत्यादि हेळिरुवुदू गत्यन्तरविल्लाद पोदु-भगवत्रवासवु लभिसदॆ इरुवाग, यावुदादरू ऒन्दु देशदल्लि वासमाडिदरू इवन वासदिन्द आ देशवु प्रशस्तवॆन्दु अभिप्राय. इदक्कॆ शाण्डिली वृत्तान्त वन्नु उदाहरणॆयागि नोडि तिळिदु कॊळ्ळुवुदु (अपराध परिहाराधिकार पुट464) आहैयाल्, आद्दरिन्द 2) ज्ञानसमकालमुक्ता ऎन्दु ज्ञानवु उण्टाद कालदल्लि यावनॊब्बनु शरणागति&#xA;3&#xA;వ&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;इति, समु. (28) इयगळन्नु आ तगिसि सन्मार्गदल्लि प्रवर्तिसि कॊण्डिरुव मनुष्यनु वास माडुव स्थळवॆ, नैमिश, प्रर, कुरुक्षेत्र मॊदलाद पुण्यक्षेत्रगळिगॆ समानवादद्दु.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;वराह पुराण ज्ञानवुण्टागि – अन्दरॆ मोक्षदल्लि अभिलाषॆयु उण्टागि ऒब्बनु ई शरणागति मन्त्रवन्नु उच्चरिसि भगवन्तनल्लि शरणागति माडिदरॆ अवनु प्रशस्त देशवॆम्ब नियमविल्लदे पुण्यक्षेत्रदल्लियागलि चण्डाल वसतियल्लियागलि, स्मरणॆयु तप्पिहोगिद्दरू हरीरवन्नु बिट्ट नन्तर मोक्षवन्नु पडॆयुत्तानॆ.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;स्थानविशेषाधिकारः&#xA;वासयोग प्रधान दिव्यक्षेत्राण्याहुः&#xA;आराद वरुळ मुदव पॊदिन कोयिल् । अमयनयोति नन्न‌क्कळि कोयिल् । तराद तनिवीर तोटद कोयिल् । तुण्नॆयान वीडणरु तुण्णॆ याव कोयिल् शेराद पयनॆल्लाम् शेर् कुम् कोयिल् । शॆमरैर्यि मुदलॆत्तु चेर्‌&#xA;13&#xA;कोयिल् ।&#xA;485&#xA;मन्त्रवन्नु हेळि शरणागति माडुत्तानो अवनु पुण्यक्षेत्रदल्लियागलि, श्वपचन मनॆयल्लिया गलि ऎल्लिरू ज्ञानवु तप्पि होदाग्यू मरणवु एर्पट्ट नन्तर मोक्षवन्नु पडॆयुत्तानॆन्दु हेळिरुवुदर तात्परवेनॆन्दरॆ शरीर पाठक्कॆ पुण्यक्षेत्रवासवु अवश्यकविल्लवॆन्दू हेगिद्दरू मोक्ष फलवु लभिसुवुदक्कॆ इवु-च्युति इल्लवॆम्बुदे&#xA;d&#xA;अनन्तर वासक्कॆ योग्यगळाद दिव्य देशगळल्लि प्रधानगळाद श्री रङ्ग, तिरुमलॆ, काञ्चीपुर वॆम्ब स्वयंव्यक्त क्षेत्रगळन्नु मूरु पाशुरगळिन्द वर्णिसुत्तारॆ. आरादवरुळमुदं पॊदि०दकोयिल्-इत्यादि आराद अपराप्तवाद, अरुळमुदं-कृपॆयॆम्ब अमृत स्वरूपि याद भगवन्तनु पॊदिन्द कोयिल्-नित्यवास माडुव श्री रङ्ग विमान, अम्बुयन् अयोमन्नरळि कोयिल्-तावरॆ पुष्परल्लि जनिसिद चतुरुख ब्रह्मनु, अयोध्या देशाधिपतिगळाद, मनु मॊदलाद राजरुगळिगॆ, कृपॆयिन्द बिजय माडिसि कॊट्ट देवस्थान, तोराद तनिवीरन् तॊ दकोयिल्-युद्धदल्लि सोलदॆ इरुव अद्वितीय वीरनाद श्री रामचन्द्रनु आराधिसिद (अर्चावतारदल्लि सौलभ्यादि गुण परिपूर्णनाद श्री रङ्गनाथन दिव्य विमान)-देवस्थान तुण्नॆया निवीडणक्कुत्तु. यां कोयिल् तनगॆ युद्धदल्लि सहाय माडिद विभीषणनिगॆ पूजॆगोस्कर सहायवागि समर्पिसिद दिव्य श्रीरङ्ग विमान. इदरिन्द आद्यं स्थलं स्वयंव्यक्तं, सत्य लोके प्रतिष्ठितं,” ऎन्दु स्वयं व्यक्तवाद श्री रङ्गनाथनु सत्य लोकदल्लि ब्रह्म देवनिन्द आराधिसल्पट्टु, नन्तर इल्वाकु कुल राजरुगळिन्द आराधिसल्पट्टु, आसन्ततियल्लि अवतरिसिद श्री राम चन्द्रनिन्दलू आराधिसल्पट्टु, अनन्तर, “लबा कुलदनं राजा लङ्कां प्रायाद्विभीषणः” ऎन्दु श्री विभीषणावान्&amp;rsquo; श्री रामचन्द्रनिन्द इक्षाकुवंश्यर कुलधनवाद श्री रङ्ग विमानदॊडनॆ श्री रङ्गनाथनन्नु पडॆदु लङ्कॆगॆ हॊरटु बन्दनॆन्दू, मध्यमार्गदल्लि उभय कावेरिगळ नडुवॆ रङ्गनाथनु तन्निच्छॆयिन्द स्थिरवागिद्दु भक्ता भीष्म वर प्रदानवन्नु माडुत्तिद्दानॆन्दू हेळुव श्री रङ्ग महात्म पुराणवु सङ्ग्रहिसल्पट्टिदॆ.&#xA;d&#xA;शेरादपयनॆल्लां शेरुं कोयिल्-अन्यत्र लभिसिद चतुर्विध पुरुषार्थगळन्नॆल्ला कॊडुव दिव्य देवस्थान, शॆमरैयिन् मुदलॆत्तुकोयिल्-श्ला त्यवाद वेदद, मॊदलनॆय अक्षरवाद “ॐ” ऎम्ब प्रणवक्कॆ सदृशवाद देवस्थान. प्रणवदल्लि भगवन्तनु शेषियागि प्रतिपाद्यनागिरुवन्तॆ, प्रणवाकार विमानद कॆळगॆ मलगिरुव श्री रङ्गनाथन दिव्य सन्निधान&#xA;0&#xA;486&#xA;श्रीमदहस्यत्रयसारे&#xA;तीराद निनैयनैत्तु म् ती‌कुम् कोयिल् । तिरुवरङ्ग मन तिकव कोयिल् ताने ॥ कण्णनडियि यॆमक्कु क्याट्टुव वॆरु,&#xA;3&#xA;कडु निनैयरिरु विद्यॆयु कडियुव वॆरु । तिण्णविदु वीडॆन्न तिग वॆरु,&#xA;तॆळिद्द पॆरुव तीर्थ ५४ शॆरिन्द वरु ॥&#xA;पुण्यत्तिन पु कुलिदॆन्न पुगम्म्&#xA;वॆरु ।&#xA;पॊन्नु लहिल् पोह लाम् पुणरु विण्णवरु मण्णवरु विरुवुव&#xA;वॆरु । वॆरु !&#xA;वेड वॆन विळण्ण म् वेदवॆ ॥&#xA;3&#xA;वॆन्दर्थ. तीराद निनैयन्नॆत्तु, तीर्कुं कोयिल्-भक्ति, प्रपत्ति व्यतिरिक्तगळाद पुण्य कर्म गळिन्द होगलाडिसलु अशक्यवाद पापगळन्नॆल्ला स्वदर्शन मात्रदिन्दले होगलाडिसुव देव स्नान, इदु यावुदॆन्द-तिरुवरङ्गवॆ नत्तिह न कोयिल् ताने-श्री रङ्गवॆन्दु प्रसिद वाद श्री रङ्ग विमान.&#xA;d&#xA;1&#xA;4&#xA;20&#xA;d&#xA;अनन्तर तिरुमलॆयिन उत्कर्षवन्नु कण्ण नडियि ऎन्दारम्भिसि तिळिसुत्तारॆ. अदागि कण्ण नडियिकुमेन्दिक्कुळिर्‌मा कावन् ऎन्दु कृष्णनन्नागि कॊण्डाडल्पट्ट तिरुमलॆ श्रीनिव् सन पाद द्वन्द्वगळन्नु ऎमक्कु नमगॆ काट्टुंवॆरु-प्रत्यक्षवागि तोरिसुव बॆट्ट, अथवा कण्णन् श्री कृष्ण परमात्मनु, आडियि-तन्न पाद द्वन्द्वगळन्नु काट्टुम् आश्रयिसिरि, ऎन्दु दान मुद्राङ्कितवाद तन्न कैगळिन्द तोरिसुव नॆरु बॆट्ट, तिरुमलॆ श्रीनिवासनु तन्न पाद वन्नु आश्रयिसिरि ऎन्दु कै तोरिसि तिळिसुत्तिरव रूपदल्लि सेवॆ कॊडुत्तिद्दानॆ. कडुविनैयर् क्रूरवाद दुष्कर्मगळन्नुळ्ळवर, इरुविन्नॆयु-पुण्य पाप रूपवाद ऎरडु कर्मगळन्नू कडि युंवॆर्पु-नाशमाडुव बॆट्ट तिण्णविदु वीडॆन्न-इदुवे परमपद ऎन्दु कॊण्डाडल्प डुवन्तॆ तिह व वर्पु-प्रकाशिसुव बॆट्टि, तॆळिन्द पॆरुन्तीर्थङ्गळ् स्वच्छवागियू स्वाद वागियू इरुव आकाशगङ्गॆ, पापनाशम् कुमार धारॆ मॊदलाद पुण्य तीर्थगळिन्द शॆरिन्द वॆर्पु-निबिडवाद बॆट्ट पुण्णियन पुहलिदॆन्न पुण्यगळिगॆल्ला उपायवु अन्दरॆ पुण्यवन्नु सम्पादिसुव मार्गवु इदे ऎन्दु हेळुवन्तॆ पुह व वर्पु-स्तोत्र माडल्पडुव बॆट्ट पॊन्नु लहिल् पोहमॆल्लां परम पददल्लि परिपूर्णवाद ब्रह्मानुभव रूप भोगवन्नॆल्ला प्रण र्कुम् वॆर्पु-इल्ले हॊन्दिसुव बॆट्ट, विण्ण परुं मण्णवरुं विम्बुव वॆर्पु-स्वर्गादि लोकवासिगळू, भूलोक वासिगळू, अथवा भगवन्तन सौलभ्यवन्नु सेविसलु आसॆयिन्द बरुव श्री वैकुण्ठवासिगळू, प्रकृति मण्डलदॊळगॆ वास माडुव जनरू, सेविसलु आसॆपडुव बॆट्ट, इदु यावुदॆन्दरॆ वेङ्गडर्पॆनविळङ्गुम्-तिरुवेङ्गड मलॆयॆन्दु प्रसिद्धवाद वेदवॆ र्पे- वेदगिरिवें पापगळु कटङ्गळ-नाशवागुत्तवॆ ऎन्दुवेङ्कट शब्दार्थ. “गिरिङ्गथकाणे एकटे ऎन्दु ऋग्वद प्रतिपाद्यवाद पर्वतविदु. आद्दरिन्द वेदगिरि&amp;rsquo; ऎम्ब हॆसरु.&#xA;d&#xA;3&#xA;d&#xA;టె&#xA;स्थानविशेषाधिकार-&#xA;उत्वम ममर्‌ल मत्तदोरॆल्‌ तनु वुयि‌ कयाल् अत्तिर वरर्क्क मुडिपत्तु मॊरुकॊत्तॆन वुदिर्‌ तिरर्लो ।&#xA;मत्तुरु महुत्त तयिर मॊय् वॆणॆ वैत्त तुणुमुत्तनिडमाम् । अत्तिगिरि पत्तर् निनै तॊत्तरवरुक्कु मणियुत्तिगिरिये ॥&#xA;तेनार् कमल तिरुवुगळनातन् तिक्कन्नु रैयुम् । वानाडुहन्हवर् वैयत्तिरुप्पिडव वन्नरुम ।&#xA;487&#xA;अनन्तर सत्यव्रत क्षेत्रदल्लि नित्यवासवन्नु माडिकॊण्डिरुव हस्तिगिरिनाथनन्नु सोत्र माडुत्तारॆ. उत्तमवमर्तलं-श्रेष्ठवाद, युद्ध भूमियल्लि, अमैत्तदो‌-स्थापिक्कप्पट्ट ओ‌-अद्वितीयवाद, ऎल्-उज्वलवाद, तनु-धनस्सिनल्लि, उयर्त-सन्धान माडल्पट्ट, कणॆयाल्-ऒन्दे बाणदिन्द, अत्तिरवरक्कन्-अस्त्रबलदिन्द कूडिद रावणन मुडिपत्तुं- हत्तु कलॆगळन्नू, ऒरुकॊत्तॆन पनॆमरद कायिगळ ऒन्दु जॊम्पॆयन्तॆ, उदिर्तर लोन् उदरिसिद सामर्थ्यवुळ्ळ श्री रामचन्द्रनू, मत्तु रुमिहुत्त-मत्तिनिन्द चन्नागि कडॆयल्पट्ट तयिर्-मॊसरिनल्लि मॊय्त-उद्भविसिद ऎण्णॆ-बॆण्णॆयन्नु, वैत्तदुणुं-यशोदॆयु, ऎत्ति उरियल्लिट्टदन्नु तिन्नुव अतनिडमाम्-आप्तनाद कृष्ण परमात्मनू वासमाडुव स्थळवाद अन्दरॆ परत्व सौलभ्यगुणगळिन्द कूडिद भगवन्तनाद वरदनु वासमाडुव अत्तिकिरि-हस्तगिरियु, पत्तर् निन्नॆ-भक्तर पापगळन्नु तॊत्तर वरुक्कुव-सवासनवागि होगलाडिसुववनु, आदरॆ भगवन्तन सुदर्शन चक्रक्कॆ एनु कॆलसवॆन्दरॆ अणियत्तिकिरिये-आ सुदर्शन चक्रवु भगवन्तन कैयल्लि केवल आलङ्कार रूपवागिदॆ. भक्तर पापहरत्वरूप व्यापारवु अदक्किल्ल. आ हस्तिगिरिये ताने आ व्यापारवन्नु माडुत्तदॆ ऎन्दर्थ. हस्तिगिरि दर्शनवू, अदरल्लि परत्व सौलभ्यगळिन्द कूडिद देवाधिराजन सेवॆय सकल पापगळन्नू होगलाडिसुत्तदॆ.&#xA;d&#xA;देशवन्नु&#xA;मकरन्द&#xA;d&#xA;अनन्तर प्रपन्ननु वासिसबहुदाद भागवताभिमान विषयवाद तेनार् कमल – ऎन्दारम्भिसि स्तोत्र माडुत्तारॆ. तेन्, आर्, कमल दिन्द, पूर्णवाद तावरॆ पुष्पदल्लि वासिसुव तिरुमहळ्-महालक्ष्मिगॆ नादन्-वल्लभनाद भगवन्तनु तिहनुरैयुव-प्रकाशदिन्द कूडि, नित्य वास माडुव वानाडु-परमपदवन्नु उहन्दवर्-हॊन्दलु आसॆपडुव प्रपन्नरु, वैय्युत्तिरुप्पिडम्-ई भूमियल्लि वासवागिरुव स्थलवे, वन्-बलिष्ठवाद, तरुम-धर्मक्षेत्र, कानार इमैयमुव-काडुगळिन्द तुम्बिद हिमवत्पर्वत गङ्गैयु-गङ्गानदि, कामिरियु-कावेरि नदि, कडलुव-श्वेत द्वीप अथवा वेद प्रसिद्धवाद सेतुरूपवाद समुद्र,&#xA;“दौसमुद्रॆ मितताव जूक्या परावर्तेते जठरेव पादाः । प्रति&#xA;तयोः पश्यन्तो अतियन्त्यन्यमपश्यन्तस्सेतु तातयन्त्यन्यम् ॥&#xA;ऎन्दु वेद प्रसिद्धवाद दर्भॆशयन मॊदलाद समुद्र तीरदल्लिरुव दिव्य देशगळु, नानान&#xA;488&#xA;श्रीमद्रहस्यत्रयसारे&#xA;क्यानारियनुम् कुम् कामिरियुव कडलुम् । नाना नगरवु नाकवु कूडिय नन्निलमे ॥ २५ ॥ -&#xA;न&#xA;।&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;साकाशीति न चाकशीति भुविसायोति साध्यास्यते ।&#xA;सावन्तीति न कल्मषा दवति सा काञ्चीति नोदञ्च ति।&#xA;ध सा मधुरेति नोत्तमधुर ० मान्यापि नान्यापुरी । या वैकुण्ठ कथा सुधारस भुजां रोचेत नॊचेतसे ॥ ४३ ॥&#xA;इति कवितार्किक सिंहस्य सत्वतन्त्र स्वतन्त्र&#xA;श्रीमद्वेङ्कटनाथस्य&#xA;वेदान्ताचार कृतियु श्रीमद्रहस्यत्रयसारे&#xA;स्थानविशेषाधिकार एकोनविंशः&#xA;श्रीमते निगमान्य महादेशिकाय नमः&#xA;द&#xA;“अयोध्या मधुरामाया काशीकाञ्चीह्यवन्तिका । पुरीद्वारवति चैव सप्पॆ ते मुक्तिदायकाः ॥&#xA;to his&#xA;ऎन्दु हेळल्पट्ट मुक्ति क्षेत्रगळु, नाहमुव-परमपदवू कूडिय-सेरिद, नन्निलमे- सर्वोत्कृष्टवाद देश.&#xA;वास माडलु भगवत्रवु लभिसदिद्दल्लि, केवल भागवतवास क्षेत्रवे, मेलॆ हेळिद रीतियल्लि उत्कृष्टतॆयिन्द कूडिदुवागि प्रपन्नरिगॆ वास स्थळवॆम्बुदु तात्पर.&#xA;1&#xA;हागादरॆ मुक्ति क्षेत्रगळॆन्दु उत्कर्षतॆयिन्द हेळिरुव “अयोध्यामधुरामाया” इत्यादि श्लोकगळिगॆ तात्परवेनॆन्दरॆ, आ क्षेत्रगळू भागवतर अभिमानदिन्दले प्राशस्त्रवन्नु पडॆदिवॆ. आद्दरिन्द भागवताभिमानवुळ्ळ देशवे परिग्राह्यवॆन्दु साकाशीति-ऎन्दारम्भिसि तिळिसुत्तारॆ. अदागि यापुरीयाव पट्टणवु, नैकुण्ठ कथासुधा - वैकुण्ठनॆम्ब हॆसरुळ्ळ भगवन्तन विषयवाद कथॆगळॆम्ब अमृतद रसभुजां-रसवन्नु पान माडुववन, चेतसे मनस्सिगॆ नरो चेत-रुचिसदॆ इद्दल्लि, सा-अदु काशीति-काशी क्षेत्रवॆम्ब हॆसरु मात्रदिन्द नचाकश प्रकाशिसुवुदिल्ल. भुवि-भूमियल्लि अयोध्यॆति-अयोध्यॆयॆम्ब हॆसरु मात्रदिन्द नाध्यास्यते महात्मरुगळिन्द वास माडल्पडुवुदिल्ल. सा-अदु अवन्तीति-उज्जयिनि हॆसरु मात्रदिन्द नकल्मषात् अवति-पापगळिन्द रक्षिसुवुदिल्ल. काञ्चीति-काञ्चि&#xA;क इति ब्रह्मणोनाम तेनतत्राञ्चि हरिः ।&#xA;तस्मात्काञ्चीति विख्यातापुरी पुण्यविवर्धनी ॥”&#xA;ब्रह्म देवनिन्द श्री हरियु आराधिसल्पट्टु काञ्चि” ऎन्दु प्रसिद्धवाद, पुण्य वर्धक क्षेत्र वादरू, सदन्त उत्कृष्टवागलारदु. सा-अदु मधुराइति-उत्तर देशदल्लिरुव मधुरा&#xA;स्थानविशेषाधिकारः&#xA;d&#xA;489&#xA;क्षेत्रवू नाम मात्रदिन्द, उत्तम धुरां-उत्तमवॆम्ब भारवन्नु नध-धरिसुवुदिल्ल अन्यापि पुरी-माया-हरिद्वार, द्वारकॆ मॊदलाद बेरॆ याव मुक्ति क्षेत्रगळू नमान्या वासक्कॆ&#xA;आदरणीयवागुवुदिल्ल.&#xA;ध्या, मधुरा, मॊदलाद दिव्य क्षेत्रगळु भागवतर अभिमानदिन्दले आयाया अधिक्यगळन्नु पडॆदिवॆ. अ०थह भागवताभिमानक्कॆ पात्रवाद देशगळे ई कलियुगदल्लि वासक्कॆ योग्यवादुवु, ऎम्बुदु तात्पय्य.&#xA;इति श्री मद्रहस्यत्रय सारदल्लि स्थानविशेषाधिकारक्कॆ” “सारचन्द्रिका”&#xA;वाख्यानवु समाप्त.&#xA;श्रीमते निगमान्तमहादेशिकाय नमः&#xA;श्रीयॆ नम&#xA;श्रीमते रामानुजाय नम-&#xA;श्रीमते निगमान्त महादेशिकाय नम-&#xA;900&#xA;d&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२० निर्याणाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/20_niryANAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/20_niryANAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;ol start=&#34;20&#34;&gt;&#xA;&lt;li&gt;अथ नित्याणाधिकार&#xA;मनसि करणग्रामं प्राणे मनः पुरुषच तम् । रुटिति घटर्य भूतेनं परे च तमात्मनि ॥ स्वविद विदुषो रित्थं साधारणे सरणे र्मुखैः । नयति परतो नाडी भेद्रॆ रथोचित माश्वरः ॥ ४४ ॥&#xA;श्रीमते निगमान्त महादेशिकाय नमः&#xA;निराणाधिकारक्कॆ “सारचन्द्रिका” व्याख्यान&#xA;d&#xA;हीगॆ निरपराधवाद कैङ्करवन्नु माडिकॊण्डु प्रशस्तवाद देशदल्लि वासमाडिकॊण्डिरुव प्रपन्न निगॆ देहावसानवु समीपिसिद समयदल्लि स्कूल शरीरदिन्द हॊरबीळुव (निल्दाण) क्रम वन्नु ई अधिकारदल्लि निरूपिसुववरागि, अधिकारार्थवन्नु मनसिकरणग्रामं” ऎन्दारम्भिसि सङ्ग्रहिसुत्तारॆ. न्यासोपासन निष्ठरिब्बरू प्रपन्नरु. इवरिगॆ यमतङ्कर निरपेक्षवागि, अवरवर कर्मावसानदल्लि - अन्दरॆ न्यास निष्कनिगॆ अभ्युपगत कर्मावसानदल्लियू, उपासन निष्ठनिगॆ प्रारब्ध कर्मावसानदल्लियू, ईश्वरः - सर्वनियन्तावाद लक्ष्मीपतियु-ईश्वर शब्दवु द्विनिष्ठ मोक्ष प्रापकनु-लक्ष्मि विशिष्ट नारायणनु, उत्कमणवन्नु सङ्कल्पिसुत्तानॆन्दु उत्तरे णान्वयः जीवन उत्कान्ति समयदल्लि करणग्रामं-वाक् मॊदलाद इन्द्रिय समूहगळन्नु (वागाधिकरणार्थ) (पञ्चकर्मेन्द्रियगळु पञ्चज्ञानेन्द्रियगळु) मनसि-मनस्सिनल्लियू प्राणे मनः-मनोविशिष्ट इन्द्रियगळन्नु प्राणवायुविनल्लियू (मनःपाणे ऎम्ब मनोधिकरणार्थ) रुटति घटयन-शीघ्रवागि, सेरिसि “अस्यसोम्य पुरुषस्य प्रयतो वानसि सम्पद्यते” ऎन्दु हेळुव प्रकार इन्द्रियगळु तम्म व्यापारगळन्नु माडलनर्हगळागि वागिन्द्रियदॊडनॆ सेरिकॊण्डु, वागिन्द्रियदॊडनॆ कूडि कॊण्ड बाकि इन्द्रियगळन्नु (अन्दरॆ फ्राण, रसन, चक्षुस् स्तोत्र, त्वक् ऎम्ब ज्ञानेन्द्रियगळॆदु, वाक्, पाणि, पाद, पायु, उपस्थवम्ब कर्मेन्द्रियगळु ऐदु) मनस्सिनल्लियू, मनस्सन्नु प्राणनॊडनॆयू तञ्च पुरुष-निराणाधिकारः अ निल्दाणस्य विळम्बविळम्ब हेतवः&#xA;:&#xA;491&#xA;रजा 3 549 200&#xA;इप्पडि (1) लोकविक्राप्त चरण् शरणन्तेव्रजं विभो” ऎन्रिर्व काल् पिडिक्क&#xA;इन्द्रिय मनस्सुगळिन्द कूडिद प्राणवन्नु जीवात्मनॊडनॆ “तमुत्ता मतं प्राणोनूत्या मति” ऎम्बन्तॆ सेरिसि (अध्यक्षाधिकरणार्थ) एनं भूतेषु इन्द्रियमनः प्राण विशिष्ट जीवनन्नु पञ्चभूत सूक्ष्म गळॊडनॆ तञ्च-पञ्चभूत सूक्ष्म, इन्द्रियमनः प्राण विशिष्ट जीवनन्नु परे आत्मनीच-हृदयदल्लि अन्तरामियागि वासमाडुव परमात्मनॊडनॆयू सेरिसि( परसम्पत्यधि करणार्थ) स्वविद विदुषोः-स्वस्य तनगॆ अन्तरामियाद भगवन्तनन्नु, एत् तिळिदवनु-ब्रह्म वित् ऎन्दर्थ. स्वशब्दवु जीव शरीरक परमात्मवाचिशरीरवाचि शब्दगळु शरीरि पत्यन्त बोधक गळु अवित्-अब्रह्मवित्, ब्रह्म ज्ञानविल्लदवनु, इविरिब्बरिगू, इत्तं-हीगॆ साधरणे(सति)- तुल्यवागिरलु, अन्दरॆ हार्दनाद परमात्मनल्लि विश्रान्ति हॊन्दुव परन्त मेलॆ हेळिद निराण परतः-अनन्तर, क्रमवु विद्वदविद्वत्साधारण, इदरिन्द आसृत्यु पक्रमाधिकरणवु सूचित यथोचितं सरणीर्मुखैः नाडिभेदै-यथोचितवाद अर्चरादि, धूमदि मार्गगळिगॆ&#xA;मुखगळाद नाडि भेदगळिन्द&#xA;“शतञ्चैकाच हृदयस्य नाड्यः तासाम्मूर्धान मभिनिस्सतैका । तयोर्ध्वमायन्न मृतत्वमेति, विश्वज्ञन्या उत्कृमणे भवन्ति ॥” ऎम्ब श्रत्युक्त प्रकार, (हृदयदल्लि नूरॊन्दु नाडिगळु सेरिकॊण्डिवॆ. अवुगळल्लि मूर्धन नाडियु ऒन्दु आनाडिय द्वारा हॊरडुव जीवनु परमपदवन्नु पडॆयुत्तानॆ. सुत्तलू इरुव बाकि मेलुमुख, कॆळमुख नाडिगळ मूलक हॊरबीळुववनु यथाक्रम स्वर्गादि लोकगळिगू, नरकादि लोकगळिगू होगुत्तानॆ. मुमुक्षुवन्नु मूर्धन्य नाडियिन्दलू अमुमुक्षुवन्नु तिरज्ञादिगळिन्दलू अधो मुखवाद नाडिगळिन्दलू नयति-आयाया स्थान बेध गळन्नु प्रापिसुत्तानॆ. “साधारणेसरणेर्मुखे” ऎम्ब पारान्तरवुकॆलवु कोशगळल्लि इदॆ. आदरॆ इदु सरियल्ल, एकॆन्दरॆ, “अर्चिरादि मार्गत्तुक्कु मुखमान शताधिकैयान ब्रह्मनाडि याले प्रवेशिप्पित्तु” ऎन्दु मुन्दॆ आचाररु तावे व्याख्यान माडिरुत्तारॆ. आधिकारदल्लियू, “स्कूलशरीरमाहिर ब्रह्म पुरल् निन्नु ब्रह्मनाडियाहिर त वाश लाले वत्सलनानहार्दन् कॊण्डु पुरप्पट्टु” ऎन्दु अनुग्रहिसिरुवुदरिन्द “सरणीर्मुखै नाडीभे” ऎम्बुदे समीचितवाद पाठवॆम्बुदु प्राचीनर अभिप्राय.&#xA;प्रपन्ननिगॆ निल्दाणवु विळम्बिसुवुदक्कॆ कारणगळू, अवुगळिगॆ परिहारगळू&#xA;मुन्दिन&#xA;अनन्तर प्रपन्नन विषयदल्लि कॆलवु विशेषगळन्नु हेळलु पूर्वाधिकारदल्लि हेळिद विषय गळन्नु अनुवाद माडुत्तारॆ. अदागि इप्पडि-साङ्ग प्रपदनाधिकारदल्लि हेळिरुवन्तॆ 1) लोक&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;सर्वधर्माश्च सन्त्या सर्वकामांश्च साक्षरान् ।&#xA;लोकविक्रान्त चरण्‌ शरणं तेsव्रजंविभो&#xA;।&#xA;जितन्ता स्तोत्र&#xA;प्रभुवे ऎल्ला धर्मगळन्नू, आत्मानुभव परन्त ऎल्ला कामोपभोगगळन्नू बिट्टु, लोकगळन्नॆल्ला&#xA;अळॆद निन्न पादगळन्नु शरणवागि हॊन्दिद्देनॆ,&#xA;492&#xA;श्रीमद्रहस्यत्रयसारे&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;“हस्तावलम्बनॆ हैको भक्ति क्रीतो जनार्दनः” ऎन्निरपडिये इवन्नॆ कैप्पिडित्तु 3) “राजाधिराज सृद्वेषां” ऎन्निरपडिये, उभय विभूति नाथनान सद्वेश्वर तानुहन दूरु निलत्तिले वैक्य, अभिषियान महिषियॆ प्पोले बहुमत ना&#xA;परमै कान्तित्वत्तुक्कु अनुरूपमान वृत्तियोडे पोरुमिवृधिकारि, इप्पडिप्पट्ट आधिकारिहळिले प्रारब्ध दुष्कृत विशेष वैचित्रियाले वरुव अहङ्कार ममकार गळॆन्न, अवैयडियाद वरु अपचारङ्गळॆन्न, प्रयोजनान्तर रुचियॆन्न, अदडि याह सम्भावितमान देवतान्तर स्पर्शवॆन्न, बुद्धि दौर्बल्यवॆन्न, आदडियाह&#xA;d&#xA;विक्रान्तचरण् इत्यादियागि ई मुमुक्षुवु काल् पिडक्कॆ-भगवन्तन पादगळन्नु शरणवागि हॊन्दलु 2) हस्तावलम्बनॆ को-इत्यादि हस्तः अवलम्बनः यस्यसः भक्तितः जना र्दनः एक एव हस्तावलम्बकः नन्यः ऎम्बुदु भाव. संसार सागरदिन्द ऎत्ति बिडलु सौका र्थवागि आश्रितर हस्तवन्नु अवलम्बनवागि उळ्ळवनु, ऎम्बन्तॆ इवन कैय्यन्नु हिडिदुकॊण्डु (कालन्नु हिडिदवन कैय्यन्नु हिडिदुकॊण्डु ऎम्बुदु चाटूक्ति.)3) राजाधिराजस्सर्वेषां ऎम्बन्तॆ उभय विभूतिनाथनाद सर्वेश्वरनु, तानु उहन्ददॊरु निलत्तिले वैक्क- तनगॆ अत्यन्त अभिमतवाद देश विशेषगळल्लि ई प्रसन्ननन्नु इरिसलु, अभिषियान-इत्यादि आभिषेक माडल्पट्ट राज महिषिय हागॆ अभिमानिसल्पट्टवनागि, तन्न परमैकान्तित्वक्कॆ अनुगुणवाद वृत्तियिन्द ई अधिकारियु कूडिरुवनु. ई प्रपन्ननु भगवन्तनिन्द भर स्वीकार माडल्पट्टु&#xA;ई स्वाभिम वाद देशदल्लि वासमाडिकॊण्डु इरुवन्तॆ राजनिन्द अभिषिकॆयाद महा राणिय हागॆ आभिमानिसल्पट्टु तन्न परमैकान्तित्वक्कॆ अनुगुणवाद वृत्तियन्नु अवलम्बिसिकॊण्डिरु वनु ऎम्बुदु पूर्वाधिकारदल्लि हेळिरुत्तदॆ. इन्थह अधिकारिगळल्लि कॆलवरिगॆ निराणवु विळम्बिसु वुदू कॆलवरिगॆ विळम्बिसदॆ इरुवुदू सम्भविसुत्तदॆये ऎन्दु शङ्किसि इप्पडि प्पट्ट अधिकारिह इले ऎन्दारम्भिसि समाधान हेळुत्तारॆ. अदागि इन्थह अधिकारिगळिगॆ प्रारब्ध दुष्कृत विशेष वैचित्रियाले-आरं भिसि फलकॊडुत्तिरुव कर्मगळल्लि दुष्कर्मवू सेरिदॆ. अदर विचित्र स्वभाव दि०द, अहङ्कार ममकारं-अहङ्कार ममकारगळु उण्टागबहुदु. अवु कारण वागि अपचारगळु उण्टागुवुवु. प्रयोजनान्तरदल्लि रुचियुण्टागबहुदु प्रयोजनान्तरदल्लि रुचियिन्द अदन्नु पडॆयलु देवतान्तरगळन्नु आश्रयिसबहुदु बौद्धि दौर्बल्यवॆन्न-क्षणकाल&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;भाम्यतामत्र संसार नरां कर्म दुर्गमे ।&#xA;DF (3-24)&#xA;हस्तावलम्बनॆ हैको भक्ति जनार्दनः । दुर्गमगळाद कर्मगळिन्द ई संसारदल्लि अयुव जनरिगॆ भक्तियिन्द वशपडिसिकॊळ्ळल्पट्ट जनार्दननु ऒब्बने&#xA;दस्तावलम्बन.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;राजाधिराज सृर्वेषां विष्णु र्बह्मम महान् 1&#xA;ईश्वरु तंविजानीमः सपिता सप्रजापति- ।&#xA;भारत शान्ति पर्व 43-13)&#xA;ब्रह्मन्द्रादि सर्वरिगू परब्रह्म स्वरूपियाद विष्णुवु राजाधिरा नु. अवनु सर्वनियन्ता तन्दॆ. प्रजॆगळिगॆल्ला स्वामि.&#xA;निराणाधिकारः&#xA;493&#xA;इवॆ&#xA;वरुम् उपायान्तर प्रत्याशॆयॆन्न, इवैपरीत्यम् पिरन्स् वर् हळुक्कुमर्, इ पिरिवादे प्रारब्ध सुकृत विशेषत्तालु, पूर प्रपत्तियिल् फलसङ्कल्प विशेषालु, छिद्रविल्लाद कैरत्तिले प्रतिष्ठितराम् पोन्सव‌ हळुक्कु, संसारल् निन्नुम् निराणत्तुक्कु विळम्बा विळम्बण्णळिल् निन्नॆ इरुक्कु पडि, ऎण्णने ऎन्निल्&#xA;विळम्ब हेतुभूत वैपरीत्यानां परिहारक्रमः&#xA;इन्निडलिवर् हळुकु चााकादिहळक्कु प्पोले निन्नॆ निन्न अहार ममकारङ्गळ पुहिरादु. अवहितराय् नडप्पारिडरुमाले ऎनेनु मॊरुक्काल् वरु, अहङ्कार ममकार विवेकावधिहळाय, पिस्सुत्त तॆळिवाले कण्णु पोवत्, अपराधङ्गळ् पिरन्हाल् क्यापणावधियायु, शिक्षावधियायु, कोलिन काल तुक्कु अपराध निस्तारम् पिरुक्कुम्पडि अपराध परिहाराधिकारले तॊन्नॊम्. मोक्षम् पॆरुगैक्कु कालविशेष कुरियादे प्रपन्न रानारै स्वत्त&#xA;d&#xA;पापा&#xA;साध्यवाद प्रपत्तियिन्द मोक्षवु सिगुत्तदॆये ऎम्ब विश्वासमन्द्यवू उण्टागबहुदु. अदडि याह-इत्यादि - प्रपत्तियल्लि विश्वास मान्द्यदिन्द उपायान्तरगळन्नु अनुष्ठिसबेकॆन्दु प्रत्या शॆयु उण्टागुत्तदॆ. इवैपरीत्यं-इत्यादि-फलविळम्ब हेतुवाद इन्थह विपरीताचरणादिगळु उण्टागुववरिगू इवैपिरवादे इत्यादि इवु उण्टागदॆ प्रारब्द सुकृत विशेषदिन्दलू, पूर्व प्रपत्तियिल् - इत्यादि मोक्षार्थवागि अनुष्ठिसिद प्रपत्तियल्लि बुद्धि पूर्वक रम्भक पाप निवृत्तिगागियू सेरिसि सङ्कल्प माडिरुवुदरिन्दलू छिद्रविल्लाद इत्यादि, बुद्धि पूर्वकवाद उत्तराघ रूप छिद्रविल्लद कैङ्करदल्लि प्रतिष्ठितरागि अन्दरॆ स्थिरवागिरुवव रिगू संसारवन्नु बिट्टु, निल्याणत्तुक्कु-हॊरडुवुदक्कॆ विळम्बा विळम्बङ्गळिले-विळम्ब मत्तु अर्विम्बगळिगॆ, निलैयिरुक्कुम्पडि विळम्बदल्लि जन्मान्तर युगान्तर परन्तवाद स्थितियू, अविळम्बदल्लि क्षणन्तर, दिवसान्तर, शरीरावसान पठ्यन्तवाद स्थितियू, इरुत्तदॆ. स्किल् इदु हेगॆ ऎन्दरॆ, इडल् इवर्हळुकु इत्यादि-ई विषयदल्लि प्रसन्नराद इवरुग ळिगॆ चााकादिगळिगॆ हेगो हागॆ निन्नॆ निन्न स्थिरवाद अहङ्कारममकारगळु उण्टागुवुदिल्ल. अवहितरागि-सावधानरागि नडॆयुववरिगॆ इडरुवाप्पोले-इत्यादि कालुजारुव हागॆ, यावाग लादरू ऒन्दु सल उण्टागुव अहङ्कार ममकारगळु विवेक पद्यन्तविद्दु अनन्तर उण्टा गुव तॆळिवाले-विवेक ज्ञानदिन्द कळॆदु होगुत्तदॆ. अपराधगळु उण्टादरॆ क्षमापणॆ परन्त वागियू अदन्नु माडिकॊळ्ळदिद्दरॆ शिक्षण परन्तवागियू, इवनु अपेक्षिसिद कालदॊळगॆ, आ अपराधगळु कळॆदु होगुत्तवॆ, ऎन्दु अपराध परिहाराधिकारदल्लि आचाररु तिळिसिरुत्तारॆ.&#xA;ऎङ्गनेयॆ&#xA;कालवन्नु निर्देशिसदॆ प्रसन्नरादवरिगॆ विळम्बवु अधिकवॆन्नुत्तारॆ. * अदागि मोक्षं पॆरु हैळ्ळु-इत्यादि-मोक्षवन्नु हॊन्दलु काल शेषवन्नु कुरियादे-गुरुतागि तिळिसदॆ, प्रसन्न&#xA;494&#xA;श्रीमद्रहस्यत्रयसारे&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;अपायाविरतश्यश्वाञ्चैव शरणं गतः ।&#xA;तनकृत्याखिलं पापं मामाड्कॊति नरश्यनैः ॥” ऎन्नु कॊल्लुहिरदु.&#xA;प्रयोजनाररुच्या विळम्बाविळम्ब हेतुत्वं&#xA;मुमुक्षुवायि निन्नवनागैयाले प्रयोजनान्तर रुचि निनि उण्णाहादु. उभयभावनन्नु पोले मोक्षरुचियोडे कूड प्रयोजनान्तर रुचियुव कलद्दुवन्हाल्, इवनुक्कु हितपरनान ईश्वर&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;“याचिसि सदाभर्नाहितं कारयेद्धरिः ।”&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;यस्यानुग्रहमिच्छामि धनन्तस्य&#xA;हराम्यहम् ॥&#xA;3&#xA;रादवरन्नु कुरितु 1) अपायाविरतः-इत्यादि नन्नल्लि शरणागति माडिदवनु उत्तर कालदल्लि पाप माडुवुदन्नु निल्लिसदॆ इद्दरॆ ऎल्ला पापगळन्नू अनुभवदिन्द कळॆदु नन्नन्नु कनै- निधानवागि पडॆयुत्तानॆ. ई वचनवु कालवन्नु निर्देशिसदॆ शरणागति माडुववन विषय. काल वन्नु निर्देशिसि शरणागति माडिदवनिगॆ आपराधगळु एर्पट्टरॆ, आ कालदॊळगॆ शिक्षॆगळु एर्पट्टु कळॆदु होगि, भगवत्पाप्तियुण्टागुत्तदॆ.&#xA;अनन्तर प्रयोजनान्तर रुचि उण्टादवनिगॆ मूरु विधवागि निस्तार क्रमवन्नु मुमु कुना-ऎन्दारम्भिसि तिळिसुत्तारॆ. मुमुक्षुवाय-इत्यादि-मोक्षदल्लि आसॆयुळ्ळवानागिरु वुदरिन्द प्रयोजनान्तरगळल्लि रुचियु निन्नॆ निरवुण्डाहादु-स्थिरवागिरलु उण्टागलारदु. अन्दरॆ प्रयोजनान्तरगळल्लि आसॆयु स्थिरवागिरुवुदिल्ल. उभय भावनरु प्पोले-कर्म कुरां ब्रह्मचकुरां” जगद्वा पारादि प्राजापत्य कर्मवन्नू नडॆसिकॊण्डु बन्दु, भगवध्यानवन्नू माडुत्तेवॆम्ब उभय भावनॆयिन्द कूडिद चतुर्मुख ब्रह्मदेवन हागॆ, मोक्षरुचियॊडनॆ प्रयॊञ्जनान्तरगळल्लि आसॆयू कलन्दुनन्दाल् मिश्रितवागि उण्टादरॆ इवनिगॆ हित परनाद ईश्वरनु (लक्ष्मीपतियु) 2) याचितोsपि इत्यादि, “बालमगौ पतन्तन्न्नु माता किं ननिवार येत्” ऎम्बुदु उत्तरार्ध. भक्तरु प्रार्थिसिदरू हरियु अप्रियवन्नुण्टु माडुवुदिल्ल. मगनु अग्नियल्लि बीळ होदरॆ तायियु तडॆयुवुदिल्लवे, ऎम्बन्तॆयू 3) यस्यानुग्रहमि&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;लक्ष्मीतन्त्र 17-102&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;श्री भागवत&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;विष्णु धर्म&#xA;यस्यानग्रहच्चामि धनन्तस्यहराम्यहम् । बान्धवानां वियोगैश्य दृशम्भवतिदुःखितः । तेनदुःखेन सन्तप्पो यमां न परित्यजेत् ।&#xA;तम्प्रसादं करिष्यामि यस्सुरैरपि दुरभः ।&#xA;d&#xA;यारिगॆ अनुग्रहिसलु इच्छिसुत्तेनो अवन धनवन्नु अपहरिसुत्तेनॆ. बन्धुगळ वियोगदिन्दलू बहळ दुःखवन्नु पडॆदवनागुत्तानॆ. आ रीतिय दुःखगळिन्द सन्तप्तनागि नन्नन्नु बिडदॆ इद्दरॆ, इन्द्रादि देवतॆगळिगू गसिद अनुग्रहवन्नु अवनिगॆ नानु माडुत्तेनॆ,&#xA;निराणाधिकारः&#xA;495&#xA;इत्यादिहळिलुम्, कुण्डधारोपाख्यानादिहळिलु, कॊल्लुहिरपडिये शिलप्रयोज नान्तरकॊडदे कण्णगित्तु, शिलवले आल्पास्थिरत्व दुःखमिश्रत्वादि विवेक ताले इर्व तनुक्कु अरुचिय्कॆ विळ्ळॆप्पित्तुम्, सौभरि कुचेलादिहळक्कु प्रोले शिलभोगण्ण कॊडुत्तु, ताने यलमनु विडप्पणियुम् विडुगै याले मोक्ष कालम् कुरित्तु प्रपत्ति पण्णिनवनुक्कु अक्कालत्तुक्कुळ्ळ प्रयोजनान्तर वै मुख्यं पिरन्नु विडुव.&#xA;19&#xA;मयवनुक्कुम् 1) अथोपाय प्रस पि भुक्ताभोगाननामर्या ।&#xA;अन्ते विरक्ति मासाद्य विशते वैष्णवम्पदं॥”,&#xA;ऎरपडिये वैराग्यावधिये विळम्बवायिरुक्कु.&#xA;13&#xA;अवन&#xA;d&#xA;d&#xA;d&#xA;अन्दरॆ यारिगॆ&#xA;माडबेकॆन्दु अनुग्रहवन्नु&#xA;इच्छिसुत्तेनो चामि-इत्यादिगळल्लि&#xA;धनवन्नु अपहरिसुत्तेनॆन्दु हेळिरुवन्तॆयू, कुण्डधरोपाख्यानादि गळल्लियू अदागि कुण्डधरनॆम्ब यक्षनु, धनवन्नु अपेक्षिसिद तन्न सेवकनिगॆ अदन्नु कॊडिसदॆ धर्मविषयकवाद बुद्धियु उण्टागुवन्तॆ कुबेरनन्नु प्रार्थिसिदनु ऎन्दु हेळिरुवन्तॆयू, ईश्वरनु कॆलवु प्रयोजनान्तरगळन्नु कॊडदॆ कण्णु गित्तु&amp;hellip;उपेक्षिसियू, कॆलवुगळल्लि अल्प अस्थिर, दुःख मिश्रत्वादि दोषगळिरुवुवॆम्ब विवेक ज्ञानदिन्द, ई प्रपन्ननिगॆ अरुचियन्नु अवुगळल्लि अनासॆयन्नु, उण्टु माडियू, सौभरिकुचेलादिहळुक्यु प्रोले-सौभरियु नीरिनल्लि तपस्सु माडुत्तिद्दु अदु सिद्धिसदॆ, तपस्सिनिन्द ऎद्दु बन्दु मन्धातावॆम्ब राजन ऐवत्तु कन्निकॆयरन्नु मदुवॆयागि तन्न योग बलदिन्द ऐवत्तु शरीरगळन्नु धरिसि, अवरॊडनॆ सांसारिक सुखवन्नु बहळ काल अनुभविसि, नन्तर अदरल्लि वैराग्यवन्नु पडॆदनु. कुचेलनु दारिद्र दिन्द पीडितनागि श्री कृष्ण परमात्मनल्लिगॆ फलार्थियागि बन्दनु. इवन अभिप्रायवन्नु तिळिद कृष्णनु इवनिगॆ ऐश्वर समृद्धियन्नुण्टुमाडिदनु परम भक्तनाद कुचेलनु अवुगळन्नु अनुभविसि ताने अदरल्लि जहासॆयन्नु पडॆदनु ई रीतियल्लि प्रपन्ननिगॆ कॆलवु भोगगळन्नु कॊट्टु, तानागिये अदरल्लि अलमनु विडप्पणियुव-जिहासॆयुण्टागि निर्वेदवन्नु पडॆयुवन्तॆ माडि बिडुवुदरिन्द मोक्षवन्नु पडॆयलु काल निर्देश माडि प्रपत्ति माडिदवनिगॆ आ कालदॊळगॆ प्रयोजनान्तर गळल्लि वैमुख्य-विमुखते-जहासॆयु उण्टागुत्तदॆ. मियवनक्कुं इत्यादि-इतरनिगू अन्दरॆ काल निर्देशन माडदॆ प्रपत्ति माडिदवनिगू, 1) अथोपाय प्रसकॊपि-इत्यादि यागि हेळुवन्तॆ-अन्दरॆ प्रयोजनान्त परनागि अदक्कॆ साधनवाद उपायवन्नु अनुष्ठिसिदवनू अनामयान्-उपद्रवविल्लद, भोगगळन्नु अनुभविसि, कॊनॆयल्लि वैराग्यवन्नु पडॆदु विष्णु साय ऎज्यवन्नु हॊन्दुत्तानॆ, ऎम्बन्तॆ वैराग्यवु उण्टागुव तनकवे मोक्षक्कॆ विळम्बवु एर्प&#xA;3&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;लक्ष्मीतन्त्र (17-103). .उपायप्रसक्त-अन्दरॆ काव्य फलवन्नु अपेक्षिसि अदक्कागि उपाय-साधनवन्नु माडु ववनु, आडचणॆगळावुदू इल्लद भोगगळन्नु अनुभविसि, कॊनॆयल्लि आ भोगगळल्लि विरसवु उण्टागि, विष्णुविन स्नानवन्नु पडॆयुत्तानॆ.&#xA;496&#xA;श्रीमद्रहस्यश्रयसारे&#xA;देवतान्तर स्पर्श विळम्बाविंळब कथनं&#xA;२२ देवतास्तर स्पमुण्णायित्ताहिलुव सश्वेश्वर्र एदेनु मॊरु नाळि ले श्रुत्युक्त मान पडिये, परमै कान्तिगळॊडे शेर् ु लज्ञावधियाहत्तिरुत्ति इवनुडैय व्यभिच् रत्तॆ त्तीरु म् ;&#xA;रुम्&#xA;शिलरु देवतान्तर स्परव निनिरु माहिल् मुन्नु उपायस्पमि ; मेल् नरकादिगळु मुन्नरियलाम्, इवनुक्कु भगवद्विष यल् कृता०शन, ऎनेनु मॊरुनाळ् उपायनिष्पत्तियॆप्पणि कार करमाम्,&#xA;डुत्तदॆ. इवनिगॆ ई जन्मदल्लि वैराग्यवु उण्टागदे इद्दरू मुन्दिन जन्मदल्लियादरू वैरा ग्यवु उण्टागि मोक्षवु लभिसुत्तदॆ.&#xA;देवतान्तरस्पर्श० इत्यादि-प्रपन्ननिगॆ प्रयोजनान्तरगळल्लि आसॆयिन्द देवतान्तरगळ सम्बं धवु एर्पट्टरू, सर्वेश्वरन्-हितपरनाद सर्वेश्वरनु, यावुदादरू ऒन्दु दिवस&#xA;d&#xA;“सन्धाञ्चयाग्&amp;rsquo; सन्दरे ब्रह्मण्यशः ।&#xA;रमतेतस्मिन्नुत जीर्णशयाने&#xA;नैनं जहात्यहस्सु पूर्वेषु ॥”&#xA;ऎम्ब श्रुत्यनुसार कै बिडदॆ, परमैकान्तिगळॊडनॆ सहवासवन्नुण्टुमाडि लज्ञावधियाह- लज्जॆयन्नुण्टु माडि, त्तिरुत्ति-देवतान्तर सहवासदिन्द बिडिसि, शिक्षिसि सरिपडिसि इवन व्यभिचार वन्नु होगलाडिसुत्तानॆ. शिलरुक्कु कॆलवरिगॆ, देवतान्तर-स्पर्शवु नि निरु माहिल्-स्थिर&#xA;निलैनिरु वागि अनुवर्तिसि निन्तु बिट्टरॆ, अवनिगॆ पूर्वदल्लि उपाय स्पर्शविल्स्- प्रपत्तियल्लि अन्वयविल्ल. अर्थापत्ति बलदिन्द ई अर्थवु लभ्य. मेल् नरकादिहळुं इत्यादि मुन्दॆ नरकादिगळू उण्टागुत्तवॆ, ऎन्दू तिळियबहुदु. “नखलु भागवतायम विषयङ्गच्छन्ति”-भगवद्भक्तरु यम लोकक्कॆ होगुवुदिल्ल. ऎम्ब श्रुति वचनवु उपायानुष्ठानवन्नु माडिदवनन्नु कुरितु हेळु इदॆ. आद्दरिन्दले “यो स्वान्देवतामतियजते, प्रायॆ देवता च्यवते, नपरां प्रास्मृति, पापीयान्&amp;rsquo; भवति-यावनॊरुवनु तन्न देवतॆयन्नु बिट्टु, बेरॆ देवतॆयन्नु पूजिसुत्तानो अवनु आ बेरॆ देवतॆयन्नू पडॆयलारनु-अन्दरॆ आ देवतॆयू” इवनु स्वल्प कालविद्दु नन्तर नन्नन्नू बिट्टु, बिडतक्कवनु” ऎन्दु तिळिदु इवनन्नु कैबिडुत्तदॆ अदरिन्द इवनु पापिष्यनागुत्तानॆ. “अतिशायिने मतुप्”ऎम्ब व्याकरण सूत्रदन्तॆ अतिशयार्थदल्लि अन् प्रत्ययवु ऒन्दु &amp;lsquo;पापीयान्&amp;rsquo; ऎम्ब रूपवागुत्तदॆ. अतिशयतपापि ऎन्दर्थ. अन्दरॆ देवतान्त स्पर्शवुळ्ळ वनु नरकादि कोशगळिगॆ प्रात्रनागतक्कवनु.&#xA;d&#xA;d&#xA;आदरॆ इवन्नु पूर्वदल्लि अनुष्ठिसिद उपायक्कॆ एनू फलविल्लवे ऎन्दरॆ, इवनुक्कु भगवद्वि षयल्-इत्यादि अनुग्रहिसुत्तारॆ. इवनिगॆ, भगवन्तनल्लि अनुष्ठिसिद-कृत्यांशवु नरकानुभवा नन्तर यावागलादरू, सुकृतलेश फलवागि परिणमिसि, उपाय निष्पत्ति परिपूर्तियन्नुण्टु माडि, फलकारियागुत्तदॆ.&#xA;निराणाधिकारः&#xA;له&#xA;497&#xA;बुद्धि दौर्बल्यस्य उपायास्तर प्रत्याशायाश्च विशम्बाविळम्ब हेतुत्वं महा विश्वासव पूर्णमाह स्पिरन्नु प्रपत्ति पण्णिनारु बुद्धि दौर्बल्य मुव उपायास्तर प्रत्याशॆयुम् सिरवादु इवै पिरन व‌हळुक्कु मुन्नु पिरन्द विश्वा सव मन्दमायिरुकुव इव‌हळ्ळियुव सत्वश्वर्र महाविश्वासावधियाह तिरुत्ति पूर्णप्रपत्ति निष्ठराक्कु,&#xA;वैपरीत्य रहितानां विळम्ब शत्कापि नास्ति&#xA;इवैपरीत्यगळॊव्रुम् पिरिवादे नडनव‌ हळुक्कु विळम्बादि, शजुवु कूड इ&#xA;इल्लॆ ; इवर् हळुकु इच्छावधि विळम्बव ; इवर हळ् कोलिन ऎल्लॆयिल्&#xA;d&#xA;अनन्तर बुद्धि दौर्बल्यदिन्द मन्द विश्वासवन्नुळ्ळवरागि प्रपत्तियन्नु माडिदवरिगॆ निस्तार क्रमवन्नु तिळिसुत्तारॆ. अदागि महाविश्वास-इत्यादि-महा विश्वासवु पूर्णवागि उण्टागि प्रपत्तियन्नु माडिदवरिगॆ बुद्धि दौर्बल्यवू, उपायान्तरदल्लि प्रत्याशॆयू उण्टागलारदु. हागॆ इवैपिरन्दव‌ हळुकु, बुद्धि दौर्बल्यवू, उपायान्तरदल्लि आसॆयू उण्टादवरिगॆ मॊदलु उण्टाद विश्वासवु मन्दमायिरुक्कु-कडिमॆयागिरुत्तदॆ. इवर्‌हळ्ळियुव-इत्यादि- हीगॆ महा विश्वासविल्लदॆ मन्द-अपूर्ण विश्वासदिन्द कूडिदवरन्नु, महा विश्वासवु उण्टाग वन्तॆ तिरुत्ति-ज्ञानपूर्तियन्नु उण्टुपडिसि पूर्ण प्रपत्ति निष्ठराक्कु-महा विश्वासाङ्ग दिन्द कूडिद पूर्ण प्रपत्ति निष्ठरन्नागि माडुत्तानॆ. मन्द विश्वासवु प्रपत्तिगॆ अङ्ग विल्लदिद्दरिन्दलू, ऎल्ला अङ्गगळू सन्निपत्योपकारकगळागिरुवुदरिन्दलू अन्दरॆ ऒट्टुगूडि उप कारकगळाद्दरिन्दलू, महा विश्वासवु एर्पट्ट नन्तरवे अदु इतर अङ्गगळॊडनॆ कूडिदुदागि अङ्गि निष्पत्तियन्नुण्टु माडि, पूर्ण प्रपत्ति निष्ठरन्नागि माडुत्तदॆ. तावत्परन्त मोक्षक्कॆ विळम्बवुण्टु.&#xA;3&#xA;धर्मच्युतियिल्लद प्रपन्ननिगॆ तानु निर्देशिसिद कालदल्लिये मोक्ष&#xA;इवैपरीत्यङ्गळॊनु इत्यादि-मेलॆ हेळिद रीतियल्लि प्रयोजनान्तरगळल्लि आसॆ, बुद्धि पूर्वोत्तराघगळु, देवतान्तर स्पर्श, विश्वासमान्द्यगळॆम्ब विपरीताचरणॆगळु यावुवू उण्टागदॆ नडॆदु कॊण्डवरिगॆ मोक्षक्कॆ विळम्बवु एर्पडबहुदे ऎम्ब शङ्कॆयू इल्ल. अन्दरॆ विळम्बविल्लदॆ निर्दिष्ट कालदल्लि मोक्षवु लभिसुत्तदॆ. इव‌ हळुक्कु इत्यादि-इवरुगळिगॆ इच्छावधि विळम्ब. अन्दरॆ आर्तियिल्लदॆ देहावसानदल्लि कर्मावसानदल्लि मोक्षवु बेकॆन्दु अपेक्षिसिदरॆ तावत्परन्त विळम्बवु एर्पडुत्तदॆ ऎन्दु तात्पय्य. हागॆ इच्छावधि विळम्बवादरॆ, ऒब्बनु ऒड यो, देहावसानदल्लियो मोक्षवन्नु अपेक्षिसि प्रपत्तियन्नु माडिरुत्तानॆ. अनन्तर अवनिगॆ संसार पाशदिन्द देहावसानदल्लियो अथवा जन्मान्तरदल्लिये मोक्षवन्नु पडॆयलु इच्छॆ युण्टादरॆ तावत्परन्त प्रपतियु विळम्बिसि फलवन्नु कॊडुत्तदॆये ऎन्दरॆ इवर्‌ हळ् कोलिन वॆयिल्-इत्यादि इवरुगळु प्रप नुष्ठानकालदल्लि अपेक्षिसिद ऎल्लॆयॊळगे नॆ मोक्षवु अविनाभूतम्-इल्लदॆ इल्ल. निश्चयवॆन्दर्थ. अनन्तर उण्टाद विपरीत इच्चॆयन्नू&#xA;33&#xA;498&#xA;ऎनि रपडिये&#xA;मोक्ष मविनाभूतम्, इन्नि शोरैयुहत्ति” नायिरुक्कुम्&#xA;श्रीमद्रहस्य त्रयसारे&#xA;प्पॆत्त इव्वधिकारि 1) “कडॆत्तयिरुनु वा&#xA;श्रीयपतियान सश्वेश्वरनुक्कु सत्वदाभिमत&#xA;प्रपन्न विषये भगवदनुग्रह परम्परा&#xA;इवरल् निरुपाधिक सत्वशेषिया, निरुपाधिक स्वतन्त्रनाय, सत्यसल नुमान सरेश्वर्र सरभयळुक्कुव कारणमान निग्रह सल्प “तदधिगम उत्तर पूाघयोरषविनाश् तद्य पदेशात्” ऎन्निरपडिये सदारक प्रपत्ति&#xA;भगवन्तनु आ ऎल्लॆयॊळगॆ सरिपडिसि मोक्षवन्नु कॊडुत्तानॆम्बुदु तात्पर. इन्नि- इत्यादि मेलॆ हेळिद वैपरीत्यगळु यावुवू इल्लदॆ इरुव निष्ठॆयन्नु हॊन्दिद ई अधिकारि, 1) कडॆत्तयिरुन्दु वा- म्म् शॆम्ब उहत्ति-निन्न सन्निधिय मुम्भागदल्लि इद्दु वास माडुव सोमारिगळन्नु अन्दरॆ कर्मयोग ज्ञानयोग भक्तियोगानुष्ठानगळल्लि सोमारि गळाद अन्दरॆ अवुगळन्नु माडटागद प्रपत्ति योग निष्ठरन्नु सन्तोषपडिसुव श्रीयःपतियाद सर्वेश्वरनिगॆ सर्वदा अभिमतनागिरुत्तानॆ.&#xA;d&#xA;निराणक्कॆ मुञ्चितवागि प्रसन्ननिगॆ भगवन्तनु माडुव उपकारॆ परम्परॆ&#xA;अनन्तर ई प्रपन्नन विषयदल्लि माडुव उपकार विशेषगळन्नु इवन्रल् निरुपाधिक सर्वशेषि-ऎन्दारम्भिसि अनुग्रहिसुत्तारॆ.&#xA;ऎ) पूर्वोत्तराघगळ अश्लेषविनाशगळु&#xA;अदागि, ई प्रपन्नन विषयदल्लि, निरुपाधिक सर्वशेषियू निरुपाधिक स्वतन्त्रन, सत्य सङ्कल्पनू आद सर्वेश्वरनु सर्व भयगळिगू कारणवाद निग्रह सङ्कल्पवन्नु 1) तदधिगम उत्तर पूर्वाघयोः इत्यादि हेळिरुवन्तॆ सद्वारक प्रपत्ति, निष्ठनिगॆ(भक्तियोग निष्कनिगॆ) उपास नय आरम्भदल्ले बिडुत्तानॆ. तदधिगमे-असकृदावृत्तवाद प्रत्यक्ष समानाकारवाद, प्रीति रू पन्नवाद आ उपासनॆयआरम्भदल्लिये उत्तर पूर्वाघयोरषविनाश-अ बुद्धि पूर्वोत्तरा घक्कॆ आश्लेषवू प्रारब्ध व्यतिरिक्तवाद पूर्वाघ सामान्यक्कॆ विनाशवू उण्टागुत्तवॆ. तद्व प&#xA;1; मेरुळ् पोहविट्टु मॆम्‌मॆ मिहउणरु&#xA;आन्सरिशरिन्दुकॊण्डु ऐमृलनहक्कडक्कि ।&#xA;काम्बरत्तलै शिरैत्तु उन्मडैत्तलैरुन्दु, वाम् बॊम्ब उहत्तिपोलुं शूपुनलरङ्गताने ।&#xA;तिरुमालॆ 38&#xA;ऎलै रङ्गनाथने कर्मज्ञान भक्तियोगगळन्नु माडलनर्हतॆयिन्दागि निन्न पादगळल्लि शरणागति माडि, निन्न सन्निधिय बागिलल्लि वासु माडुव सोमारिगळन्नु (कृतकृत्यरन्नु सन्तोषगॊळिसुत्तिया&#xA;निराणाधिकारः&#xA;499&#xA;निष्कनुक्कु उपासन प्रारम्भत्तिरोले प्रपत्ति वाक्रोच्चारणत्तिल् प्रथमक्षणत्तिले विलक्कि, इवनैयुव इवनुडैय अनुबळ्ळिहळ्ळिय नित्यसूरिहळ कोर्‌वैयिले कोत्तालुम् अवल कॆडदे आश्रितापराधराशिगळिलुदुरुक्काट्नादे वयिरुधारि यार्, अनुबन्धिहळुडैय बुद्धि पूरापराधळुक्कुम् अनुतापाडिहळाले निस्तारम् सुविक्कुम्पणक्कीडान अनुग्रह सल्प प्पण्णि,&#xA;i) “विणुलगव तरुवानाय निरैकि ना” ऎन्नॊरपडिये इवनिशैन् विळम्बत्तुकु&#xA;3&#xA;रूप फलवू&#xA;देशात् तद्यथा पुष्करपलाश आपोनशिष्यन्ते एवमेवन्दिदिपापं कर्मनशिष्यते, तद्यथा इषीकतूल मप्रॊतं प्रयेत एवं हास्य सर्वेपात्मानः प्रश्नियन्ते ” ऎन्दु उपनिषत्तुगळल्लि पापगळ अश्लेष वि ना श ग ळु&#xA;व्यपदेशिसल्पट्टिवॆ.&#xA;इदे रीतियल्लि स्वतन्त्र प्रपत्ति निष्ठनिगू सह प्रपत्तिवाक्योच्छारण समनन्तरवे भगवन्तनु निग्रह सङ्कल्पवन्नु निलक्किबिडुत्तानॆ. अदागि प्रपत्तियू ब्रह्म विद्यॆयागि उपनिषत्तुगळल्लि हेळल्पट्टिरुवुदरिन्द “नाना शब्दादि भेदात्” ऎम्ब सूत्रदल्लि न्यास (प्रपत्ति) विद्यॆगू इतर भक्ति, विद्यॆगळॊडनॆ तुल्य फलत्ववु विकल्लॊsविशिष्ट फलत्पात्” ऎन्दु हेळिरुवुदरिन्द भक्तियोगक्कॆ हेळिद फलगळॆल्ला प्रपत्तियोगक्कू उण्टागबेकाद्दरिन्द, उत्तर पूर्वाघगळ अश्लेष विनाश भक्तियोगारम्भदल्लि बरुव हागॆ प्रशस्ति वाक्रोच्चारणद प्रथम क्षणदल्लिये उण्टागुत्तदॆ. विद्यानुष्ठानकालद आरम्भदल्लि क्षमिष्य&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎन्दु सङ्कल्प. देहावसानदल्लि कर्माव सानदल्लियो इवनु अपेक्षिसिद कालदल्लि प्रपन्ननिगॆ &amp;lsquo;कान्तं&amp;rsquo;-क्षमिसिदॆनु, ऎन्दु भगवन्तनु सङ्कल्प माडुत्तानॆ. भक्तियोग निष्ठनिगू प्रारब्ध कर्मावसानदल्लि &amp;ldquo;कान्तं” ऎन्दु सङ्कल्पिसुत्तानॆ. हीगॆ सङ्कल्पिसि, इवनैयुम्-इत्यादि, ई प्रपन्ननन्नू, इवनु यारिगॆ तन्नॊडनॆ सेरिसि प्रप माडिरुत्तानॆयो, आ अनुबन्धिगळन्नू, नित्यसूरिगळ कॊर्वॆयिल्-पजियल्लि, सेरिसि दरू, आवकॆडादे-तीव्रवाद आसॆयु तीरदॆ, आश्रितर पापराशिगळु, उण्डदु उरुक्काट्टादे भक्षिसल्प हॊट्टॆयु दप्प नागदॆ, अन्दरॆ आश्रितर विषयगळल्लि होगलाडिसिद पापवु सालदु, इन्नू ऎष्टिद्दरू क्षमिसुत्तेनॆम्ब रीतियल्लि, वयिरुधारियाय्-स्टोदर पूरकनागि, दॊड्ड हॊट्टॆयुळ्ळवनागि अनुबन्धिहळुडैय इत्यादि तन्निन्द भररादवर बुद्धि पूर्वापराधग ळन्नू अनुतापादिगळिन्द होगलाडिसुवन्तॆ अनुग्रह सङ्कल्पवन्नु माडि, हेगादरू. अवर पापगळन्नू क्षमिसि रक्षिसुत्तेनॆम्ब सङ्कल्पवन्नु माडि ऎन्दर्थ, 1), निण्णुलहन्तरुवानाय्&#xA;d&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;नण्णु नम् नारायणन्य नामङ्गळ पलशॆल्लि मण्णुलहिल् वळम्मिक् वाट्टातान् वन्दिन्नु विण्णुलहं तरानायर्, विरै ट्रान् विदिवहैये ऎण्णिन वराहा, इक्करुमङ्गळ् ऎन्नॆञ्जे ॥&#xA;तिरुवाय् 10-6-3&#xA;नारायणन नामगळन्नु हेळुत्ता अवनन्नु समीपिसिदॆवु. आश्रयिसिदॆवु ऎन्दर्थ. भूलोकदल्लि सम्पत मृद्धवाद तिरुवाट्टार् दिव्य देशदल्लि सान्निध्य माडिकॊण्डिरुव भगवन्तनु ईवत्तु बन्दु, श्रीवैकुण्ठवन्नु कॊडलु अवसरपडुत्तानॆ. मनस्से नम्म अदृष्ट विरुव रीति इदु. ई पुण्यपापकर्मगळु नम्मन्नु संसार&#xA;दल्ले कट्टिडबेकॆन्दु नॆनॆयुवुदु डॆयलारदु.&#xA;5 00&#xA;श्रीमद्रहस्यत्रयसारे&#xA;ne&#xA;ता सानुशयनाय त्वरित्तु 2) “इरुळ तरुमा ञालतुळिनि स्पिरविर्या वेर्णे” ऎन्नुम्, 3) “मायम् शॆयेलॆ ऎन्नुव कॊल्लुहिरपडिये इवनुकु इशैवैयुण्णाक्कि, *र्उ तिरुमार् पत्तु नाल्कॆ नतॆ वाशव शॆय पूजु १८ाळ् तिरुवा निन्ना ” ऎन्नु इर्व र्ता त्वरित्तु बॆक्कु मूडि सण्णि, 4) “शरण माहुव तनताळद्दारॆल्ला मरणवानाल् वैहुस्टम् कॊडुक्कुम् पिरान् ” ऎरपडिये इर्व कोलुदुक्कीडाह प्रारब्ध शरीरावसानले परमपद प्राप्ति युण्डाकुवदाह कॊलि, पॊन्नु मिरुमु मान विलजुगळ पोले बन्धकळान पूरोत्तर पुण्यपापण्णळॆयुव प्रारब्ध काव्यमान कल्मलिपनिशैब्दवंशदॊय&#xA;ऎन्दु&#xA;23&#xA;3&#xA;బ&#xA;له&#xA;3&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;विरैहिट्रान्” श्री वैकुण्ठवन्नु कॊडलु त्वरिसुववनागि ऎन्दु आळ्वार् हेळिरुवन्तॆ, इवनिशैन इत्यादि ई प्रसन्ननु ऒप्पिकॊण्ड देहावसान पठ्यन्त रूपवाद विळम्बक्कॆ तान्सानुशय नाय-अय्यो इवनु इन्नू मुञ्चितवागि मोक्षवु बेकॆन्दु केळलिल्लवल्ला ऎन्दु पश्चात्ताप दिन्द कूडिदवनागि, त्वरित्तु.इन्नू विळम्बिसि केळदॆ देहावसानदल्लिये केळिद्दानल्ला&#xA;कालदॊळगॆ परमपदवन्नु कॊडलु अवसरपट्टु, अवसरपडुत्तानॆन्दर्थ -) इरुळ तरुमाळलत्तु इत्यादि अज्ञानवन्नुण्टु माडुव ई लोकदल्लि, इन्नु मेलॆ ननगॆ जन्म बेड ऎन्दू, 3) मायं शॆट्रोल् ऎन्नॆ -इष्टु काल वञ्चिसिद हागॆ इन्नु मेलॆयादरू वञ्चिसबेड, ऎन्दू हेळुवन्तॆ इवन् त्वरित्तुव कुम्पडिपण्णु-इवनु त्वरॆ माडि भगवन्तनन्नु सुत्तिकॊण्डु अवन श्री पादगळन्नु हिडिदु कॊण्डु तनगॆ शीघ्रदल्लिये मोक्षवन्नु कॊडलु निर्बन्धिसुवन्तॆ माडि 4) शरणमाहुन्तनदाळन्दारॆल्ला”-&#xA;2, आरु पॆरुवारढियार्‌तवन् आडियनेरु आथियान्&#xA;आरु तरुमान् अमैनान् अदु मदुविदिवहै । इरुळ तरुमा ञालत्तु इनिप्पिरवि यान् वेण्डेन्&#xA;मरुळोनि मडनॆञ्जॆ वाट्टातान अडिवणङ्ग् H&#xA;23&#xA;तिरुवाय 10-6-1&#xA;भगवद्भक्तरु भगवन्तन कृपॆयन्नु पडॆयुवरु, चक्रपाणियु तन्न भक्तरिगॆ कृपॆ माडलु सिद्धनागिद्दानॆ अदु नम्म अदृष्टवे सरि. अज्ञानवन्नु कॊडुव ई प्रपञ्चदल्लि इन्नु मेलॆ जन्मवन्नु अपेक्षिसुवुदिल्ल. ननगॆ भव्यवाद मनस्से, तिरुवाटार्‌नल्लिरुव भगवन्तन पादगळन्नु आश्रयिसि अज्ञानवन्नु होगलाडिसिकॊ&#xA;3) मायंशय्यलॆ, उण्णॆरु, मार्बत्तु मानं&#xA;पाशंशॆय् पॊङ्गाळ् तिरुवा निन्नाणॆ कण्डाय् । नेशंशॆयु नोडॆन्नै उय‌वेरियॆन्नाहवे&#xA;J&#xA;कूशंशॆयादुकॊण्डाय् ऎक्यूविक्कॊळ्ळाय् वन्दन्दो ॥&#xA;तिरुवाय् 10-10-2&#xA;ऎलै भगवन्तने नन्नन्नु वञ्चिसबेड, निन्न लक्ष्मिय, निन्न सम्पत्तू ऎन्दर्थ, ऎदॆगॆ मालॆय हागॆ अलङ्कार भूतॆयू, परिपूर्णॆय निनगॆ परिमळवन्नुण्टु माडुव पुष्प परिमळितवाद कूदलुगळन्नुळ्ळवळू आद लक्ष्मिय मेलॆ आणॆ, निन्न मेलॆ आणॆ, एरडु आत्मावॆन्दु हेळदॆ ऒन्दे ऎम्बन्तॆ निन्नॊडनॆ स्नेहवन्नु ननगॆ बॆळॆसि सङ्कोच षडदॆ नन्नन्नु अङ्गीकरिसिद्दीया, अद्दरिन्द नीने नन्नल्लिगॆ बन्दु नन्नन्नु निन्नल्लिगॆ बरमाडिकॊ&#xA;(4)&#xA;J. &amp;amp;. dec.निराणाधिकारः&#xA;501&#xA;639&#xA;मेलुळ्ळ कूयुव 5) “पोय पियु पुहुतरवानिननवु तीयिनिल् तू शाहुवर्” ऎन्निरपडिये मुट्टे इवनोडु तुव रुत्तु वैयाले शरीर पातत्तु क्कु निन्नॆप्पिट्ट समयम् वनवारे,&#xA;వ&#xA;d&#xA;इत्यादि-भगवन्तनु तन्न पादगळन्नु आश्रयिसिदवरिगॆल्ला रक्षकनागुत्तानॆ. इवन अपेक्षनुसार मरणवु एर्पट्ट नन्तर श्री वैकुण्ठवन्नु कॊडुव परमोपकारनु-ऎम्बन्तॆ इवन अपेक्षनु गुणवागि प्रारब्द शरीरावसानदल्लि परम पद प्राप्तियन्नु उण्टु माडुवन्तॆ, अभिप्रायपडु तानॆ. अनन्तर पॊन्नु मिलुम्बुमान-इत्यादि चिन्नद सरपणि, कब्बिणद सरपणिगळ हागॆ बन्धकगळाद पूर्वोत्तर पुण्य पापगळन्नू (पुण्यवु तात्कालिक सुख प्रदवाद्दरिन्द गृहणीय वाद चिन्नदन्तॆ पापवु अनिष्ठ फलप्रदवाद्दरिन्द &amp;ldquo;हणीयवल्लद, कब्बिणदन्तॆ-पुण्य पापगळॆरडू बन्धकगळु) आरम्भिसिद कर्मद फल भागदल्लि ई प्रपन्ननु अनुभविसलु अङ्गीकरिसिद अन्दरॆ देहा वसान परन्तवो कर्मावसान पठ्यन्तवो काल निर्देशमाडिद अंशवन्नु बिट्टु अदक्कनन्तर इरुव कॊट्रयुव-जन्मान्तरक्कॆ कारण भूतवाद भागवन्नू 5) पोयपि यु इत्यादि हेळुव रीतियल्लि अनभ्युपगत पूर्व पापगळन्नू, बुद्धिपूर्वकवाद उत्तर पाप गळन्नू, मु-प्रपत्तिवाक्यच्चारण कालदल्लिये इवनोडुतुवक्करुत्तु-इत्यादि ई प्रप ननिगॆ सम्बन्धिसदन्तॆ सङ्कल्पिसुत्तानॆ. इवनु ई पुण्य पाप फलवन्नु अनुभविसबेकिल्लवॆन्दु सङ्कल्प. अदागि मुमुक्षुवु प्रपति वाक्यवन्नु उच्चरिसिद समकालदल्लिये “तदधिगम उत्तर&#xA;4) शरणमाहु०तनदाळंर्दाल्लां&#xA;मरणमानाल् वैहुन्दं कॊडुक्कुं पिरान् ।&#xA;अरमैन्दमदि शो, तिरुक्कण्ण पर&#xA;तरणियाळन् तनदराहुमे ।&#xA;800 (9-10-5)&#xA;भगवन्तनु, तन्न पादगळन्नु आश्रयिसिदवरिगॆल्ला रक्षकनागुत्तानॆ. ई जीवनु अपेक्षिसिद कालदल्लि मरणवु एर्पट्टरॆ, तदनन्तर श्री वैकुण्ठवन्नु दयपालिसुव परमोपकाररनु, कोटॆगळिन्द सुत्तल्पट्ट तिरुक्कण्णपुर दल्लि बिजय माडिसिरुव स्वामियु तन्न भक्तरिगॆ प्रीति विषयनागुत्तानॆ.&#xA;ન&#xA;5) मायनैवन्नु वडमदुरै मैन्द&#xA;तूय पॆरुनीर् यमुनैत्तुरैव आयर्‌कुलनिल् तोस्रुमणि विळक्कॆ&#xA;ताळ्मॆ कुदल् विळक्कं शॆम्मॆ तामोदर&#xA;तूयोमाय् वन्दुनाम् तूमल‌ तविदु&#xA;वायिनाल् पाडि मननाल् तिन्दिक्क&#xA;पोयपियुम् पुहुदरुवा निन्ननवुं&#xA;तीयिनिल् तूशाहुं शॆलो रम्बावाय् ॥&#xA;(तिरुप्पावै 5&#xA;उत्तर मधुरॆयल्लि जनिसिद आश्चय्य गुणचेष्टितनाद श्रीकृष्ण परमात्मनल्लिगॆ परिशुद्ध भावनॆयिन्द बन्दु करणत्रयगळिन्द पूजिसि-शरणु हॊन्दिदरॆ प्रपत्तिगॆ मॊदलु माडिद मत्तु आनन्तर माडिदबुद्धि पूर्वक पापगळु अग्नियल्लि हाकिद हत्तियन्तॆ भस्मवू तेषिसदे तॊलगुत्तवॆ.&#xA;502&#xA;श्रीमद्रहस्यत्रयसारे&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२१ गतिचिन्तनाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/21_gatichintanAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/21_gatichintanAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;ol start=&#34;21&#34;&gt;&#xA;&lt;li&gt;अथ गतिचिन्तनाधिकारः&#xA;ज्वलन दिवस ज्योत्सा पणोत्तरायण वत्सर्रा । पवन तपन प्रालेयांशून्यवाद चरद्युतिम् ॥ जलधरपतिं देवाधीशं प्रजापति मागतः । तरति विरजां दूरेवाच स्ततः परमद्भुतवम् ॥ ४६ ॥&#xA;ब्रह्मनाडी अनुग्रहिसुत्तारॆ.&#xA;d&#xA;श्रीमते निगमान्त महादेशिकाय नमः&#xA;गतिचिन्तनाधिकारक्कॆ “सारचन्द्रिका” व्याख्यान&#xA;प्रवेशानन्तर आतिवाहिक प्राप्ति क्रमवन्नु ज्वलनदिवस ऎन्दारम्भिसि&#xA;3&#xA;1&#xA;ज्वलनः- अग्नि, अग्निगॆ अभिमानियाद पुरुषनॆन्दर्थ. दिवस - दिन, दिनाभिमानि वुरुष नॆन्दर्थ. हीगॆये कालवन्नु हेळुव शब्दगळॆल्ला कालाभिमानि पुरुषनन्नु तिळिसुत्तवॆ. ज्योत्सा पक्ष-शुक्ल पक्ष, उत्तरायण-मकरमासादि आरु तिङ्गळुगळु, वत्सर्रा-संवत्सरद अभिमानि देवतॆ, ई क्रमवु छान्दोग्य उपनिषत्तिनल्लि. “तेर्चिषमभिसम्भवन्ति, अर्चिसोsह अप्प आपूर् माणपक्षवर्, आपूरमाणपक्षाद्यान्‌ षडुदङ्गेति मासान्, मासेभ्यस्यंवत्सरं&amp;quot;, ऎन्दु हेळल्पट्टिदॆ. पवनः - वायु, वायुरभिमानि देवतॆयॆन्दर्थ, तपनः - सूर, (=दभिमानिदेवतॆ) प्रालेयांशुः - हिम किरणनाद चन्द्र, ऎम्बुवरन्नु, अचिरदुतिं विद्युत्तुरुष, जलधरपतिं - वरुण, देवाधीशं - इन्द्र, प्रजापतिं - चतुर्मख ब्रह्म, नॆम्ब इवरुगळन्नु क्रमात् - अर्चिरादि पाददल्लि निर्णयिसल्पट्ट क्रमदिन्द, आगतः – अवरु गळन्नु समीपिसि, अवरुगळिन्द सत्करिसल्पट्ट प्रसन्ननु, विरजां - वैकुण्ठ लोकद समीपदल्लि प्रवहिसुव विरजा नदियन्नु, तरति - “ताम्मनसातैति” ऎन्दु हेळुवन्तॆ, तन्न सङ्कल्पदिन्द दाटुत्तानॆ. ततः परं - अदक्कॆ नन्तर उण्टागुव, अद्भुतं - आश्चरवु - अन्दरॆ भगवन्तनू,&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;1&#xA;1&#xA;1&#xA;1&#xA;1&#xA;516&#xA;व ब्रहस्य त्रयसारे&#xA;अद्दिरादि गतिः, आतिवाहिक निरूपणञ्च.&#xA;لع&#xA;इप्पडि मूरनाडियिले प्रवेशितनाद मुमुक्षु स्कूल शरीरमाहिर ब्रह्म पुरत्तिनिसुम् ब्रह्मनाडियाहिर त वाशलाले वत्सलनान हार्र, वार्‌लॊल्लक्कक्किर मुखवश्यनान ( मुग्धनान) राज कुमार राजा ऎडुत्तु कॊट्टु उलावुमाले कॊण्डु पुरप्पट्टु,&#xA;2) “मन्नु कडुम् कतिरोन्मण्णलत्ति नन्नडुवु अन्नदोरिल्लियिडु पोय ऎन्नुव, 2) “तेरा नि कदिरो मण्डलण्णु पुरु” ऎन्नुम्, 3) “शण्ण&#xA;आ परम पदद सन्निवेशवू रेवाचः - “तोवाचो&#xA;10&#xA;निवर्तन्ते” ऎन्दु बेळुवन्तॆ वाचामगोचर वादद्दु. वाक्सिनिन्द हीगॆ ऎन्दु वर्णिसलसाध्यवागि अत्याश्चरवादरु.&#xA;शरीरदिन्द जीवनन्नु भगवन्तनु ऎत्तिकॊण्डु हॊरडुत्तानॆ&#xA;d&#xA;d&#xA;अनन्तर अर्चिरादि मार्गवागि परम पदवन्नु हॊन्दुव क्रमवन्नु हेळुववरागि, पूर्वाधिकारद अन्त्यदल्लि हेळिद विषयवन्नु सङ्गतिगोस्कर “इप्पडि मूर्धन्य नाडियिले” ऎन्दारम्भिसि अनुग्रहिसुत्तारॆ. अदागि मूर्धन्यनाडियल्लि प्रवेशिसल्पट्ट मुमुक्षुवन्नु स्कूलशरीरवाद ब्रह्मपुरनिन्नु - तस्या खायामध्यॆ परमात्मा व्यवस्थितः” ऎन्दु परमात्मन वासस्थानवागि हेळल्पट्ट स्कूल शरीरवन्नु, “अथयदिदल्मन् ब्रह्मपुरे दहरं पुण्डरीक वेश” ऎन्दु “ब्रह्मपुर”वॆन्दु दहर विद्यॆयल्लि हॆ . आ ब्रह्मपुरदिन्द ब्रह्मनाडियॆम्ब तवाशलाले - प्रधानवाद द्वारदिन्द, तलॆयल्लिरुव द्वारवॆन्दर्थ, वत्सल नाद हार्दन् - हृदयदल्लिरुव भगवन्तनु, वार्तॆ शल्लक्कर इत्यादि माताडलु कलितु कॊळ्ळव, मुखवश्यनान - मुखवन्नु नोडुवुदरिन्द तनगॆ वशपट्टिरुव राजकुमारनन्नु राजनु ऎत्तिकॊण्डु उलावुवाप्पोले सुखवागि सञ्चरिसुव रीतियल्लि, ऎत्तिकॊण्डु&#xA;हॊरडुत्तानॆ.&#xA;d&#xA;देवयान मार्गदल्लि आतिवाहकरुगळ मूल्कि भगवन्तनु अन्तरामियागिद्दु&#xA;कॊण्डु नडॆसुत्तानॆ.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२२ परिपूर्ण-ब्रह्मानुभवाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/22_paripUrNa-brahmAnubhavAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/22_paripUrNa-brahmAnubhavAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;ol start=&#34;22&#34;&gt;&#xA;&lt;li&gt;परिपूर्ण-ब्रह्मानुभवाधिकारः&#xA;वितमसि पदे लक्ष्मीकान्तं विचित्र विभूतिकम् । सचिव गमित सम्पद्याविवत्सहजाकृतिः ।&#xA;स्पुटतद पृथक्सिद्धि ध्यत्तु णाष्टक तत्पलो&#xA;भजति परमं साम्यं भोगे निवृत्ति कथोजितम् ॥ ४७ ॥&#xA;हीगॆ अर्चिरादि मार्गदिन्द परम पदवन्नु हॊन्दिद नन्तर, ई मुक्तनिगॆ बरुव श्रेयस्सुगळन्नु, “वितमसिपदे” ऎन्दारम्भिसि ऒन्दु श्लोकदिन्द सङ्ग्रहिसुत्तारॆ. वितमसि पदे - “क्षयन्तमस्य रजसः पराके”, “आदित्यवर्णं तमसः परस्तात” इत्यादि श्रुतिगळु हेळुवन्तॆ, रजोगुण तमोगुणगळिल्लद परमपददल्लि; इदरिन्द वैकुण्ठवॆम्ब लोकवु प्रकृति मण्डलदल्लिये इरुव लोकवॆम्ब पक्षवु, “तमसः परस्तात्, “रजसःपराके” ऎन्दु रजोगुण तमोगुणगळिल्लद शुद्ध समयत्ववु परमपदक्कॆ लक्षणवागि हेळिरुवुदरिन्द, निरसवु विचित्रविभूतिकं – आश्चद्यवाद लीलाभोग विभूतिगळन्नुळ्ळ - इदरिन्द “निर्विशेष ब्रह्मभाववे मोक्षवॆम्ब मतवु निरस्तॆ - लक्ष्मीकान्तं - लक्ष्मिगू मनोहारियाद भगवन्तनन्नु - इदरिन्द&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;“कारं बादरिरस्य गत्य पपत्तॆ”, ऎन्दु अर्चिराद्यातिवाहकरु कारभूतनाद चतुर्मुख ब्रह्मनन्नु प्रापिसुत्तारॆम्ब मतवु निरस्त - सचिवगमितः- भगवन्तनिगॆ अन्तरङ्गराद आतिवाहकरु गळिन्द, नडॆसल्पट्टवनागि सम्पद्य - भगवन्तनन्नु हॊन्दि - आविर्भवत्‌हाजाकृति- - आविर्भवन्त्यः, सहजाः आकृतयः - आकारा?, यस्यसः - ऎन्दु बहुहि समास. तन्न निजाकारवु आविर्भविसिदवनागि, आविर्भाव शब्ददिन्दलू, सहज शब्ददिन्दलू, अपहतपात्मत्यादि गुणगळु स्वरूप सिद्धगळु, आगन्तुकगळल्ल, कर्मसम्बन्धदिन्द इष्टु दिवसगळू मरॆसल्पट्टिवॆ, ऎम्बुदु सूचित. इदरिन्द, “परञ्ज्योतिरुपसम्पर सैनरूपेणाभिनिषद्यते” श्रुत्यर्थवू “सम्पद्याविर्भाव स्वन शब्दात्” ऎम्ब सम्पन्द्याविर्भावाधिकरणार्थवू सूचित. भगवन्तनन्नु परमपददल्लि जीवनु, पडॆयुववरॆगॆ सूक्ष्मवाद कर्मसम्बन्धवु अनुवर्तिसुत्तदॆ. भगवन्तनन्नु पडॆद नन्तर अदु निवृत्तनागि, स्वस्वरूपविर्भाववु एर्पडुत्तदॆ. कर्मवॆम्बुदु&#xA;d&#xA;1&#xA;1&#xA;ऎम्ब&#xA;परिपूर्ण ब्रह्मानुभवाधिकारः&#xA;परिपूर्ण ब्रह्मानुभव स्थितिः कीशी ?&#xA;”&#xA;533&#xA;इग्गतिवितेषत्ताले शॆनवनुडैय परिपूर्ण ब्रह्मानुभव इरुक्कुन्नडि ऎण्णने ऎन्नि८ 1) “अनैत्तुलकु मुडैय अरविद्द लोचननैनैत्तनॆयु विडाळ् इत्यादि गळिप्पडिये सत्वदेश सत्व काल सावस्थॆ हळिलुव सरेश्वरक्कॆ आनन्तङ्गळान विग्रह गुणविभूति चेष्टितङ्गन्नु कुरैयामे निरतिशय भोग्यवाह विषय करित्तु कॊण्डिरुक्कु,&#xA;1&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;1&#xA;1&#xA;d&#xA;1&#xA;1&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
