<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०१ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/01/</link>
    <description>Recent content in &#43;०१ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/01/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ मुदल् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/01/01_mudal_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/01/01_mudal_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।१।१।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;९४८ वाडिऩेऩ्वाडि वरुन्दिऩेऩ् मऩत्ताल् पॆरुन्दुयरिडुम्बैयिल् पिऱन्दु&lt;br&gt;&#xA;कूडिऩेऩ् कूडि यिळैयवर्दम्मोडवर्दरुम् कलविये करुदि&lt;br&gt;&#xA;ओडिऩेऩोडि युय्वदोर् पॊरुळालुणर्वॆऩुम् पॆरुम्बदम् ति(तॆ)रिन्दु&lt;br&gt;&#xA;नाडिऩेऩ् नाडि नाऩ् कण्डु कॊण्डेऩ् नारायणावॆऩ्ऩुम् नामम्। (१)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वाडिऩेऩ् - वाट्टमुऱ्‌ऱिरुन्देऩ्।&lt;br&gt;&#xA;वाडि - वाट्टमुऱ्‌ऱिरुन्दबडिये&lt;br&gt;&#xA;मऩत्ताल् वरुन्दिऩेऩ् - सॊल्लमाट्टाद तुक्काऩुबवमुडैयऩाऩेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;पॆरु तुयर् - मिक्क तुक्कम् विळैविक्किऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;इडुम्बैयिल् - तुक्कमिश्रमाऩ इडङ्गळिले&lt;br&gt;&#xA;पिऱन्दु कूडिऩेऩ् - जऩ्मङ्गळॆडुत्तु अहङ्गारादिगळै यडैन्देऩ्।&lt;br&gt;&#xA;कूडि - अहङ्गार ममगारङ्गळ् पॆऱ्‌ऱु&lt;br&gt;&#xA;इळैयवर् तम्मोडु - यौवऩमुडैय स्त्रीगळ् पोमिडत्तिऱ्‌के&lt;br&gt;&#xA;अवर् तरुम् - अवर्गळा लिडप्पट्ट&lt;br&gt;&#xA;कलवि ए करुदि - पुणर्च्चियैये पुरुषार्त्तमागक् कॊण्डु&lt;br&gt;&#xA;ओडिऩेऩ्। - ओडि यलैन्देऩ्।&lt;br&gt;&#xA;ओडि - इप्पडि ओडुगिऩ्ऱवऩागवे यिरुन्दु मुडिविल्&lt;br&gt;&#xA;उय्वदु - उज्जीविप्पदॆऩ्गिऱ&lt;br&gt;&#xA;ओर् पॊरुळाल् - ऒप्पऱ्‌ऱ पुरुषार्त्त कारणमाग&lt;br&gt;&#xA;उणर्वु ऎऩुम् - ज्ञाऩमे यॆऩ्ऩप्पट्ट&lt;br&gt;&#xA;पॆरु पदम् - पॆरिय स्त्ताऩत्तै&lt;br&gt;&#xA;तिरिन्दु - किट्टुगिऩ्ऱवऩागि&lt;br&gt;&#xA;नाडिऩेऩ् - अदऱ्‌कुत् तक्क इडम् सॆऩ्ऱेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;नाडि - सॆऩ्ऱवाऱे&lt;br&gt;&#xA;नाऩ् - इव्वळवु नीसऩागियुम् पाक्यमुऱ्‌ऱ नाऩ्&lt;br&gt;&#xA;नारायणा ऎऩ्ऩुम् नामम् - नारायणा ऎऩ्ऱ सॊल् अडङ्गिय मन्द्रत्तै&lt;br&gt;&#xA;कण्डु कॊण्डेऩ् - केट्टुप् पॊरुळ् तॆळिन्दु इसैन्देऩ्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ इरण्डाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/01/02_iraNDAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/01/02_iraNDAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।१।२।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि १-२। वालि&lt;br&gt;&#xA;मुदऱ्‌ऱिरुवाय्मॊऴियिले तिरुमन्द्रम् पॆऱ्‌ऱदऱ्‌कुप् पॆरु मगिऴ्च्चि युऱ्‌ऱु अवऩदु सॆळलप्यादि कुणङ्गळिल्, ऎम्बिराऩ् इत्यादिप्पडियिल् ईडु पट्टाराय्, अन्द सॆळलप्यादि कुणङ्गळ् अवदारत्तिलेये तोऱ्‌ऱुवदाल् अवदारङ्गळिलुम् कोयिल्गॊण्डु अर्च्चैयाय् ऎऴुन्दरुळि यिरुक्कुमदे ऎल्लोरुम् आच्रयिक्क अनुगूलमा यिरुप्पदाल् अर्च्चैगळिल् अबिमाऩम् वैत्तु तेऩ् कऩ्ऩल् अमुदु ऎऩ्ऱ ऒव्वॊरु वस्तुवैप् पोल ऎल्ला अंसङ्गळिलुम् इऩियऩाऩ पिराऩुडैय ऎल्ला अर्च्चामूर्त्तिगळुम् अऩुबविक्कत् तगुमॆऩ्ऱु अवऱ्‌ऱिल् आवल् कॊण्डवराय्, तम् तेसमाऩ तॆऩ्ऩाट्टिलुळ्ळ तिव्यदेसङ्गळिले तमक्कु अबिमाऩमिरुप्पदै मुदऱ्‌ऱिरु मॊऴियिल् कुडन्दै तञ्जै यॆऩ्ऱदिऩिऩ्ऱे तॆरिविक्किऱाराऩालुम्, इङ्गे कोयिल्गळ् पलवागैयाले सुसीगडाहन्यायमाग मुदलिल् इरण्डॊऩ्ऱु तिव्यदेसमुळ्ळ विडत्तैच् चॊल्लि वरलामॆऩ्गिऱ कारणत्तिऩालुम्, पिऱगु इङ्गे आऴ्न्दिरुक्क अमैयुमॆऩ्ऱु निऩैत्तदालुम्, ताम् पॆऱ्‌ऱ नारायण मन्द्रत्तिऱ्‌कु मुदल् प्रवर्त्तगराय् तेवदैयुमायुमिरुक्कुम् पदरिगाच्रम तेवदै नारायणऩ् ऎऩ्ऱ पॆयरैयुम् उडैत्ता यिरुप्पदालुम् मुन्दुऱ पदरिगाच्रमत्तैप् पेस निऩैत्ताराय् अङ्गिरुन्दु अडैवागत् तॆऩ् तेसम् वरुम्बोदु अदऱ्‌कुम् वडक्किलुळ्ळ कोयिल् विडप्पडुमे यॆऩ्ऱु कॊण्डु पदरिक्कुम् मुऩ्ऩाग इमयत्तिल् पिरिदियॆऩ्ऱ तिरुप्पदियै यनुसन्दिक्किऱार्। अङ्गुळ्ळ पॆरुमाऩ् परमबुरुषऩॆऩ्ऱ तिरुनाममुडैयवऩ् पुजङ्गसयऩऩ्। इदऩैक् करुदि मेले, “पणङ्गळायिर मुडैय नल्लरवणैप् पळ्ळिगॊळ् परमा ऎऩ्ऱिणङ्गि वाऩवर् मणिमुडि पणिदर&amp;quot; ऎऩ्ऩप् पोगिऱार्। पाऱ्‌कडऱ्‌ पॆरुमाऩैप्पोले अवऩै वाऩवर् अव्वाऱु वणङ्ग, नामुम् नम् मुऩ्ऩोर् कण्ड रामक्रुष्णादि रूबऩाग अवऩै यऩुबविप्पदु तगुमॆऩ वैत्तु अङ्गु मुदऩ् मुदल्, &amp;ldquo;अम्बिऩालरक्कर् वॆरुक्कॊळ नॆरुक्कि अवरुयिर् सॆगुत्त ऎम् अण्णल्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मुऩ्ऩमे अऩुसन्दाऩत्तिऱ्‌कु वन्द रामावदारम् तॊडङ्गि वर्णिक्किऱार्। विरोदिगळुक्कुम् हिदम् सॆय्य अवदरित्त ऎम्बॆरुमाऩ् पोरिल् अम्बॆऱिन्दु काप्पदुबोल् पोरुक्कु इडमिराद विडत्तिलुम् अऱनॆऱि तवऱिऩारै अऴित्तुक् काप्पदुण्डु ऎऩ्बदै वालिवदत्तैक् कॊण्डऱियलाम्। विराद रावणादिगळ् पोल् वालि इरामबिराऩै ऎदिर्क्क प्रसक्ति यिल्लै। कॊलै सॆय्दु वालियैक् काप्पदु तविर वेऱु वऴियिल्लै यॆऩ्ऱु निऩैत्तार्। तेवेन्द्रऩ् पुदल्वऩाय्-नरावदारमाग वन्द तऩक्कु वाऩरङ्गळागि उदव वन्द तेवांसङ्गळिलॊरुवऩायिरुन्दुम् वल्विऩै वासऩैक्कु वसप्पट्टु अक्रमङ्गळ् सॆय्दाऩागैयाले वालियै नाम् तुणैयागक् कॊळ्ळलागादु। आयिऩुम् अऩुगूलत्तिऱ्‌काऩ वानरगोष्टियिऱ्‌ सेर्न्दवऩागैयाले नामे अवऩुक्कुच् चॆऩ्ऱु हिदम् सॆय्यवेण्डुमॆऩ्ऱु मुडिवु सॆय्दे वालिक्कागवे सक्रवर्त्तित् तिरुमगऩार् रुच्यमूग मॆऴुन्दरुळिऩरॆऩ्ऩल् तगुम्। अदऩालेये सुक्रीवऩुक्कु विच्वासम् तिडमागैक्काग एऴु मरङ्गळै मुऱित्तु अवऩैत् तूण्डिऩदु। सुक्रीवऩिडमुळ्ळ अऩुमारुक्कु उत्साहमूट्टि अवरैक् कॊण्डु इलङ्गैयिल् १तेवियैप् पार्त्तुवरच् चॆय्य सुक्रीव राज्यम् अवसियमऩ्ऱु। वालि वदम् प्रदाऩमॆऩ्ऱिऴिन्दबोदु इराज्यम् सुक्रीवऩुक्कु वरवेण्डियदायिऱ्‌ऱु। आगैयाल् सम्बूगवदै सॆय्द समयत्तिऱ्‌ पोल् ताम् राज्यबरिबालऩम् सॆय्यामलिरुन्दबोदुम् राज्यम् आळ्गिऩ्ऱ परदऩुक्कुम् पादुगैक्कुम् ताम् सेर्न्दवरागैयाल् तमक्कुच् चॆय्य उरिमै उण्डॆऩ्बदै यऱिन्दु वालिक्कु विऩैयैप् पोक्कि यरुळ् सॆय्दारॆऩ्गिऱ इदुवे रामावदारत्तिऱ्‌ सॆय्द नऩ्मैगळिल् करुणैयिऩ् सिऱप्पैक् काट्टुवदागुम् ऎऩ्ऱु कॊण्डु अच्चॆयलिलीडुबट्टु अन्द रामऩुडैय करुणै इङ्गे इमयप् पिरिदियिलुळ्ळ परम पुरुषऩिडम् व्यक्तमॆऩ्ऱ करुत्ताले अरुळिच् चॆय्गिऱार्। इक् करुत्तैप् पाट्टिलुळ्ळ सॊऱ्‌कळे कुऱिक्कुम्।&lt;br&gt;&#xA;११। वालिमावलत्तु ऒरुवऩदुडल् कॆड&lt;br&gt;&#xA;वरिसिलै वळैवित्तु, अऩ्ऱु&lt;br&gt;&#xA;एलनाऱु तण्दडम् पॊऴिलिडम् पॆऱ इरुन्द नलिमयत्तुळ्&lt;br&gt;&#xA;आलिमामुगिलदिर्दर अरुवरै अगडुऱ मुगडेऱि&lt;br&gt;&#xA;पीलिमामयिल् नडञ्जॆयुम् तडञ्जुऩैप् पिरिदिसॆऩ्ऱडै नॆञ्जे। (१)&lt;br&gt;&#xA;अऩ्ऱु - सुक्रीवऩ् पोरिलिऴिन्दबोदु&lt;br&gt;&#xA;मावलत्तु - मिक्क पॆलमुडैयऩाऩ&lt;br&gt;&#xA;वालि - वालियॆऩ्ऱु पेर्बॆऱ्‌ऱ&lt;br&gt;&#xA;ऒरुवऩ् – मऱ्‌ऱवरैप् पोलागादवऩिऩ्&lt;br&gt;&#xA;उडल् कॆड - तेहम् तॊलैन्दु आत्मा उय्य&lt;br&gt;&#xA;वरिसिलै - अऴगिय विल्लै&lt;br&gt;&#xA;वळैवित्तु - अम्बॆऱिय वळैयच् चॆय्दु&lt;br&gt;&#xA;(इऩि अत्तगैय कार्यमिल्लामैयाले)&lt;br&gt;&#xA;एलम् नाऱु - मणम् वीसुगिऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;तण् तडम् - कुळिर्न्दु विसालमाऩ&lt;br&gt;&#xA;पॊऴिल् – सोलैगळैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;इडम् पॆऱ – इडत्तैप्पॆऱ्‌ऱु&lt;br&gt;&#xA;इरुन्द – परमबुरुषऩ् मऩ्णियिरुक्कप् पॆऱ्‌ऱ&lt;br&gt;&#xA;नल् इमयत्तु उळ् - वालियैप्पोऩ्ऱ तुष्टरुक्कु इडमागाद हिमवत् पर्वदत्तिऩुळ्ळिरुक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;आलि – मऴैत्तुळिगळैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;मा मुगिल् - पॆरिय अल्लदु करिय मेगङ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;अदिर् तर - कर्जऩै सॆय्युम्बोदु&lt;br&gt;&#xA;पीलि मा मयिल् - तोगैगळाल् मेऩ्मै पॊरुन्दिय मयिल्गळ्&lt;br&gt;&#xA;अगडु उऱ - तम् वयिऱु पडुम्बडि&lt;br&gt;&#xA;अरुवरै - एऱवरिदाऩ मलैयिऩ्&lt;br&gt;&#xA;मुगडु एऱु - मुडिगळुक्कु एऱि (कळित्तु)&lt;br&gt;&#xA;नडम् सॆय्युम् - आडुवदऱ्‌कु इडमाय्&lt;br&gt;&#xA;तडम् सुऩै - परप्पाऩ नीर्त्तेक्कङ्गळै युडैयदुमाऩ&lt;br&gt;&#xA;पिरिदि - पिरिदियॆऩ्ऱ तिरुप्पदियै&lt;br&gt;&#xA;नॆञ्जे! - ऎऩ् मऩमे! नी&lt;br&gt;&#xA;सॆऩ्ऱु - वॆगुदूरमायिऩुम् वडदेसम् पोय्&lt;br&gt;&#xA;अडै - सेर्वायाग।&lt;br&gt;&#xA;सुक्रीवऩ् सरणुगदऩाऩालुम् आगामऱ्‌ पोऩालुम् वालिवदम् सास्त्रप्पडि अवसियमागवेयिरुन्ददु। वेऱॊरुवराल् वदैक्कलागादवऩुम्, वानर कोष्टियैच् चार्न्दु पॆरियवऩा यिरुप्पदाल् अऩुक्रहिक्कप्पड वेण्डियवऩुमाऩ वालियै वदैत्तु अरुळ सुक्रीवऩ् मूलम् वॆळिप्पडुत्ति विल् वळैत्त महाबुरुषऩ् इऩि अत्तगैय सॆयलुक् किडमिल्लामैयाल् सुगमाय्प् परिमळ नाच्चियारुडऩ् परिमळम् वीसुम् पॊऴिल्गळ् सूऴ्न्द इडम् पॆऱ्‌ऱदाऩ निलैत् तॆऴुन्दरुळि यिरुक्किऱाऩ्। परमबदत्तिलुम् पाऱ्‌कडलिलुम् उळ्ळ अबिमाऩत्तै विट्टु इन्द इमयमे नल्लदॆऩ निऩैत्तिरुक्किऱाऩ्। जहौ च दुःखं पुरविप्रवासात् ऎऩ्ऱार् वाल्मीगि। पट्टणत्तै विट्टोमे ऎऩ्ऱु वरुन्दिऩ सक्रवर्त्तित् तिरुमगऩुक्कु, सित्रगूडम् सेर्न्दबिऱगे तुक्कम् पोयिऱ्‌ऱॆऩ्ऱु अदऱ्‌कुप् पॊरुळ् तगादु। पुरत्तै विट्टदऱ्‌काग अवर् तुक्कप्पडविल्लैये। मेले (९५) सीदैयुडऩ् पेसुम्बोदु सित्रगूडदर्सऩम् तमक्कु अयोत्यावासत्तिऱ्‌कु मेलाग (अधिकं पुरवासाच्च) ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पोगिऱार्। नायोध्ययै न राज्यायस्पूहवेद्यत्वयासह ऎऩ्ऱु सित्रगूड वासमे अवरुक्कु मिग इष्टमायिरुन्ददु। अदऩ् पॊरुळॆऩ्ऩवॆऩ्ऱाल्-पुरत्तिल् वि-विसेषमाग। प्र-निरन्दरमाग वास्त्तिऩाल् वन्द तुक्कत्तै इप्पोदु विट्टेऩ् ऎऩ्बदागुम्। पुरत्तैयुंविट्टु पुरत्तार् ऎळिदिल् वरवागादबडि सित्रगूडम् सेर्न्दबडियाले ऎल्लोरुम् मऱुत्तदाल् तुयरुऱ्‌ऱ अवरुक्कु तुक्कम् पोयिऱ्‌ऱु ऎऩ्ऩलुमाम्। अदुबोल् परम पुरुषऩुक्कु परमबदादिगळे विट्टदाल् अङ्गे वसित्तबोदिरुन्द वरुत्तम् पोयिऱ्‌ऱु। अङ्गे वरुत्तमॆऩ् ऎऩ्ऩिल्-अवदरित्तु प्रजैगळैप् पादुगाक्कविल्लैये यॆऩ्ऱ सिन्दैदाऩ्। नित्यसूरिगळोडु परमाऩन्दम् अऩुबवित्तालुम् इन्द सिन्दै अङ्गु इरुप्पदाल् अदु इङ्गे नीङ्गिऩदाल् इदु नल्लिमयमायिऱ्‌ऱु। मेलुम् किष्किन्दादिगळैप्पोले तुष्टरिऩ् वासबूमियागाददालुम् इमयम् नल्लदायिऱ्‌ऱु। अङ्गे मुगिल् वण्णऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩ् कर्जित्तु इरण्डोर् अमुदमॊऴि यळिक्कुम्बोदु सादगम्बोल् अण्णान्दिरुक्कुम् पक्तर्गळ् परवसप्पट्टु मेऱ्‌पदविबॆऱ्‌ऱु आडुगिऩ्ऱ वण्णम्, सिऱु तुळि विडुगिऩ्ऱ सीरिय करिय मेगङ्गळिऩ् सत्तम् केट्टु मयिल्गळ् महाऩन्द मुऱ्‌ऱु तम् पीलिगळैप् परप्पि आरवारत्तुडऩ् तम् वयिऱु मलैयिल् उऱैयुम्बडि उयर्न्द मुडिगळुक्कु नडन्देऱि निऩ्ऱु अव्वदिर्च्चिक्कु एऱ्‌ऱ नडऩम् सॆय्गिऩ्ऱऩ। इवैगळॆल्लाम् नित्य सूरिगळॆऩ्ऱे निऩैक्कलाम्। नॆञ्जे! नीयुम् इव्वाऱु कळित्तु आट्टम् पाट्टमाग अवऩै अऩुबविक्क अव्विडम् सॆल्वायाग ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;मावलत् तॊरुवऩ् ऎऩ्ऱु रामावदारत्तिल् अऴिक्कप्पट्ट मऱ्‌ऱ राक्षसादिगळैक्काट्टिलुम् इवऩॊरुवऩुक्कुळ्ळ वेऱुबाडु कूऱप्पट्टदु। उडल् कॆड ऎऩ्ऱदाल् आत्मा क्षेमम्बॆऱ ऎऩ्ऱुम् कुऱित्तदाम्। अङ्गे इऩ्ऩुमॊरु मावलत्तॊरुवऩुण्डु, रावणऩै अडक्किऩ कार्त्त वीर्यार्जाऩऩैक् कॊऩ्ऱ परसुरामऩ्। आऩाल् अङ्गे उडल्गॆड विल् वळैक्कविल्लै। उमदु कदियैक् कॆडुक्कलामा ऎऩ्ऱु रामऩ् केट्टबोदु, ऎऩ् कालैयऴिक्क वेण्डाम्, पोयिरुक्क पुण्य पूमियाम् ऎऩ् कदिगळै अऴिक्कलामॆऩ्ऱारे परसुरामर्। आगैयाल् इन्द ऒरुवऩुक्कु उडल् कॆडल् सॆय्दु पोरिऩ्ऱि नऩ्मै विळित्तदॆऩ्ग। वरि अऴगु। कैयुम् विल्लुमाऩ अऴगिल् वालियुम् कडैसियिलीडुबडुम्बडि निऩ्ऱदुम्, वालिक्कु नऩ्मै सॆय्गिऱोमॆऩ्ऱु विल्लुक्केऱ्‌पट्ट पुगऴुम् कुऱित्तदाम्। ऎलनाऱु। परिमळवल्लि ऎऩ्ऱ पिराट्टिक्कु इष्टमाऩ पॊऴिल्। ऎन्द पिराट्टिक्कागप् पाऱ्‌कडल् इवऩुक्कु इष्टमायिऱ्‌ऱो अवळे ताऩ् अमुदु ऎऩ्गिऱ कारणत्ताल् अमुदक्कडलिले आसैवैत्तदुबोल् पत्मिऩियाय् इयऱ्‌कै वासऩैयुडैयळा यिरुप्पदाल् इङ्गुळ्ळ पॊऴिल्गळिले प्रीदि वैत्ताळ्। अदऩ्मेल् अवऩुम् इङ्गु तङ्गिऩाऩॆऩ्ऱदाम्। ५-आवदु पाट्टिल् पिराट्टियै स्पष्टमाग अरुळिच्चॆय्वर्। आलि-आलाङ्गट्टि मऴै मऴै तुळि ऎऩ्ऱ पल पॊरुळदाऩालुम् इङ्गु मयिल्गळ् कुदूहलित्तु आडुदऱ्‌ केऱ्‌प तुळि ऎऩ्ऱ पॊरुळैक् कॊळ्ग। अदिर्दर-तरु ऎऩ्बदु तुणैविऩै। अदिर ऎऩ्ऱबडि। अगडु वयिऱु। मुगडु उच्चि। पिरिदि-प्रीदि ऎऩ्ऱ वडसॊल् पिरिदि ऎऩत्तिरियुम्। आग अदु वडमॊऴिप् पॆयरागुमा, आराय्ग। पिरुदि ऎऩवुम् पडिक्किऩ्ऱऩर्। पिर्दि ऎऩ्ऱ सॊल् पिरुदि ऎऩवागुम्। पिर्दि-परणम् पोषणम्; नम्मै परिक्कुम् कोयिल् ऎऩ्ऩलाम्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ मूऩ्ऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/01/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/01/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।१।३।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगळ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि १-३ मुऱ्‌ऱमूत्तु&lt;br&gt;&#xA;अर्च्चारुबियाऩ ऎम्बॆरुमाऩ् अर्च्चासमादियैक् कुलैत्तु आऴ्वारुक्कुत् तिरुमन्दिरोबदेसम् सॆय्ददाले मन्दिरङ्गळिल् मऩ्ऩियिरुक्कुम् अर्च्चैगळैयॆल्लाम् अऩुबवित्तु क्रुदार्त्तऩाग वेण्डुमॆऩ्ऱु निऩैत्तु वडदिक्किल् मुदऩ्मुदलाऩ पिरि(रु)ति ऎऩ्ऱ तिरुप्पदियैत् तॊऴुदु, अडुत्त तिरुप्पदियाऩ पदरियैत् तॊऴुगिऱार्। तिरुप्पदरियैत् तॊऴुवदाऩ मूऩ्ऱाम् तिरुमॊऴियुम्, पिरिदियैत् तॊऴवाऩ तिरुमॊऴि ‘पिरिदियॆम्बॆरुमाऩै&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अङ्गुळ्ळ पिराऩ् विषयमागिरुप्पोले इङ्गुम् &amp;lsquo;वदरिनॆडुमालै&amp;quot; ऎऩ्ऱु मुडिविल् अरुळ्वदाल् पदरिनादऩ् विषयमे। इप्पडियिरुन्दुम् नाऩ्गाम् तिरुमॊऴियुम् पदरियाच्रमत्तुळ्ळाऩ् विषयमागवे पिऱन्ददु। अबिमाऩम् विञ्जियिरुक्कु मिडत्तिले पासुरङ्गळ् अदिगमागुमॆऩ्बदु तॆरिन्ददे। मन्द्र तेवदैयिरुक्कुम् तिरुप्पदिगळिलॊऩ्ऱाय् वडदेसत्तुत् तिरुप्पदियाऩदॆऩ्ऱ कारणत्तिऩाले मट्टुमऩ्ऱि नम् तिरुमन्द्रत्तिऱ्‌कु रिषियुम् अन्द नारायणऩे ऎऩ्ऱु रिषि ऎऩ्गिऱ आगरत्तिऩालुम् अवऩै वणङ्ग वेण्डुमॆऩ्बदैक् कुऱिक्कक् करुद नाऩ्गाम् तिरुमॊऴियुम् अवऩ् विषय मॆऩ्ऩलाम्। पदरिक्षेत्रम् पूरणमाग मुदलिल् विषयम्। पदरियाच्रमम् मट्टुम् पिऱगु विषयम् ऎऩ्गिऱ विसेषम् तोऩ्ऱिऩुम् इरण्डुम् अङ्गुळ्ळ पिराऩ् विषयमागैयाल् ऒरु विसेषमाग निलैक्कादु। कीऴे, &amp;ldquo;पिरिदि सॆऩ्ऱडै नॆञ्जे&amp;rdquo; ऎऩ्ऱार्। अदऩाल् ताम् अङ्गे सॆल्ल माट्टामे नॆञ्जैमट्टु मऩुप्पिऩार् ऎऩ्ऱु तोऱ्‌ऱुम्। तामुम् अङ्गे पोवदिले इऴिन्दिरुन्दारागिल् मुऱ्‌ऱ मूत्तु इत्यादियाल् इङ्गे उडलिळैप्पदऱ्‌कु मुऩ् पोग वेण्डुमॆऩ्बदै अङ्गे यरुळियिरुप्पर्। पिरिदियै विड पदरिये मिक्क प्रसित्ति वाय्न्ददाऩबडियालुम तिरुमन्द्रम् मूलम् उलगत्तैत् तिरुत्तिऩवऩ् इङ्गुळ्ळ मूर्त्तिये याऩदालुम् कुऴामागक् कूडि इङ्गे सॆऩ्ऱु वरवेण्डुमॆऩ्ऱु पेरवा किळर्न्ददाल् इदऱ्‌कागप् पुऱप्पट्टुगिऩ्ऱाराय् पल पेरै यऴैक्किऱार्। ताम्बोग निऩैत्तिरुप्पदु &amp;lsquo;वणङ्गुदुमे’ ऎऩ्ऱु ऒव्वॊरु पासुरत्तिलुम् तऩ्मैयाग अरुळिऩदिऩिऩ्ऱु विळङ्गुम्। अदिल् पऩ्मै अयलारैयुम् सेर्प्पदैक् कुऱिक्कुम्। तम् नॆञ्जैयुम् तम्मैयुम् सेर्त्तदाल् पऩ्मैयामागिलुम् पिऱरैयुम् सेर्त्तुक्कॊळ्वदुम् कूडुम्। अऴैक्कप्पडुमवर् सिऱिदु निदाऩित्तुम् पोगलामॆऩ्ऱु निऩैक्क अवर्गळैप् पार्त्तु, इन्द उडलुक्कु इन्द निलै माऱिऩाल् नीङ्गळ् सॆल्लवागादु। नालु मादङ्गळिल् पोग वेण्डु मिडत्तिऱ्‌कु नालु वरुषङ्गळिल् ताऩ् पोय्वरलाामे ऎऩ्ऱु नीङ्गळ् निऩैप्पीर्गळ्। मूप्पॆऩ्बदु मुऩ् नमक्कुत् तॆरिविक्कामले मडमडवॆऩ्ऱु मॆय्यिल् मूळुम्। अदु मुऱ्‌ऱवरुम् वरैयिल्, पोगलाम् पोगलामॆऩ्ऱे पेसिक्कॊण्डु मुडिविल्, &amp;ldquo;इऩि मुडियादे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु कैविरित्तिडुवीर्। उडऩे पुऱप्पडुङ्गळ्। नाम् तिरुम्बि इङ्गु वन्दु सेरुम् वरैयिल् मूप्पु नम्मैप् पिडिक्कामलिरुक्क वेण्डुमे यॆऩ्ऱु तॆरिविक्किऩ्ऱाराय्, अन्द मूप्पिऩाल् वरुम् कोरत्तिले नमक्कु अच्चम् उण्डाम्बडि पलविदमाग अदैच् चित्तिरिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;२१। मुऱ्‌ऱ मूत्तुक्कोल् तुणैया मुऩ्ऩडिनोक्कि वळैन्दु&lt;br&gt;&#xA;इऱ्‌ऱगाल्बोल् तळ्ळिमॆळ्ळ इरुन्दङ्गिळैया मुऩ्&lt;br&gt;&#xA;पॆऱ्‌ऱ ताय् पोल् वन्द पेय्च्चि पॆरुमुलैयूडु, उयिरै&lt;br&gt;&#xA;वऱ्‌ऱ वाङ्गियुण्ड वायाऩ् वदरि वणङ्गुदुमे। (१)&lt;br&gt;&#xA;मुऱ्‌ऱ मूत्तु - पूरणमागक् किऴत्तऩम् उऱ्‌ऱु&lt;br&gt;&#xA;कोल् तुणै आ - ऊऩ्ऱुगोल् सहायमागवे&lt;br&gt;&#xA;मुऩ् अडि नोक्कि - मुऩ्ऩेवैक्क अडियैक् कण्डु (ऎऴुन्दिरुन्दु)&lt;br&gt;&#xA;वळैन्दु - मुदुगिले वळैवुऱ्‌ऱु (पुऱप्पट्ट पिऱगु)&lt;br&gt;&#xA;इऱ्‌ऱ काल् पोल् – मुऱिन्दु विट्ट काल्गळ् पोले&lt;br&gt;&#xA;तळ्ळि - तडुमाऱ्‌ऱम् उऱ्‌ऱु&lt;br&gt;&#xA;मॆळ्ल इरुन्दु - कीऴे विऴुन्दॊऴियादबडि मॆदुवाग निलत्तु उट्कार्न्दु&lt;br&gt;&#xA;अङ्गु - उट्कार्न्द इडत्तिलेये&lt;br&gt;&#xA;इळैया मुऩ् - सोर्न्दु वॆगु कालम् पोक्कवाम् तसै वरुवदऱ्‌कु मुऩ्ऩमे&lt;br&gt;&#xA;पॆऱ्‌ऱ ताय् पोल् – कबडमाग, तऩ्ऩै ईऩ्ऱ ताय् वेषमाग&lt;br&gt;&#xA;वन्द पेय्च्चि - वन्दॆडुत्त पूदऩैयिऩ्&lt;br&gt;&#xA;पॆरुमुलै ऊडु - पॆरिय स्तऩत्तिऩिडै वऴियाग&lt;br&gt;&#xA;उयिरै - अवळ् प्राणऩै&lt;br&gt;&#xA;वऱ्‌ऱ वाङ्गि - उडल् उलर्न्दु पोम्बडि इऴुत्तु&lt;br&gt;&#xA;उण्ड वायाऩ् – पालै उण्गिऱाप्पोले उट्कॊण्ड वायैयुडैय पिराऩिऩ्&lt;br&gt;&#xA;वदरि - पदरि ऎऩ्ऱ तिव्य तेसत्तै&lt;br&gt;&#xA;वणङ्गुदुम् - सॆऩ्ऱु सेविप्पोम्।&lt;br&gt;&#xA;नॆञ्जे! नी इप्पोदे पुऱप्पडविल्लैयागिल् पिऱगुम् आगादु-ऎऩ् मित्रर्गळे! नीङ्गळ् नाळ् कऴित्तुप् पुऱप्पट्टीर्गळागिल् नडुवऴियिलेये मूप्पु उण्डाम्। &amp;ldquo;अत्वा जरा मऩुष्याणाम्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱदे। नडैयदिगमाऩाल् मूप्पुम् विरैविल् वरुमॆऩ्बार्गळ्। वयदु मुदिर्न्द पिऱगु पुऱप्पट्टु मॆदुवागप् पोय्क् कॊण्डिरुक्कुम्बोदु मूप्पु मुऴुमैयुमुण्डाम्। इळमैयिल्गूड वदरि येऱुम्बोदु कोल् वेण्डुमॆऩ्बार्गळ्। मूप्पुडैयऩुक्कु मुऴुमैयुम् कोल् वेण्डियदागुम्। कोल् पॆऱादवरैयिल् उट्कार्न्दिरुन्दु, कोलैक् कण्डवुडऩे, ऊऩ्ऱि नडक्कलामॆऩ्ऱु तऩ् मुऩ्ऩडि पार्प्पाऩ्। &amp;lsquo;त्रुष्टि पूदम् पदम् न्यसेत्’ ऎऩ्बर्। मुऩ्ऩडि पार्त्तु नडप्पदु महाऩ्गळिऩ् सॆयलागुम्। मुदुगु वळैन्दु तलैयुम् वळैन्दाल् तऩ् अडियैत् ताऩ्दाऩ् पार्प्पा ऩागैयालुम् मुऩ्ऩडि पार्प्पदु इवऩुक्कु सहजमागिऱदु। तुणिन्दु ऎऴुन्दाऩागिल् इवऩ् मुदुगु वळैवु ऎल्लोरुक्कुम् पुलऩागुम्। ऊऩ्ऱुगोलाऩ काल् मुऱियामलिरुन्दालुम्, तऩ् काल् सक्तियऱ्‌ऱिरुप्पदाले मुऱिन्द काल्बोल् स्वादीऩमागाम लिरुप्पदाल् तट्टुत्तडुमाऱि उडल् विऴुम् निलैयुऱ्‌ऱु, पिरया सैप्पट्टु विऴामल् निऩ्ऱु तिडक्कुऱैविऩाल् कोलै यूऩ्ऱिक्कॊण्डे उट्कार्न्दुविडुगिऱाऩ्। विऴादबडि तऩ्ऩै मीट्कच्चॆय्द पिरयासैयाल्, सोर्न्दवऩ् मऱुबडि ऎऴुन्दिरुक्क मिक्क पॊऴुदुबोगुम्। इप्पडियाऩाल् ऎङ्गे वदरि सॆल्वदागुम्। आगैयाल् इळमैयिल् पुऱप्पडुङ्गळ्। इन्द उडलै नम्बवेण्डाम्। अऴगिय वस्तुक्कळ् पोले तऩ्ऩै प्रबञ्जमाग माऱ्‌ऱिक्कॊण्डु प्रक्रुदि यॆऩ्गिऱ मायै इप्पडि नम्मै वादिक्किऩ्ऱदु। इन्द मायैयैत् तीर्प्पवऩ् यारॆऩिल्, मायैयाय् माय्क्क वन्द पूदऩैयिऩ् पालैप् परुगुगिऩ्ऱवऩ् पोल् अवळ् प्राणऩैयुम् सेर्त्तु उण्डु पुगरुऱ्‌ऱ तिरुप्पवळमुडैयऩाय्त् तिगऴ्न्द कण्णऩे, “मामेव ये प्रबत्यन्दे मायामे ताम् तरन्दि ते&amp;rdquo; ऎऩ्ऱाऩे। वदरि नरनारायणर्गळे कण्णऩागवुम् अर्जुऩऩागवुम् तोऩ्ऱिऩार्गळॆऩ्ऱदु महाबारदम्। कण्णबिराऩ् उत्तवरुक्कु उबदेसम् सॆय्दु तऩ्ऩै इऩि विबवत्तिले काणलागादागैयाल् वदरि सॆऩ्ऱु वऴिबडु ऎऩ्ऱरुळिऩाऩॆऩ्ऱु श्री पागवदत्तिल् अरुळिऩदिऩिऩ्ऱुम् कण्णऩ् पदरिनारायणऩॆऩ्बदु वियक्तम्।&lt;br&gt;&#xA;मूत्तु विऩै यॆच्चम्। मुऱ्‌ऱ मूत्तु-इळैयामुऩ् ऎऩ्बदाल् इदर पुरुषार्त्तङ्गळ्बोले ऎम्बॆरुमाऩै वणङ्गुवदुम् मऩोवाक्कायङ्गळैक् कॊण्डे सॆय्यक्कूडियदागैयाल् मूल प्रक्रुदियिऩिऩ्ऱु वन्द इवै प्रदिगूलङ्गळागिऱाप्पोल् अऩुगूलङ्गळुमागुम्। इळमैयुळ्ळबोदे इदर पुरुषार्त्तम् पऱप्पडुमॆऩ्बदुबोल् इदुवुम् इळमैयिलेये सादिक्क वेण्डियदागुम्। मूप्पॆऩ्बदु ऎल्लावऱ्‌ऱिऱ्‌कुमे विरोदियागुम्। अदु वेण्डा वॆऩ्ऱालुम् वन्दे तीरुम्। मुऩ् जाक्रदैयाग नडन्दुगॊळ्ळ वेण्डुमॆऩ्ऱु अऱिवित्तदागिऱदु। सिलरुक्कुच् चिल पुरुषार्त्तत्तिले रुसियुम् अदऱ्‌किणङ्ग प्रबञ्ज वस्तुक्कळिले रागत्वेषङ्गळ् माऱुगिऩ्ऱमैयुम् अवरवर् विऩैगळुक्कुत् तक्कवाऱाम्। कोल्दुणैया। क्रुहस्तर्गळुम् इळमैयिल् कैयिल् ऒरु कोल् तरिप्पदुण्डु। विडियऱ्‌ कालत्तिल् कैयिल् कोल् कॊण्डु स्ऩाऩत्तिऱ्‌कुप् पोवर्। तुष्टऐन्दुक्कळाल् अबायम् वरामऱ्‌ काक्क अदु उदवुम्। अव्वाऱऩ्ऱु इङ्गे कोल् कॊळ्वदु। उडल् नडक्कमाट्टादबोदु ऊऩ्ऱु कोलायिरुन्दु मूप्पिल् कोल् तुणैयागिऩ्ऱदु इङ्गे करुदप्पॆऱुम्। इङ्गे ऐदिह्यङ्गळै वरैवर्। नञ्जीयर् सन्नियासम् सॆय्दु कॊळ्ळुम्बोदु त्रिदण्ड तारणमन्द्रम् सॊल्लुगिऩ्ऱाराय्, ऎऩक्कुत् तुणैयायिरुन्दु काक्कवेण्डु मॆऩ्ऱु तण्डत्तैक् कण्डु सॊल्वदॆऩ्? सर्वेच्वरऩ् सर्वरक्षगऩायिरुक्क तण्डम् काक्किऩ्ऱदाग वैत्तु मन्द्रम् सॊल्वदो ऎऩ्ऱारॆऩ्बर्। इदु ऒरु रसोक्तियागुम्। त्रिदण्डम् &amp;ldquo;तण्डो तसगुणो पवेत्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि ऊऩ्ऱु कोलागवो तुष्ट जन्दुक्कळै ऒट्टुवदऱ्‌कागवो, सन्नियासिक्कुत् तुणैयागा। त्रिदण्डत्तै वॆगु सुत्तमागक् कैयिले तूक्कि वैत्तुक् कॊण्डिरुक्क वेण्डुम्। अदु पगवत् स्वरूबमागैयाल् पगवाऩायिरुन्दु काप्पदे करुदप् पडुम्। मऱ्‌ऱोर् ऐदिहयम्-पट्टर् पल्लक्किल् ऎऴुन्दरुळुम् समयत्तिले नञ्जीयर् श्रीबादम् ताङ्गियाग इरुक्क नॆरुङ्गिऩाराम्। अप्पोदु पट्टर्, नीर् उत्तमाच्रमि। उमक्कु इदु तगादॆऩ्ऱरुळिऩाराम्। अदऩैक् केट्टु, इन्द कैङ्गर्यत्तिऱ्‌कु विरोदमागिल् इदु वेण्डामे ऎऩ्ऱु मुक्कोलै वीसि यॆऱिय मुयऩ्ऱऩराम् नञ्जीयर्। इदुवुम् कैङ्गर्यत्तिले ऊऱ्‌ऱत्तैक् कुऱित्तदत्तऩै। मुक्कोलै विट्टॆऱिन्दु विट्टाल् आच्रमम् पोयिडुमा? आच्रम प्रंसम्दाऩ् तगुमा? मीण्डुम् क्रुहस्तरागक् कूडुमा? ऒरुगैयिल् सुत्तमाग त्रिदण्डत्तै यॆऴुन्दरुळप्पण्णिक्कॊण्डु ऎल्लोरुडऩ् सेर्न्दु श्रीबादम् ताङ्गवागादॆऩत् तॆळिन्दु, इन्द आच्रमम् स्वीगरिक्कामलिरुन्दाल् इन्दक् कैङ्गर्यम् सॆय्य पाक्यम् पॆऱ्‌ऱिरुप्पेऩ् ऎऩ्ऱु जीयर् सॊल्लित् तमक्कु आसार्य कैङ्गर्यत्तिल् अवावै अऱिवित्तदु मट्टुमेयागुम्। मुऩ्ऩडि नोक्किवळैन्दु-पॆरियोरडि नोक्कित् तामे वळैन्दु वाऴामल्, वणङ्ग माट्टेऩॆऩ्ऱु इऱुमाप्पुळ्ळवरुम् तऩ्ऩडि नोक्कि वळैयुम्बोदु इऱु माप्पै विडुवर्। अप्पोदु वदरि पॆऱवागुमो ऎऩ्ऱबडि। वळैन्द पिऱगे अडि नोक्कावदाल् नोक्कि वळैन्दु ऎऩवुम् अन्वयम् कॊळ्वदाम्; क्रमत्तिल् तात्पर्यमिल्लै यॆऩ्ऩलुमाम्, पदवुरैप्पडियुमाम्। इळैयामुऩ्-वणङ्गुदुमे। वणङ्गिऩ पिऱगु ऊर् वरुवदऱ्‌कुळ् इळैत्तालुम् कुऱ्‌ऱमिल्लै। वदरियिलेये निऩ्ऱॊऴिन्दालुम् नऩ्मै ताऩे। उण्डवायाऩ् वदरि ऎऩ्ऱदु वदरियिलिरुक्कुम् उण्डवायाऩै वणङ्गुदु मॆऩ्ऱ करुत्तालेयाम्। वदरियै प्रदाऩमागक् कूऱिऩदु ऎम्बॆरुमाऩै वणङ्गुवदऱ्‌कु मुऩ्ऩे अवऩ् इरुक्कुम् इडत्तैयुम् वणङ्ग वेण्डु मॆऩ्ऱऱिविक्क, ‘प्रबत्ये तम् किरिम् प्राय&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मुऩ्ऩे कूऱिप् पिऱगु, ‘कमप्यनवदिम् वन्दे करुणावरुणालयम्’ ऎऩ्ऱु श्री तेसिगऩ् अरुळिच् चॆय्ददुम् काण्ग। वदरि-पदरि ऎऩ्ऱु इलन्द मरत्तिऱ्‌कु वडमॊऴिप् पॆयर्। अन्द क्षेत्रत्तिल् अम् मरङ्गळ् अदिगमाऩदालुम् पदरि मरत्तिऩ् कीऴे नारायणऩ् वीऱ्‌ऱिरुन्दु उबदेसम् सॆय्दरुळिऩदालुम् अदऱ्‌कु पदरि ऎऩ्ऱे पॆयर् वऴङ्गलायिऱ्‌ऱु। अप्पॆयर् तिरिन्दु वदरि ऎऩ्ऩप्पडुगिऱदु। वणङ्गुदुमे-मूऩ्ऱाम् पासुरत्तिल् अऱिदियागिल् नॆञ्जम् ऎऩ्ऱु नॆञ्जै विळिप्पदाल् वणङ्गुदुमे ऎऩ्ऱदु नॆञ्जैयुम् तम्मैयुम् सेर्त्तु ऎऩ्ऱु कॊळ्ळ वेण्डुम्। अव्वळविले ऎल्लाप् पासुरङ्गळैयुम् निर्वहिक्कलामागिलुम्, “वऴुविला अडिमै सॆय्य वेण्डुम् नाम्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱ नम्माऴ्वार्, “ऎय्त्तिळैप्पदऩ् मुऩ्ऩम् अडैमिऩो&amp;quot; ऎऩ्ऱुम्, “ऊर् पल पुक्कुम् पुगादुम् उलोगर् सिरिक्क निऩ्ऱाडि आर्वम् पॆरुगिक् कुऩिप्पार् अमरर् तॊऴप्पडुवारे” (३६) ऎऩ्ऱुम् तिरुवेङ्गडत्तिऱ्‌कुप् पलरोडु सेर्न्दु यात्रै सॆय्य इसैन्ददु पोल्, इवरुम् वॆगुदूर मुळ्ळ वदरिक्कु अव्वाऱु सॆल्ल इसैवदु तगुम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ नाऩ्गाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/01/04_nAgAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/01/04_nAgAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।१।४।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बबॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि १-४ एऩमुऩागि&lt;br&gt;&#xA;वदरिवणङ्गुदुमे ऎऩ्ऱु मुडिवुऱुम् मुऩ् तिरुमॊऴिप् पासुरङ्गळुम् वदरि नॆडुमालैप् पऱ्‌ऱियवैये; वदरियाच्रमत्तुळ्ळाऩे ऎऩ्ऱु मुडिवुऱुम् इत् तिरुमॊऴिप् पासुरङ्गळ् अवऩ् विषय मॆऩ्बदु स्पष्टम्। इळम्बिरायत्तिलेये वदरिक्कुच् चॆल्लवागु मागैयाल् मूप्पै निन्दिक्किऩ्ऱाराय् प्राक्रुद सरीरेन्दिरिय विषयङ्गळिल् वैराक्यत्तुडऩ् मोक्षबलऩैप् पॆऱुवदैप् पेसिऩार्। ऎल्लाप् पलऩ्गळैयु यळिक्कुम् ऎम्बॆरुमाऩ् ञाऩिगळैये प्रियदमर्गळाग, तऩक्कु आत्मावागक् कॊण्डु अवर्गळिडत्तिले नोक्कु उडैयऩायिरुप्पदुबोल् अवऩैच्चॊल्लुम् तिरुवष्टाक्षरमुम् मुक्कियमाग मोक्षत्तै प्रदाऩ पलऩागक् कॊण्ड सेषत्व ञाऩत्तै विळक्किऩ्ऱ तागैयाले मोक्षमे मुदलिल् इङ्गु मॊऴियप् पॆऱ्‌ऱदु। मऱ्‌ऱ पलऩ्गळैयुम् अळिक्कु मॆऩ्बदै इन्द नाऩ्गाम् तिरुमॊऴिप् पलऩाग अदैच् चॊल्लुगिऱ वियाजमागत् तॆरिविक्किऩ्ऱाराय् अदऱ्‌केऱ्‌प वेऱु पलऩिल् पऱ्‌ऱुळ्ळ तेवदैगळ् वन्दु वणङ्गुवदै विसेषमागच् चॊल्लुगिऱार्। ऎल्लाम् ऒरु तिरुमॊऴियिऱ्‌ सॊल्लक्कूडियदाऩालुम् तिरुमन्द्रार्त्तमाय् निऱ्‌पदोडु वदरिनारायणऩ् तिरुमन्द्र प्रवर्त्तग रिषियागवु मिरुप्पदु तोऱ्‌ऱ मीण्डुम् ऒरु तिरुमॊऴि अवऩ् विषयमागिऱदु। रिषि ऎऩ्बदैक् कुऱिप्पदऱ्‌कागवे वदरियाच्रमत्तुळ्ळाऩे ऎऩ्ऱु आच्रमबदत्तैयुम् सेर्त्तदॆऩ्ग। तिरुवष्टाक्षरम् प्राक्रुद पलऩ्गळैयुम् परमबुरुषार्त्तत्तिऱ्‌कुप् पगैयागादबडि तरुमॆऩ्बदै इत्तिरुमॊऴिप्पलऩ् सॊल्लुम् पासुरत्तिले मेले यऱिविप्पर्। अप्पलऩ् विरुम्बुम् वाऩवर् वणङ्गुगिऩ्ऱबडियै मुदऱ्‌ पासुरम् अऱिविक्किऱदु। वदरिक्कु कङ्गै यॆऩ्ऱ तलैनदियोडु सेर्न्दिरुक्कै यॆऩ्ऱ पॆरुमै सिऱप्पाऩबडियाल् कङ्गैयैप् पासुरन्दोऱुम् पलबडि कूऱुवर्।&lt;br&gt;&#xA;३१। एऩमुऩागि इरुनिलमिडन्दु अऩ्ऱिणैयडि यिमैयवर् वणङ्ग&lt;br&gt;&#xA;ताऩवऩागम् तरणियिऱ्‌ पुरळत् तडञ्जिलै कुऩित्तवॆऩ् तलैवऩ्&lt;br&gt;&#xA;तेऩमर् सोलैक् कऱ्‌पगम् पयन्द तॆय्व नऩ्ऩऱुमलर् कॊणर्न्दु&lt;br&gt;&#xA;वाऩवर् वणङ्गुम् कङ्गैयिऩ् करैमेल्&lt;br&gt;&#xA;वदरियाच्चिर(रा)मत्तुळ्ळाऩे। (१)&lt;br&gt;&#xA;मुऩ् - रामावदारत्तिऱ्‌कुम् वॆगु नाळ् मुऩ्ऩे&lt;br&gt;&#xA;एऩम् आगि – वराहमायवदरित्तु&lt;br&gt;&#xA;इरु निलम् - पॆरिय पूमियै&lt;br&gt;&#xA;इडन्दु - अण्ड कडाहत्तिऩिऩ्ऱु पॆयर्त्तु ऎडुत्तु-पिऱगु&lt;br&gt;&#xA;अऩ्ऱु - रावणादिगळ् हिंसित्त कालत्तिले&lt;br&gt;&#xA;इमैयवर् – तेवदैगळॆल्लोरुम्&lt;br&gt;&#xA;इणै अडि – ऒऩ्ऱोडॊऩ्ऱु सममाऩ तिरुवडिगळै&lt;br&gt;&#xA;वणङ्ग – वणक्कि प्रार्त्तित्तबोदु&lt;br&gt;&#xA;ताऩवऩ् - असुर स्वबावमुडैय रावणादिगळिऩ्&lt;br&gt;&#xA;आगम् - वणङ्गाद उडलम्&lt;br&gt;&#xA;तरणियिल् पुरळ - पूमियिले पुरळुम्बडि&lt;br&gt;&#xA;तड सिलै - पॆरिय विल्लै&lt;br&gt;&#xA;कुऩित्त – वळैत्तवऩाऩ&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् तलैवऩ् - ऎऩदु स्वामियाऩ नारायणऩ्&lt;br&gt;&#xA;वाऩवर् - तेवदैगळ्&lt;br&gt;&#xA;तेऩ् अमर् - तेऩ् निऱैन्द&lt;br&gt;&#xA;सोलै - (नन्दऩ) वऩत्तिलुळ्ळ&lt;br&gt;&#xA;कऱ्‌पगम् - कल्प्प विरुक्षङ्गळाल्&lt;br&gt;&#xA;पयन्द - पडैक्कप्पट्ट&lt;br&gt;&#xA;तॆय्वम् - तिव्यमाऩ&lt;br&gt;&#xA;नऱु मलर् - मणम् मिक्क पुष्पङ्गळै&lt;br&gt;&#xA;कॊणर्न्दु - पक्तियुडऩ् कॊण्डु वन्दु&lt;br&gt;&#xA;वणङ्गुम् - वणङ्गु मिडमाऩ&lt;br&gt;&#xA;कङ्गैयिऩ् करै मेल् - अरुगिल् ओडुम् कङ्गैयिऩ् करैयिलिरुक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;वदरि आच्चिरमत्तु उळ्ळाऩे - पदरिगाच्चिरमत्तिल् तवम् पुरिन्दिरुक्कुम् रिषियागिऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;पूबारम् मिगवे अण्डगडाहत्तिल् पूमि अऴुन्दिऩबोदु पिरमऩ् तिगैत्तिरुक्क अदु कण्डु प्रजैगळिऩ् पादुगाप्पुक्काग वराहमागत् ताऩे तोऩ्ऱि पूमियै यिडन्दु मेले कॊणर्न्दु निऱुत्तिऩाऩ्। नल्लोर्गळैक् काक्क पूमियै मेले निऱुत्तिऩाल् तुष्टर्गळ् अऴिवदॆप्पडियॆऩ्ऱु सिन्दिक्कवेण्डि यदायिऱ्‌ऱु। अन्द पारत्तै तेवदैगळ् वेण्डुम्बोदु रामात्यवदारम् सॆय्दुबोक्किऩाऩ्। कीऴिऴिन्द पूमियै मेले तूक्किऩाऩ्। &amp;ldquo;न नमेयम्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु मेले निमिर्न्द तलैयऩाऩवऩैक् कीऴे तळ्ळिऩाऩ्। इप्पडि पल अवदारङ्गळिले नऩ्मैयैप् पॆऱुम् वाऩवर्गळ् नऩ्ऱियुळ्ळवराय् तङ्गळ् उत्याऩङ्गळिले युळ्ळ तिव्यबुष्पङ्गळैक् कॊण्डु कङ्गैयिऩ् तीर्त्तमुम् कॊण्डु वदरियाच्रमत्ताऩै वणङ्गुगिऩ्ऱऩर्। इवऩे ऎऩक्कुम् तलैवऩॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;वराहावदार कालत्तैये मुऩ् अऩ्ऱु ऎऩ्ऱ इरण्डु सॊऱ्‌कळालुम् कॊळ्वदैविड-अऩ्ऱु इत्यादियै मेले सेर्प्पदु सिऱक्कुम्। इडन्ददऱ्‌काग वणङ्गिऩार्गळ् ऎऩ्ऩवेण्डुम् मुऩ्ऩोडु सेर्त्ताल्। ‘उत्तिष्ट्टद तस्य जलार्त्रगुक्षे: महावराहस्य महीम् प्रक्रुह्य, विदून्वदो वेद मयम् सरीरम् रोमान्दरस्त्ता: मुनय: स्तुवन्दि’ ऎऩ्ऱु रिषिगळैच् चॊऩ्ऩदु तेवदैगळुक्कुमामे। वणङ्गि प्रार्त्तित्तदऱ्‌काग अवदरित्तदु सॊऩ्ऩदागुम् पिऩ्ऩे सेर्त्ताल्। रामात्यवदारम् तेवदैगळिऩ् वेण्डुगोळुक् किणङ्गिक् कॊळ्ळप्पॆऱ्‌ऱदु प्रसित्तमे। रावणऩ् अरक्कऩाऩालुम् कॊडुमैयिल् अदऱ्‌कुम् मेलाऩ ताऩवांसम्-अदावदु असुरांसमुम् अवऩिडमिरुन्ददु। मुदलिल् ताऩवऩाऩ हिरण्यऩे रावणवरक्कऩाऩाऩ् ऎऩ्ऱु तोऱ्‌ऱ ताऩवऩ् ऎऩ्ऱदु। मूऩ्ऱाम् पाट्टिल् रावणऩैच् चॊल्वदाल् इङ्गे सुबाहु विराद कबन्दादिगळैयुम् कॊळ्ळलाम्। मेलुम् क्रुष्णात्यवदारत्तिल् विल्लाल् सॊल्लप्पट्ट असुरांसङ्गळैयुम् कॊळ्ळलाम्। ताऩवऩॆऩ्ऱ ऒरुमैयिल् नोक्किल्लै। कुम्बगर्णादिगळुम् कॊल्लप्पट्टऩरे। सिलै कुऩित्त ऎऩ इरुप्पदाल् ताऩवऩ् हिरण्याक्षऩॆऩ्बदऱ्‌ किल्लै। मेऱ्‌पासुरङ्गळिल् कङ्गैक्कु विसेषणमाग मेलडिगळिरुक्क इङ्गे वणङ्गु मॆऩ्ऱवरै ऎम् पॆरुमाऩुक्के सेर्त्ताल् पॊरुन्दुमो ऎऩ्ऩवेण्डा। वणङ्गुमॆऩ्बदु कङ्गैक्के सेरलाम्। वऩङ्ग इडमाऩ कङ्गैयिऩ् करै ऎऩ्ऩलामे। ऎम् पॆरुमाऩुक्कु विसेषणमाऩालुम् कङ्गै तेवदैगळाल् सूऴप्पॆऱ्‌ऱदुम् सॊऩ्ऩबडियेयाम्। आच्रम ऎऩ्ऱ सॊल् आच्चिराम ऎऩत् तिरिन्दिरुक्किऩ्ऱदु। आच्चिरमत्तॆऩ्ऱुम् पाडमाम्। इत् तिरुमॊऴियिल् ऒव्वॊरु पाट्टिलुम् नाऩ्गावदु पाट्टिलुळ्ळ, &amp;ldquo;तुणिविऩियुऩक्कुच् चॊल्लुवऩ् मऩमे! तॊऴुदॆऴु&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱ अंसत्तैच् चेर्प्पदु - आग वाक्यम् नऩ्गु मुडिवुऱुम्। इदै अप् पाट्टिल् सॊल्लुवदेऩ् ऎऩ्ऩिल्-वेऱॊरु पॊरुळैयुम् अप् पाट्टिल् कुऱिप्पदऱ्‌काग वॆऩ्ग। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ ऐन्दाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/01/05_aindAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/01/05_aindAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।१।५।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि १-५ कलैयुम् करियुम्&lt;br&gt;&#xA;पिरिदियुम् पदरियुम् सॆऩ्ऱ नॆञ्जै वडदेसत्तिलुळ्ळ साळक्किराम मॆऩ्ऱ मऱ्‌ऱॊरु तिरुप्पदिक्कु एवुगिऱार्। सॆळबरि यॆऩ्ऱ महर्षि ऐम्बदु राज कऩ्ऩिगैगळै ऒरे समयम् विवाहम् सॆय्दुगॊण्डऩुबविक्क ऐम्बदु उरुक्कळ् कॊण्डदुबोल् ऎम्बॆरुमाऩुम् उलगिलुळ्ळ सज्जऩङ्गळिऩ् अऩुबवत्तिऱ्‌काग ऒरे समयत्तिल् पल अर्च्चैगळाग विळङ्गि वरुगिऱाऩ्। अङ्गङ्गु उळ्ळवर् अन्दन्द अर्च्चैयिल् पॆरुम्बालुम् ईडुबडुवर्। इव्वाऴ्वार् ऎल्ला तिव्य तेसङ्गळिलुम् सॆऩ्ऱु ऎल्ला मूर्त्तिगळैयुम् अऩुबविक्क इऴिन्दवर्। मर्यादाबुरुषोत्तमऩाऩ श्रीरामबिराऩिडत्तिले सिऱन्द ईडुबाडु उडैयराऩबडियाले रामाऩुसन्दाऩम् अदिगमागिऱदु। साळक्राम ऎऩ्ऱ सॊल्लिले राम ऎऩ्बदु कलन्दिरुप्पदुम् कारणम् पोलुम्। आयिर नामत्तिऱ्‌ कुळ्ळ सक्ति ऒरु रामनामत्तिऱ्‌कु इरुप्पदु श्रीरामरामरामेदि ऎऩ्गिऱ सुलोगत्ताल् अऱिन्दिरुक्किऱोम्। सहस्रनाम पारायणप् पलऩै इत् तिरुमॊऴिक्कुच् चॊल्लप् पोगिऩ्ऱाराय् राम कदैयै इङ्गु अदिगमाग इणैक्किऱार् पोलुम्।&lt;br&gt;&#xA;४१। कलैयुम् करियुम् परिमावुम् तिरियुम् काऩम् कडन्दु पोय्च्&lt;br&gt;&#xA;चिलैयुम् कणैयुम् तुणैयागच् चॆऩ्ऱाऩ् वॆऩ्ऱिच्चॆरुक्कळत्तु&lt;br&gt;&#xA;मलैगॊण्डलै नीर् अणै कट्टि मदिळ् नीरिलङ्गै वाळरक्कर्&lt;br&gt;&#xA;तलैवऩ्, तलैबत्तऱुत्तुगन्दाऩ् साळक्किराममडै नॆञ्जे! (१)&lt;br&gt;&#xA;नॆञ्जे! - ऎऩ् मऩमे! नी&lt;br&gt;&#xA;कलै उम् – माऩ्गळुम्&lt;br&gt;&#xA;करि उम् – याऩैगळुम्&lt;br&gt;&#xA;परिमा उम् – कुदिरैगळुम्&lt;br&gt;&#xA;तिरियुम् काऩम् - सञ्जरिक्किऩ्ऱ काट्टै&lt;br&gt;&#xA;कडन्दु पोय् - ताण्डि अत्तगैय काडे सॆऩ्ऱु&lt;br&gt;&#xA;वॆऩ्ऱि - वॆऱ्‌ऱियैत् तरुम्&lt;br&gt;&#xA;सॆरु कळत्तु - युत्त पूमियिले&lt;br&gt;&#xA;(कर तूषणादिगळैक् कॊल्वदऱ्‌काग)&lt;br&gt;&#xA;सिलै उम् कणै उम् – विल्लुम् अम्बुमे&lt;br&gt;&#xA;तुणै आग – सहायमायिरुक्क&lt;br&gt;&#xA;सॆऩ्ऱाऩ् - सॆऩ्ऱवऩुम्,&lt;br&gt;&#xA;अलै नीर् - अलैगळ् किळर्न्द कडलिले&lt;br&gt;&#xA;मलै कॊण्डु - पल मलैगळाले&lt;br&gt;&#xA;अणै कट्टि - सेदुबन्दऩम् सॆय्दु&lt;br&gt;&#xA;मदिळ् नीर् - प्रगारत्तैयुम् अगिऴैयुमुडैय&lt;br&gt;&#xA;इलङ्गै – लङ्गाबुरियिले&lt;br&gt;&#xA;वाळ् - सन्द्रहासमॆऩ्ऱ ऒप्पऱ्‌ऱ कत्तियैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;अरक्कर् तलैवऩ् – राक्षसराजऩाऩ रावणऩिऩ्&lt;br&gt;&#xA;पत्तु तलै – पत्तु सिरस्सुक्कळैयुम्&lt;br&gt;&#xA;अऱुत्तु उगन्दाऩ् - वॆट्टि मगिऴ्न्दवऩुमाऩ श्रीरामऩुडैय&lt;br&gt;&#xA;साळक् किरामम् - साळक्राममॆऩ्ऱ पेर् पॆऱ्‌ऱ क्षेत्तिरत्तै&lt;br&gt;&#xA;अडै - प्राप्यमागक् कॊळ्।&lt;br&gt;&#xA;माऩ्गळुम् याऩैगळुम् कुदिरैगळुम् मऱ्‌ऱुम् काट्टु मिरुगङ्गळ् पलवुम् उळ्ळ काडुगळिल् प्रवेसित्तु &amp;ldquo;ते वनेन वनम् कत्वा&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि काट्टिऩ् मेल् काडागवे सॆऩ्ऱु सित्रगूड तण्डगारण्य रिष्याच्रमङ्गळॆल्लाम् कडन्दु अगत्तियरिऩ् आच्रममुम्, अङ्गिरुन्दु पञ्जवडी ऎऩ्ऱ इडमुम् सॆऩ्ऱु कर तूषणादिगळोडु पदिऩालायिरम् अरक्कर्ळोडु पोर् पुरिय नेरिट्टबोदु इळैय पॆरुमाळै सीदैक्कुत् तुणैयाग कुहैयिऩ् वासलिल् इरुक्क नियमित्तु विट्टु ताऩ् एगागियाय् विल्लुम् अम्बुमे तुणैयागत् तऩक्कु वॆऱ्‌ऱियळिक्कवाऩ युत्त पूमियिले निऩ्ऱु वॆऩ्ऱवऩ्, वालि सुक्रीवर्गळ् पोर् पुरिन्द इडत्तिऱ्‌कुम् सॆऩ्ऱवऩ्, पिऱगु तॆऩ्गडल् सॆऩ्ऱु कडलैक् कलक्कि पेर् अलैगळ् वीसि अदु परिदविक्कच् चॆय्दु, समुत्र राजऩ् सरणागदऩाऩ पिऱगु मलैगळालणै कट्टि मलैच् चिगरम् सॆऩ्ऱु इलङ्गैयैयुम् अरक्कर्गळैयुम् अऴित्तु, तलैवऩाऩ रावणऩिऩ् तलैगळैप् पलगाल् तुणित्तु मुडिविल् पत्तुत् तलैगळुम् विऴुम्बडि मूलस्ताऩमाऩ ह्रुदयत्तैयुम् पिळन्दाऩ्। अवऩुक्कु अबिमदमाऩ साषक्राममे सालवुम् नमक्कुच् चार्बॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;कलैयुम्-मुदलिल् माऩैच् चॊऩ्ऩदु काट्टिले मारीस मायमाऩाले इवरुक्कु च्रमम् एऱ्‌पट्टदाल्, काट्टुक्कुच् चॆऩ्ऱदऩ् पलऩ् अन्द मायमाऩ् वन्ददालेये पॆऱप्पट्टदाल्, अन्द माऩ् मारीसऩागि, हा सीदे लक्ष्मण ऎऩ्ऱु कत्ति सीदाबहारत्तिऱ्‌कु वऴि वैत्तु तऩ्ऩैप् पोल ररवणऩैयुम् इरामऩिऩ् अम्बुक्किऱैयाक्किऩदालॆऩ्बर्। इप्पडि पॊय्माऩैक् कॊळ्वदु पोल् मॆय्माऩ्गळैयुम् कॊळ्ळलाम्। काडडिल् नुऴैन्दवुडऩे माऩैक् कॊऩ्ऱार् आहारत्तिऱ्‌काग। पर्णसालैयिल् पूजैक्काग माऩिऩ् मांसमे उबयोगित्तार्। इरामऩुक्कुम् सीदैक्कुम् पोदु पोक्काग इरुन्द जन्दु माऩेयागुम्। मेलुम् माऩैच् चॊल्लि याऩैयैच् चॊऩ्ऩदु माऩिऩिडत्तिऱ्‌ पोल् याऩै मुदलाऩवऱ्‌ऱिऩिडमुम् अच्चमिऩ्ऱि, कण्डबोदु आऩन्दमे इरुन्ददॆऩ्ऱऱिविक्कवुमाम्, ‘कजम् वावीक्ष्य सिम्हम् वा व्याक्रम् वाबि वरान नानाहार यदि सन्द्रासम् पाहू रामस्य स्म्च्रिदा&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सीदै निर्बयमायिरुन्ददै सुमन्द्ररुम् सॊऩ्ऩार्। इन्द च्लोगम् कुदिरै मुदलाऩवऱ्‌ऱिऱ्‌कुम् उबलक्षणम् अदावदु सूसगम् ऎऩ अऱिविप्पदऱ्‌काग परिमावुम् ऎऩ्ऱदु। परि ऎऩ्ऱ सॊल्बोल् परिमा ऎऩ्ऱ सॊल्लुम् कुदिरै यॆऩ्ऱ पॊरुळदु। कजयूदानुस्रुद मॆऩ्ऱु सित्रगूडमुम्, हस्तिहस्तैर् विम्रुदिदम् ऎऩ्ऱु अगस्त्याच्रम समीब तेसमुम् वर्णिक्कप्पट्टदु काण्ग। काऩम् ऎऩ्ऱदु कडन्दु ऎऩ्ऱदिलुम् पोय् ऎऩ्ऱदिलुम् इयैयुम्। अदऩाल्, ते वनेन वनम् कत्वा ऎऩ्ऱदु सित्तिक्कुम्। मेले रावणवदम् सॊल्लप्पडुगिऱबडियाल् इरण्डाम् अडिक्कु जऩस्त्ताऩ जनवदम् पॊरुळागलाम्। वालिवदैयैयुम् सेर्प्पदुमाम्। पॊदुवाग ऎल्लाप् पोरैयुम् कॊण्डु-विरादादि वदत्तिले लक्ष्मणऩुम्, रावणादि वदत्तिले वाऩरर्गळुम् तुणैयायिरुन्दालुम् अवर्ग ळॆल्लाम् इवरुडैय नियमऩप्पडि नडक्किऩ्ऱवराऩ पडियाले इवरुक्कु अडङ्गियेयिरुन्दार्गळॆऩ्ऱु अवर्गळ् इवरुक्कु अवयवङ्गळॆऩ निऩैत्तुत् तऩित्तु ऒरु तुणैयागक् कॊळ्ळविल्लै यॆऩवुम् उरैप्पर्। विल्लुम् अम्बुम् मट्टुम् तऩित्तुणैयामो ऎऩ्ऩिल्, यार् तुणैयाऩालुम् विल्लुम् अम्बुम् पोलेयागिऱबडियाल् तऩियाग ऒरुवरैक् कुऱिक्क विल्लैयॆऩ्ऱ करुत्तागलाम्। तलैबत्तऱुत्तुगन्दाऩ्। इऩित् तऩ् कैयाल् सॆय्य वेण्डिय राक्षसवदमिल्लै। अवदार कार्यम् पूर्त्तियाय् विट्टदु। आगैयाल् विबवत्तै विट्टु इऩ्ऱु मुदले अर्च्चैयाय् वीऱ्‌ऱिरुक्कलामॆऩ्ऱु उगन्दाऩ्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ आऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/01/06_A.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/01/06_A.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।१।६।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बबॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि १-६ वाणिला मुऱुवल्&lt;br&gt;&#xA;वडनाट्टु अर्च्चामूर्त्तिगळिल् प्रदाऩमागच् चिल मूर्त्तिगळै यऩुसन्दित्तुविट्टु, मुडिवाग अर्च्चैमट्टुमऩ्ऱि अरण्यमे ऎम्बॆरुमाऩॆऩवाऩ नैमिसारण्यत्तिल् ईडुबडुगिऱार्। साळक्रामत्तिल् पल सिलैगळ् साक्षात् ऎम्बॆरुमाऩागवे आरादिक्कप्पॆऱुम्। नैमिसारण्यमॆऩ्बदु, पुष्कर तीर्त्तमे पगवाऩ् ऎऩ्बदुबोल्, मुऴुदुम् पगवाऩागवे कॊळ्ळप्पट्टिरुक्किऱदु। अरण्यमे ऎम्बॆरुमाऩॆऩ्ऱाल् अरण्यमॆऩ्बदऱ्‌कुम् मरम् सॆडि कॊडि पोऩ्ऱ स्तावर प्राणिगळिऩ् तिरळे पॊरुळागैयाले अवैगळ् पल जीवऩ्गळायिरामल् ऎम्बॆरुमाऩागवे यिरुत्तल् अव्वळवु पॊरुत्तम् पॆऱादॆऩ्ऱु, &amp;ldquo;अच्वत्त: सर्व व्रुक्षाणाम्&amp;rdquo; ऎऩ्बदुबोल् पगवाऩुडैय तिव्य विबूदिगळिल् अव् अरण्यम् ऒरु वगै विबूदि यॆऩ्ऱालुम्, अन्द स्त्तावर प्राणिगळुक्कु आदारमाऩ तेसम् मट्टुम् पगवाऩुडैय अंसमॆऩ्ऱालुम् अदऱ्‌कु मेऩ्मै कुऩ्ऱादु-पण्डैनाळिल् पल आण्डुगळ् सॆय्यप्पडुम् सत्रयागङ्गळै महर्षिगळ् सेर्न्दु नैमिसारण्यत्तिले नडत्ति वन्दार्गळॆऩ्ऱदु श्रीबागवदम्। पगवत्पक्ति निऱैन्दु निष्काम कर्माक्कळैच् चॆय्गिऩ्ऱ अरण्यवासिगळाऩ रिषिगळ् नैमिसारण्यमे उयर्न्द क्षेत्तिरमागक् कॊण्डऩर्। &amp;ldquo;तर्मेऩ पाबमबनुददि&amp;rdquo; ऎऩ्ऱबडि पाबङ्गळैप् पोक्कुम् तवङ्गळैयुम् वेऱु तर्मङ्गळैयुम् इन्द अरण्यत्तिल् सॆय्दुवन्दबडियाल् आऴ्वारुम् तम् पाबङ्गळै यॆल्लाम् अऩुसन्दित्तु प्रायच्चित्तम् सॆय्य मुयऩ्ऱाराय्, ऎम्बॆरुमाऩै निऩैप्पदऱ्‌कु मेलाऩ प्रायसित्तमिल्लै यागैयाल् अन्निऩैविलिऴिन्दु तांसॆय्द पाबङ्गळै तऩित्तऩिये ऎडुत्तुक्कूऱि, &amp;ldquo;ऎल्लाम् पोक्कुवदु ऎळिदिलाम्, नैमिसारण्यत्तुळ्ळाऩै नॆरुङ्गि वणङ्गिऩाल्&amp;rdquo; ऎऩ्गिऱाराय् अङ्गुळ्ळ पिराऩ् श्रीरामक्रुष्णादि मूर्त्तिगळैत् तरित्तवऩे ऎऩ्गिऱार्। ताम् पल पाबङ्गळैच् चॆय्ददाग आऴ्वार् एऱ्‌कऩवे मुदऱ्‌ऱिरुमॊऴियिल् अरुळियुळ्ळाराऩालुम् नैमिसारण्यम् पाबत्तैप् पोक्कुम् तर्म क्षेत्रमाग प्रसित्तमॆऩ्बदै निऩैत्तु अदऱ्‌केऱ्‌प मीण्डुमवऱ्‌ऱै अऩुसन्दिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;पाबम् सॆय्दवर्गळुक्कु प्रायच्चित्तम् सॆय्वदऱ्‌कु मुऩ् अऩुदाबम् अवसियम् वेण्डुम्। अऩुदाबमॆऩ्ऱाल् पाबम् सॆय्दबिऱगु मऩत्तिल् वरुत्तमॆऩ्बदु मट्टुम् पॊरुळऩ्ऱु। अऩु-तॊडर्न्दु मेऩ्मेल् किळरुम् ताबमॆऩवुम् पॊरुळाम्। ऐयो! कॊडिय पाबम् सॆय्देऩे ऎऩ्गिऱ निर्वेदम् ऒरु पक्कम् ऎल्लाक् कालङ्गळिलुम् तॊडर्न्दे यिरुक्कवेण्डुम्। अप्पोदु मीण्डुम् अत्तगैय कॊडिय सॆयलिल् कण्णोट्ट मुण्डागादॆऩ्ऱु इदऩाल् अऱिवित्तबडि। पाबमॆऩ्बदु अक्रुत्यगरणम् क्रुत्या करणमॆऩ इरुवगैयाम्। मुन्दियदु मिगक् कॊडियदु। अदुवुम् काम विषयमुम् अर्त्त विषयमुमाम्। माऩसम्, वासिगम्, कायिगमॆऩवुमाम्। अर्त्त विषयमाऩ अक्रुत्यम् कामत्तिऱ्‌कु सेषमुमागुम्। क्रुत्यागरणमॆऩ्गिऱ इरण्डावदुम् नित्य कर्मत्यागम् विसेष कर्म त्यागमॆऩप् पिरियुम्। इवैयॆल्लाम् इङ्गे तक्कवाऱु अऱियऱ्‌पालदु-इत्तगैय पाबङ्गळ् महात्माक्कळाऩ आऴ्वार्गळुक्कुम् उण्डो ऎऩ्ऩिल्, नम्मैप् पोऩ्ऱारिऩ् नऩ्मैक्कागप् पासुरङ्गळैयियऱ्‌ऱ अवर्गळ् इव्वाऱु तिरुवाय् मलर्न्दरुळुम्बडि ऎम्बॆरुमाऩ् एव अदऩ्मेल् पिऱन्द पासुरङ्ग ळागैयाले नमक्कु इव्वाऱु अऩुसन्दाऩत्तिऱ्‌काग इवैयॆऩ्ऱु नाम् कॊळ्ळ वेण्डुम्। अवर्गळिऩ् निलै नमक्कुक् कण्णुक्कु कोसरमल्ल। वसिष्टर् मुदलाऩ महर्षिगळुक्कुम् पल अगार्यङ्गळ् सॆय्य नेरिट्टदु पोल् सिल अंसङ्गळ् सिऱियऩवाग एऱ्‌पट्टिरुक्क अवऱ्‌ऱै अऩुदाबत्ताले पॆरियऩवाक्किप् पेसुगिऱार्गळॆऩ्ऩलाम्; इव्वळवु कालमागियुम् ऎम्बॆरुमाऩैप् पॆऱामैयाले पूर्व जऩ्मङ्गळिल् इत्तगैय कॊडिय सॆयल्गळैच् चॆय्दिरुक्कवेण्डुम्; अदऩालेऱ्‌पट्ट वासऩै नम्मै इप् पिऱवियिलुम् इव्वळवु नाळ् कॆडुत्तदॆऩ्ऱु निर्वेदप्पट्टुम् इव्वाऱु अवऱ्‌ऱैप् पेसलामॆऩ्ऱवाऱु आराय्ग।&lt;br&gt;&#xA;मुदलिल् मादर्गळिऩ् मुऱुवल् मुदलाऩ सिल अंसङ्गळै वर्णित्तु अव्वाऱु निऩैत्तु अवर्गळैप् पेणिऩेऩे ऎऩ्ऱु पच्चात्ताबप्पडुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;५१। वाळ् निला मुऱुवल् सिऱुनुदल् पॆरुन्दोळ्&lt;br&gt;&#xA;मादरार् वऩमुलैप् पयऩे&lt;br&gt;&#xA;पेणिऩेऩ्, अदऩैप् पिऴैयॆऩक् करुदिप्&lt;br&gt;&#xA;पेदैयेऩ् पिऱविनोयऱुप्पाऩ्&lt;br&gt;&#xA;एणिलेऩिरुन्देऩ् ऎण्णिऩेऩ्, ऎण्णि&lt;br&gt;&#xA;इळैयवर् कलवियिऩ् तिऱत्तै&lt;br&gt;&#xA;नाणिऩेऩ्, वन्दुऩ् तिरुवडियडैन्देऩ्&lt;br&gt;&#xA;नैमिसारणियत्तुळ् ऎन्दाय्! (१)&lt;br&gt;&#xA;नैमिसारणियत्तुळ् ऎन्दाय् - नैमिसारण्यमॆऩ्ऱ क्षेत्रत्तिल् ऎऴुन्दरुळियिरुक्कुम् ऎऩ्ऩप्पऩे!&lt;br&gt;&#xA;(नाऩ् इदऱ्‌कु मुऩ्)&lt;br&gt;&#xA;वाळ् निला - (पूरण) ऒळियुळ्ळ निलवु पोऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;मुऱुवल् – पुऩ्सिरिप्पैयुडैयरुम्&lt;br&gt;&#xA;सिऱु नुदल् - सिऱिय नॆऱ्‌ऱियैयुडैयरुम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरु तोळ् – पॆरिय तोळ्गळैयुडैयरुमाऩ&lt;br&gt;&#xA;मादरार् - सिऱन्द स्तिरीगळिऩ्&lt;br&gt;&#xA;वऩम् मुलै - अऴगिय स्तऩङ्गळालाम्&lt;br&gt;&#xA;पयऩ् ए – पलऩैये&lt;br&gt;&#xA;पेणिऩेऩ्। - आदरित्तिरुन्देऩ्।&lt;br&gt;&#xA;अदऩै - अप् पयऩै&lt;br&gt;&#xA;पिऴै ऎऩ - इदु पयऩल्ल ऎऩ्ऱु&lt;br&gt;&#xA;करुदि - आराय्न्दु मुडिवु सॆय्दुम्&lt;br&gt;&#xA;पिऱवि नोय् - संसारमाम् नोयै&lt;br&gt;&#xA;अऱुप्पाऩ् – तॊलैप्पदऱ्‌काग&lt;br&gt;&#xA;पेदैयेऩ् - अऱिवऱ्‌ऱ नाऩ्&lt;br&gt;&#xA;एण् इलेऩ् - वेण्डुम् (वलि) सक्तियुमऱ्‌ऱवऩाय्&lt;br&gt;&#xA;इरुन्देऩ् - विरगिऩ्ऱियुम्, मुऩ्निलैयिल् रुसियिऩ्ऱियुम् तिगैत्तिरुन्देऩ्&lt;br&gt;&#xA;ऎण्णिऩेऩ् - उऩदु अष्टाक्षरत्तै जबित्तेऩ्-उबाय निलैगळैयुम् आराय्न्देऩ्&lt;br&gt;&#xA;ऎण्णि - सिऱ्‌ऱिऩ्बत्तिलुळ्ळ तोषङ्गळैयुम् ऎण्णि&lt;br&gt;&#xA;इळैयवर् - नित्ययुवदिगळाऩ अप्स्रस्सुक्कळुडैयवुम्&lt;br&gt;&#xA;कलवियिऩ् - पोगत्तिऱ्‌कु इरुक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;तिऱत्तै - जीवऩैयऴिक्कुम् वल्लमैयै (यऱिन्ददाल्)&lt;br&gt;&#xA;नाणिऩेऩ् - वॆट्कमुऱ्‌ऱेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;उऩ् तिरुवडि - उऩदु तिरुवडिगळै&lt;br&gt;&#xA;वन्दु - नैमिसारण्यम् पुगुन्दु&lt;br&gt;&#xA;अडैन्देऩ्। - अन्द विऩैगळॆल्लाम् विलगि नऩ्ऩिलै पॆऱच् चरणमडैन्देऩ्।&lt;br&gt;&#xA;ऎम्बॆरुमाऩे! नाऩ् मुऩ्ऩे मादर्गळुक्कु वसप्पट्टिरुन्देऩ्। अवर्गळोडु कलवियाल् अऩर्त्तम् वरुमॆऩ्ऱु तॆरिन्दवरैयुम् अऴिक्कलाम् अऴगु पॆऱ्‌ऱ मादर्गळ् पलर् उलगिलुळरे। अवर्गळिऩ् मुऱुवल् निलैयाऩ ऒळि युडैयदु। आगैयाल् वाळ् निला - ऒळि निलैत्त ऎऩ्ऩलाम्। ऎव्वळवु ऒळि यॆऩ्ऩिल्-निला सन्दिरऩिऩ् निलवु पोऩ्ऱ ऎऩ्ऩलाम्। मऱ्‌ऱ नाळिलुळ्ळ सन्दिरऩैत् तळ्ळि पर्वच्चन्दिरऩैक् कॊण्डाल् अप्पोदुळ्ळ निला वाणिलावागुम्; अदु पोऩ्ऱ ऎऩ्ऩलाम्। मुऱुवलॊळियैक् कण्डबोदु पळबळप्पा यिऩुम् नॆऱ्‌ऱियिऩ् ऒळि सिऱिदु कुऱैन्ददागवे काणलुऱुम्। अणैय आसैयुऱ्‌ऱवरिऩ् मुऱुवलोडु तोळिऩ् परुमैयुम् पार्क्कप्पडुम्। वैराक्यत्तोडु पेसुम्बोदु आबासमागच् चॊल्ल वेण्डियिरुक्क, कामियैप् पोले तूक्किप् पेसुगिऱदॆऩ् ऎऩ्ऩ वेण्डा। नाऩ् पेणिऩदऱ्‌कुक् कारणङ्गळ् इवै ऎऩ्गिऱेऩ्। नाऩ् पेणिऩबोदु निऩैत्तिरुन्दबडिगळ् इवै। इप्पडिगळ् इप्पोदु नाऩ् अवऱ्‌ऱिलुळ्ळ कुऱैगळैयुम् अऱिन्दु उबेक्षित्तदाले पॊय्या यिडा। इवै यिल्लाद कारणत्तिऩाल् इप्पोदु नाऩ् विडुगिऱेऩॆऩ्ऱुम् निऩैक्क वेण्डा। इवै यॆल्लाम् उळ। आयिऩुम् नाणियिरुक्किऱेऩ्। मुऱुवलॊऩ्ऱै विळङ्गच् चॊऩ्ऩेऩ्। इप्पडि नॆऱ्‌ऱियुम् सिऱुत्तु अऴगुऱ्‌ऱदु। पुरुषर्गऩिऩ् नॆऱ्‌ऱि अगऩ्ऱुम् पॆण्गळिऩ् नॆऱ्‌ऱि सिऱुत्तुमिरुक्क वेण्डु मॆऩ्बर्। इप्पडि तोळ्गळुम् वऩमुलै किळर्न्दिरुप्पदऱ्‌कु एऱ्‌प, परुत्तिरुक्कुमागिल् अऴगु तरुम्। परुत्तलावदु अऴगिऩ् सिऱप्पु ऎऩ्बदुमट्टुमल्ल; उरुविलुम् परुत्तले। &amp;ldquo;मूवऴि पॆरुगि मूवऴिच् चिऱुगि” ऎऩ्बर् तमिऴर्। मुलैयुम्, तोळुम्, कण्णुम् पॆरुगि नॆऱ्‌ऱियुम्, इडैयुम्, अडियुम् सिऱुगि ऎऩ्ऱदु अदऩ् पॊरुळाम्। इप्पडिप्पट्ट युवदिगळिऩ् अऴगिय कॊङ्गैगळे परमप्राप्यमॆऩ अदुवे पयऩ्। अदऱ्‌कु मेऱ्‌पड पयऩ् किडैयादु। परलोगमॆऩ्ऩुम् वेऱु सुगमुण्डॆऩ्बदुमिल्लै। पयऩे-अदु पयऩे यऩ्ऱि, विरक्तर् वीणागच् चॊल्लुगिऱबडि पयऩागामल् तुक्कमागिऱ तॆऩ्बदु तगवे तगा तॆऩ्ऱॆल्लाम् निऩैत्तु अदिले मिक्क आदरम् कॊण्डु कालत्तै यॊऴित्तेऩ्। नाळडैविल् अन्द पोगत्तिऩाल् वरुम् केडुगळैप् पडिप्पडियागप् पॆऱवाऩबोदु अदु पिऴैयॆऩ्बदु अऱियलायिऱ्‌ऱु। मऩिदऩ् जऩ्ममॆडुत्ताल् अदिल् ऎप्पोदुम् इळमैयोडु इरुक्क मुडियादागिल् इन्द जऩ्मम् ऎदऱ्‌काग, सुगम् सिऱुगालमाय्, नोये इळमैयिलुम्, यॆळवऩत्तिलुम्, मुदुमैयिलुम् पलवाऱागत् तॊडर्वदाल् पिऱविये नोयॆऩप्पडलामे। इदऩै यऱुक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु तोऩ्ऱिऱ्‌ऱु। अदऱ्‌कुरिय अऱिवुम् सक्तियुम् ऎऩक्किल्लै यॆऩ्बदै उणर्न्द पिऱगु कीऴ्निलैयिलुम् सेरामल् मेल् निलैक्कुम् पोगवॊट्टामल् तिगैत्तिरुन्देऩ्। तिरुवष्टाक्षरत्तैयुम् अदऩ् विरिवाऩ सास्त्रङ्गळैयुम् ऎण्ण ऎण्ण उबाय ज्ञाऩमुम् पऴैय सिऱ्‌ऱिऩ्बङ्गळिलुळ्ळ तोष विवेगमुम् नऩ्गु पिऱन्दऩ। अदऩाल् इऩि स्वर्क्कत्तिल् अप्रस्सुगळिऩ् कलवि कूड आबासमॆऩ्ऱु वॆऱुक्कप्पड वेण्डियदायिऱ्‌ऱु। इन्द विवेसऩत्तिऱ्‌कागच् चिऱिदु नाळ् पोक्किऩदऱ्‌कुच् कूड वॆट्कमुऱ्‌ऱेऩ्। इक् कॊडिय पाबङ्गळ् तीर मिगप्पॆरिय नैमिसारण्य निलैयुडैय नीये उबायमॆऩ्ऱु पिराऩे उऩ् तिरुवडि यडैन्देऩॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;मुलैप्पयऩे्। मुलैये पयऩ्। मुलै पयऩेयऩ्ऱि आबासमागा। मुलैयिऩ् सम्च्लेषमे पुरुषार्त्तम् ऎऩ्ऱॆल्लाम् पॊरुळाम्। पेदैयेऩ् ऎऩ्ऱु अऱिविऩ्मैयुम् एणिलेऩ् ऎऩ्ऱु सक्तियिऩ् मैयुम् सॊल्लप्पडुम्। पिऴैयॆऩक् करुदिऩ पिऱगु क्षेमत्तिऱ्‌कु वेण्डुम् ज्ञाऩसक्तिगळिल्लामैयै युणर्न्ददाल् वॆऱुमऩे इरुन्दे ऩॆऩ्ऱबडि। इऩि पेदैयेऩागैयाले अदऩैप् पिऴैयॆऩक् करुदवुम् पिऱविनोयऱुक्कवुम् ऎऩ् ऎण्णम् मऩोरदम् इल्लादवऩायिरुन्देऩ् ऎऩवुम् उरैयाम्। एण् उयर्त्ति ऎऩवु मुरैत्तऩर्। वलि ऎऩ्ऱ पॊरुळ् उण्डु। ऎण्णिऩेऩ् ऎऩ्ऱविडत्तिल् तॊडङ्गिऩ अष्टाक्षरत्तै यॆण्णल् तगुम्। मीण्डुम् इळैयवर् इत्यादियैच् चॊऩ्ऩदु परलोग स्त्री विषयमागलाम्। तिऱत्तै ऎऩ्ऱ इरण्डाम् वेऱ्‌ऱुमै इयैयुम् पडि कलिवियिलुळ्ळ नरगहेदुवाम् तिऱत्तै ऎण्णि ऎऩ्ऱु कीऴोडु सेर्त्तु उरैक्कलाम्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ एऴाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/01/07_e.LAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/01/07_e.LAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।१।७।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि १-७ अङ्गण् ञालमञ्ज&lt;br&gt;&#xA;महर्षिगळ् सत्कर्मङ्गळ् अऩुष्टिक्कुमिडमाऩ नैमिसारण्यमाऩदु तर्म मूलमागप् पाबङ्गळै यॆल्लाम् पोक्कक्कूडियदागैयाले, तम्मिडम् पल वगैप् पाबङ्गळ् इरुप्पदागवुम् अवऱ्‌ऱैप् पोक्क अवऩै याच्रयिप्पदागवुम् सॊल्लि नैमिसारणियत्तुळाऩैत् तुदित्तुविट्टु, अहोबिलमॆऩ्ऱ तिव्य तेसत्तै एत्तत् तॊडङ्गिऩार्। नैमिसारणियत्तिऱ्‌कुम् इदऱ्‌कुम् नडुवे जगन्नादऩॆऩ्ऱ पुरुषोत्तमऩिऩ् पुरी, पाण्डुरङ्गम् मुदलिय पल तिव्य तेसङ्गळ् इरुप्पिऩुम् ऎल्लावऱ्‌ऱिलुम् मेलाऩ आस्त्तैयोडु अहोबिलत्तै आदरिक्किऩ्ऱार्। अरण्यत्तै प्रस्तावम् सॆय्दबोदु अरण्यत्तै यादरिक्कुम् सिङ्गम् निऩैवुऱवे सिङ्गवेऴ् कुऩ्ऱमाम् पल सिङ्गङ्गळ् कॊण्ड इडत्तैप् पऱ्‌ऱि अरुळत्तॊडङ्गिऩार् पोलुम्। नरसिङ्गमाय् अवदरित्तु ऎम्बॆरुमाऩ् सॆय्द सॆयलाऩदु आच्रिदऩै प्रह्लादाऴ्वाऩिडम् उळ्ळ अऩ्बिऩाले अवऩिडम् पगै कॊण्ड इरणियऩिऩ् वदैयागुम्। अदिलीडुबट्टु अदैप् पलबडियागच् चॊल्लियुम्, अन्द तिव्यदेसत्तिऱ्‌सॆऩ्ऱु सेविक्कवागादबडि अङ्गुळ्ळ कष्टङ्गळैयुम् आयिऩुम् आस्त्तैयिऩाल् पलर् सॆऩ्ऱु वरुवदैयुम् वर्णित्तुम् अवऩदु &amp;ldquo;पर्त्ववात्स्ल्यङ्गळैप् परक्क वरुळिच् चॆय्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;६१। अङ्गण्ञालम् अञ्ज अङ्गोराळरियाय्। अवुणऩ्&lt;br&gt;&#xA;पॊङ्गवागम् वळ्ळुगिराल् पोऴ्न्द पुऩिदऩिडम्&lt;br&gt;&#xA;पैङ्गणाऩैक् कॊम्बु कॊण्डु पत्तिमैयाल्, अडिक्कीऴ्च्&lt;br&gt;&#xA;चॆङ्गणाळि यिट्टिऱैञ्जुम् सिङ्गवेळ्(ऴ्) कुऩ्ऱमे। (१)&lt;br&gt;&#xA;अम् कण् - अऴगिय इडङ्गळ् निऱैन्द&lt;br&gt;&#xA;ञालम् - पूमियिलुळ्ळवर् यावरुम्&lt;br&gt;&#xA;अञ्ज – पयप्पडुम्बडि&lt;br&gt;&#xA;अङ्गु - इरणियऩ् तट्टिऩ तूणिले&lt;br&gt;&#xA;ओर् – ऒप्पऱ्‌ऱ&lt;br&gt;&#xA;आळ् अरि आय् - नरसिङ्ग रूबऩागि&lt;br&gt;&#xA;अवुणऩ् पॊङ्ग – (इरणियऩॆऩ्ऱ) असुरऩ् कोबत्तिऩाल् किळर्न्द पोदु&lt;br&gt;&#xA;आगम् – अवऩदु उडलै&lt;br&gt;&#xA;वळ् उगिराल् - कूर्मैयाऩ नगङ्गळिऩाल्&lt;br&gt;&#xA;पोऴ्न्द - पिळन्दरुळिऩ&lt;br&gt;&#xA;पुऩिदऩ् – परिसुत्तऩाऩ परमऩिऩ्&lt;br&gt;&#xA;इडम् – तिव्यदेसमायुम्&lt;br&gt;&#xA;पै कण् - पसुमैयाऩ कण्गळैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;आऩै - अङ्गुळ्ळ याऩैगळिऩ्&lt;br&gt;&#xA;कॊम्बु कॊण्डु – तन्दत्तैप् पिडुङ्गि यॆडुत्तुक्कॊण्डु वन्दु&lt;br&gt;&#xA;सॆम् कण् आळि – कोबत्तिऩाल् सिवन्द कण्गळैयुडैय सिङ्गङ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;पत्तिमैयाल् - अवऩिडमुळ्ळ पक्तियाल्&lt;br&gt;&#xA;अडिगीऴ् - अवऩदु तिरुवडिगळिऩ् कीऴे&lt;br&gt;&#xA;इट्टु – समर्प्पित्तु&lt;br&gt;&#xA;इऱैञ्जुम् - सेविक्कप् पाङ्गाऩ&lt;br&gt;&#xA;सिङ्गवेळ् कुऩ्ऱम् - अऴगिय सिङ्गत्तिऩ् मलैयाऩ अहोबिलत्तैये&lt;br&gt;&#xA;नल्लै नॆञ्जे! - नाम् तॊऴुदुम्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;अरि ऎङ्गुमुळऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ मगऩ् पेच्चैक् केट्टु मऱुत्तु अवुणऩ् पॊङ्गित् ताऩ् अळन्दिट्ट तूणैक् कैयाल् तट्टिऩ कणमे तिव्य नरसिङ्गमागत् तोऩ्ऱिऩाऩ् ऎम्बॆरुमाऩ्। अरि ऎऩ्ऱ सॊल् सिङ्गत्तैयुम्, ऎङ्गु मुळऩ् ऎऩ्ऱविडत्तिले उळऩॆऩ्ऱ सॊल् पुरुषऩैयुम् सॊल्लुगिऱबडियाल् अदु सत्यमागैक्काग सिङ्गप्पुरुषऩाग नरसिङ्गमागत् तोऩ्ऱिऩाऩ्बोलुम्। अप्पोदु उलगॆल्लाम् पयङ्गरमाऩ रूबत्तैक् कण्डुम्, ऎङ्गुमिप्पडि यिरुक्कुम् इवऩ् नाम् सॆय्युम् तवऱुक्काग नम्मैयुम् सिक्षिक्क ऎप्पोदु ऎङ्गे तोऩ्ऱुवाऩो ऎऩ्ऱु निऩैत्तुम् अञ्जिऱ्‌ऱु। ऎल्लारुम् अञ्जुम् उरुवत्तैप् पार्त्त पोदुम् अवुणऩ् अवदारत्तिऱ्‌कु मुऩ्बोलवे आक्रहत्ताल् पॊङ्गिऩाऩल्लदु पयप्पडविल्लै। अदऩाल् कूरुगिराल् अवऩ् उडलैक् कीण्डॊऴित्ताऩ्। इच्चिङ्गम् कुऩ्ऱिले वासम् सॆय्यक् कण्डु मऱ्‌ऱ सिङ्गङ्गळ् जादिसम्बन्दत्तैयुम् कॊण्डु नम्गुल तॆय्वमॆऩ्ऱ करुत्तिऩाले उबहारम् कॊण्डु इव् वाळरियै वणङ्ग विरुम्बि तङ्गळाल् कॊल्लप्पट्ट आऩैगळिऩ् तन्दङ्गळै यॆडुत्तु वन्दु विसेषबक्तियुडऩ् समर्प्पित्तु वणङ्गुगिऩ्ऱऩ। अदऩ् करुत्तॆऩ्ऩवॆऩिल्, &amp;lsquo;यदन्न: पुरुषोबवदि तदन्ना: तस्य तेवदा:&amp;rdquo; ऎऩ्ऱ प्रमाणम् अवरवर् पुसिक्कुमऩ्ऩत्तै अवरवर् तेवदैगळुक्कु समर्प्पिप्पदु, तेवदैक्कु इदुदाऩ् अऩ्ऩमॆऩ्बदिल्लै ऎऩ्ऱु कूऱुवदै निऩैत्तॆऩ्बर्। सिङ्गङ्गळ् याऩैयिऩ् मामिसत्तैयुण्णुमल्लदु तन्दत्तैयुण्णावे ऎऩ्ऱु केट्कलाम्। इऩि, तन्दङ्गळिल् मामिसत्तैक् सॊरुगिक्कॊण्डु वरुवदॆऩ्ऩलाम्। उण्मैयिल् मामिसत्तैक् कॊणर्न्दु आलयत्तै आबासप्पडुत्त विरुम्बामल् इरुन्द इडत्तिले मामिसत्तै निवेदऩम् सॆय्दुविट्टु, तन्दङ्गळ् विलैमदिप्पुळ्ळऩवागैयाल् अवऱ्‌ऱै ऎम्बॆरुमाऩुक्कु आलयत्तिल् अर्प्पणम् सॆय्दाल् कट्टिल् मुदलागप् पलवगैगळिल् अवऱ्‌ऱै उबयोगप् पडुत्तुवारॆऩ्ऱु कॊण्डु समर्प्पिक्किऩ्ऱऩ ऎऩ्ग। तिर्यक्काऩ सिङ्गत्तिऱ्‌कु ऎम्बॆरुमाऩुक्कु समर्प्पिक्कवेण्डुमॆऩ्गिऱ पुत्तियेऱ्‌पडुवदु क्षेत्र महिमैयिऩालाम्। पूर्व जऩ्मञाऩत् तॊडर्च्चियिऩाल् कजेन्द्राऴ्वाऩुक्कुप् पोलवुमाम्।&lt;br&gt;&#xA;ञालमञ्ज। अऩुगूलराऩ प्रह्मादिगळुम् अञ्जिऩार्गळ् ऎऩ्बदु प्रसित्तम्। अवुणऩ्बॊङ्ग ऎऩ्बदु अवदारत्तिऱ्‌कु मुऩ्बुम् पिऩ्बुमागैयाल् इच्चॊल् मुऩ्ऩुम् पिऩ्ऩुम् अन्वयम् पॆऱुम्। पुऩिदऩ्-सुत्तऩ्, ञालमञ्जुम्बडि इवऩिडत्तिल् अदु विषयमाऩ त्वेषादिगळिल्लै। अवुणऩिडत्तिलुम् तऩक्कु प्रदिगूलम् सॆय्गिऱाऩ् इवऩ् ऎऩ्ऱु त्वेषित्तवऩल्लऩ्। पक्तऩुक्कु प्रदिगूलम् सॆय्दाऩॆऩ्ऱे पोऴ्न्ददु। अदुवुम् अवऩैच् चीर्दिरुत्तवे यागैयाल् ताऩ् कल्मषमऱ्‌ऱवऩॆऩ्ऱदाम्। तऩ् सक्तियिऩाल् रुत्रादिगळै यिट्टुम् सम्हरिक्कक्कूडुमागिलुम् अङ्ङण् सॆय्यादु प्रह्लादादिगळिऩ् पक्तिक्कुम् पेच्चुक्कुमिणङ्ग नेरागत् ताऩे तोऩ्ऱियरुळिऩदुम् इङ्गे करुदप्पॆऱुम्। पैङ्गण् ऎऩ्ऱ विसेषणम् उयिरोडिरुक्कुम् याऩैयै ऎम्बॆरुमाऩुक्कु तन्दम् समर्प्पिप्पदऱ्‌कागवे कॊऩ्ऱदु तोऱ्‌ऱवाम्। पत्तिमैयाल्-न्रुसिम्हऩुक्कु उक्रत्तऩ्मैयुम् वात्सल्यमुम् सेर्न्ददुबोल् इच् चिङ्गङ्गळुक्कुम् सीऱ्‌ऱमुम् पत्तियुम् सेर्न्दिरुन्दऩ। सॆङ्गणॆऩ्ऱु सीऱ्‌ऱत्तैक् कुऱिक्किऩ्ऱदे। सिङ्गवेळ् कुऩ्ऱम्। वेळ्-विरुम्बत् तगुन्दवऩ्। सिङ्गवेळ् अऴगिय सिङ्गमॆऩ्ऱबडि। सिङ्गवेऴ् कुऩ्ऱमॆऩ्ऱ पाडत्तिल् एऴ्-एऴु। तिरुमलै एऴुमलै यागिऩ्ऱदुबोल् इङ्गे एऴु कुऩ्ऱङ्गळिरुप्प्तागक् कॊळ्ग। अऩ्ऱि, सिङ्गत्ताले एऴ् ऎऴुच्चियुऱ्‌ऱ कुऩ्ऱम्। ‘सुबगच्चित्रगूडो सॆळ किरिराजोबमो किरि: यस्मिन् वसदि कागुत्स्त: कुबेर इव नन्दने&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु श्रीरामबिराऩ् ऎऴुन्दरुळि यिरुन्ददाले सित्र कूडम् ऎऴुच्चियुऱ्‌ऱदुबोल् इदऱ्‌कु ऎऴुच्चि सिङ्गप्पिराऩाले। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ ऎट्टाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/01/08_ETTAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/01/08_ETTAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।१।८।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बबॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि १-८ कॊङ्गु&lt;br&gt;&#xA;सिङ्गवेळ् कुऩ्ऱत्तिल् ऎम्बॆरुमाऩ् सिङ्गमायिरुन्दुम् ऎल्लारुम् विरुम्बत्तक्क अऴगिय तिव्यरूबमुडैयऩुमाऩाऩ्। आयिऩुम् अवऩ् अवदरिक्कुम्बोदु अवुणऩै वदैक्क वॆगु उक्रमाऩ आरवारत्तुडऩ् किळर्न्दाणागैयाले अवऩै यणुगामले अऩैवरुम् विलगि निऱ्‌कुम्बडियिरुन्ददु। प्रह्मादिगळुम् पिरयासैप्पट्टे मुडिविल् नॆरुङ्गिप् पुगऴ्न्दऩर्। अन्द उक्र निलैमैयैये निऩैत्तु अदिगमाग जऩङ्गळ् अणुगामलिरुन्ददाल् अरण्यम् विरुत्ति यडैन्दु अहोबिलम् तुष्टमिरुगङ्गळुम् सञ्जरिक्कुमिडमायिऱ्‌ऱु। इप्पडि यिरुप्पदैक् कीऴ्त्तिरुमॊऴियिले तॆरिवित्तरुळिऩार्। इप्पडियिरुप्पवऩ्, अल्लि मादर् पुल्ग निऩ्ऱ आयिरम् तोळुडैयऩाऩ ताऩ् अवुणऩ् वदैयिऩ्बोदु विलगि निऩ्ऱाऱ्‌पोले यऩ्ऱि, तऩ्ऩै विट्टुत् तामरैयाळ् अगलामलेयिरुक्कुमाऱु उरुवमॆडुत्तु एऴ् कुऩ्ऱत्तिले ऎक्कालमुम् जऩङ्गळुम् ऎव्विद अच्चमिऩ्ऱि वन्दु वऴिबडुम् वण्णमिरुक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु तिरुवुळम् कॊण्डाऩ्। अदऩ्मेल् अगलगिल्लेऩिऱैयुमॆऩ्ऱु अलर्मेल् मङ्गैयुऱै मार्बऩाय् एऴुमलैयिल् नित्यवासम् सॆय्दरुळिऩाऩ्। अदऩैक् कॊण्डु आऴ्वार् तिरुवेङ्गडत्तिलीडुबट्टु ऒरु तिरुमॊऴिक्कु नाऩ्गु तिरुमॊऴिगळाग अवऩै यऩुबविक्कलाऩार्। तिरुवेङ्गडमुडैयाऩ् कण्णबिराऩ् कीदैयिल् उबदेसित्त सरणागदि तर्मत्तै यऩुष्टिक्कुम्बडि जऩङ्गळुक्कुत् तॆरिविक्कुम् पडियिले तिरुक्कैयमैप्पोडु सेवैयळिप्पदाल् तिरुवष्टाक्षरम् मूलम् तत्तुवञाऩम् पॆऱ्‌ऱ तमक्कुप् पिऱगुच् चॆय्यप्पड वेण्डुम् सरणागदिक्कु इदु इडमॆऩ्बदैयुम् ९ आवदु पासुरत्तिले तॆरिविक्कप् पोगिऩ्ऱाराय् अवऩै याच्रयिप्पदऱ्‌काग अवऩुळ्ळ तिरुवेङ्गडत्तिऱ्‌कुच् चॆल्लुम्बडि सिङ्गवेऴ् कुऩ्ऱत्तिले पदिन्द नॆञ्जै वेण्डुगिऱार्-कीदासरमच्लोगार्त्तम् तॆळिविक्किऩ्ऱवऩागैयाले तिरुवेङ्गडमुडैयाऩैक् कण्णऩागवे मुडिवु सॆय्दु अदऱ्‌किणङ्गत् तॊडङ्गुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;७१। कॊङ्गलर्न्द मलर्क्कुरुन्द मॊसित्त कोवलऩॆम्बिराऩ्&lt;br&gt;&#xA;सङ्गु तङ्गु तडङ्गडल् तुयिल् कॊण्ड तामरैक् कण्णिऩऩ्&lt;br&gt;&#xA;पॊङ्गु पुळ्ळिऩैवाय् पिळन्द पुराणर् तम्मिडम्, पॊङ्गुनीर्च्&lt;br&gt;&#xA;चॆङ्गयल् तिळैक्कुम् सुऩैत् तिरुवेङ्गड मडै नॆञ्जमे। (१)&lt;br&gt;&#xA;नॆञ्जमे! - ऎऩ् मऩमे! नी इऩि&lt;br&gt;&#xA;कॊङ्गु - परिमळम् (उळ्ळ)&lt;br&gt;&#xA;अलर्न्द मलर् - मलर्न्द पूक्कळ् (निऱैन्द)&lt;br&gt;&#xA;कुरुन्दम् – कुरुन्द मरमाग वन्द असुरऩै&lt;br&gt;&#xA;ऒसित्त – ऒडित्तऴित्तरुळिऩ&lt;br&gt;&#xA;कोवलऩ् – कोबालऩाय्&lt;br&gt;&#xA;ऎम्बिराऩ् - नमक्कु उबगारियुम्&lt;br&gt;&#xA;सङ्गु तङ्गु - कडलाऩ पडियाल् ऎङ्गुम् सङ्गुगळ् पोऩ्ऱवै इरुक्कप् पॆऱ्‌ऱ&lt;br&gt;&#xA;तड कडल् - विसालमाऩ पाऱ्‌कडलिल्&lt;br&gt;&#xA;तुयिल् कॊण्ड - नित्रै कॊण्डऩवाऩ&lt;br&gt;&#xA;तामरै कण्णिऩऩ् - सॆन्दामरैक् कण्गळैयुडैयऩुमाय्&lt;br&gt;&#xA;पॊङ्गु पिळ्ळिऩै - कोबत्तुडऩ् किळर्न्द पक्षियै (पगासुरऩै)&lt;br&gt;&#xA;वाय् पिळन्द - वायिल् पिळन्दरुळिऩ&lt;br&gt;&#xA;पुराणर् तम् – सनादन पुरुषरुमाऩ पिराऩारिऩ्&lt;br&gt;&#xA;इडम् – वासस्त्ताऩमाय्&lt;br&gt;&#xA;पॊङ्गु नीर् - ऊऱ्‌ऱुनीर् मेल् किळऱुमाऱुळ्ळऩवुम्&lt;br&gt;&#xA;सॆङ्गयल् - पुष्टियाल् सिवन्द मीऩ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;तिळैक्कुम् - कळिप्पुडऩ् सञ्जरिक्कुमिडमुमाऩ&lt;br&gt;&#xA;सुऩै – नीर्त्तेक्कङ्गळैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;तिरुवेङ्गडम् - वेङ्गड मामलैयै&lt;br&gt;&#xA;अडै - सेर्वायाग।&lt;br&gt;&#xA;नॆञ्जमे! सिङ्गवेळ् कुऩ्ऱत्तिल् ऎव्वळवो तडैगळिरुन्दुम् अवऱ्‌ऱिऩाल् वरुम् तीमै यॊऩ्ऱुमिऩ्ऱि पक्तवत्सलऩाऩ पिराऩिऩ् अऩुक्रहत्तिऩाले अवऩैच् चॆव्वऩे अऩुबवित्त नी, अवऩे अऩैवरुम् सेविक्कुम्बडियुम् तमिऴ्प्पाषैयिऩ् वडऎल्लैयागैयाले तमिऴर्गळ् सेर्न्दु ऒरुवरुक्कॊरुवर् सॊल्लवुम् केट्कवुम् नमदु पासुरङ्गळिले ईडुबडवुम् कूडुम्बडियुमिरुक्किऱ तिरुवेङ्गडत्तिऱ्‌कुच् चॆल्लवेणुम्। ओर् अवुणऩैक् कॊऩ्ऱ इन्द नरसिङ्गऩै मऩिदर्गळागवुम्, मिरुगङ्गळागवुम्, मरङ्गळागवुम् नलिय वन्द पल अवुणर्गळै यऴित्तरुळिऩ कण्णऩ्। अवऩ् अङ्गे ऎऴुन्दरुळियिरुक्किऱाऩ्। कुरुन्दमरमाग ओर् असुरऩ् वन्दु परिमळमॆङ्गुम् वीसुम् पुष्पङ्गळ् निऱैन्दु निऩ्ऱाऩ् कण्णबिराऩ् पूमणत्तिऩाल् इऴुक्कप्पट्टु अरुगिल् वन्दबोदु अऴिक्कवेण्डु मॆऩ्ऱु। अदऩैत् तॆरिन्दु कोवलऩान कण्णऩ् कोक्कळै विट्टु ऒरु वियाजमाग अङ्गे सॆऩ्ऱु अन्द मरत्तैये मुऱित्तरुळिऩाऩ्। इप्पडि पक्तर्गळिऩ् विरोदिगळै यऴिप्पदाले पक्तर्गळुक्कुप् पिराऩागिऱवऩ् तेवर्गळिऩ् पिरार्त्तऩैगळैप् पूर्त्ति सॆय्वदऱ्‌कागप् पाऱ्‌ कडलिले पळ्ळिगॊण्डिरुप्पवऩावाऩ्। इवऩ् कुरुन्दमॊसित्तदै आऴ्वार्गळ् कण्डु अरुळिच्चॆय्वर्। (१) पुळ्ळाऩ पगासुरऩिऩ् वाय् पिळन्ददुबोऩ्ऱ पल लीलैगळैच् चॆय्ददागप् पुराणङ्गळ् पेसुम्। (२) इवऩ् उबेन्द्रऩायिरुक्किऩ्ऱाऩाय् सुमुगऩॆऩ्ऱ सर्प्पत्तिऱ्‌कु अबयप्रदाऩम् सॆय्दु आयुळ् अळित्तबोदु, कॆरुडऩ् कोबत्तिऩाल् पॊङ्गि वाय्विट्टाऩ्, &amp;ldquo;नाऩ् तङ्गळैच् चुमन्दु सॆय्द अडिमैक्कु नाऩ् आहारमागक् कॊळ्ळ प्रदिज्ञै सॆय्दिरुन्द सुमुगऩुक्कु नाऩ् उण्णवागादबडि आयुळैक् कॊडुत्तु ऎऩ् आहारत्तैक् कॆडुत्तु ऎऩ्ऩै वयिऱ्‌ऱिल् अडित्तदुदाऩ् तक्क प्रदिबलऩ् पोलुम्” ऎऩ्ऱाऩे। अदऩ्मेल् अन्द वाय्क्कु पङ्गम् सॆय्दाऩ् उबेन्द्रऩ्। “पुळ्ळे अरुगिल् वा, उऩ्मेल् कै वैक्किऱेऩ्। पुऱप्पडु, पार्प्पोम्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱाऩ्, कॆरुडऩाल् असैयवागविल्लै। पिऱगु वाऩत्तिल् निमिर्न्दु पार् ऎऩ्ऱाऩ्। पल कॆरुडऩ्गळ् ऎम्बॆरुमाऩदु अडिमैक्कुक् कात्तुक्कॊण्डिरुप्पदै कॆरुडऩ् कण्डाऩ्। अदऩिऩ्ऱु-पऱप्पदुम् सुमप्पदुम् तऩदु सक्तियिऩालिल्लै यॆऩ्ऱुम्, ताऩ् अडिमै सॆय्यामल् विलगिऩाल् ऎम्बॆरुमाऩ् वाहऩमिल्लामल् तविप्पाऩॆऩ्बदिल्लैयॆऩ्ऱुम् उणर्न्दु मऩ्ऩिक्क वेण्डिऩाऩ्। इदुवुम् पॊङ्गु पुळ्ळिऩै वाय् पिळन्द वगैयॊऩ्ऱागुम्। (३) कोट्टाऩॆऩ्ऱ पुळ्ळुरुवम् कॊण्डु सिवबिराऩ् उबदेसित्तदाग वैत्तु कणाद महर्षि वॆळियिट्ट वैसेऴिग मॆऩ्ऱ तार्क्किग मदत्तैयुम् अदु पोऩ्ऱ मदान्दरङ्गळैयुम्, “काणादसाक्य पाषण्डै: त्रयीदर्मो विलोबिद:, त्रिदण्डदारिणा पूर्वम् विष्णुना रक्षिदा त्रयी&amp;quot; ऎऩ्ऱबडि तत्तात्रेय रूबमॆडुत्तु मऱुत्तु वेदङ्गळैक् कात्ताऩ्। इदुवुम् पुळ्ळिऩै वाय् पिळन्द वगैयाम्। आगवे कोवलऩुम् पाऱ्‌कडल् पळ्ळिगॊण्डवऩु माऩवऩ् कोवलऩाऩबोदु पगास&amp;quot;रऩ् वायैप् पिळन्ददुबोल् अदऱ्‌कु मुऩ्ऩे वॆव्वेऱु विदमागप् पुळ्ळिऩ् वाय् पिळन्द पुराण मूर्त्तिगळुमाऩाऩ्। अत्तगैयवऩ् सिङ्गवेऴ् कुऩ्ऱम् पोलऩ्ऱि ऎङ्गुम् नीर् पॊङ्गुगिऩ्ऱबडियाल् सॆङ्गयल् पोऩ्ऱ जन्दुक्कळ् सङ्गमाय् वाऴ्न्दुवरुम् सुऩैगळ् निऱैन्दु सॆम्मैयाऩ, पक्तर्गळ् ऎम्बॆरुमाऩिऩ् तयारस्च्चुऩैगळिल् आऴ्न्दु वसिक्कत् तगुन्द इडम् इदॆऩ्बदै यऱिविक्किऩ्ऱ तिरुवेङ्गडत्तिले तिगऴ्गिऱाऩ्। अङ्गुच् चॆल् नॆञ्जे ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;पॊङ्गु पुळ्ळिऩै वाय् पिळन्द ऎऩ्ऱदैक् कोवलऩुक्कु विसेषणमाग मुदलडियिले सेर्क्क वेण्डियिरुक्क, मेले पुराण रॆऩ्ऱविडत्तिले अरुळिऩदु। इदु कुरुन्द मॊसित्तदुबोल् आऴ्वार्गळ् मट्टुम् कण्ड विषयमल्ल। पुराण प्रसित्त मॆऩ्बदऱ्‌कागवुम् मऱ्‌ऱुम् पलवगैयाऩ पुळ्ळिऩ् वाय् पिळत्तलैक् कुऱिप्पदऱ्‌कागवुमाम्। अदऩालेये, कोवलऩ्, पिराऩ्, कण्णिऩऩ् ऎऩ्ऱु ऒरुमैयागच् चॊल्लि पुराणर्दम् ऎऩ्ऱु पऩ्मैयै आदरित्तदु। वाय् पिळन्द मूर्त्तिगळ् पल ऎऩ्बदऩाल् पऩ्मैयॆऩ्ऩलामे। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ ऒऩ्बदाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/01/09_ObadAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/01/09_ObadAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।१।९।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बबॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि १-९ ताये तन्दै&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;तिरुवेङ्गडम् अडै नॆञ्जमे’ ऎऩ्ऱु नॆञ्जै आऴ्वार् वेण्डिऩ पोदु नॆञ्जु अदऱ्‌किणङ्गि मऱ्‌ऱ पऱ्‌ऱॆल्लाम् विट्टु इदुवरैयिल् वेऱु पऱ्‌ऱुडऩ् इरुन्ददऱ्‌कु वॆऱुत्तु अऩुदाबत्तुडऩ् इवरैयुम् तिरुवेङ्गडम् अडैवित्तदु। अदऩ् मेल् तमक्कु अवऩ् अरुळ्वदऱ्‌कु विरोदियाऩ आगारङ्गळ् अऩैत्तुम् इरुप्पिऩुम् अडिबणिन्दबडियाल् ऎल्लाम् विलक्कि आट् कॊळ्ळ वेणुमॆऩ्ऱु वेण्डुगिऱार्। तिरुमलैयिऱ्‌ पुगुन्द आऴ्वार् वेण्डिऩबडि ऎम्बॆरुमाऩ् अऴैत्तुम् पेसियणैत्तुम् आळाक्कामैयिऩाल् कवलैयुऱ्‌ऱु वेण्डुगिऱार् ऎऩवुमुरैप्पर्। इदऱ्‌कु मुऩ् अव्वाऱु आऴ्वार् वेण्डिऩदागप् पासुरङ्गळि लिल्लामैयाल् अव्वळवु तूरम् कॊळ्ळ वेण्डुमॆऩ्बदिल्लै। सॊल्लामऱ्‌ पोऩालुम् इवर् तिरुवुळ्ळत्तिल् इदु इयऱ्‌कैयायुळ्ळदॆऩ्ऱ करुत्ताले अव्वाऱु अवदारिगै वैप्पर्। मुदऱ्‌ पासुरत्तिले ऒळबादिगमाऩ सम्बन्दमुळ्ळवर्गळै निरुबादिग सम्बन्दमुळ्ळवरागत् ताम् निऩैत्तु नडन्ददऱ्‌कु वॆऱुत्तु अडिमै वेण्डुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;८१। ताये तन्दै यॆऩ्ऱुम् तारमे किळै मक्कळॆऩ्ऱुम्&lt;br&gt;&#xA;नोये पट्टॊऴिन्देऩ् उऩ्ऩैक् काण्बदोर् आसैयिऩाल्&lt;br&gt;&#xA;वेयेय् पूम्बॊऴिल् सूऴ् विरैयार् तिरुवेङ्गडवा&lt;br&gt;&#xA;नायेऩ् वन्दडैन्देऩ् नल्गि आळॆऩ्ऩेक् कॊण्डरुळे। (१)&lt;br&gt;&#xA;वेय् एय् - मूङ्गिल्गळाल् नॆरुक्कुण्डदुम्&lt;br&gt;&#xA;पू पॊऴिल् - पूत्त सोलैगळाल्&lt;br&gt;&#xA;सूऴ् – सूऴप् पॆऱ्‌ऱदुम्&lt;br&gt;&#xA;विरै आर् - परिमळम् निऱैन्ददुमाऩ&lt;br&gt;&#xA;तिरुवेङ्गडवा - तिरुवेङ्गदमलैयिल् वसिप्पवऩे!&lt;br&gt;&#xA;(उऩ्ऩैच् चिऱिदुम् निऩैक्कामल्)&lt;br&gt;&#xA;ताय् तन्दै ए ऎऩ्ऩुम् – सिऱु पिरायत्तिल् तायैयुम् तन्दैयैयुमे निऩैत्तुम्&lt;br&gt;&#xA;तारम् किळै मक्कळ् ए ऎऩ्ऱुम् - यौवऩम् वन्ददु मुदल् अवर्गळैयुम् विट्टु मऩैवियैयुम् किळैगळाऩ (अल्लदु) किळैक्किऩ्ऱ-सन्दाऩमागप् पॆरुगिऩ्ऱ पिळ्ळैगळैयुमे निऩैत्तुम्&lt;br&gt;&#xA;नोय् ए पट्टु ऒऴिन्देऩ् - पलबाडुगळ् अवर्गळुक्कागप् पट्टु आत्मस्वरूबत्तै इऴन्देऩ्।&lt;br&gt;&#xA;नायेऩ् – नाय् पोले वॆगु नीसऩाऩ नाऩ् (इप्पोदु)&lt;br&gt;&#xA;उऩ्ऩै - ताय् मुदलाऩ ऎल्लाविद पन्दुत्वत्तैयुम् ऎप्पोदुम् उडैय उऩ्ऩै&lt;br&gt;&#xA;काण्बदु ओर् आयैयिऩाल् – काणवेण्डुमॆऩ्गिऱ निलै निऩ्ऱ अवाविऩाले&lt;br&gt;&#xA;वन्दु - तिरुमलैक्कु वन्दु&lt;br&gt;&#xA;अडैन्देऩ् - उडऩ् अडि पणिन्देऩ्।&lt;br&gt;&#xA;नल्गि - सर्वविद पन्दुवाऩ नी सिऩेगित्तु&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩै - ऎल्लाम् विट्टुवन्द अडियेऩै&lt;br&gt;&#xA;आळ् कॊण्डरुळ् - अडिमायाग स्वीगरित्तरुळ वेणुम्।&lt;br&gt;&#xA;कुऴन्दैप् पर्वत्तिल् पोषित्तु वन्ददाल् पॆऱ्‌ऱु वळर्क्कुम् ताये नमक्कु ऎप्पोदुम् कदि ऎऩ्ऱु सिल वरुषम् इरुन्देऩ्। पिऱगु ऊण् उडै सेगरित्तुक् कॊडुत्तुम् पल हिदङ्गळैक् कऱ्‌पित्तुम् वन्द तन्दैयै अऱिन्ददु मुदल् तायैप्पोल् इवरुम् तमक्कु कदि ऎऩ्ऱिरुन्देऩ्। यॆळवऩम् पुगुन्दु मऩैवियैप् पॆऱ्‌ऱ पिऱगु अवळिडमुळ्ळ कादलाले तायैयुम् तन्दैयैयुम् विट्टु अवळे कदियॆऩ्ऱिरुन्देऩ्। अप्पोदु मक्कळुम् पिऱक्कामलिरुन्दु अवळुक्कु मेऩिदळरामल् नीडित्तु वाऴ्क्कै पॆऱ विरुम्बि, “मक्कळ् वेण्डा; तारमे कदि&amp;quot; ऎऩ्ऱिरुन्देऩ्। पिऱगु मक्कळुम् पिऱक्कवे ऎऩक्कुम् मऩैविक्कुम् अवर्गळ् किळैगळ्, नाङ्गळ् अडिमरमॆऩ्ऱु मॊत्तम् सेर्न्दु ऒरु जीवऩाग निऩैत्तु मक्कळिडमुम् अऩ्बु पॆरुगवाऩेऩ्। तायैयुम् तन्दैयुम् नाऩे विड, तारम् मक्कळिडम् मऩम् वैत्तु वयदु मुदिर्न्द ऎऩ्ऩै विड। नाऩ् कदियऱ्‌ऱु मक्कळै कदियागक् कॊण्डु, मक्कळिल् पलरिल् - पुत्र पॆळत्रादि सन्दाऩत्तिल् ऒरुवरै विट्टु ऒरुवरैयण्डि इप्पडि इङ्गुमङ्गुमागत् तिरिन्दु कदियऱ्‌ऱवऩाय् नोयेबट्टु मरण निलैक्कु वन्दुविट्टेऩ्। आत्मा ऒऴिन्ददॆऩ्ऱे सॊल्ल वेण्डुम्। इप्पोदु नाऩ् इप्पडिये मरित्ताल् मीण्डुम् पिऱप्पुम् ताये तन्दैयॆऩ्ऱुम् तारमे किळै मक्कळॆऩ्ऱुम् नोय्बडुवदुमऩ्ऱि वेऱिल्लै। अदऩाल् ऒव्वॊरु समयत्तिले पॆऱुम् उडलैप् पऱ्‌ऱित् ताय् मुदलाऩ पन्दुत्वम् पॆऱुमवर्गळैप् पॆऱवागामल् ऎप्पोदुम् ऎल्लाविद पन्दुक्कळिलुम् उट्पुगुन्दु निऩ्ऱु अवर्गळै पन्दुक्कळाक्कुगिऩ्ऱवऩुम् अवर्गळिल्लादबोदुम् ताऩे पन्दुवाय्क् काप्पवऩुमाऩ उऩ्ऩैये पन्दुवागत् तॆळिन्दु, अऩादि संसारत्तिले ताय् तन्दै मुदलाऩवर्गळिडम् वैत्तिरुन्द आसैयॆल्लाम् सेर्त्तु ओर् आसैयाक्कि अदै उऩ्ऩैक् काण्बदॊऩ्ऱिले वैत्तु वन्दु सेर्न्देऩ्। इदऱ्‌कु मुऩ् उऴैक्कत् तगादवर्गळिडमॆल्लाम् उऴैत्तु &amp;ldquo;न च्वव्रुत्या कदासन&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ सास्त्रत्तैयुम् मीऱि नायागवेयिरुन्द मिग नीसऩाऩ ऎऩ्ऩै नी नल्गवेणुम्। वाऩम् अळावुम् मूङ्गिल्गळैक् कॊण्डु तेवर्गळैक् कीऴे इऴिवित्तु वणङ्ग अऴैक्किऩ्ऱवऩ् पोलुम् पूम्बॊऴिल्गळै विरुत्ति सॆय्दु वण्डु मुदलाऩवैगळ् मगिऴ्न्दिरुक्कुम्बडियुम् सॆय्दु सर्वगन्द: ऎऩ्ऱबडि ऎल्ला परिमळङ्गळैयुम् इयऱ्‌कैयागत् तिरुमेऩियिऱ्‌ पॆऱ्‌ऱुत् तिगऴुम् उऩदु सेर्क्कैयालुम् पिराट्टियिऩ् सेर्क्कैयालुम् ऎङ्गुम् परिमळम् निऱैन्द तिरु वेङ्गडमलैयिल् निऩ्ऱरुळुम् नी उऩदु कैङ्गर्यङ्गळिले अन्वयिक्कुम्बडि अडियेऩैच् चॆय्दरुळ वेणुम्। इऩि, ताये तन्दै ऎऩ्ऱुम् तारमे किळै मक्कळॆऩ्ऱुम् मऱ्‌ऱुम् ऎल्लामागवुम् उऩ्ऩैये &amp;ldquo;मादाबिदा प्रादा निवास: सरणम् सुह्रुत्कदि: नारायणऩ्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱबडि निऩैत्तिरुप्पेऩ् ऎऩ्ऱवाऱु।&lt;br&gt;&#xA;ताये ऎऩ्ऱ एगारत्तै तन्दै ऎऩ्ऱविडत्तिलुम् सेर्क्क। सेर्क्कामलुम् पॊरुळ् पॊऴिप्पुरैयिऱ्‌ सॊऩ्ऩदैच् चुवैक्क। किळैमक्कळ्-किळै ऎऩ्बदऱ्‌कु उऱवु ऎऩ्ऱ पॊरुळ् उण्डागैयाल् मऱ्‌ऱ उऱवाऩवर्गळैयॆल्लाम् कॊण्डुम् उरैप्पदैयुम् कॊळ्ग। ऒरुविद उऱविरादवर्गळैयुम् नाडि इरुन्ददुम्, ऎऩ्ऱुम् ऎऩ्ऱु इरुदरम् सॊऩ्ऩदिऩिऩ्ऱु तोऱ्‌ऱुम्। अदु पोल् मऱ्‌ऱ उऱविऩरैयुम् अव्वाऱे कॊळ्ळलाम्। किळैमक्कळ् ऎऩ्बदु विऩैत् तॊगैयाय् किळैक्किऩ्ऱ-पॆळत्र, तॆळहित्रादिगळाग मेऩ्मेल् पॆरुक्कुगिऩ्ऱ मक्कळ् ऎऩ्ऩल् तगुम्। ओरासैयिऩाल्। पलविषयङ्गळिऱ्‌ पिरिन्द आसै इप्पोदु सिऱन्द इडमॊऩ्ऱिल् निऩ्ऱदु &amp;ldquo;व्यवसायात्मिगा पुत्तिरेगेह&amp;rdquo; ऎऩ्ऱदु सित्तित्तदु-पहासागाह्यनन्दाच्च पुत्तयोनव्यवसायिनाम् ऎऩ्ऱ अव्य वसायिगळुडैय निलै पोयिऱ्‌ऱॆऩ्ऱबडि। या प्रीदि ऎऩ्गिऱ च्लोगमुम् कॊळ्ग।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० पत्ताम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/01/10_pattAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/01/10_pattAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।१।१०।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि १-१० कण्णार् कडल्सूऴ्&lt;br&gt;&#xA;ऎट्टान् दिरुमॊऴिवरैयिल् नारायण सप्तार्त्तत्तैप् पलबडियाग अणु सन्दित्तु, पेसुमिऩ् तिरुनाममॆट्टॆऴुत्तुम् सॊल्लिनिऩ्ऱु पिऩ्ऩरुम् पेसुवार् तम्मै युय्य वाङ्गिप् पिऱप्पऱुक्कुम् पिराऩ् ऎऩ्ऩप्पट्टवऩैच् चरणम् पुगुन्दु अदऩ्मेल् ऒऩ्बदाम् तिरुमॊऴियिल् नारायणाय ऎऩ्ऱ नालाम् वेऱ्‌ऱुमैयिऩाल् करुदप्पॆऱ्‌ऱ कैङ्गर्यमॆऩ्ऱ पलऩै, &amp;ldquo;अडियेऩे याट् कॊण्डरुळे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु वेण्डिऩाराय् इप्पडि नारायणाय नम: ऎऩ्ऱ तिरुवष्टाक्षर योजऩैयिल् स्पष्टमाय्त् तोऩ्ऱिऩ सरणागदियुम्, पिरित्तुप् पॊरुळ्गूऱु मिडत्तु अऱियप्पडुम् इष्ट प्राप्ति अनिष्ट निव्रुत्तियॆऩ्ऱ पलऩ्गळिले इष्ट प्राप्तियैच् चॊऩ्ऩ पिऱगु अनिष्ट निव्रुत्तियैयुम् इत्तिरुमॊऴियिल् वेण्डि, पलऩ्बॆऱवाऩदैक् कण्डु कळिक्किऱार्। ऎट्टॆऴुत्तुम् तॆळिन्द पिऩ्ऩर् पेसप्पडवेण्डुम् त्वयत्तिलुम् उत्तरगण्डत्तिल् इष्ट प्राप्ति मुऩ्ऩमुम् अनिष्ट निविरुत्ति पिऩ्ऩरुम् पणिक्कप्पट्टिरुप्पदऱ्‌कु इणङ्गुम् इन्द क्रमम्। क्रुष्णऩागप् पलबडियिल् अऩुबविक्कप्पट्ट तिरुवेङ्गडमुडैयाऩ् रामात्यवदार वरलाऱ्‌ऱुडऩ् इङ्गे अऩुबविक्कप्पडुगिऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;९१। कण्णार् कडल् सूऴ् इलङ्गैक्किऱैवऩ् तऩ्&lt;br&gt;&#xA;तिण्णागम् पिळक्कच् चरम् सॆलवुय्त्ताय्!&lt;br&gt;&#xA;विण्णोर् तॊऴुम् वेङ्गडमाले मेय&lt;br&gt;&#xA;अण्णा! अडियेऩ् इडरैक् कळैयाये। (१)&lt;br&gt;&#xA;कण्आर् - इडम् निऱैन्ददुम्&lt;br&gt;&#xA;कडल् सूऴ् - कडलागिय तुर्क्कत्ताल्&lt;br&gt;&#xA;इलङ्गैक्कु – लङ्गाबुरिक्कु&lt;br&gt;&#xA;इऱैवऩ् तऩ् – नादऩाऩ रावणऩुडैय&lt;br&gt;&#xA;तिण् आगम् – तिडमाऩ ह्रुदयम्&lt;br&gt;&#xA;पिळक्क – पिळन्दॊऴियुम्बडि&lt;br&gt;&#xA;सरम् सॆल उय्त्ताय् - अम्बु अदऩुट्पुगच् चॆलुत्तिऩ श्रीरामा!&lt;br&gt;&#xA;विण्णोर् – पिरह्मादिगळालुम्&lt;br&gt;&#xA;तॊऴुम् – वणङ्गप् पॆऱ्‌ऱ&lt;br&gt;&#xA;वेङ्गडम् मा मलै – तिरुवेङ्गडमॆऩ्ऱ सिऱन्दु मलैयिल्&lt;br&gt;&#xA;मेय अण्णा - वसित्तरुळुम् स्वामिये&lt;br&gt;&#xA;अडियेऩ् - सरणागदऩाऩ ऎऩदु&lt;br&gt;&#xA;इडर् - तुऩ्बङ्गळै-अनिष्टङ्गळै&lt;br&gt;&#xA;कळैवाय्। - तॊलैत्तरुळ वेणुम्।&lt;br&gt;&#xA;ऎण्णिऱन्द रदगज तुरगबदादिगळुम् मूलबलमुम् मऱ्‌ऱुम् पोक्य पोगोबगरणङ्गळु मॆल्लाम् विळङ्गुम्बडि विस्तारमाऩ इडङ्गळै युडैयदुम्, कडलाले सूऴप्पट्टदालुम् पिऱर् पुगवागाददुमाऩ इलङ्गैक्कु अदिबदियाऩ रावणऩ्, मुदलिल् इलङ्गै पाऴाळागप् पडैबॊरुदु पिऱगु अवऩ् तलैगळ् मेऩ् मेल् किळरादबडियुम्, अवऱ्‌ऱिऱ्‌कु मूलस्त्ताऩमायुम् तिक्कजङ्गळिऩ् तन्दङ्गळुम् मुऱियुम्बडि तिण्णियदुमाऩ मार्बिले अम्बैप् पुगुवित्तु, अऴित्तरुळिऩ श्रीरामबिराऩल्लेयो नी। अदुबोल् अडियेऩ् इडर्गळैयुम् कळैय वेण्डुम्। विण्णोर् पोऩ्ऱ नऱ्‌पयिर्गळुक्कुक् कळैयाऩ रावणादिगळे यऴित्तदाले अवर्गळ् उऩ्ऩै अङ्गे लङ्गाबुरियिल् वन्दु वणङ्गिऩवर् इङ्गुम् अदैच् चॊाल्लित् तॊऴुगिऩ्ऱऩर्। ऎऩक्कुम् कैङ्गर्यप् पयिरुक्कुक् कळैयाऩ अनिष्टत्तैक् कळैन्दरुळ वेणुमॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;कण्णारॆऩ्बदु कडलुक्कु विसेषणमागलामागिलुम् इलङ्गैक्कु विसेषणमागै उसिदमागुम्। कडलुक्के विसेषणमाक्कि पूमियैविड कडलिल् इरुक्कुमवै अदिगम्, कडल् पॆरिदु ऎऩ्ऱुम्, कण् आर्-वैत्त कण् वाङ्गाद पडि पार्क्कक्कूडिय अऴगिय कडलॆऩ्ऱुम् उरैप्पर्। इलङ्गैयुम् अप्पडि अऴगियदे। तॆऩ्ऩिलङ्गै ऎऩ्ऱु अदऩाले कूऱप्पडुगिऱ तॆऩ्बरे। तिण्णागम्-तिण्णिय उडलॆऩ्बर्। अप्पोदु तलैगळै वॆट्टिऩदुम् पॊरुळिऱ्‌ सेरुम्। ह्रुदयत्तै मुडिविऱ्‌ पिळन्ददु, पिळक्क ऎऩ्ऱ सॊल्लुक्केऱ्‌पक् कॊळ्ळप्पडलाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
