<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०७ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/07/</link>
    <description>Recent content in &#43;०७ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/07/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>६१ मुदल् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/07/01_mudal_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/07/01_mudal_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।७।१।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि ७-१ कऱवा&lt;br&gt;&#xA;कीऴे सरणम् अडैय नॆञ्जै यऴैत्तुत् तिरुवष्टाक्षरत्तिऩ् पॊरुळै विरिवाग अऩुसन्दाऩम् सॆय्द पिऱगु, अव्वऱिवैक् कॊण्डु मेले प्रार्त्तऩै सॆय्गिऱार्। तम् प्रार्त्तऩैयै निऱैवेऱ्‌ऱत् तमक्कु मेल् अवा उळ्ळवऩ् अवऩ् ऎऩ्बदु तेऱत् तक्क उदारणमिट्टुत् तॊडङ्गुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;६०१। कऱवा मडनागुदऩ् कऩ्ऱुळ्ळिऩाऱ्‌पोल्&lt;br&gt;&#xA;मऱवादडियेऩ् उऩ्ऩैये यऴैक्किऩ्ऱेऩ्&lt;br&gt;&#xA;नऱवार् पॊऴिल् सूऴ् नऱैयूर् निऩ्ऱनम्बि!&lt;br&gt;&#xA;पिऱवामै यॆऩैप्पणि ऎऩ्दै पिराऩे। (१)&lt;br&gt;&#xA;ऎन्दै - ऎऩ्ऩप्पऩे!&lt;br&gt;&#xA;पिराऩे - उबगारम् सॆय्बवऩे!&lt;br&gt;&#xA;नऱवु आर् - तेऩ् निऱैन्द&lt;br&gt;&#xA;पॊऴिल् सूऴ् - सोलागळाल् कुऴप्पॆऱ्‌ऱ&lt;br&gt;&#xA;नऱैयूर् तिरुनऱैयूरिल्&lt;br&gt;&#xA;निऩ्ऱ - निऩ्ऱ तिरुक्कोलमाऩ&lt;br&gt;&#xA;नम्बि! - कुणबूर्णऩे!&lt;br&gt;&#xA;अडियेऩ् – तासऩाऩ नाऩ्&lt;br&gt;&#xA;कऱवा - कऱक्कप् पॆऱाद&lt;br&gt;&#xA;मडम् नागु तऩ् - मडप्पमुळ्ळ इळम्बसुविऩ्&lt;br&gt;&#xA;कऩ्ऱु – कऩ्ऱाऩदु&lt;br&gt;&#xA;उळ्ळिऩाल् पोल् - तऩ् तायैये निऩैक्कुमा पोल्&lt;br&gt;&#xA;उऩ्ऩै मऱवादु - उऩ्ऩै मऱक्कामल् ऎप्पोदुम् निऩैत्तु&lt;br&gt;&#xA;उऩ्ऩैये अऴैक्किऩ्ऱेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩै – ऎऩ्ऩै&lt;br&gt;&#xA;पिऱवामै – पुऩर् जऩ्मम् पॆऱादबडि&lt;br&gt;&#xA;पणि - सॆय्दरुळ्वाय्।&lt;br&gt;&#xA;ऎऩक्कु पिदावागैयाल् ऎन्दै। उबगारम् सॆय्गिऩ्ऱवऩुमागि अदऱ्‌कागत् तिरुनऱैयूरिले निऩ्ऱु कात्तिरुक्किऱाय्। इत्तुडऩ्, कऱवाद इळम्बसु कऩ्ऱैये निऩैत्तिरुक्कुमा पोले ऎऩ् विषयत्तिल् नम्बियायिरुक्कुम् उऩ्ऩैये याऩुम् अडियऩाय् कऩ्ऱु तायैये निऩैत्तुक् कदऱुमा पोले मऱवामल् कूप्पिडा निऱ्‌किऱेऩ्। कऩ्ऱुक्कु वेण्डियदु पाल्, ऎऩक्कु वेण्डियदु पिऱवामै। अदै अरुळ् ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;कऱवा नागु। कऱक्कप्पट्टिरुन्दालुम् कऱक्कप्पडामलिरुन्दालुम् कऩ्ऱु पालुक्कुक् कदऱामलिरुक्कुमो ऎऩ्ऩिल् - कऱप्पवर् कऩ्ऱै ऊट्टवैत्ते कऱप्पारागैयाल् अदऩ् पिऱगु अदु नागै उळ्ळामलिरुक्कलामॆऩ्ऱ करुत्ताम्। मडमॆऩ्ऱदाल् पाल् कॊडुक्काद वरैयिल् पसुवुक्कुळ्ळ आऱ्‌ऱामै यऱिविक्कप्पडुम्। नम्बि पिराऩ् ऎऩ्ऱ सॊऱ्‌कळुम् इदैक् कुऱिक्कुम्। नागु इळम् पसु। इळम् पसुवुक्कु पल कऩ्ऱु ईऩ्ऱ पसुवै विड आऱ्‌ऱामै अदिगम्। यार् वन्दालुम् कऩ्ऱु ऊट्टादबोदु सुरक्कादु। अदु पोल् पिराऩ् ऎऩ्ऱदाम्। इङ्गे नागिऩ् कऩ्ऱु ऎऩ्ऱु ऒरे अन्वयमाय् नागुदऩ् कऩ्ऱु ऎऩ्बदऱ्‌कुप् पॊरुळ् ऒरुदरत्तिऱ्‌कु इरुदरमाग उरैत्तऩर् पॆरियवाच्चाऩ् पिळ्ळै, पिऱगु ऐदिह्यमॊऩ्ऱुम् कूऱिऩाऩ् - पिळ्ळैयमुदऩार् नागु ऎऩ्बदऱ्‌कु नागाऩदु ऎऩ्ऱ पॊरुळ्गॊण्डु अदु तऩ् कऩ्ऱै निऩैक्कुमा पोले ऎऩ्ऱन्वयित्तु, ’इदु मेलुक्कुच् चेरविल्लैये। अडियेऩ् ऎऩ्बदऱ्‌कुक् कऩ्ऱु ताऩे त्रुष्टान्दमागुम्, पसुवऩ्ऱे’ ऎऩ्ऱु निऩैत्तिरुक्क, पट्टर् माऱ्‌ऱि अन्वयम् काट्टियरुळिऩाराम्। तऩ् कऩ्ऱाऩदु कऱवा मडनागै उळ्ळिऩाऱ्‌पोले ऎऩ्ऱबडि। इऩि, ’तेऩूर् वत्सम्, वत्सो पा मादरम्, साय वा सत्वमनुगच्चेत्, ऎऩ्ऱबडि कऩ्ऱागवुङ्गूड ऎम्बॆरुमाऩैक् कॊळ्ळलाम्। अदऩ् करुत्तावदु - कऩ्ऱु तायै उळ्ळुवदु तऩ् नऩ्मैक्काग। अदुबोल् सेषऩाऩ नाऩ् उऩदु वुवप्पुक्के उऩ्ऩै उळ्ळुवदाल् नाऩ् नागु नी कऩ्ऱु ऎऩ्गिऱारॆऩ्ऩलाम्। मऱावामै ऎऩ्बदुम् नागुक्के तगुम्। कऩ्ऱु पाल् कुडिक्कुम् पोदुबोल् मऱ्‌ऱ समयङ्गळिल् निऩैक्कादॆऩ्ऩलामे। उळ्ळिऩाऱ्‌पोल् ऎऩ्बदऱ्‌कु निऩैक्कुमाबोले ऎऩ्बदे पॊरुळाऩालुम्, मुऩ्ऩोर् अव्वळवे कूऱियिरुन्दालुम्, अऴैक्किऱेऩ् ऎऩ्बदऱ्‌कु इणङ्ग कूप्पिडुम् उळ्ळिऩाल् ऎऩ्ऱविडत्तिले करुदप्पॆऱुम्। इऩि मऱवादु ऎऩ्बदऱ्‌कु ऎप्पोदुम् निऩैत्तु ऎऩ्ऱु सेर्प्पदाम्। अऩ्ऱि, उळ्ळिऩल् ऎऩ्बदऱ्‌कु उळ्ळत्ताल् ऎऩ्ऱ पॊरुळाय्, अडियेऩ्, नागु तऩ् कऩ्ऱु पोल उळ्ळत्ताल् उऩ्ऩै मऱवादु अऴैक्किऩ्ऱेऩॆऩ्ऩलाम्। इप्पोदु, मऱवामै अऴैप्पु ऎऩ्गिऱ इरण्डुम् इरण्डुक्कुम् सेरुम्। उऩ्ऩैये, तऩ् तायैविट्टु, अदऩ् पालैविट्टु, वेऱॊऩ्ऱैक् कऩ्ऱु वेण्डुमो। कऱवा ऎऩ्बदैक् कऩ्ऱु ऎऩ्बदोडु सेर्त्तु, पसु कऱक्कक् कूट्टिक्कॊळ्ळप्पडाद नागु तऩ् कऩ्ऱु पोल् नाऩ् ऎऩ्ऩलुमाम्। पसु कऩ्ऱै मुऩ्ऩिट्टुप् पिऱरुक्कुप् पाल् अळिक्कुमाबोले पिराऩ् आसार्यरै (आऴ्वारै) मुऩ्ऩिट्टु पिऱर्क्कु उदवुगिऱाऩ्। नऱवु तेऩुमाम् – मणमुमाम्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६२ इरण्डाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/07/02_iraNDAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/07/02_iraNDAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।७।२।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि ७-२ पुळ्ळाय्&lt;br&gt;&#xA;कीऴ् पिऱवामैयै वेण्डिऩार्। इप्पोदु इन्द ऎम्बॆरुमाऩ् ताम् इन्द इडत्तै विट्टु वेऱिडम् सॆऩ्ऱालुम् तम्मै मऱक्कामलिरुक्कुम्बडि नॆञ्जिऩुळ् निलैयागप् पुगुन्दाऩॆऩ्ऱु मगिऴ्न्दु ताम् वेऱिडम् सॆल्ल मऩम् वरादबडियाऩ तम् अनन्य पक्तियै यऱिवित्तु वरुगिऱार् - पल अवदारत् तोऱ्‌ऱम् मऩत्तिल्।&lt;br&gt;&#xA;६११। पुळ्ळायेऩमुमाय्प् पुगुन्दु, ऎऩ्ऩै युळ्ळङ्गॊण्ड&lt;br&gt;&#xA;कळ्वावॆऩ्ऱलुम्, ऎऩ्गण्गळ् नीर्गळ् सोर्दरुमाल्&lt;br&gt;&#xA;उळ्ळे निऩ्ऱुगि नॆञ्जुमुऩ्ऩै युळ्ळियक्काल्&lt;br&gt;&#xA;नळ्ळेऩुऩ्ऩैयल्लाल् नऱैयूर् निऩ्ऱ नम्बीयो।&lt;br&gt;&#xA;ओ नऱैयूर् निऩ्ऱ नम्बी!&lt;br&gt;&#xA;पुळ् आय् - हंसमागवुम्&lt;br&gt;&#xA;एऩमुम् आय् - वराहावदार रूबमागवुम्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩैप् पुगुन्दु - ऎऩ्ऩिडम् प्रवेसित्तु ऎऩ् उळ्ळम् कॊण्ड&lt;br&gt;&#xA;कळ्वा - तिरुडऩे&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऱलुम् - ऎऩ्ऱु उऩदु सॆयलैच् चॊऩ्ऩ पोदे&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् कण्गळिल्&lt;br&gt;&#xA;नीर्गळ् - तारैगळ्&lt;br&gt;&#xA;सोर् तरुम् - पॆरुगिऩ वण्णमिरुक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;आल् - आच्चर्यम्&lt;br&gt;&#xA;नॆञ्जुम् - मऩदुम्&lt;br&gt;&#xA;उऩ्ऩै उळ्ळियक्काल् - उऩ्ऩै निऩैक्कुम् पोदॆल्लाम्&lt;br&gt;&#xA;उळ् निऩ्ऱे - अदऩ् उळ् अवयवम् उळ्बडवे&lt;br&gt;&#xA;उरुगि - उरुगप्पॆऱ्‌ऱ याऩ्&lt;br&gt;&#xA;उऩ्ऩै अल्लाल् - उऩ्ऩैत् तविर्त्तु वेऱॊऩ्ऱै&lt;br&gt;&#xA;नळ्ळेऩ् - वेण्डेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;हंसमाय् अवदरित्तु, श्री पागवदादिगळिऱ्‌ पणित्तबडि पिरमऩुक्कुम् सनगादिगळुक्कुम् ऐयमऱ अरुळिऩाय्। वराहावदारमॆडुत्तु पू तेवियारुडऩ् पेसुगिऩ्ऱ मुऱैयिलुम् माऩिडर् उय्य वऴिगळै विळक्किऩाय्। इप्पडि पक्ति प्रबत्तिगळै उबदेसित्तवऩ् ऎऩक्कु इरण्डु अवदारमुमाय्त् तोऩ्ऱि प्रबत्तियिऩाल् आच्रयिक्कवुम् पक्तियाल् उऩ्ऩै अनुबविक्कुम् अनुगूलऩाऩाये। ऎऩ् पाबङ्गळैयॆल्लाम् ऎऩक्कुत् तॆरियामले अबहरित्तु ऎऩ् मऩत्तैयुम् उऩक्कागवे अबहरित्ताये। नी कळ्वऩॆऩ्ऱु पलगाल् नाऩ् केट्टिरुन्ददु इप्पोदु उण्मैयायिऱ्‌ऱु ऎऩ्ऱु नाऩ् सॊल्लुम्बोदे, कळ्ळऩ् कॊळ्ळै कॊण्ड पोदु अऴुगिऱवर्गळुक्कु मेलागक् कण्णीर् सोर्गिऩ्ऱदु। आऩाल्, सॊत्तु पोय्विट्टदे ऎऩ्ऱ वरुत्तमल्ल। ’तस्युबिममुषि तेऩैव युक्त माक्रन्दिदुम् प्रुसम्,’ ऎऩ्ऱबडि इदुवरैयिल् पिऱराल् ऎऩ् मऩम् कॊळ्ळप्पट्टु कॆट्टेऩे ऎऩ्ऱ वरुत्तमुम् इप्पोदावदु नी कॊण्डाये ऎऩ्ऱ आऩन्दमुम् सेर्न्ददाल् इरुविद कण्णीर्गळ् सोरुम्। सॊल्ल माट्टामल् नॆञ्जिले उऩ्ऩै निऩैक्कुम् पोदु नॆञ्जिऩ् उळ् अवयवङ्गूड निऱ्‌कादबडि उरुगुम्। इव्वळवु अऩ्बु ऎऩ्मेल् कॊण्ड उऩ्ऩै विट्टु वेऱॊऩ्ऱै नळ्वेऩो ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;उरुगि ऎऩ्बदऱ्‌कु उरुगुम् ऎऩ्ऱो, उरुगुवदाल् ऎऩ्ऱो पॊरुळ् कॊण्डाल् अन्वयम् स्वरसमाम्। अदऱ्‌काग कर्त्ताप् पॊरुळिल् ’इ’ विगुदियागक् कॊण्डाल् उरुगिऩ नाऩ् ऎऩ्ऱु उऱैत्तु मेले सेर्क्कलाम्। नळ्ळेऩ्-ऎदिर्मऱैत्तऩ्मै यॊरुमै।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६३ मूऩ्ऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/07/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/07/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।७।३।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि ७-३ सिऩविल्&lt;br&gt;&#xA;’इप्पोदॆऩ् नॆञ्जिऩुळ्ळायैप् पोगलॊट्टेऩ्’, सिन्दै तऩ्ऩाल् नाऩे ऎय्दप् पॆऱ्‌ऱेऩ् ऎऩ्ऱॆल्लाम् सिन्दैयिल् अवऩ् विडामल् निऩैक्कप्पॆऱुवदु सॊल्लप्पॆऱ्‌ऱदु। इप्पडि इडैविडामल् निऩैप्पदालागुम् साक्षात्कारम् तर्सनसमनागार ज्ञाऩम् इत्तिरुमॊऴियिल् सॊल्लप्पडुगिऱदु। &amp;ldquo;पावऩप्रगर्षात् तर्सऩरूषदा&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु श्री पाष्यत्तिल् अरुळिच्चॆय्दबडि इरुवरुक्कुम् उण्डायिऱ्‌ऱु। कट्टळैप्पट्ट पक्ति योगत्तिऱ्‌के अदॆऩ्बदिल्लै। पावऩैयिऩ् सिऱप्पे अदऱ्‌कुक् कारणमागुम्। इदु तिरुनऱैयूर् विषयमाऩ पत्तु तिरुमॊऴिगळिले कडैयाऩ तिरुमॊऴि। इव् ऎम्बॆरुमाऩैविड मऩम् वरामलिरुक्कुम् आऴ्वार् निलैयैक् कण्डु ऎम्बॆरुमाऩ् नीर् वेऱिडम् सॆऩ्ऱालुम् उमदु सिन्दैयिल् निऱ्‌किऱेऩ् ऎऩ्ऱरुळिऩाऩ्। अदऩाल् इडैविडामल् निऩैत्तु अदऩ् मुदिर्च्चियाल् साक्षात्कारमुम् सॆय्दु कॊण्डु इऩि ऎङ्गुप् पोऩालुम् मऱक्केऩ् ऎऩ्ऱु पिऱरोडु मगिऴ्न्दु पेसियरुळुगिऱार् इदिल्। ९म् पाट्टिल् ’ऎऩ्सॆय्गेऩ् अडियेऩुरैयीर्’ ऎऩ्बदाले पिऱरोडु पेसुगिऱार् ऎऩ्बदु तॆळिवाम्। अन्द साक्षात्कारम् &amp;ldquo;रूक्माबम् स्वप्ऩदीगम्यम्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु मऩु अरुळिऩवाऱु कऩविल् तोऱ्‌ऱत्तिऱ्‌कु ऒप्पागुमॆऩ्ऱु मुदलिल् कूऱुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;६२१। सिऩविल् सॆङ्गणरक्कर् उयिर्माळच्&lt;br&gt;&#xA;चॆऱ्‌ऱविल्लियॆऩ्ऱु,कऱ्‌ऱवर् तन्दम्&lt;br&gt;&#xA;मऩमुळ्गॊण्डु, ऎऩ्ऱुम् ऎप्पोदुम् निऩ्ऱेत्तुम्&lt;br&gt;&#xA;मामुऩियै, मरमेऴॆय्द मैन्दऩै,&lt;br&gt;&#xA;नऩविल् सॆऩ्ऱार्क्कुम् नण्णऱ्‌ करियाऩै&lt;br&gt;&#xA;नाऩ् अडियेऩ् नऱैयूर् निऩ्ऱ नम्बियै&lt;br&gt;&#xA;कऩविल्गण्डेऩ्, इऩ्ऱु कण्डमैयाल्, ऎऩ्&lt;br&gt;&#xA;कण्णिणैगळ् कळिप्पक्कळित्तेऩे।&lt;br&gt;&#xA;कऱ्‌ऱवर् - सास्त्रम् पयिऩ्ऱवर्गळाल्&lt;br&gt;&#xA;तम् तम् - अवरवर्क्काऩ&lt;br&gt;&#xA;मऩम् उम् - मऩत्तिल्&lt;br&gt;&#xA;उळ् कॊण्डु - क्रहित्तु&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऱुम् अप्पोदु उम् - ऎल्ला नाळुम् ऎन्द वेळैयिलुम्&lt;br&gt;&#xA;सिऩम् इल् - कोबत्तिऱ्‌कु इडमाय्&lt;br&gt;&#xA;सॆम् कण् - सिवन्द कण्गळुम् उडैय&lt;br&gt;&#xA;अरक्कर् - राक्षसर्गळिऩ्&lt;br&gt;&#xA;उयिर् माळ - उयिर् अऴियुम्बडि&lt;br&gt;&#xA;सॆऱ्‌ऱा विल्लि - वादिक्कुम् विल्लैयुडैयऩे&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऱु - ऎऩ्ऱवाऱु&lt;br&gt;&#xA;निऩ्ऱु एत्तुम् - निलैयाग एत्तप्पडुगिऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;मामुऩियै - स्रुष्टिस्तिदि सम्हारादि सिन्दैयुडैयऩाय्&lt;br&gt;&#xA;मरम् एऴ् - एऴु मरामरङ्गळै&lt;br&gt;&#xA;ऎय्द मैन्दऩै - अम्बुक्कु इलक्काक्किऩ मिडुक्कऩाय्&lt;br&gt;&#xA;नऩविल् - विऴिप्पिलिरुक्कुम् तॆळिवाऩ ञाऩत्तिल्&lt;br&gt;&#xA;सॆऩ्ऱार्क्कु उम् - करै कण्डवर्क्कुम्&lt;br&gt;&#xA;नण्णऱ्‌कु - किट्टुवदऱ्‌कु&lt;br&gt;&#xA;अऱियाऩै - मुडियादवऩुमाऩ नऱैयूर् निऩ्ऱ नम्बियै&lt;br&gt;&#xA;नाऩ् अडियेऩ् - नाऩायिरुन्दु अडियेऩाऩवऩ्&lt;br&gt;&#xA;इऩ्ऱु - इप्पॊऴुदु&lt;br&gt;&#xA;कऩविल् कण्डेऩ् - कऩवु पोऩ्ऱ विसद ञाऩत्ताल् अऱिन्देऩ्।&lt;br&gt;&#xA;कण्डमैयाल् - कण्गळुक्कु विषयमाऩाऩागैयाल्&lt;br&gt;&#xA;कण् इणैगळ् - इरु कण्गळुम्&lt;br&gt;&#xA;कळिप्प - मगिऴ्न्दु मलर&lt;br&gt;&#xA;कळिन्देऩ् - आऩन्दम् उऱ्‌ऱेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;कऱ्‌पार् इरामबिराऩैयल्लाल् मऱ्‌ऱुम् कऱ्‌परो ऎऩ्ऱु कल्विक्कु लक्षणम् रामऩैक् कऱ्‌पदे ऎऩ्बारुम्, ’विरुक्षेव्रुक्षे स पश्यामि’ ऎऩ्ऱु ऎङ्गुम् रामऩैये काणुम्बडियाऩ अच्चम् इरुन्दुम् मऩत्तिल् कोबमुम् कॊडुमैयुमे कॊण्ड मारीसादिगळै माय्क्कुम् महाऩ्। आच्रिदर्गळुक्कु विच्वासम् मन्दमायिरुन्दालुम् अदै महत्ताक्क वऴि सॆय्बवऩ्। अदऩालल्लवो मरामरम् ऎय्ददु। इप्पडि अदिगारिक्कुत् तक्कवाऱु ऎल्लाम् निऩैत्तुविडुगिऱवऩ्। ’पहुस्याम्ब्रजायेय’ ऎऩ्ऱवाऱुम् सङ्गल्बिक्किऩ्ऱवऩ् ऎऩ्ऱ नल्ल तॆळिविरुन्दुम् कण्णाऱ्‌ काण्बदु ऎळिदाऩालुम् तर्सऩसमाऩागारमाऩ ज्ञाऩत्ताले पॆऱुदल् ऎळिदागादु। ऎऩ् सिन्दैयिल् निलैत्तु अवऩे निऩ्ऱु कऩवु पोऩ्ऱ विसदप्रत्यक्षयत्तैयुम् अळित्ताऩ्। विऴित्तिरुक्कुम् पोदे ऎदिरिल् इन्दक् कण्णुक्कुप् पुलऩाऩ् पोलाऩाऩ्। आऩाल् ऎदिरिल् अवऩ् इल्लामले इव्वाऱु तोऩ्ऱुगिऱाऩ् आयिऩुम् कण्गळ् कळित्तऩ। इदे ऎऩ्ऱुम् ऎऩक्कु वेण्डुवदॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;मामुऩियै-योग नित्रैयिलुम् उलग सिन्दैये सॆय्दु वरुगिऱाऩागैयाले मामुऩि। इऩि अरक्करुयिर् माळच् चॆऱ्‌ऱ विल्लियॆऩ्ऱदाले रामावदारत्तैये मामुऩि यॆऩ्ऱदऩाल् सुक्रीवादिगळुक्कु विश्वासादिगळैयुण्डु पण्ण ऎऩ्ऩ सॆय्वदॆऩ्ऱु पक्त विषयमाऩ सिन्दैये उडैयवऩॆऩ्ग। कण्डेऩिऩ्ऱु, इऩ्ऱु कण्डेऩ्। निऩ्ऱु ऎऩवुम् पिरिक्कलाम्। अर्च्चैयिल् तिरुमेऩियैक् कण्डमैयाल् ऎऩ् कण् कळिक्कविल्लै। कऩविऱ्‌ कण्डबडियाल् ताऩॆऩ्गिऱार् कण्डमैयाल् ऎऩ्ऱदाल्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६४ नाऩ्गाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/07/04_nAgAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/07/04_nAgAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।७।४।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि ७-४ कण्सोरवॆङ्गुरुदि:&lt;br&gt;&#xA;तिरुनऱैयूरिऩ् अऩुबवत्तिऱ्‌कुप् पिऱगुत् तिरुच्चेऱैयॆऩ्ऱ तिरुप्पदिक्कु ऎऴुन्दरुळुगिऱार्। इदऱ्‌कु सारक्षेत्रमॆऩ्ऩुम् पॆयर्। अदऩाल् इङ्गु ऎम्बॆरुमाऩुक्कु सारनादऩ् ऎऩ्ऱे तिरुनामम्। सार पुष्करिणि, सार विमाऩम् ऎऩ ऎल्लाम् सारमायिरुक्कवे तमदु सारमाऩ अऩुबवम् इङ्गु आगवेण्डुमॆऩ्ऱु करुदिऩार्। मुऩ्ऩे नमोनारायणमे यॆऩ्ऱु तिरुवष्टाक्षरत्तिऩ् पॊरुळ्गळ् अऩुबविक्कप्पॆऱ्‌ऱऩ। मुडिवाग तर्सन समाना कारमाऩ अवऩदु तोऱ्‌ऱम् तॊडर्न्दु वरप्पॆऱ्‌ऱमै तॆरिविक्कप्पॆऱ्‌ऱदु। अन्द निलैमैयिल्, मणिक्कुऩ्ऱिऩैयऩ्ऱि यॆऩ् मऩम्बोऱ्‌ऱि यॆऩ्ऩादॆऩ अनन्य पक्तियुम् कूऱप् पॆऱ्‌ऱदु। अनन्य ऎऩ्ऱ पोदु पागवदर्गळुम् विलक्कप्पट्टार्गळॆऩ्ऱु कॊळ्ळलागादु। पागवद पक्तियैच् चेर्क्काद पगवत् पक्ति सरूब विरुत्तमागुमे। सारनादऩाऩमै क्षेत्रम् सारमाऩदाल् मट्टुमऩ्ऱि सारर्गळुक्कु नादऩाऩमैयालुमाम्। साररावार् नित्य सूरिगळल्लर्, अवर्गळागिल् अवऩ् इङ्गे वरवेण्डावे। वेऱु पलऩुक्काग अवऩै याच्रयिप् पोरैप् पोल् मोक्षत्तिऱ्‌काग अवऩै याच्रयिप्पारुम्, अवऩे उबायमॆऩ्ऱु विरैविल् मोक्षम् पॆऱ पिरबत्ति अऩुष्टित्तवरुम् सारराग माट्टिलर्। पगवत् कैङ्गर्यत्तैविड पागवद कैङ्गर्यमे, पॆरिदॆऩ्ऱुम्। अदु परमबदत्तिल् किडैप्पदु अरिदॆऩ्ऱुम् कण्डु इङ्गे इरुन्दु अदऩैच् चॆय्बवर्गळे सारर्गळॆऩ्ऱु मुडिवुसॆय्दु अन्निलै तमक्कुम् वरवेण्डुमॆऩ्ऱु करुदि इङ्गे पागवद क्षेत्रमॆऩ्ऱु तिरुवष्टागूडिरत्तिऩ् सारप्पॊरुळै अरुळिच् चॆय्गिऱार्। इदऩैत् तिरुमङ्गैयाऴ्वारिऩ् नॆडुमाऱ्‌कडिमै यॆऩ्बर्। अदावदु नम्माऴ्वारिऩ्, “नॆडुमाऱ्‌ कडिमै&amp;quot; ऎऩ्ऱ तिरुवाय्मॊऴिबोल् इदुवुम् पागवद विषयमागुम्। अवर् पयिलुञ् जुडरॊळि ऎऩ्ऱु वेऱु तिरुवाय्मॊऴियुम् अरुळिच् चॆय्दिरुक्किऱार्: इवरुम् तिरुक्कडल् मल्लै यॆम्बॆरुमाऩ् विषयमाऩ (२-६) नण्णाद वाळवुण वॆऩ्ऱ तिरुमॊऴि वेऱु अरुळियुळ्ळार्। अवर्गळे तमक्कु नायगर् कुलदॆय्वम् तॊऴ वेण्डियवरॆऩ्ऱु सेषित्वत्तै अङ्गे उरैत्तिरुक्किऱार्। इप्पोदु “तेऩूऱि ऎऩ्ऩुळ्ळम् ऎप्पॊऴुदुम् तित्तिक्कुमे&amp;quot; ऎऩ्ऱु अवर्गळिडम् पोक्यत्वमुळ्ळदु पणिक्कप् पडुगिऱदु। इदे नॆडुमाऱ्‌कडिमैयिलुम्। माऱ्‌ऱियुम् कॊळ्वर्। पगवत् साक्षात्कारम् वन्दवुडऩ् पागवदर्गळिऩिडम् आऩुगूल्य पुत्ति वळर्गिऩ्ऱबडियालुम् इङ्गे पोक्यत्वम् पॊरुन्दुम्। सेषित्वत्तिऱ्‌कु मेलागुम् पोक्यत्वम्।&lt;br&gt;&#xA;इङ्गे इरण्डु ऐदिह्यङ्गळ् मुऩ्ऩोरुरैयिल्-१। जऩ्मम् व्रुत्तम् इवैगळिल् कुऱैय निऩ्ऱर् ऒरुवर् तिरुनाट्टुक्कुच् चॆऩ्ऱुविड, अप्पोदु अवर् तिरुमेऩियैक् कॊण्डु पोम्बोदु पॆरियनम्बिगळ् पिऩ्ऩे सॆऩ्ऱु तीर्त्तमाडादे वन्दॆऴुन्दरुळियिर्क्क ऎम्बॆरुमाऩार् नॆरुङ्गि &amp;lsquo;मरियादै किडक्कक् कार्यम् सॆय्यवेण्डावो’ ऎऩ्ऱदागवुम्, पॆरियनम्बिगळुम्, &amp;lsquo;पयिलुञ् जुडरॊळि, नॆडुमाऱ्‌ कडिमै कडलोसै पोऩ्ऱऩवो। सिऱिदु कुऱैवागिलुम् आसरिक्कवेण्डावो&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मऱुमाऱ्‌ऱम् अळित्तदागवुम्। इदऩ् करुत्तॆऩ्ऩ। तीर्त्तमाडामलिरुप्पदु तगुमॆऩ्गिऱारा। अव्वासारम् उण्डाऩाल् ऎम्बॆरुमाऩार् एऩ् अप्पडि केट्पर्। तीर्त्तमाडवेण्डा ऎऩ्ऱु अन्द इरु तिरुवाय्मॊऴिगळिलुम् कूऱप् पॆऱ्‌ऱदो। उयिर् नीङ्गिऩ उडल् विषयमाऩ प्रस्तावम् अङ्गु ऒऩ्ऱुम् इव्वाऱिल्लै। आगैयाल् तीर्त्तमाडादे ऎऴुन्दरुळि यिरुप्पदैक् कण्डु, आसार्यरिडम् उळ्ळ परिविऩाले, पॊय्गै सॆऩ्ऱु तीर्त्त माडत् तिरुमेऩियिल् सक्ति यिरामलिरुक्क एऩ् अङ्गे पिऩ्ऩे सॆल्ल वेण्डुम्। मर्यादै किडक्क आलोसित्तुदाऩे सॆय्यवेण्डुमॆऩ्ऱार्। पॆरिय नम्बिगळुम् इव्वळवु च्रमम् उण्डागुमॆऩ्ऱु निऩैक्कविल्लै। नॆडुमाऱ्‌ कडिमै ऎऩ्ऩैत् तूण्डिविट्टदु। अवरिडम् ईडुबट्टुच् चॆऩ्ऱेऩ् ऎऩ्ऱरुळिऩार्; पिऱगु सक्तिक्कुत् तक्कवाऱु ओरिडत्तिल् तीर्त्त माडियायिऱ्‌ऱॆऩ्ग।&lt;br&gt;&#xA;२-वदु ऐदिह्यम्-पिळ्ळै अऴगिय मणवाळरैयर् तिरुच्चेऱैगरै वऴिये वेऱिडम् सॆल्ला निऱ्‌क ऒरुवर्, &amp;lsquo;उळ्ळे मामदलप् पिराऩैत् तिरुवडि तॊऴुदु पोऩालॊ&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु केट्क, अदऱ्‌कु मऱुमाऱ्‌ऱम्, &amp;ldquo;आर्दाऩ् तिरुमङ्गैयाऴ्वारुडैय पसैन्द वळैयत्तिले काल्वैक्कवल्लर्’ ऎऩ्ऱदाम्। अदावदु तिरुमङ्गैयाऴ्वार्, &amp;ldquo;तण् सेऱै यॆम्बॆरुमाऩ् ताळ् तॊऴुवार् काण्मिऩ् ऎऩ् तलैमेलारे ऎऩ्ऱु सारनादऩै सेवित्तवर्गळैत् तम् तलै मेलिरुप्पवराग अरुळिऩदाल्, नाऩ् सारनादऩै सेवित्ताल् आऴ्वारिऩ् तिरुमुडियिल् अलङ्गारमायिरुक्कुम् पूवळैयत्तिल् ऎऩ् कालै वैत्तदागुमो ऎऩ्ऱञ्जुगिऱेऩ् ऎऩ्ऱदाम्। इदु रसोक्तिये तविर सरियाऩ कारणमऩ्ऱु। इन्द ऎम्बॆरुमाऩिडत्तिल् ईडुबट्टुत् तिरुमङ्गैयाऴ्वार् अरुळिऩदै याऩ् अऩुबवित्तुक् कॊण्डे सॆल्लुगिऱेऩ्, नीर् सारनादऩै मामदलैप् पिराऩ् ऎऩ्ऱदु &amp;lsquo;मामदलाय्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ आऴ्वार् सॊल्लै निऩैन्दुदाऩे। याऩुम् अदऩ् मुडिविलुळ्ळ सॊल्लै निऩैत्ते नेरे पोगिऩ्ऱेऩॆऩ्ऱु समत्कारमागच् चॊऩ्ऩदाम्। इल्लैयेल् आऴ्वारुक्कुप् पिऱगु यारुम् अन्द ऎम्बॆरुमाऩै सेलेविक्कामलिरुप्पदागुम्।&lt;br&gt;&#xA;मुदल् पासुरत्तिल् पागवदर्गळैक् कण्डवुडऩ् वणङ्गुवदु कूऱप्पडुम्।&lt;br&gt;&#xA;६३१। कण्सोर वॆङ्गुरुदि वन्दिऴिय&lt;br&gt;&#xA;वॆन्दऴल्बोल् कून्दलाळै*&lt;br&gt;&#xA;मण्सेर मुलैयुण्ड मामदलाय् !&lt;br&gt;&#xA;वाऩवर्दम्गोवे! ऎऩ्ऱु *&lt;br&gt;&#xA;विण्सेरुम् इळन्दिङ्गळ् अगडुरिञ्जु&lt;br&gt;&#xA;मणिमाडमल्गु * सॆल्वत्&lt;br&gt;&#xA;तण्सेऱैयॆम्बॆरुमाऩ्दाळ्&lt;br&gt;&#xA;तॊऴुवार्गाण्मिऩ् ऎऩ् तलैमेलारे।&lt;br&gt;&#xA;वॆम् तऴल् - वॆव्विय नॆरुप्पुप्पोल् सॆम्बट्ट निऱमाऩ&lt;br&gt;&#xA;कून्दलाळै - कून्दल् उडैय पूदऩैप्पिसासे&lt;br&gt;&#xA;कण् सोर - कण्गळ् सोर्न्दु&lt;br&gt;&#xA;वॆम् कुरुदि - वॆम्मैयाऩ रत्तमॆल्लाम्&lt;br&gt;&#xA;वन्दु इऴिय - मुलै वऴिये वॆळियिल् पॆरुगुम्बडियाऩदाल्&lt;br&gt;&#xA;मण् सेर - अवळ् माळुम्बडि&lt;br&gt;&#xA;मुलै उण्ड - अवळ् स्तऩ्यम् कॊण्ड&lt;br&gt;&#xA;मामदलै - मिक्क इळम्बिळ्ळैये!&lt;br&gt;&#xA;वाऩवर् तम् - नित्य सूरिगळुक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;कोवे - नादऩे!&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऱु - ऎऩ्ऱु कूऱुगिऩ्ऱाराय्&lt;br&gt;&#xA;विण् सेरुम् - वाऩत्तिल् पोगिऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;इळम् तिङ्गळ् - इळमैयुळ्ळ सन्द्रऩुडैय&lt;br&gt;&#xA;अगडु - कीऴ् वयिऱ्‌ऱै&lt;br&gt;&#xA;उरिञ्जु - तॊडुगिऩ्ऱ-तेय्क्किऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;मणि माडम् - रत्ऩमाळिगैगळाल्&lt;br&gt;&#xA;मल्गु - विरुत्तियडैन्दु&lt;br&gt;&#xA;सॆल्वम् - सम्बत्तु मिक्क&lt;br&gt;&#xA;तण् – कुळिर्न्द&lt;br&gt;&#xA;सेऱै । तिरुच्चेऱैयिलुळ्ळ&lt;br&gt;&#xA;ऎम्बॆरुमाऩिऩ्&lt;br&gt;&#xA;ताळ् तॊऴुवार् – तिरुवडियैत् तॊऴुगिऩ्ऱवर्गळ्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् तलै मेलार् - ऎऩ्ऩाल् सिरसालावहिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩर्&lt;br&gt;&#xA;काण्मिऩ् - इप्पोदे निरूबिक्किऱेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;अऴगिय पॆण्णुरुवङ्गॊण्डुवन्द पूदऩैयिऩ् पालैयुण्डु अम्मुलै वऴियागवे रक्तमॆल्लाम् वरुम्बडि सङ्गल्बित्त ताऩ् उयिरै उट्कॊण्ड पिराऩ्। अदऩाल् अवऩ् कण्सोर्न्दु कीऴे मण्णिल् विऴुन्दऩळ्। मायरूबम् माय्न्दु सुयरूबम् अदऱ्‌कुळ् तॆरियलायिऱ्‌ऱु। अदऩाल् वॆन्दऴल् पोल् कून्दलाळाऩाळ्। माददलाय्। मदलैयॆऩ्बदिऩ् विळिच्चॊल् मदलायॆऩ्बदु। मा ऎऩ्ऱु मिक्क इळमैयैच् चॊल्लुम्। अल्लदु मेऩ्मै पॊरुन्दिय ऎऩ्ऩलाम्। अन्निलैयिलुम् पूदऩैयिऩ् मार्बिलेये सिऱु कुऴन्दैयाय् अच्चम् तॆरियामलेयिरुन्द निलै। पूदऩैयिऩ्ऱु मीण्डदाल् कोबराजऩाग मट्टुमाऩाऩॆऩ्बदिल्लै; वाऩवर् कोवुमाऩाऩ्। इळम्बिळ्ळैक्कु ऎऩ्ऩवामो ऎऩ्ऱु ऎल्लारुम् अञ्जियिरुन्दऩर्। इन्द इळम्बिळ्ळैयुळ्ळ इडमागैयाले तिङ्गळुक्कुम् इळमैयॆऩ्गिऱार्। इळन्दिङ्गळ् माळिगैगळाल् तेय्क्कप्पट्टालुम् सन्द्रऩ् पूर्णमायिरुप्पदु इळमैप् परुवमाऩबडियाले, यौवऩदसै तेवर्गळुक्कुक् कुऱैयादागैयालॆ पूदऩैक्कुप् पोल् माडत्तिऱ्‌कुक् केडु इल्लै। मणिमाडमागैयालॆ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६५ ऐन्दाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/07/05_aindAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/07/05_aindAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।७।५।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि। ७-५ तन्दै कालिल्&lt;br&gt;&#xA;इऩि नाऩ्गु तिरुमॊऴिगळिल् तिरुवऴुन्दूर् आमरुवियप्पऩ् विषयमाग अरुळिच् चॆय्गिऱार्। आमरुवि - पसु माडुगळिडम् प्रेमैयुडैयवऩ्। इव्वूरुक्कु अऴुन्दूर् ऎऩ्बदु पोल् तेरऴुन्दूर् ऎऩवुम् तिरुनामम्। उबरिसरवसु ऎऩ्ऱ अरसर् पागवदर्। श्री पाञ्जरात्र मुऱैयिले पाञ्जगलिगारादऩम् सॆय्बवर् ऎऩ्ऱु महाबारदत्तिल् पोऱ्‌ऱप् पॆऱ्‌ऱवर्। अवरे ऒरु समयम् तेवर्गळुक्कुम् मुऩिवर्गळुक्कुम् यागत्तिल् पसु विषयमाऩ विवादत्तिल् तेवर्गळुक्कु अनुगूलमागत् तीर्प्पु अळित्तार्। अदावदु मुऩिवर्गळ् पिष्ट पसु यागम् सॆय्य, तेवर्गळ् विलक्कि मांसत्तैक् कॊण्डे पसु यागम् सॆय्यत् तूण्डिऩर्। मुऩिवर्गळ् ऎङ्गळ् निलैक्कु अदु तगादॆऩ्ऱु पिष्ट पसु यागमे सॆय्य विरुम्बिऩर्। अप्पोदु ऎदु तगुमॆऩ्ऱु तॆळिय, उबरिसरवसुवै इरुवरुम् मत्यस्तराक्किऩर्। आऩाल् उप्रिसरवसु तेवर्गळोडु कलन्दु उङ्गळुक्कु ऎदु इष्टमॆऩ्ऱु केट्टु, अदऩ्बडि मांसत्तैक् कॊण्डु सॆय्यत् तीर्प्पु इट्टार्। सास्त्रम् मीऱि पक्षबादमागच् चॊऩ्ऩदाल् मुऩिवर्गळ् पादाळम् पोम्बडि सबित्तऩर्। मेले सॆल्वदाल् उबरिसररॆऩ्ऱ पिरुदम् पॆऱ्‌ऱ पिरुदम् पॆऱ्‌ऱ अन्द वसुविऩ् तेर् उडऩे पूमियिल् अऴुन्दियदु। अन्द इडम् इदुवागैयाल् इदु तेरऴुन्दूर् ऎऩ्ऩप्पडुम् ऎऩ्बराम्। वेऱु ऐदिह्यमुण्डागिल् अदऩैयुम् कॊळ्ग। इङ्गु आमरुवियप्पऩै अनुबविक्कुम् पोदु आऴ्वार् नायिगैयाग माऱुवदुम् मेल् ७वदु पसुरत्तिऩिऩ्ऱु विळङ्गुम्। कीऴे सिरुच्चेऱै ऎम्बॆरुमाऩार् ताळ् तॊऴुवार् ऎऩ्ऱु पागवदर्गळै मुऩ्ऩिट्टबडियाल् पागवदर्गळाऩ मुऩिवर्गळिऩ् मेऩ्मै तेर् अऴुन्दियदिऩिऩ्ऱु तॆरिय वरुवदु इव्वूरिलागैयाल्, इङ्गुम् अङ्गुप् पोल् पागवदर्गळ् पॊलिगिऩ्ऱमैयैये मुऩ्ऩम् अनुसन्दिप्पाराय् तिरुनामत्तिऱ्‌ केऱ्‌प, कण्णबिराऩ् सरिदत्तुडऩ् ईडुबडुगिऱार् - इवर्। इव्वूरुक्कु ऎऴुन्दरुळुम्बडि मुदऩाळ् ऎम्बॆरुमाऩ् इवरोडु कलवि सॆय्दु कादलै वळर्त्ताऩॆऩ्बदु ७, ८, ९ पासुरङ्गळिऩिऩ्ऱु तॆळिवागुम्।&lt;br&gt;&#xA;६४१। तन्दैगालिल् पॆरुविलङ्गु ताळविऴ * नळ्ळिरुट्कण्&lt;br&gt;&#xA;वन्द ऎन्दै पॆरुमाऩार् मरुविनिऩ्ऱ ऊर्बोलुम् *&lt;br&gt;&#xA;मुन्दिवाऩम् मऴैबॊऴियुम् मूवावुरुविऩ्मऱैयाळर्*&lt;br&gt;&#xA;अन्दिमूऩ्ऱुम् अऩलोम्बुम् अणियार् वीदि अऴुन्दूरे।&lt;br&gt;&#xA;वाऩम् - मेगमाऩदु&lt;br&gt;&#xA;मुन्दि - अङ्गुळ्ळारिऩ् प्रार्त्तऩैक्कु मुऩ्ऩमे&lt;br&gt;&#xA;मऴै पॊऴिय - मऴै पॆय्दुगॊण्डिरुप्पदाल्&lt;br&gt;&#xA;(विशेष सम्रुत्तियैप् पॆऱ्‌ऱु)&lt;br&gt;&#xA;मूवा उरुविऩ् - मूप्पुक्कु इडमागाद मेऩियैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;मऱैयाळर् - वेद वित्तुक्कळ्&lt;br&gt;&#xA;अन्दि मूऩ्ऱुम् - मूऩ्ऱु वेळैगळिलुम्&lt;br&gt;&#xA;अऩल् ओम्बुम् - अक्ऩियिल् होमत्तै&lt;br&gt;&#xA;ओम्बुम् - अनुष्ट्टिक्क इडमाऩ&lt;br&gt;&#xA;अणिआर् - अऴगु निऱैन्द&lt;br&gt;&#xA;वीदि - तुरुवीदिगळैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;अऴुन्दूर् - तेरऴुन्दूराऩदु&lt;br&gt;&#xA;तन्दै कालिल् - तन्दैयाऩ श्री वसुदेवरिऩ् कालिल्&lt;br&gt;&#xA;पॆरुविलङ्गु - कञ्जऩिट्ट पॆरिय विळङ्गिऩ्&lt;br&gt;&#xA;ताळ् अविऴ - पूट्टुत्ताळे ताऩे अविऴ्न्दु, विट्टु विलग&lt;br&gt;&#xA;नळ् इरुळ् कण् - तिण्णिय इरुळिल्&lt;br&gt;&#xA;वन्द - मदुरैयिऩिऩ्ऱु तऩ् इडम् सेर्न्द&lt;br&gt;&#xA;ऎन्दै - ऎऩ्ऩप्पऩाऩ&lt;br&gt;&#xA;पॆरुमाऩार् - सर्वेश्वरऩ्&lt;br&gt;&#xA;मरुवि निऩ्ऱ - मेवि निऩ्ऱरुळ इडमाऩ&lt;br&gt;&#xA;ऊर् पोलुम् - तिरुप्पदि पोलुम्।&lt;br&gt;&#xA;श्री वसुदेवरुक्कुम् तेवगिक्कुम् कञ्जऩिट्ट विलङ्गुगळ् कण्णऩ् अवदरित्तबोदु तामे पूट्टु विलगि अविऴ्न्दऩ। इत्ताळे अविऴ्न्दबोदु कदवुत् ताळ् अविऴ्वदिल् ऎऩ्ऩ वियप्पु? पक्तर्गळुडैय वल्विऩै विलङ्गु अविऴ्क्क अवदरित्ता ऩागैयाले अप्पोदे अवरुडैय संसार विलङ्गु ऎऩ्ऱ पॆरुविलङ्गुमे अविऴ्न्ददॆऩ्ऩलाम्। पुत्रऩ् ऎऩ्ऱाल् ऒरुविद नरगत्तिऱ्‌कुप् पोगादबडि सॆय्गिऱवऩ्। ऎल्ला नरगमुम् नीक्कुम् पुत्तिरऩ् इवऩ्। नडु निसियिल् अवदरित्तवुडऩ् उडऩे अन्द नळ्ळिरुळिलेये वाऩत्तिल् मेगम् सूऴ्न्दु, इरुळै वळर्क्क, ऒरुवरुम् काणादबडि ताळविऴ्न्द तन्दैयाल् कुऴन्दैयाय्क् कॊणरप्पट्टु वन्दाऩ्। मदुरैयिऩिऩ्ऱु आय्प्पाडिक्कुप् पोऩाऩा वन्दाऩा ऎऩ्ऩिल्, अवऩुक्कु आय्प्पाडि पक्त सिगामणिगळ् निऱैन्द इडमागैयाल् तऩ् इडम्। नमक्कुम् अदुवे मदुरैयै विड इष्टमाऩदु। अवऩिडमुम् नम्मिडमुमाऩ अव्वूरुक्कु वन्दाऩ्। अत्तुडऩ् तिरुवऴुन्दूरुक्कु वन्दाऩॆऩ्ऱु करुदुवदालुम् वन्द ऎऩ्ऩले तगुम्। आमरुवियाऩबडियाले मदुरैयिल् निल्लाऩ्। माडु मेय्क्क वेण्डुमॆऩ्ऱे मावैगुन्दत्तैयुम् विट्टवऩ् मदुरैयिल् निऱ्‌पाऩा। अवऩ् इङ्गुम् अङ्गुम् आमरुवियागिऱबडियाल् अङ्गु वन्दार्बोले इङ्गुम् वन्दाऩ् पोलुम्। इव्वूराऩदु पक्तर्गळ् निऱैन्द ऊर्। कीदैयिल् &amp;ldquo;तेवान् पावयदानेन ते तेवा पावयन्दु व:&amp;rdquo; नीङ्गळ् तेवर्गळैप् पूजित्ताल् तेवर्गळ् उङ्गळुक्कु मऴै मुदलियऩ अळिप्परॆऩ्ऱाऩ्। इन्द पक्तर्गळ् तङ्गळै आरादिप्पदै ऎदिर्बार्क्कामले तामुम् कैङ्गर्यम् सॆय्य विरुम्बि मऴै पॆय्युम् इङ्गु। मुन्दिये मऴै पॆय्वदाल् अदऱ्‌काग इवर्गळ् सॆय्वदॆऩ्बदुम् कारणत्तिऱ्‌कु मुऩ्ऩम् कार्यमॆऩ्बदुमिल्लै। इवर्गळ् नित्य कर्माऩुष्टाऩम् पोले ऎदैयुम् ऎम्बॆरुमाऩ् उवप्पुक्कॆऩ्ऱे सॆय्बवर्। इवर्गळ् मूवा उरुविऩर्। अमरर्गळैप् पोल् इवरुम् निर्जरराऩबडियाले अवर्गळै वऴिबडुवदिल्लै। अक्ऩिहोत्रम् इरण्डु वेळै सॆय्वदाम्। इवर्गळ् ऎल्ला सोम यागङ्गळैयुम् सॆय्वदाल् मूऩ्ऱु वेळैगळिलुम् अक्ऩियिल् होमम् उण्डु। मूऩ्ऱु सवऩम् सोम यागत्तिल्-इव्वऴुन्दूरिल् अवर्गळ् मऩमुम् ऎम्बॆरुमाऩिऩ् मऩमुम्बोल् नम् मऩमुम् मऩोरदमुम् अऴुन्दुम्।&lt;br&gt;&#xA;पासुरत्तिल् पॆरुमाऩार् मरुवि निऩ्ऱ ऎऩ्ऱ इडत्तिल् पॆरुमाऩा मरुवि निऩ्ऱ ऎऩ्ऱ पादम् इरुन्दिरुक्कलाम्। अप्पोदु आ मरुवि निऩ्ऱ ऎऩ्ऱु तिरुनामम् नऩ्गु तोऩ्ऱुम्। उळ्ळ पादत्तिल् कुऱैयॊऩ्ऱुमिल्लै। पोलुम् ऎऩ्ऱदु अव्वूरै विड इव्वूर् वेऱाऩमैयाल् ऎऩ्ऩलाम्। अल्लदु नळ्ळिरुळिल् अप्पोदे इङ्गु वरामलिरुक्क वन्ददाग ऊहिप्पदलुमाम्। मुन्दि। इवर्गळ् सॆय्युम् वेळ्वि मऴैक्काग वॆऩ्ऱुम्, आऩालुम्, ’अदऱ्‌कु मुऩ्ऩमे मऴै’ ऎऩ्ऱदु मऴै तामदमिऩ्ऱि विरैविल् वरुवदालॆऩ्ऱुम् निऩैक्क वेण्डा इवर्गळ् मऴै वेणुमॆऩ्ऱु नोक्किल्लामले ऎम्बॆरुमाऩिऩ् उवप्पुक्कॆऩ्ऱे सॆय्गिऱार्गळ्। इदऩ् पलऩाग वेण्डा ऎऩ्बदऱ्‌काग ऎम्बॆरुमाऩ् अदऱ्‌कु मुऩ्ऩमे मऴैक्कु वऴि सॆय्गिऱाऩॆऩ्ऱु अऱिविक्कवे मुन्दि ऎऩ्ऱदु। मूवावुरुविऩ् इळमैयिलेये वैदीग तर्मङ्गळै च्रत्तैयोडु नडत्तुगिऩ्ऱवर्गळ्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६६ आऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/07/06_A.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/07/06_A.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।७।६।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तिरुवडिगळे शरणम्।&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि ७-६ सिङ्गमदाय्&lt;br&gt;&#xA;तिरुवऴुन्दूरुक्कु ऎऴुन्दरुळुम् पोदु अव्वॆम्बॆरुमाऩ् तमक्कु अरुळियदैच् चॊल्लिक्कॊण्डु वन्द आऴ्वार् उळ्ळे पुगुन्दु अवऩैक् कण्दु कळिक्किऩ्ऱार्।&lt;br&gt;&#xA;६५१। सिङ्गमदाय् अवुणऩ् तिऱलाग मुऩ् कीण्डुगन्द&lt;br&gt;&#xA;सङ्गमिडत्ताऩैत् तऴलाऴि वलत्ताऩैच्&lt;br&gt;&#xA;चॆङ्गमलत् तयऩऩैयार् तॆऩ्ऩऴुन्दैयिल् मऩ्ऩिनिऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;अङ्गमलक् कण्णऩै अडियेऩ् कण्डु कॊण्डेऩे।&lt;br&gt;&#xA;मुऩ् - प्रह्लादऩै अरुत्तिऩ पोदु&lt;br&gt;&#xA;सिङ्गम् अदु आय् - नरवुरुवम् कलन्द सिङ्गमाय्त् तोऩ्ऱि&lt;br&gt;&#xA;अवुणऩ् - असुरऩाऩ इरणियऩिऩ्&lt;br&gt;&#xA;तिऱल् आगम् - वलि मिक्क मार्बै&lt;br&gt;&#xA;कीण्डु - नगत्तिऩाल् पिळन्दु&lt;br&gt;&#xA;उगन्द – कळिप्पुऱ्‌ऱवऩाय्&lt;br&gt;&#xA;सङ्गम् इडत्तऩै - इडदु कैयिल् शङ्गम् अणिन्दवऩुम्&lt;br&gt;&#xA;तऴल् आऴि - वलदु कैयिल् नॆरुप्पु वीसुम् सक्करम् अणिन्दवऩुम् सॆङ्गमलत्तु - तिरुनाबिच् चॆन्दामरैयिल्&lt;br&gt;&#xA;अयऩ् अऩैयार् - वीऱ्‌ऱिरुक्कुम् पिरमऩ् पोऩ्ऱ अन्दणर्गळुडैयदाऩ&lt;br&gt;&#xA;तॆऩ् अऴुन्दैयिल् - अऴगिय तिरुवऴुन्दूरिले&lt;br&gt;&#xA;मऩ्ऩि निऩ्ऱ - निलैत्तु निऩ्ऱ तिरुक्कोलमाऩ&lt;br&gt;&#xA;अम् कमलम् कण्णऩै - अऴगिय तिरुक्कमलम् पोऩ्ऱ तिरुक्कण्गळै युडैयवऩुमाऩवऩै&lt;br&gt;&#xA;अडियेऩ् - मुऩ्ऩमे अवऩुक्कु तासऩागिय नाऩ् कण्डुगॊण्डेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;सङ्गम् सक्करम् मुदलाऩ आयुदङ्गळ् तिरुवुळ्ळप्पडि ऎल्लाम् सॆय्यवे कात्तिरुन्दुम्, प्रह्लादऩ् तऩ् तगप्पऩुक्कुत् तीङ्गु वर निऩैक्कमलिरुन्दुम्, सॆङ्गमलत् तयऩ् अळित्त वरऩुक्कु विरोदमाग अवऩै वेऱु विदमाग अऴिक्क इसैयामल् वरङ्गळैक् कवऩित्तु, नरसिङ्ग वुरुवागि नगङ्गळाल् पिळन्दु, ‘नी केट्ट वरङ्गळिल् अगप्पडादबडि वदैत्तेऩ्’ ऎऩ्ऱु उवन्द महाऩ् पिरमऩुक्कुच् चममाऩ वेद ञाऩमुम् सक्तियुमुडैय अन्दणर्गळिऩ् वेण्डुगोळुक्किणङ्गि इङ्गे यिरुक्क निऩैत्ताऩ्। अदऩाल् अङ्गमलक् कण्णऩाऩ ऎऩक्कुम् कण्णळित्ताऩ् कण्डेऩ्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६७ एऴाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/07/07_e.LAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/07/07_e.LAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।७।७।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि ७-७ तिरुवुक्कुम् तिरु&lt;br&gt;&#xA;आमरुवियप्पऩै यऩुबविक्क वरुम्बोदु तिरुवऴुन्दूरैक् कण्डु पुगऴ्न्दु कोयिलुळ् अवऩैक् कण्डु अव्वाऩन्दत्तिऩ् मेलीट्टागक् कूऱि इक्काट्चि निलैयामैयाऩदु। इन्द्रियङ्गळिऩ् कॊडुमैयाल् ऎऩ्ऱु निऩैत्तदाल् अवऱ्‌ऱाल् ताम् पादिक्कप्पडुवदऱ्‌कु नॊन्दु अदऩिऩ्ऱु विलक्क वेण्डुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;६६१। तिरुवुक्कुन् दिरुवागिय सॆल्वा&lt;br&gt;&#xA;तॆय्वत्तुक्करसे सॆय्य कण्णा&lt;br&gt;&#xA;उरुवच् चॆञ्जुडराऴि वल्लाऩे&lt;br&gt;&#xA;उलगुण्ड ऒरुवा तिरुमार्बा!&lt;br&gt;&#xA;ऒरुवऱ्‌ काऱ्‌ऱि उय्युम् वगै यॆऩ्ऱाल्&lt;br&gt;&#xA;उडऩ् निऩ्ऱैवर् ऎऩ्ऩुळ् पुगुन्दु ऒऴियादु&lt;br&gt;&#xA;अरुवित् तिऩ्ऱिडवञ्जि निऩ्ऩडैन्देऩ्&lt;br&gt;&#xA;अऴुन्दूर् मेल् तिसै निऩ्ऱ वम्माऩे!&lt;br&gt;&#xA;अऴुन्दूर् मेल् तिसै - तिरुवऴुन्दूरिल् मेऱ्‌कु तिक्किल्&lt;br&gt;&#xA;निऩ्ऱा अम्माऩे! - निऩ्ऱ तिरुक्कोलमाऩ स्वामिये!&lt;br&gt;&#xA;तिरुवुक्कु उम् तिरु आगिय - च्रिय: च्री: ऎऩप्पट्ट&lt;br&gt;&#xA;सॆल्वा - सम्बत्ते!&lt;br&gt;&#xA;तॆइवत्तुक्कु - नित्य सूरिगळुक्कु&lt;br&gt;&#xA;अरसे! - अदिबदिये!&lt;br&gt;&#xA;सॆय्य कण्णा - सिवन्द (तामरै पोऩ्ऱ) कण् उडैयऩे!&lt;br&gt;&#xA;उरुवम् - पयङ्गरमाऩ उरुक्कॊण्ड&lt;br&gt;&#xA;सॆम् सुडर् - सिवन्द ज्वालैगळ् वीसुम्&lt;br&gt;&#xA;आऴि वल्लाऩे - तिरुवाऴियै याळ्बवऩे&lt;br&gt;&#xA;उलगु उण्ड ऒरुवा - उलगै सम्हरित्तु ऒरुवऩायिरुप्पवऩे!&lt;br&gt;&#xA;तिरु मार्बा - पिराट्टियै मार्बिल् पॆऱ्‌ऱवऩे!&lt;br&gt;&#xA;ऒरुवऱ्‌कु - ओर् इन्दिरियत्तिऱ्‌कु&lt;br&gt;&#xA;आऱ्‌ऱि - तणित्तु, कुऱैदीर्त्तुविट्टु&lt;br&gt;&#xA;उय्युम् वगै - उज्जीविप्पदॆऩ्बदु&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऱु - ऎऩ्ऱैक्को?&lt;br&gt;&#xA;आल् - वरुत्तम्।&lt;br&gt;&#xA;उडऩ् निऩ्ऱु - सेर्न्दे यिरुन्दु&lt;br&gt;&#xA;ऐवर् - तगाद ऐवर्(पञ्जेन्दिरियङ्गळुम् ऎऩ्ऩुळ् पुगुन्दु)&lt;br&gt;&#xA;अरुवि निऩ्ऱिड - निर्बन्दित्तु उऴैक्कच् चॆय्वदाल्&lt;br&gt;&#xA;अञ्जि - अच्चम् उऱ्‌ऱु&lt;br&gt;&#xA;निऩ् अडैन्देऩ् - उऩ्ऩैच् चरणम् पुगुन्देऩ्।&lt;br&gt;&#xA;तिरुवऴुन्दूरिल् मेल्दिसैयिलिरुक्कुम् अम्माऩे, नी अम्माऩॆऩ्बदु सॆल्वऩागैयाले उबयविबूदि नादऩागैये सॆल्वमॆऩ्बदिल्लै। तिरुवुक्कुम् तिरुवागिय सॆल्वम्। उबय विबूदिनायिगैयाऩ पिराट्टियुम् &amp;ldquo;पर्त्ता नाम परम् नार्या: पूषणम् पूषणादबि&amp;rdquo; ऎऩ्ऱबडि उऩ्ऩाले मेऩ्मैयुऱ्‌ऱवळ्। नी तिरुमार्बऩाऩमैयिऩिऩ्ऱे अदु तॆरियलागुम्। उऩदु इप्पॆरुमैयै नित्य सूरिगळ् निच्चलुम् कण्डु कळिक्किऩ्ऱऩर्। अच्चेर्त्तियिल् परमाऩन्दमाय् सॆय्य कण्णऩागिऱाय्। अत्तोडु कीऴुलगिल् उऩ् कण्णोट्टम् एऱ्‌पडुगिऱदु। इङ्गुळ्ळारिऩ् कष्टङ्गळैत् तीर्क्कत् तिरुवाऴि वल्लऩागिऱाय्। प्रजैगळुक्कुक् कॊडुमैयदिगमागिऩ्ऱदॆऩ्ऱञ्जि उलगैये ऒरु समयम् उण्गिऱाय्। अप्पडिप्पट्टवऩुक्कु पिराट्टियुम् पुरुषगारमा यिरुक्कुम्बोदु ऎऩक्कु नेर्न्द ऐवर् वादैयै विलक्कल् एऩागादु? ओर् इन्दिरियम् मट्टुमिरुन्दाल् कूड अदऱ्‌कुळ्ळ कुऱैयैप् पोक्कि अदै समादाऩप् पडुत्तित् तणित्तु नाम् उज्जीविक्क वऴि सॆय्यवागा तॆऩ्ऱैक्कुम् ऎऩ्बदे उण्मैयागैयाल् पन्सेन्दिरियङ्गळ् पडुत्तुवदैप् पॊऱुत्तु ऎत्तऩै नाळ् इरुप्पदाम्। ऐन्दु इन्दिरियङ्गळैयुम् ऐवराग-वादिक्कुम् पलिष्टप् पुरुषर्गळाग निऩैक्किऱेऩ्। अवर्गळ् ऎऩ्ऩैच् चिऱुसिऱु तुण्डाक्कि मॆऩ्ऱु मावाक्कुगिऱार्गळॆऩ्ऩलाम्। इदऱ्‌कञ्जि उऩ्ऩैच् चरणमडगिऩ्ऱेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;तिरुवुक्कुम् तिरुवागिय सॆल्वा ऎऩ्बदऱ्‌कु पिऱर्क्कुत् तिरुवागिय तिरुवुक्कुम् सॆल्वा ऎऩ्ऱु माऱ्‌ऱि मुऩ्ऩोर् उरैसॆय्वर्। अदु क: च्री: च्रिय: च्रिय: च्री ऎऩ्ऱु प्रयोगिक्कुम् पॆरियोर्गळुडैय सूक्तिक्कु नऩ्ऱागप् पॊरुन्दादु। आगैयाल् माऱ्‌ऱामले पॊरुळ् कॊळ्ग। उय्युम् वगैयॆऩ्ऱाल् ऎऩ्ऱे पॆरुम्बालुम् ओदा निऱ्‌क। वगैयऩ्ऱाल्, वगैयिऩ्ऱाल् ऎऩ्ऱ पदिप्पुगळ् ऎदऱ्‌कु? मुऩ्ऩोरुरै ऎऩ्ऱु ऎऩ्ऱ पाडत्तिलुम् करुत्तुरैयागला मागैयाल् पाडत्तैत् तिरुत्त वेण्डियदु अवसियमागादु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६८ ऎट्टाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/07/08_ETTAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/07/08_ETTAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।७।८।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि ७-८ सॆङ्गमलत्तिरु&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि इन्द्रियङ्गळुक्कु आळागामैयैत् तमक्कु वेण्डि इत्तिरुवऴुन्दूरॆम्बॆरुमाऩे तसावदारादिगळ् सॆय्द पॆरुमाऩागैयाले नीङ्गळुम् सेवित्तु पेऱु पॆऱुङ्गळॆऩ्ऱु पिऱरुक्कुम् पोदिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;६७१। सॆङ्गमलत्तिरुमगळुम् पुवियुम् सॆम्बॊऩ्&lt;br&gt;&#xA;तिरुवडियिऩिणैवरुड मुऩिवरेत्त&lt;br&gt;&#xA;वङ्ग मलिदडङ्गडलुळ्ळनन्दऩॆऩ्ऩुम्&lt;br&gt;&#xA;वरियरविऩणैत् तुयिऩ्ऱमायोऩ् काण्मिऩ् *&lt;br&gt;&#xA;ऎङ्गुमलि निऱैबुगऴ् नाल्वेदम्,&lt;br&gt;&#xA;ऐन्दु वेळ्विगळुम् केळ्विगळुम् इयऩ्ऱ तऩ्मै*&lt;br&gt;&#xA;अङ्गमलत्तयऩऩैयार् पयिलुम् सॆल्वत्तु&lt;br&gt;&#xA;अणियऴुन्दूर् निऩ्ऱुगन्द अमरर् कोवे।&lt;br&gt;&#xA;ऎङ्गुम् मलि निऱै पुगऴ् - ऎल्लाविडत्तिलुम् सिऱन्दु निऱैन्द कीर्त्तियुडैय&lt;br&gt;&#xA;नाल् वेदम् - नाऩ्गु वेदङ्गळैयुम्&lt;br&gt;&#xA;ऐन्दु वेळ्विगळ् उम् - पञ्जमहा यज्ञङ्गळैयुम्&lt;br&gt;&#xA;केळ्विगळ् उम् - सर्च्चैयाऩ नूऱ्‌कळैयुम्&lt;br&gt;&#xA;इयऩ्ऱ तऩ्मै - अप्यसिप्पदैये स्वबावमाग उडैय&lt;br&gt;&#xA;अम् कमलत्तु अयऩ् - अऴगिय नाबि कमलत्तिलिरुक्कुम् पिरमऩुक्कु&lt;br&gt;&#xA;अऩैयार् - ईडाऩवर्गळ्&lt;br&gt;&#xA;पयिलुम् सॆल्वत्तु - पऴगियिरुप्पदैये सॆल्वमागक् कॊण्ड&lt;br&gt;&#xA;अणि अऴुन्दूरिल् निऩ्ऱु उगन्द अमरर् कोवाऩवऩ्&lt;br&gt;&#xA;सॆम् कमलम् - सिवन्द तामरैयिलिरुक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;तिरुमगळुम् - पॆरिय पिराट्टियुम्&lt;br&gt;&#xA;पुवि उम् - पूमि तेवियुम्&lt;br&gt;&#xA;सॆम् - सिवन्द&lt;br&gt;&#xA;पॊऩ् - पॊऩ् पोऩ्ऱु सिऱन्द&lt;br&gt;&#xA;तिरुवडियिऩ् इणै - इरु तिरुवडिगळैयुम्&lt;br&gt;&#xA;वरुड - तडवि उबसरिक्क&lt;br&gt;&#xA;मुऩिवर् एत्त - महर्षिगळ् तुदिक्क&lt;br&gt;&#xA;वङ्गम् मलि - अलैगळ् अदिगमाऩ&lt;br&gt;&#xA;तड कडलुळ् - विसालमाऩ पाऱ्‌कडलिऩ् इडैयिल्&lt;br&gt;&#xA;अऩन्दऩ् ऎऩ्ऩुम्&lt;br&gt;&#xA;वरि अरविऩ् - कोडुगळ् कॊण्ड पाम्बिऩ्&lt;br&gt;&#xA;अणै तुयिऩ्ऱ - पळ्ळियिल् योग नित्रै सॆय्युम्&lt;br&gt;&#xA;मायोऩ् - आच्चर्य पुरुषऩे&lt;br&gt;&#xA;काण्मिऩ् - सेवित्तुप् पारुङ्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;सॆङ्गमलम् ऎऩ्ऱ विसेषणम् तामरैयिले पिऱन्दु तामरैयिले वळर्न्द पिराट्टियुम् तडवि उबसरिक्कुम्बडि तिरुवडिक्कुळ्ळ मॆऩ्मैयैक् कुऱिक्कुम्। पुवियुमॆऩ्ऱदाले पूमिक्कु मेलाऩ मणम् तिरुवडिक्कुत् तोऩ्ऱुम् पॊऩ् तिरुवडि। पूमिदेवि निऩैक्किऱाळ् मण्णुक्कुम् पॊऩ्ऩुक्कुमुळ्ळ वासि तऩक्कुम् पॆरुमाळ् तिरुवडिक्कुमॆऩ्ऱु। अवदरित्तुप् पुवियिल् सञ्जारम् सॆय्यप् पाङ्गाम्बडि तऩ्ऩिडमुळ्ळ उरप्पैत् तिरुवदिक्कुम् अळिप्पाळ् पोलुम्। वङ्गम् - पङ्गम् अलै। तिरुप्पाऱ्‌कडलिलुम् कप्पल्गळ् उण्डागिल् वङ्गम् कप्पलुमाम्। मायोऩ् परमबद नादऩ् वियूह रूबियाय् मायैयॆऩ्ऱ प्रुक्रुदियिल् ऎल्लाम् नडत्त वन्दरुळिऩाऩ्। निऱै पुगऴ् ऎऩ्बदु वेदङ्गळुक्कुमाम्। अङ्गुळ्ळारुक्कुमाम्। केळ्विगळ् वेदत्तिऩ् पॊरुळैत् तॆळिवदऱ्‌कागच् चर्च्चैयाग वन्द मीमांसादि नूल्गळ् ऎल्लाम्। अङ्गमलत्तु ऎऩ्ऱाल् अऴुन्दूरै नाबि कमलत्तुक्कु ईडागक् कॊण्डार्। कडलिल् पळ्ळि कॊण्डवऩैक् कूऱुम्बोदु अङ्ङऩमिरुक्कुम् अनिरुत्तऩ् नाबिगमलत्तिल् पिरमऩ् तोऩ्ऱियदु निऩैवुऱवे अव्वयऩुक्कु ईडाग अन्दणर्गळैच् चॊऩ्ऩदाम्। इल्लैयेल् नित्य सूरिगळैयुम् सॊल्वर्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६९ ऒऩ्बदाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/07/09_ObadAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/07/09_ObadAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।७।९।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि ७-९ कळ्ळमऩम्।&lt;br&gt;&#xA;तिरुवऴुन्दूरिल् आमरुवियप्पऩै मङ्गळासासऩम् सॆय्द पिऱगु, तिरुच्चिऱु पुलियूर् ऎम्बॆरुमाऩै मङ्गळासासऩम् सॆय्गिऩ्ऱाराय् मऩोवाक्कायङ्गळ् सेर आर्जवत्तुडऩ् आच्रयिक्क वेणुमॆऩ्ऱु परोबदेसमाग अरुळिच् चॆय्गिऱार्। वियाक्र मुऩिवरुक्कु प्रत्यक्षमाऩबडियाल् सिऱु पुलियूरॆऩ वऴङ्गप् पडुगिऱदु। इक्कोयिलुक्कु सलसयऩमॆऩ्ऱ तिरु नाममुम् पाट्टिऩिऩ्ऱु विळङ्गुम्। सलसयऩऩॆऩ्ऱ पॆरुमाळ् तिरुनामत्तैक् कॊण्डु तिरुप्पदिक्कुम् अप्पेर् वऴङ्गप्पडुगिऱदॆऩ्बर्। पॆरुमाळ् तिरुनामम् अरुळ्मागडल् ऎऩ्ऱुम्, पिराट्टिक्कु तिरुमामगळ् ऎऩ्ऱ तिरुनाममॆऩ्ऱुम् सॊल्वर्। ऒऩ्बदावदु पासुरत्तिले, &amp;ldquo;तिरुमामगळ् मरुवुञ् जिऱु पुलियूर्च्चलसयऩत्तु अरुमागडलमुदे&amp;rdquo; ऎऩ अरुळियिरुप्पदाल् अरुमागडलमुदु ऎऩ्ऱो अरुमागडलॆऩ्ऱो तिरुनामम् वऴङ्गप्पट्टु अरुळ्मागडलॆऩ माऱिऱ्‌ऱु ऎऩ्ऩलाम्। सलसयऩम् ऎऩ्बदु सलसयऩऩ् जलसयऩऩ् ऎऩ्ऱदिऩिऩ्ऱु तिरिन्द ऊर् पेर् ऎऩ्बर् मुऩ्ऩोर्। छल ऎऩ्ऱ वडमॊऴिच्चॊल्लुम् सल ऎऩ्ऱे तिरियुमागैयाल् छलशयनऩ् ऎऩ्ऱे तिरुनाममाय्, वियाजमाग सयऩित्तवऩ्, उण्मैयिल् उऱङ्गुवदऱ्‌काग सयऩित्तवऩल्लऩ् ऎऩवुम् उरैप्पर्। जलशयऩऩॆऩ्ऱबोदु नारायणऩ् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩदागुम्। ’आबो नारा इदि प्रोक्ता आबो वै नरसूनवह् ता यदस्यायनम् पूर्वम् तेन नारायण: स्म्रुद:’ ऎऩ्ऱु नारायण पदत्तिऱ्‌के जलसयऩऩॆऩ्ऱे पॊरुळामे। इङ्गे पुजङ्गसयऩऩ् पॆरुमाऩ् ऎऩ्बदु कण् कूडागैयाल् पुजङ्गत्तै आदिसेषऩै सलसयऩमॆऩ्ऱ पेराल् सॊल्लि इव्वूरै सलसयऩमॆऩ्ऱदु ऎऩ्ऩलुमाम्। मुदलिल् मऩम् सॆम्मैयाग वेण्डुमॆऩ्गिऱार्। ’स्तॆनं मन: । अनृतवादिनी वाक्’ ऎऩ्ऱु मऩत्तैक् कळ्ळमॆऩ्ऱुम् वाक्कैप् पॊय् सॊल्वदागवुम् वेदम् ओदुम्। अदावदु सॆय्यवेण्डिय कार्यत्तै मऩत्तिऩाल् निऩैप्पदु मट्टुम् पोडादु। सॆय्गिऱेऩ् ऎऩ्ऱु वायाल् सॊऩ्ऩालुम् पोदादु। सॆय्द पिऱगे निलै। कॊडुक्किऱेऩ् ऎऩ्ऱु निऩैप्पाऩ् पिऱगु कॊडुक्क मऩम् वरादु। अदऩाल् कॊडुप्पदागच् चॊऩ्ऩदुम् पॊय्याम्। कैयिले कॊडुत्तु विट्टाल् पिऱगु माऱुदलिल्लै। मऩत्तिल् ऒऩ्ऱु निऩैत्तोमाऩाल् अन्निऩैवु मऩत्तिऱ्‌कु उळदॆऩ्ऱु पिऱरुक्कुत् तॆरियादु। कळ्ळऩ् पिऱर् काण इरुक्कमाट्टाऩ्; अदु पोल् मऩम्। मऩत्तिऱ्‌कुळ्ळ कळ्ळम् पल। अवऱ्‌ऱै विळ्ळ निऩैप्पार् इप् पॆरुमाऩै आच्रयिक्क वेणुमॆऩ्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;६८१। कळ्ळम् मऩम् विळ्ळुम् वगै, करुदिक् कऴल् तॊऴुवीर्&lt;br&gt;&#xA;वॆळ्ळम् मुदुबरवैत्तिरै विरियक् करैयॆङ्गुम्&lt;br&gt;&#xA;तॆळ्ळुम् मणि तिगऴुम् सिऱुबुलियूर्च् चलसयऩत्&lt;br&gt;&#xA;तुळ्ळुम् ऎऩदुळ्ळत्तुळ्ळुम्, उऱैवारैयुळ्ळीरे।&lt;br&gt;&#xA;मऩम् - मऩत्तिऩ्&lt;br&gt;&#xA;कळ्ळम् - तिरुट्टुच् चॆयलै&lt;br&gt;&#xA;विळ्ळुम् वगै - अऴिक्कुम् विदत्तै&lt;br&gt;&#xA;करुदि - निऩैत्तु&lt;br&gt;&#xA;कऴल् तॊऴुवीर् - ओर् अडियै आच्रयिक्किऩ्ऱ नीङ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;मुदु परवै - पऴैय कडलिऩ्&lt;br&gt;&#xA;वॆळ्ळम् - प्रवाहमाऩदु&lt;br&gt;&#xA;तिरै विरिय - अलैगळ् परवुगिऩ्ऱबडियाल्&lt;br&gt;&#xA;करै ऎङ्गु उम् - करैयिल् ऎल्ला इडङ्गळिलुम्&lt;br&gt;&#xA;तॆळ्ळुम् - कॊऴित्तदाल् कुविन्द&lt;br&gt;&#xA;मणि - रत्ऩङ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;तिगऴुम् - ऒळि वीसप्पॆऱ्‌ऱ&lt;br&gt;&#xA;सिऱुबुलियूरिलुळ्ळ सलसयऩमॆऩ्ऱ तिरुप्पदियिऩ्&lt;br&gt;&#xA;उळ् उम् - उळ्ळेयुम्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩदु उळ्ळत्तु उळ् उम् - ऎऩ् मऩत्तिऩुळ्ळुम्&lt;br&gt;&#xA;उऱैवारै - नित्यवासम् सॆय्युम् पिराऩै&lt;br&gt;&#xA;उळ्ळीर् - सिन्दऩै सॆय्युङ्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;मऩत्तिऱ्‌कुळ्ळ कळ्ळङ्गळिल् प्रदाऩमाऩदु आत्माबहारम्। अन्यता सन्तमात्मात्मानमन्यथा प्रतिपद्यतॆ । किं तॆन न कृतं पापं चॊरॆण आत्मापहारिणा ऎऩ्बरे। ऎम्बॆरुमाऩे इल्लै यॆऩ्ऱ निरीच्रवादि मुऴुक्कळ्ळऩ्। आऴ्वार् पौत्त जैऩर्गळै अडिक्कडि तूषिप्पवरागैयाल् यथाहि चॊर: सत्थाहि बुध्द: ऎऩ्ऱबडि पुत्त मदत्तिल् पुगुदलुम् मऩत्तिऩ् कळ्ळमॆऩ्ऱबोदु करुदप्पडुमॆऩ्बर्। त्रव्यत्तिल् विसेषमाग आस्त्तै वैत्तु अबहरिप्पवऩे कळ्ळऩ्। उङ्गळ् मऩत्तिऱ्‌कुक् कळ्ळम् पोगवेण्डुमागिल् सिऱु पुलियूर् सॆल्लुङ्गळ्। ऒरुवऩ् तिरुडुवदु ऎदऩाल्? वस्तु तऩक्कु इल्लमैयाल्। अव्वूरिल् करैयॆङ्गुम् मणिगळ् वॆळ्ळत्तिऩाल् कॊऴिक्कप्पट्टु केट्पारिल्लामल् तिगऴ्गिऩ्ऱऩ। ऎव्वळवु ऎडुत्तालुम् पोऩवै तॆरियादबडियुळ्ळ विडत्तिले अवै वेण्डा ऎऩ्ऱ पुत्तिदाऩे उण्डायिडुम्। अङ्गे सलसयऩमाऩ आदिसेषऩ् मणिगळ् तिगऴुम् पणङ्गळोडु पॊलिगिऩ्ऱार्। अव् ऎम्बॆरुमाऩैक् काणुम्बोदॆ मऩम् तिरुन्दुम्। ऎऩ् मऩम् अव्वाऱु तिरुन्दियदाल् नाऩ् सॊल्लुगिऱेऩ्। इदु तिरुन्दियदु ऎव्वाऱु तॆरियुमॆऩ्ऱाल्, अवऩ् सलसयऩत्तुळ् उऱैवदऱ्‌कु ईडाग इम् मऩत्तिलुळ्ळुम् उऱैगिऩ्ऱाऩे। नाऩुम् कळ्ळम् पल सॆय्दु मन्द्रोबदेसत्तिऩाल् आत्माबहारमॆऩ्ऱ कळ्ळम् विळ्ळ मऱ्‌ऱवैयॆल्लाम् विट्टॊऴित्तवऩ्। उङ्गळुक्कुम् इन्निलै युण्डामॆऩ्ऱबडि।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>७० पत्ताम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/07/10_pattAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/07/10_pattAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।७।१०।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि ७-१० पॆरुम्बुऱक्कडलै&lt;br&gt;&#xA;तिरुमङ्गैमऩ्ऩऩ् तिरुक्कण्णमङ्गै मऩ्ऩऩै मुदलिलेये कण्णाले कण्डु कळिक्किऱार्। मुऩ्ऩे करुमामुगिलुरुवा कऩलुरुवा पुऩलुरुवा ऎऩ्ऱु सिल वस्तुक्कळ् पोलवुम् सिल वस्तुक्कळुक्कु अन्दर्यामियागवुम् अऩुबविक्कुम्बोदु अन्दन्द वस्तुवुक्कु अन्दर्यामियगवुम् अऩुबविक्कुम्बोदु अन्दन्द वस्तुवुक्कु अन्दर्यामियायिरुप्पदोडु अददऱ्‌कु ऒत्तिरुक्कैयुम् इवऩुक्कुप् पल इडङ्गळिल् कॊळ्ळलामॆऩ्ऱु तोऩ्ऱियदै इव् ऎम्बॆरुमाऩै यऩुबविक्कुम्बोदु सॊल्लिप् पेराऩन्दमुऱुगिऱार्। इप्पडि ऎल्ला वस्तुवागवुम् अऩुबविक्कवागिऩ्ऱमैयाल् अरुमा कडलाय् अमुदयिरुप्पवऩ् ऎऩ्ऱदै अवऩ् अरुळक् कण्डु तॊडङ्गुगिऱार्। पॆरुम् पुऱक्कडलै॥॥। अमुदम् पॊदियिऩ् सुवै करुम्बिऩैक् कऩियैयॆऩ्ऱु। कण्णमङ्गै वरुम्बोदु कण्डवै यॆल्लाम् अवऩागवे अवरुक्कुत् तोऩ्ऱप् पलवऱ्‌ऱोडु ऒत्तिडुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;६९१। पॆरुम्बुऱक् कडलै अडलेऱ्‌ऱिऩैप्&lt;br&gt;&#xA;पॆण्णै आणै* ऎण्णिल् मुऩिवर्क्करुळ्&lt;br&gt;&#xA;तरुम् तवत्तै, मुत्तिऩ्दिरळ् कोवैयैप्&lt;br&gt;&#xA;पत्तरावियै नित्तिलत्तॊत्तिऩै *&lt;br&gt;&#xA;अरुम्बिऩै अलरै अडियेऩ् मऩत्तासैयै&lt;br&gt;&#xA;अमुदम् पॊदियिऩ्सुवैक्&lt;br&gt;&#xA;करुम्बिऩैक्* कऩियैच् चॆऩ्ऱु नाडिक्&lt;br&gt;&#xA;कण्णमङ्गैयुळ् कण्डु कॊण्डेऩे।&lt;br&gt;&#xA;पॆरुम् पुऱम् कडलै - पॆरिय इडङ्गळैयुडैय कडलाऩवऩुम् (अल्लदु) कडलैविड पॆरिदाऩ वॆळिबागमाऩ पूमियैयुडैय कडलाऩवऩुम्&lt;br&gt;&#xA;अडल् - सॆरुक्कु उडैय&lt;br&gt;&#xA;एऱ्‌ऱिऩै - ऎरुदाऩवऩुम्&lt;br&gt;&#xA;पॆण्णै - स्त्रीयाऩवऩुम्&lt;br&gt;&#xA;आणै - पुरुषऩाऩवऩुम्&lt;br&gt;&#xA;ऎण् इल - ऎण्णिक्कैयऱ्‌ऱ&lt;br&gt;&#xA;मुऩिवर्क्कु - रिषिगळुक्कु&lt;br&gt;&#xA;अरुळ् तरुम् - अऩुक्रहम् सॆय्गिऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;तवम् - तबस्से यऩवऩुम्&lt;br&gt;&#xA;मुत्तिऩ् तिरळ् कोवैयिऩ् - मुत्तुक्कळिऩ् कूट्टत्तिऩालाऩ मालैयुम्&lt;br&gt;&#xA;पत्तर् आवियै - पक्तर्गळिऩ् प्राणऩुम्&lt;br&gt;&#xA;नित्तिलम् तॊत्तिऩै - सौन्दर्य रासियुम्&lt;br&gt;&#xA;अरुम्बिऩै - मॊट्टुम्&lt;br&gt;&#xA;अलरै - पूवुम्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् मऩत्तु आसैयै - ऎऩ् मऩोरदमॆल्ला माऩवऩुम्&lt;br&gt;&#xA;अमुदम् पॊदि - अमुदम् नीर् पोल् सेरप्पॆऱ्‌ऱु वळर्न्द&lt;br&gt;&#xA;इऩ् सुवै - इऩिय रसमे वडिवाऩ&lt;br&gt;&#xA;करुम्बिऩै - करुम्बुम्&lt;br&gt;&#xA;कऩियै - पऴरसमुमाऩवऩै&lt;br&gt;&#xA;सॆऩ्ऱु - तिरुक्कण्णमङ्गैबोय्&lt;br&gt;&#xA;नाडि - नॆरुङ्गिवन्दु&lt;br&gt;&#xA;कण्णमङ्गैयुळ् कण्डु कॊण्डेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;अददऩ् ऒत्तुमैयैयुम् अददऩ् अन्दर्यामित्वत्तैयुम् कॊळ्वदु। नित्तिलमावदु मुत्तॆऩ्ऱाल् मालैयाऩवै पोग मुगुन्द मुत्तुमॆऩ्ऱदाम्। नित्तिलम् अऴगु ऎऩ्ऱुम् मुऩ्ऩोरुरै।&lt;br&gt;&#xA;।७।१०।२&lt;br&gt;&#xA;क्रियैयुम् तेसमुम् कालमुम् पलऩुमागक् कूऱुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;६९२। मॆय्न्नलत् तवत्तैत् तिवत्तैत् तरुम्&lt;br&gt;&#xA;मॆय्यैप् पॊय्यिऩै कैयिल् ओर् सङ्गुडै*&lt;br&gt;&#xA;मैन्निऱक् कडलैक् कडल् वण्णऩै&lt;br&gt;&#xA;मालै आलिलैप् पळ्ळिगॊळ् मायऩै*&lt;br&gt;&#xA;नॆऩ्ऩलैप् पगलै इऱ्‌ऱै नाळिऩै&lt;br&gt;&#xA;नाळैयाय् वरुम् तिङ्गळै आण्डिऩैक्*&lt;br&gt;&#xA;कऩ्ऩलैक् करुम्बिऩिडैत् तेऱलैक्&lt;br&gt;&#xA;कण्णमङ्गैयुळ् कण्डु कॊण्डेऩे।&lt;br&gt;&#xA;मॆय्न्नलत्तवत्तै - उण्मैयाऩ आनन्दमाऩ पॆरुमाळैक् कॊण्डदाल् अळवऱ्‌ऱ प्रीदि रूबमाऩ सत्यमाऩ पक्ति योगमाऩवऩुम्&lt;br&gt;&#xA;तिवत्तैत् तरुम् मॆय्यै - परमबदम् अळिक्किऩ्ऱ पडियाल् सत्यमाऩवऩुम्,&lt;br&gt;&#xA;पॊय्यिऩै - अबक्तरुक्कुप् पॊय्यागवुम् अऱ्‌प पलऩ् केट्पारुक्कु अदै यळिप्पवऩागवुम् उळ्ळवऩुम्,&lt;br&gt;&#xA;कैयिल् ओर् सङ्गु उडै - अऩ्बरुक्कु आसैयुम् अरिगळुक्कु अऴिवुम् अळिक्कुम् ओसैयुडैय पाञ्जसऩ्ऩियत्तैक् कैयिल् उडैयवऩुम्&lt;br&gt;&#xA;मै निऱम् कडलै - मैयिऩ् करुनिऱम् उडैय कडल् पोऩ्ऱवऩुम्&lt;br&gt;&#xA;कडल् वण्णऩै - कडलिऩ् आऴम् मुदलाऩ कुणङ्गळै उडैयऩुम्&lt;br&gt;&#xA;मालै - मिग व्यामोगम् उडैयऩुम्&lt;br&gt;&#xA;आल् इलैयिल् पळ्ळिगॊण्डु उलगॆल्लाम् उट्कॊण्ड माय पुरुषऩुम्&lt;br&gt;&#xA;नॆऩ्ऩलै पगलै - मुऩ् कडन्द पगलागवुम्&lt;br&gt;&#xA;इऩ्ऱै नाळिऩै - इऩ्ऱैय नाळागवुम्&lt;br&gt;&#xA;नाळै - वरुम् नाळागवुम्&lt;br&gt;&#xA;आय् वरुम् तिङ्गळै - इप्पडि ऎल्लाम् सेरवाऩ मादमागवुम्&lt;br&gt;&#xA;आण्डिऩै - वरुषमागवुम्&lt;br&gt;&#xA;कऩ्ऩलै - वॆल्लमागवुम्&lt;br&gt;&#xA;करुम्बिऩ् इडै - करुप्पङ्गऴियिऩ् नडुविल्&lt;br&gt;&#xA;तेऱलै - तोऩ्ऱिय साऱागवुम्&lt;br&gt;&#xA;कण्णमङ्गैयुळ् कण्डु कॊण्डेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;मॆय्नलत्तवत्तै - मॆय्याऩ नलम् - साच्वद परमाऩन्दम्। अदऱ्‌काऩ तवमुम् मॆय्याऩदु। पलिक्कामलिरुप्पदिल्लै। वेऱु पलऩिल् नोक्कुडऩ् सॆय्युम् तवमॆल्लाम् पॊय्। ’अन्रुदम् अन्दुदेन हि प्रत्यूडा’ ऎऩ्ऱदु उबनिषत्तु। पगवाऩ् कर्माक्कळै विदिक्कुम्बोदु तऩ् आरादऩमागवे विदित्तिरुक्किऱाऩ्। वेऱु पलऩुक्काग अवै येऱ्‌पट्टवै यल्ल। तिवत्तैत् तरुम् मॆय्यै। मोक्षमळिप्पवऩ्; मुमुक्षुक्कळुक्कु सत्यऩ्। नदसत्यऩ्। मऱ्‌ऱवरुक्कुप् पॊय्। सिलरुक्कु अवऩ् इल्लैयॆऩ्ऩुम्बडियावाऩ्। सिलर्क्कु अऱ्‌प पलऩ्गळै यळिक्कामलुमिरुप्पाऩ्। पक्तर् विषयत्तिलुम् ’नाहिदम् कारयेत् हरि:’ ऎऩ्गिऱ नियायमाय् सिलरुक्कु अळिक्कामलिरुप्पदु उण्डॆऩ्ऱाल् पिऱर् विषयत्तिल् केट्कवेण्डुमो। नॆऩ्ऩलै इत्यादि पूदबवत्पविष्यत् सर्वगालमाय् सर्व कालम् अनुबवित्तालुम् आरावमुदायिरुप्पवऩ्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
