<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;२ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/2/</link>
    <description>Recent content in &#43;२ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>११ रचनानुपपत्त्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/2/11_rachanAnupapattyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/2/11_rachanAnupapattyadhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;इरण्डाम् पादम्&lt;br&gt;&#xA;रसऩाऩुप्पत्यदिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;तऩ् पक्षत्तिल् साङ्ग्यादिगळ् कूऱिय अऩुबत्तिगळै (पिऴैगळै)क् काट्टि इन्दत्तर्क्क पादत्तिल् ऎदिरि मदङ्गळैक्कण्डिक्किऱार् ऎऩ्बदु पाद सङ्गदि। मुऩ् अदिगरणत्तिल् अवाप्त समस्त कामऩुक्कुप्पलाबेक्षै यिरामैयाले निमित्तगारणत्वम् पॊरुन्दादॆऩ्ऱ सङ्गै तीर्क्कप्पट्टदु इव्वदिगरणत्तिल् पिऱरदुयुक्ति तवऱॆऩ्ऱु काट्टप्पडुगिऱदॆऩ्बदु अदिगरण सङ्गदि। साङ्ग्यर्गळ् कूऱुम् प्रदाऩमे कारणमॆऩ्ऱवादम् नल्ल युक्तियै आदारमागक् कॊण्डदा इल्लैया ऎऩ्ऱु संसयम्। नल्ल युक्तियै आदारमागक् कॊण्डदे। सत्वरजस्तमोमयमाऩ जगत्तुक्कु अम्मूऩ्ऱु कुणङ्गळिल् समनिलैयैयुडैय प्रदाऩमे कारणम् ऎऩ्बदु ताऩ् पॊरुत्तमुळ्ळदु, ऎऩ्ऱ पूर्वबक्षत्तैक् कण्डिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;१७१ [सू] रसऩाऩुबबत्तेच्च नाऩुमाऩम् प्रव्रुत्तेच्च (१)&lt;br&gt;&#xA;अऩुमाऩम् -प्रदाऩमाऩदु, न: - जगत्कारणमल्ल, रसऩाऩुबबदेच्च - प्राज्ञऩाऩ परमबुरुषऩाले अदिष्टिदमिल्लाद असेदऩमाऩ प्रदाऩत्तिऱ्कु विसित्रमाऩ जगत्तिऩ् स्रुष्टि कूडाददाल्; प्सव्रुत्ते: स- रदम् मुदलियवऱ्ऱिऱ्कुक् कारणमाऩ त्रव्यङ्गळ् असेदऩङ्गळ् रदत्तैप् पडैक्कत् तॆरिन्दु कॊण्ड सेदऩऩाल् तलैमै ताङ्गप्पट्टुत् (अदिष्टिद माय्) ताऩ् अदऩ्बडैप्पु तॊडङ्गप्पडुवदाल्, ऒरु पॊरुळिऩ् कुणङ् गळाऩ वॆण्मै मुदलियवै पोलवे - त्रव्यङ्गळाऩ सत्वरजस्- तमस् ऎऩ्बवऱ्ऱिऱ्कुम् उबादाऩ कारणत्वम् कूडादॆऩ्ऱु स ऎऩ्ऱ सॊल्लाल् कुऱिक्कप्पडुगिऱदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ महद्दीर्घाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/2/12_mahaddIrghAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/2/12_mahaddIrghAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;महत्तीर्क्कादिगरणम् [२]&lt;br&gt;&#xA;१८० [सू] महत्तीर्क्कवत्वा ह्रस्वबरिमण्डलाप्याम् [१०]&lt;br&gt;&#xA;अऩुमाऩत्ताल् सित्तिप्पदु प्रदाऩम्बोल् परमाणुवुम् आदलिऩ्, निरीच्वरसाङ्ग्यऩ् एऱ्ऱ प्रदाऩ कारणत्वत्तैक् कण्डित्तबिऩ् काणादर् एऱ्ऱ परमाणुगारणवादत्तै निरसऩम् सॆय्गिऱार् ऎऩ्बदु सङ्गदि। सेच्वर साङ्ग्यऩ् निरागरिक्क वेण्डादवऩ्। योगमदमुम् मिक्क विरोदमिल्लामैयाल् कण्डिक्कवेण्डियदिल्लै। परमाणुगारणवादि&amp;quot; याऩ पौत्तऩुम् प्रदाऩ कारणवादियाऩ पासुबदऩुम् वेदत्तै नम्बादवर्गळ्; आदलिऩ्, साङ्ग्यर्, वैसेषिगर्गळुक्कुप् पिऩ्ऩर्, कण्डिक्कत्तक्कवर्।&lt;br&gt;&#xA;काणादर् कूऱुम् परमाणुगारणवादम् सरियाऩदा इल्लैया ऎऩ्ऱु संसयम्। पूर्वबक्षी अन्दवादम् सरियाऩदे यॆऩ्बदऱ्कुक् कारणम् नूल् मुदलिय अवयवङ्गळिऩ् सेर्क्कैयाले तुणि मुदलिय अवयविगळ् उण्डागक् काण्बदाल् अवयवङ्गळिऩ् सिऱुमै पॆरुमैगळुक्केऱ्प कडुगिऱ्कुम् मलैक्कुम् वेऱुबाडु काणप्पडुवदाले अन्द अवयवङ्गळिऩ् सिऱुमैक्कु ऎल्लैयाऩ परमाणुवे कारणमॆऩ्बदाम्। इदऩैक् कण्डिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;(सू) महत्तीर्क्कवत्वा ह्रस्वबरिमण्डलाप्याम्&lt;br&gt;&#xA;इदिल् &amp;lsquo;वा&amp;rsquo; ऎऩ्बदु &amp;lsquo;स&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पॊरुळिल् उळ्ळदु। &amp;lsquo;असमञ्जसम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु वरुवित्तुक्कॊळ्ळवेण्डुम्, ह्रस्व परिमण्डलाप्याम्। महत्र् तीक्कवत् त्व्यणुगम्बोल, परमाणुक्कळाल् त् व्यणुगम्, त्वयणुगङ्गळाल् त्रयणुगम्, इवऱ्ऱिऩ् उऱ्पत्ति ऎव्वाऱु पॊरुन्दाददो, अव्वाऱे, अवर्गळ् कूऱियुळ्ळ ऎल्ला विषयङ्गळुम्, अनवस्तै मुदलिय तोषङ्गळाल् पॊरुन्दादवैये ऎऩ्ऱु करुत्तु। ऎप्पडियॆऩ्ऱाल् नूल् मुदलिय अवयवङ्गळ् नाऩ्गुबक्कम् नाऩ्गु तिसैगळिलुम् मेलुम् कीऴुमॆऩ्ऱु आऱुबक्कङ्गळुडऩ् सेर्न्दे (ऒऩ्ऱोडॊऩ्ऱु) अळविल् पॆरिय कार्यप्पॊरुळै तुणि मुदलिय अवयवियैप्पडैक्किऩ्ऱऩ। अदेबोल् परमाणुक्कळुम् आऱुबक्कङ्गळ् सेर्न्दे (ऒऩ्ऱो टॊऩ्ऱु) त्व्यणुगम् मुदलियगार्यङ्गळै निऱैवेऱ्ऱुम् (उण्डाक्कुम्) ऎऩ्ऱु सॊल्लवेण्डुम्। अन्द पक्कङ्गळ् - अवयवङ्गळैयुडैय वऱ्ऱिऱ्के कूडुमादलिऩ्, परमाणुक्कळुम् सावयवङ्गळागवे इरुक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु एऱ्क नेरिडुम्; इप्पडियेऱ्ऱाल्, मुडिवेयिल्लामल् अनवस्तैवरुम्। ऎन्दच् चिऱु अवयवत्तिऱ्कुम् ओर् अवयवम् उण्डॆऩ्ऱु एऱ्कवेण्डिवरुम् ऎऩ्बदाल् उऩ् इष्टम्, निऱैवेऱादु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ समुदायाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/2/13_samudAyAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/2/13_samudAyAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;समुदायादिगरणम् (३)&lt;br&gt;&#xA;१८७ [सू] समुदाय उबयमेदुगेSपिददप्राप्ति: (१७)&lt;br&gt;&#xA;उबयहेदुगेह्बि समुदाये: परमाणुक्कळाल् उण्डागुम् प्रुदिवी समुदायत्तिलुम्, प्रुदिव्यादिगळाल् उण्डागुम् सरीरेन्द्रिय विषय समुदायत्तिलुम् सत् अप्राप्ति: जगत् रूबमाऩ समुदायत्तिऩ् उत्पत्ति कूडादु। एऩॆऩिल्, क्षणिगमाऩ परमाणुक्कळ् ऒऩ्ऱोडॊऩ्ऱु सेरुम् वेळैयिल् तामे नसित्तुप्पोवदाल् प्रुदिव्यादि समुदायत्तै ऎप्पडि उण्डाक्कुम्। अस्तिरमाऩवऱ्ऱिल् स्तिरमॆऩ्ऩुम् प्रमत्ताल् समुदायत् तिऩ् उत्पत्ति कूडुम् ऎऩ्ऱाल् सुक्ति (सिप्पि)यिल् वॆळ्ळियॆऩ्ऱ प्रमत्ताल् वॆळ्ळियिऩ् उत्पत्ति कूडाददुबोल् समुदाय उत्पत्ति कूडादु। आगैयाल्, अन्द मदम् असमञ्जसम्। इव्विडम् काणादरुम् पौत्तरुम् ऒरेविदमाय् नाऩ्गुवगै परमाणुक्कळै ऒप्पुक्कॊळ्गिऩ्ऱऩर्। आदलिऩ्, काणादरैक् कण्डित्तुम् पौत्तर् कण्डिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩर्। सुगदर् ऎऩ्ऩुम् पौत्तरिऩ् सिष्यर्गळ् नाल्वर्। अवर्गळावर्- वैबाषिगर्, सौत्रान्दिगर्, योगासारर्, मात्यमिगर् ऎऩ्बवराम्। अवर्गळुळ् वैबाषिगर् ऎऩ्बवर्। प्रुदिवी मुदलिय स्तूल त्रव्यङ्गळ्, प्रत्यक्षसित्तङ्गळॆऩ्ऱु कूऱुवर्। सौत्रान्दिगरॆऩ्बवर् - अवै ज्ञाऩत्ताल् अऩुमाऩम् सॆय्यत् तक्कवैयॆऩ्ऱु कूऱुवर्। योगासारर्गळ् वॆळिप्पडैयाग (पाक्यङ्गळाऩ) प्रिदिव्यादिगळिल्लै। आन्दरमाऩ ज्ञाऩ सन्दाऩमात्रमे सत्यम् ऎऩ्गिऩ्ऱऩर्। इम् मूवरुम् तामेऱ्ऱुक्कॊण्डुळ्ळ पॊरुट्कळ् क्षणिगम् ऎऩ्बर्। मात्यमिगऩो सर्ववस्तुक्कळुमे सूऩ्यम् ऎऩ्गिऩ्ऱऩर्। इदिल् वैबाषिगळुम् सौत्रान्दिगळुम् कूऱुम् ऐगत्तिऩ् उत्पत्तिप्रगारम् नऩ्गु उबबादऩम् सॆय्यत्तक्कदा इल्लैया ऎऩ्ऱु संसयम्। उबबादिक्कत् तक्कदे। प्रुदिवी, जलम्, तेजस्, वायुक्कळिऩ् परमाणुक्कळ् नाऩ्गुम् कन्दम्, रसम्, रूबम्, स्पर्सम् इवऱ्ऱैयुडैयऩवाय् प्रुदिव्यादि रूबङ्गळागक् कूडुगिऩ्ऱऩ। अवऱ्ऱिलिरुन्दु सरीर इन्दिरिय विषय समुदायङ्गळ् उण्डागिऩ्ऱऩ। अदिल् आन्दरमाऩ विज्ञाऩ सन्दाऩमे आत्मावागुम्। इवै क्षणिगमेयायिऩुम् स्तिरमॆऩ्ऱ प्रमत्ताले उलगव्यवहारङ्गळ् कूडुम् ऎऩ्ऱ पूर्वबक्षियै मेऱ्कण्ड सूत्तिरत्ताल् कण्डिक्किऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ उपलब्ध्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/2/14_upalabdhyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/2/14_upalabdhyadhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;उबलप्तियदिगरणम् (४)&lt;br&gt;&#xA;१९७ (सू) नाबाव उबलप्यदे: (२७)&lt;br&gt;&#xA;इव्वाऱु पाह्यार्त्तङ्गळिऩ् इरुप्पैप्पऱ्ऱिप् पेसुवोरैक्- कण्डित्तु विज्ञाऩम् मट्टुमे उळ्ळदॆऩ्ऩुम् योगासारऩैक् कण्डिक् किऱारॆऩ्ऱु सङ्गदि। योगासारऩिऩ् ज्ञाऩम् मट्टुमे &amp;lsquo;सत्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऩ्ऱ वादम्, युक्तमा अयुत्तमा ऎऩ्ऱ सङ्गैयिल् युक्तमॆऩ्गिऱाऩ् पूर्वबक्षि। एऩॆऩिल्, इदु कुडम्, इदु वस्त्रम् ऎऩ्ऱु कुडम् मुदलियवऱ्ऱिऩ् ज्ञाऩत्तिऱ्कुम् पॊदुवाग कुडम् मुदलिय आगारम् तोऩ्ऱुगिऱदु पाह्यार्त्तङ्गळे सत् ऎऩ्बारुम् कुडम् मुदलियवऱ्ऱिलुळ्ळ कुडत्तऩ्मै (कडत्वम्) मुदलियवऱ्ऱै कुडम् मुदलियवऱ्ऱिऩ् ज्ञाऩत्तिऱ्कु आगारमाग एऱ्ऱु, वस्त्रम् मुदलियवऱ्ऱिऩ् ज्ञाऩत्तिलिरुन्दु पेदम् सॊल्गिऩ्ऱऩर्। आदलिऩ्, कुडत्तऩ्मै मुदलियवऱ्ऱिऩ् तोऱ्ऱम् ज्ञाऩत्तिऩुडैयऩदे तविर पाह्यार्त्तमाऩ कुडम् पोऩ्ऱवऱ्ऱिऩुडैयदु अऩ्ऱु। अप्पडिप् पट्ट आगारत्तोडु, पाह्-यार्त्त प्रदीदि - कुडम् मुदलियवऱ्ऱिऱ्कुम् प्रान्दि रूबम् ऎऩ्गिऩ्ऱऩर्। इम्मदत्तै इङ्गु कण्डिक्किऱार्,&lt;br&gt;&#xA;(सू) नाबाव: उबलप्ते:&lt;br&gt;&#xA;अबाव: न - ज्ञाऩत्तैत् तविर वेऱु। पदार्त्तमिल्लैयॆऩ्ऱु, कूऱ वियलादु। एऩॆऩिल्, उबलप्ते:- नाऩ् कुडत्तै अऱि।किऱेऩ् ऎऩ्ऱु। कुडम् पऱ्ऱिय ज्ञाऩत्तिऱ्कुत् कुडम् विषयमागवुम् आत्मा ज्ञादा - वागवुम् तोऩ्ऱुवदाल् विषयङ्गळैयुम्, ज्ञादावैयुम् इल्लैयॆऩ्ऱाल् ज्ञाऩमुम् सित्तिक्कमाट्टादु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५ सर्वथानुपपत्त्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/2/15_sarvathAnupapattyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/2/15_sarvathAnupapattyadhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सर्वदाऩुबबत्यदिगरणम् [५]&lt;br&gt;&#xA;२०० (सू) सर्वदाऩुबबत्तेच्च [३०]&lt;br&gt;&#xA;सुगदमदत्तिऩर् कूऱुम् सर्वसूऩ्यत्व वादत्तै इदिल् निरसऩम् सॆय्गिऱार्। मात्यमिगऩ् सॊऩ्ऩ सर्व सूऩ्यवादम् कूडुमा, कूडादावॆऩ्ऱ संसयमॆऴ-पूर्वबक्षु कूडुम् ऎऩ्ऱु वादिक्किऱाऩ्। मण्गट्टि मुदलियवऱ्ऱैप् पिसैयामल् कुडम् मुदलियवऱ्ऱैयुण्डाक्कवियलादु। पिसैन्दालो कट्टि नसित्तु विडु किऱदु। आगवे पिण्डबावत्ताल् उण्डाऩ - कुडम् मुदलियवै अबावात्मगङ्गळेयॆऩ्ऱु कॊळ्ळुवदुदाऩ् पॊरुत्तमाऩदु ऎऩ्गिऱाऩ्। अदऩैक् कण्डिक्किऱार्। सर्व सूऩ्यवादि सर्वत्तैयुम् &amp;lsquo;सत्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु प्रदिज्ञै सॆय्दु तऩ् विरुप्पत्तैच् चादिक्किऱाऩा - अऩ्ऱि असत् ऎऩ्ऱु कूऱि सादिक्किऱाऩा? अल्लदु वेऱु वऴियिला? सावदा ऎल्ला वगैगळालुम् अवऩ् कूऱुम् सर्व सूऩ्यत्वम् सित्तिक्कादु। अऩुबबददे:- ऎव्विदत्तिलुम् अऩुबबत्ति- यिरुप्पदाल्, पावम्, अबावम् ऎऩ्ऱ सॊऱ्कळ् ऒरु पॊरुळिऩ् अवस्ता विसेषत्तैये कुऱिप्पवैयॆऩ्ऱु मुऩ्ऩरे निरूबित्तुळ्ळोम्। मण् - अगऩ्ऱ अडिबागत्तैयुम् मत्य पागत्तैयुमुडैय पात्तिर- माग माऱुम् अवस्तैये कुडम् इरुक्किऱदु, ऎऩ्ऱ पुत्तिक्कु विषयमागिऱदु। मण् कट्टि निलै इङ्गु कुडम् तोऩ्ऱप्पोगिऱदु ऎऩ्ऱ पुत्तिक्कु विषयम् पाऩैयिऩ् ओडु, कुडम् अऴिन्ददु ऎऩ्ऱ पुत्तिक्कु विष्यमागिऱदु। आगवे उळ्ळ पॊरुळिऩ् तर्ममे सत् त्वमुम् असत्त्वमुम् ऎऩ्ऱु विळक्कुवदाल् नी कूऱुम् सर्व सूऩ्यत्व वादम् सित्तिक्कमाट्टादु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६ एकस्मिन्नसंभवाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/2/16_ekasminnasaMbhavAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/2/16_ekasminnasaMbhavAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;एगस्मिऩ्ऩसम्बवा तिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;२०१ (सू) नैगस्मिऩ्ऩ सम्बवात् [३१]&lt;br&gt;&#xA;असत्तुक्कु असत्यत्वम् सॊल्लुम् वादियैक् कण्डित्तु -सत्यत्- वत्तैयुम् असत्यत्वत्तैयुम् सेर्त्तुच् चॊल्लुम् जैऩमदत्तैक् कण्डिक्किऱारॆऩ्ऱु सङ्गदि। इरुक्कवेण्डियवैयादलाल्, आत्मावुक्कु तेगम् पोऩ्ऱ परिमाणम् ऎऩ्ऱ विसेषम् इल्लै। आगैयाल्, जैऩमदम् पॊरुन्दादॆऩ्बदाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७ पशुपत्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/2/17_pashupatyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/2/17_pashupatyadhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;पसुबत्यदिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;पसुबदिमदत्तिल् प्रक्रुदि (३५)&lt;br&gt;&#xA;कारणम् ऎऩ्ऱु ऒप्पुक्कॊण्डालुम्गाणाद साक्य पाषण्डै: त्रयी तर्मो विलोबिद ऎऩ्गिऱबडिये वेदत्तै एऱ्कादवर्गळुडऩ् सेर्न्दिरुप्पदाल् जैऩर्गळैक् कण्डित्तदुम् पसुबदि मदत्तैक् कण्डिक्किऱार् ऎऩ्ऱु सङ्गदि। पसुबदियाल् इयऱ्ऱप्पट्ट मदम् मुमुक्षुक्कळाल् आदरिक्कत्तक्कदा? अल्लवा? ऎऩ्ऱु सङ्गैयिल् सर्वज्ञऩाऩ रुत्रऩाल् इयऱ्ऱप्पट्टदादलिऩ्, आदरिक्कत् तक्कदे यॆऩ्बदु पूर्वबक्षम्। अदऩैयिङ्गु निरसऩम् सॆय्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;२०५ (सू) पत्यर टामञ्जस्यात् (३५)&lt;br&gt;&#xA;नैगस्मिऩ्ऩ सम्बवात् ऎऩ्ऱुम् सूत्रत्तिलिरुन्दु &amp;lsquo;न&amp;rsquo; ऎऩ्बदै वरुवित्तुक् कॊळ्ळवेण्डुम्। पत्युन: पसुबदियिऩ् मदम् सरियल्ल; असामञ् जस्यात् वेदान्द सित्तऩाऩ परमबुरुषऩै कीऴाऩवऩागवुम्, रुत्रऩै निमित्तगारणमागवुम् कळ्गुडत्तै स्ताबिप्पदु पोऩ्ऱ वेद विरुत्तमाऩ आसारङ्गळै विळक्कुवदालुम् पसुबदि मदम् असमञ्जसमादलिऩ् आदरिक्कत् तक्कदागादु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८ उत्पत्त्यसंभवाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/2/18_utpattyasaMbhavAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/2/2/18_utpattyasaMbhavAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;उत्पत्यसम्बवादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;पगवाऩ् श्रीमऩ् नारायणऩ् अरुळिय श्री पाञ्जरात्र तन्दिरत्तिलुम् काबिलादि मदत्तिल् पोलवे अप्रमाणत्वत्तैच् चङ्गित्तु निरसिक्किऱा रॆऩ्ऱु सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;२०९ (सू) उत्पत्य सम्बवात् (३९)&lt;br&gt;&#xA;साङ्ग्यादि तन्द्रम् पोलवे पाञ्जरात्रमुम् प्रमाणमा, इल्लैया? ऎऩ्ऱ संसयत्तिल् अप्रमाणम् ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। एऩॆऩिल् वासुदेवात् सङ्गर् षणो नाम जीवो जायदे ऎऩ्ऱु च्रुदिक्कु विरुत्तमाऩ जीवोत्पत्तियैच् चॊल्वदाले पाञ्जरात्रम् प्रमाणम् इल्लै। नाऩ्गु वेदङ्गळिलुम् पुरुषार्त्तत्तै अडैयप् पॆऱादवर् ऎऩ्ऱु वेदत्तिऩै अलक्ष्यप्पडुत्तिप् पेसुवदालुम् इदु अप्रमाणमे ऎऩ्गिऱार्। सित्तान्दम् कूऱुमुऩ्ऩर् इरण्डु पूर्वबक्ष सूत्रङ्गळ् (सू) उत्पत्तियसप्पवात् &amp;lsquo;नजायदे म्रियदेवा विबच्चित्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ च्रुदियिल् जीवऩुक्कु उत्पत्तियै इल्लैयॆऩ्ऱु सादित्तिरुप्पदाल् पाञ्जरात्रत्तिल् जीवऩुक्कु उत्पत्ति कूऱुवदु वेद विरुत्तमादलिऩ् अप्रमाणमे। मेलुम्,&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
