<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;४ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/4/</link>
    <description>Recent content in &#43;४ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>28 संपद्याविर्भावाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/4/28_saMpadyAvirbhAvAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/4/28_saMpadyAvirbhAvAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(4.04.01) संपद्याविर्भावाधिकरणम्वृत्तानुकीर्तनेन सह संगतिपाद प्रदर्शनायवक्ष्यमाणमर्थमाह - परमित्यादि । अत्र प्रथम पादे ब्रह्मवित्संबन्धिनांसर्वेषामधानां निरसनमुक्तम् । द्वितीयपादेन स्थूलदेहनिवृत्तिरुक्तातृतीयपादेन च सूक्ष्मशरीरनिवृत्तिरुक्ता । संप्रति चतुर्थेन देवयानेनगतस्यातिक्रान्त प्रकृति संसर्गस्य विरजानदीतरणानन्तरभाविप्राप्ताप्राकृतदिव्यदेहेन्द्रियस्यमुक्तस्य परब्रह्मप्राप्तिमतः ब्रह्मणा साकं संवादेन कृतार्थस्यपरब्रह्माधिष्ठितदिव्यपर्यंकारोहणान्तबहुमति भाजः देशकालाद्युपाधिशून्यः निरतिशयमहानन्दः प्रतिपाद्यतेतत्राद्याधिकरणत्रयेण स्वरूपाविर्भावः उपरितनाधिकरणत्रयेण स्वच्छन्दकैंकर्यभोगश्चविचार्यते । अतो मुक्तैश्वर्यप्रकार प्रतिपादनपरोऽयं पादः । अथविषयादिकं दर्शयन् पूर्वपक्षमाह - इदमित्यादिना । साध्येनरूपेण=अपूर्वेणाकारेणेत्यर्थःमुक्तावपूर्वाकारसंबन्धस्यानभ्युपगमे बाधकमाह - अन्यथेति । कुतइत्यत्राह - स्वरूपस्येति ।दर्शनमेव विवृणोति - नहीति । अयमाशयः - प्रत्यगात्मनःस्वरूपस्य सुषुप्तिदशायां इन्द्रियादिव्यापारोपरमेण सुखदुःख संबन्धविरहात् भोग्यत्वाभावः स्वतस्सिद्धः । अत एव नाहमत्र भोग्यं पश्यामीतीन्द्रोक्तिःअतो मुक्तिदशायामपि तथाविधात्मस्वरूपाविर्भावस्य स्वेनरूपेणाभिनिष्पद्यतेइति वचनेन प्रतिपादनाभ्युपगमे पुरुषार्थाभावेन मोक्षशास्त्रस्यपुरुषार्थावबोधित्वं न स्यात् । ततः प्रवृत्तिरपि न घटते । अतोऽपूर्वेणकेनचिदाकारेण संबन्धो वाच्य इति । ननुसुषुप्तिदशायामिव मोक्षदशायामपिस्वस्वरूपाविभार्वाभ्युपगमेपि नमोक्षशास्त्रस्यापुरुषार्थाव बोधित्वंअपूर्वाकारसंबन्धाभावेपि संसारदशास्थ दुःखनिवृत्तिरूपाधिक प्रयोजनस्यसत्वात् ।सुखप्राप्तेरिव दुःख निवृत्ते श्च पुरुषार्थत्वं सर्वसंमतम् । नच परञ्ज्योतिरूपसंपन्नस्य दुःख निवृत्तेरिव सुखप्राप्तेरपिसत्त्वात् तदनुगुण स्वरूपाविर्भाव विलक्षणापूर्वाकार संबन्धो़प्यवर्जनीय इति शक्यं वक्तुम् । सुखप्राप्तेरनभ्युपगमात् । अतोमोक्षे स्वस्वरूपाविर्भावेपि दुःखनिवृत्तिरूपपुरुषार्थस्य सत्वेननानुपपत्तिरित्यद्वैति मतं व्युदस्यति ।नच दुःख निवृत्ति मात्रमित्यादि।सुखानन्त्य श्रवणादिति। उदाहृतश्रुति बलेन परंज्योतिरूपसंपन्नस्य सुखप्राप्तेरप्यावश्यकत्वात्तदनुगुणापूर्वाकार संबन्धःआवश्यक इति भाव । ननु सुख प्राप्तिरपिस्वस्वरूपाविर्भाव घटकैव स्वरूपस्यैवानन्दरूपत्वात्तस्य चाविद्यया संसारदशायां तिरोहितत्वात् न तदा तत्प्राप्तिःससंप्रति अविद्याविनाशात् परब्रह्मप्राप्तिमतः आविर्भावात् इतिशंकां परिहरतिन चापरिच्छिन्नेति। नच वक्तुं शक्यमित्यन्वयः। कुत इत्यत्राह - ज्ञानस्वरूपस्येतितिरोधानासंभवेपूर्वोक्तं हेतुं स्मारयति - प्रकाशपर्यायस्येति ।अस्तुवा तिरोधान तन्निवृत्त्यादिकं, अथापि स्वरूपस्य पुरुषार्थरूपत्वंन संभवतीत्याह - नच प्रकाशमात्रस्येति ।सुखरूपत्वाभिन्नानुकूलत्वस्यसप्रतियोगिकधर्मविशेषत्वात् निर्विशेषस्वप्रकाशात्मवादिनां न तस्यसंभवः ।इत्थं च स्वरूपस्य पुरुषार्थ रूपत्वाभावात् आनन्दी भवतीत्यादिश्रुत्युपपत्तये सुखप्राप्तेरावश्यकत्वात् स्वस्वरूपाविर्भावमात्रेणतदुपपत्त्यसंभवात् परंज्योतिरूपसंपन्नस्य दुःखनिवृत्तिमात्रस्य पुरुषार्थत्वासंभवाच्चापूर्वाकारसंबन्धोऽवर्जनीयः ।वस्तुतो मुक्तिदशायां दुःखनिवृत्तिमात्रस्य पुरुषार्थत्वेपिसंसाराविशेषप्रसंगः । संसारो हि दुःख निवृत्ति सुखप्राप्तिरूपेष्टेनसुखनिवृत्ति दुःख प्राप्तिरूपानिष्टेनच मिश्रितः । त्वदभिमतमोक्षदशायांसुखप्राप्तेरनभ्युपगमात् दुःखनिवृत्ति मात्रस्यांङ्गीकारात् इष्टदुःखनिवृत्तेरनिष्टसुखनिवृत्तेश्च सत्वात् तस्यापि इष्ठानिष्टमिश्रत्वमिति । तस्मात्दुःखनिवृत्तिमात्रस्य न पुरुषार्थत्वमिति । एवं अपूर्वाकारसंबन्धानभ्युपगमेतर्क विरोधं प्रदर्श्य श्रुति विरोधमपि दर्शयति - स्वरूपापत्तिमात्रेचसाध्येइति । वचनममर्थकं स्यादितिअपूर्वाकारनिष्पत्तावेव अभिनिष्पद्यते इति शब्दस्वारस्यादिति भावःनन्वपूर्वाकार संबन्धाभ्युपगमे स्वेन रूपेणेत्यस्य कथं साङ्गत्यमित्यत्राह - एवंचेति । स्वशब्दोहि स्वासाधारण्यपरः नत्वसाध्यत्व तात्पर्यकः । अन्यथाऽभिनिष्पद्यतेइत्यस्यानुपपत्तेः ।इत्थं च रूपविशिष्टतया साध्यते इत्यर्थः अपूर्वतयोत्पद्यमानस्यरूपस्य वस्तुतः स्वीयत्वात् स्वेनरूपेणेत्युक्तमिति भावः । सिद्धान्तमाह - एवंप्राप्ते इति । दशा=अवस्था । स्वाभाविकस्यैव ज्ञानस्य विकासार्हत्वेनतादृशस्य ज्ञानविकासस्य कालविशेषेभावादवस्था । ननु स्वेनेति रूपविशेषणमस्तुतावता अपूर्वाकारोत्पत्तिनिषेधः कथं फलित इत्यत्राह - आगन्तुकेतिनननु नानर्थैक्यं स्वशब्दस्य स्वासाधारण्यपरत्वेनोपपत्तेरुक्तत्वादित्यतआह - अविशेषणेऽपीति । अयमाशयः - अन्यस्यान्यरूपेणाभि निरुपत्तिर संभविनीअतो रूपस्य तत्संबन्धात् तदसाधारण्यं सिद्धमेवेति स्वेनेति विशेषणंनिष्प्रयोजनमेवेति । पूर्वपक्षे - निजशब्दस्यात्ममात्रपरत्वं स्वशब्दस्यस्वस्वीयोभयपरत्वं स्वीये न रूपेणेत्यर्थः देवादिरूपस्य कथं स्वीयत्वंस्वासाधारणत्वमिति चेत्? उपायानुष्ठानेनैसाध्यत्वात् । नहि उपायान्तरसुलभंदेवादिरूपं इति उपपादनीयंइदं च न संयक् स्वेन इति पदाभावेऽप्यस्यार्थस्य सिद्धेः । अस्मन्मतेअपहतपाप्मत्वादीनां स्वासाधरण्त्वात् तेन रूपेणाविभीव वचनस्य युक्तत्वात्स्वकार्यत्वेपि स्वासाधारणत्वं कथमिति चेत् उपाधिनिर्देशा भावात्इत्यवेहि ।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>29 अविभागेनदृष्टत्वाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/4/29_avibhAgenadRShTatvAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/4/29_avibhAgenadRShTatvAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(4.04.02) अविभागेन दृष्टत्वाधिकरणम्अथ सङ्गतिं प्रदर्शयन् संशयादिकमाह - किमयमित्यादि ।साहित्य साम्य साधर्म्यावगमादिति । साम्यं साधर्म्यं चैकार्थकमेवपरमं साम्यमुपैति, साधर्म्यमागताः इतिश्रुतिस्मृति वचनस्थत्वात्पदद्वयोपादानम्।। मुक्तिदशायां प्रत्यगात्मनः परब्रह्मसाम्यं तत्साधर्म्यं च प्रतीयतेससाम्यं साधर्म्यं च भेदघटितं, अतोजीवपरयोर्भेदस्यावश्यकत्वात्यथावस्थितानुसन्धानस्यैव युक्तत्वाच्च स्वस्माद्भिन्नत्वेनैव जीवात्मनःपरमात्मानुसन्धानं युक्तम् । ननु सह ब्रह्मणा विपश्चितेति वचनस्यभोग्य साहित्यपरत्वमेव युक्तं नतु भोक्तृ साहित्यपरत्वं, तथा सतिब्रह्मणो़प्राधान्य प्रसंगात् । ब्रह्मविदाप्नोति इति ब्राह्मणोक्तस्य आप्नोतिपरमित्यंशस्यव्याकरण रूपत्वान् । सर्वान् कामान् सह ब्रह्मणा विपश्चितेति वचनव्यक्तिस्वारस्याच्चअन्यथाहि ब्रह्मणा सह सोऽश्नुते इति वचननिर्देशोऽऽवश्यकः । तस्मादस्यपर ब्रह्म साहित्य प्रदर्शनपरत्वाभावात् कथं पूर्वपक्षोदयः इतिचेत् साम्यमुपैति साधर्म्यमागता इत्यादि श्रुत्यन्तरादिबलेन भोक्तृसाहित्यपरत्वमेवास्ययुक्तमिति पूर्वपक्षिणः आशयात् । वस्तुतः भोक्तृसाहित्यपरत्वे भोग्यसाहित्य परत्वेपिवा जीवात्मनः परब्रह्मतत्वादितरत्वस्यावश्यकतयाभेदेसिद्धेः पूर्वपक्षोदयः इति ध्येयम्इत्थं च साम्योक्तेः साम्ये पारभ्योक्तेश्च भेदावश्यकतया स्वपरभुतपरमात्मानमेवानुभवतीतिसिद्धम् । नच भेदसत्वेपि प्रकारप्रकारिभावलक्षण वैषम्यस्य श्रुतिसिद्धत्वात्तथानु सन्धानमपि किं न स्यादिति वाच्यम् । तादृश श्रुतीनां बद्धावस्थजीवविषयत्वात्सिद्धान्तमाह - इति प्राप्तं इति । अविभागेनेति प्रतिज्ञाखण्डं व्याचष्टे - परस्मादितिइष्टत्वादिहेतुखण्डं विवृणोति - परब्रह्मोपसंपत्त्येति। किं ततःइत्यत्राह - स्वात्मन इति । ननु तत्वमसीत्यादौ स्वरूपैक्यमेव किंनोक्तं स्यादित्यत्राह - य आत्मनीति । परमसाध्यं दर्शयति - अतोऽविभागेनेतिअअहं ब्रह्मास्मीति।अहंशब्दबुध्योःपरमात्मपर्यन्तत्वादिति भावःननु साम्याद्युक्ति बलात् भेद सिद्धेः तथानुभव एव किं न स्यादित्यत्राह - साम्येतिसह श्रुतिरपि भोग्य साहित्यपरैवेत्याह - सह श्रुतिस्त्विति । ननुसहश्रुतेरस्तुभोग्यसाहित्यपरत्वं साम्यादिश्रुतीनां चास्तु ब्रह्मसमान शुद्धिप्रतिपादकत्वंअथापि जीवेशयोःर्भेदसिद्धेः विभागेनानु सन्धान निषेधे को हेतुरुक्तःइति चेत्जीवेशयो भेदस्येव प्रकार प्रकारिभावस्यापि मुक्तिदशायामपि श्रुत्यन्तरसिद्धत्वेनदुरपह्नवत्वात् उभयोर्विरोधाभावाच्चाविभागेनानु भवस्य निषेधासंभवःइति । अतो भेदेनाप्यनुभवति, अविभागेनापि । सूत्रनिषेध्यांशस्तुप्रकारप्रकारिभावं विना स्वातन्त्र्येणानुभवमात्रमेव । अतो न विरोधःननु सूत्रोक्तोऽविभागः स्वरूपैक्यरूप एवास्त्विति शंकामपनुदति - ब्रह्मप्रकारतयेति ।इत्यादि न विरुध्यतेइति । स्वरूपैक्यविवक्षणे निर्विशेषब्रह्मणैक्यमापन्नस्य संकल्प तत्प्रयुक्तसृष्ट्यादिव्यापारादिकमसंगतंस्यादिति भावः । स्फुटतर सूत्र विरोधमाह - अधिकं त्वितिनविरुध्यते इत्यन्वयः। अयमाशयः साम्ये पारम्योक्तावपि सर्वथा समत्वानुक्तेःस्वरूपैक्यमपि न विवक्षितुं शक्यं सर्वप्रमाणविरोधात् । अतो मानोपलस्यमेयहेन्नश्च तुल्य तुलाधारणे परिमाणविशेषाभिप्रायेण तुल्यत्ववचनवत्भोगसाम्याभिप्रायेणैवात्रापि तुल्यत्व वचनम् । अत एव शरीरात्मभावप्रतीपादक बहुविध श्रुति वाक्यमप्यविरुद्धं भवति । एतेन ब्रह्मवेदब्रह्मैव भवतीति सावधारणनिर्देशबलात् स्वरूपैक्यपरत्वशंकनमपि निरस्तम्उक्तविरोधबलेन ब्रह्मतुल्य प्रकारत्व तात्पर्यकत्वात्तद्वचनस्यएवमेवहि यथर्तुष्वृतुलिंगानि नानारूपाणि पर्ययेदृश्यन्ते तानितान्येवतथा भावा युगादिषु इत्यादौ तानि तान्येवेतिसावधारण सामानाधिकरण्यनिर्देशस्य तत्तज्जातीय परत्वमभ्युपगतम् ।अन्यथापूर्वोत्तरर्तूत्पन्नानां तदा तदोत्पन्नत्वेनार्थ बाधापत्तेः ।अतो ब्रह्मैव भवतीत्यादावपीयमेव रीतिरनुसन्धेया । अत एव यथोदकंशुद्धे शुद्धमासिक्तं तादृगेव भवति, एवं मुनेर्विजानतः आत्माभवतिगौतम इति जीवस्य तादृक्त्वमेवोच्यते नतु तत्स्वरूपत्वम् । अतो यागविशेषकर्तुःविष्णुरेव भूत्वेत्याद्युक्त विष्णुसादृश्यवत् ब्रह्मैवेत्यनेनापिब्रह्मसादृश्यमेव बोध्यते । एवकारस्यापीवार्थकत्व दर्शनादितिरामसुग्रीवयोरैक्यं देव्येवं समजायत इत्यादिकमपि द्रष्टव्यम् ।।अविभागेन दृष्टत्वाधिकरणं समाप्तम् ।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>30 ब्राह्माधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/4/30_brAhmAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/4/30_brAhmAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(4.04.03) ब्राह्माधिकरणम्संगतिमाह - प्रत्यगात्मनः इति । स्वस्वरूपाविर्भावएवेति । अनेन प्रथमाधिकरणेन संगतिरिक्ता । संशयमाह - किमिति । स्वरूपं=स्वाभाविकंशिरोन्तरेऽनुषक्तः स्वरूपशब्दः प्रसिद्धार्थकःप्रथमावधारणेन ज्ञानरूपत्वव्यावृत्तिःद्वितीयेन तेन गुणाष्टकव्यावृत्तिः । मात्रशब्दः अंशतोजडत्वव्युदासकःजैमिनिमतमाह - ब्राह्मेणेति । नन्वपहतपाप्मत्वादीनां ब्रह्मसंबन्धित्वंकथमित्यत्राह - अपहतपाप्मत्वादय इति । कुतोऽवगम्यते इति । अपहतपाप्मत्वादीनांब्रह्मगुणत्वेपि तादृशगुणानां जीवस्वरूपत्वं कथमवगतं, येन तेन रूपेणाविर्भावःउच्येत इत्यर्थःसूत्रस्थादि शब्द संग्राह्यं दर्शयति - आदिशब्देनेति । यद्यप्युपन्यासपदेनसत्यसंकल्पत्वाद्युपन्यासस्येव जक्षणाद्युपन्यासस्यापि ग्रहणं संभवतिअथाप्यादिशब्दार्थवत्वाय व्यवहारा गृह्यन्ते इत्युक्तम् । उप=समीपेन्यासः= ब्रह्मनिष्टत्वेनोक्तस्य तत्सन्निकृष्टे वचनम् । तथा चदहर विद्यायां अपहृतपाप्मत्वादिः ब्रह्मनिष्टत्वेनोक्तः । तत्रैवास्यप्रजापतिवाक्ये जीवनिष्टत्वेन प्रतिपादितः । जक्षणादिः न तथा ।अतः एतादृशोपन्यासस्या संभवात् आदिपदेन स गृह्यते इति वैषम्यमितिदर्पणम् । वस्तुतः &amp;ldquo;ब्राह्मेण&amp;rdquo; इति सूत्रं ब्रह्मसंबन्धि भूतापहतपाप्मत्वादिसदृशापहतपाप्मत्वादिना इति तदर्थःअपहतपाप्मत्वादिः ब्रह्मगतत्वेनोक्तः । न तथा जक्षणादिः । अतो वैलक्षण्यात्आदिपदोपादानम् । न च ब्राह्मेण इत्युक्त साध्यांशस्य आदिपदगृहीतक्षणादिकथं लिगं भवेदिति वाच्यम् । अपहत&amp;hellip;सत्यकामः इत्युक्तसत्यकामत्वादिकार्यत्वात्तेषां तत्साधकत्वं अत एव साक्षात्साधकोपन्यासस्य आक्षेपकव्यापारस्यभेदसत्वात् भाष्ये उभयप्रकारोपपादनमिति ज्ञेयम् । अत एव सिद्धान्तसूत्रे उपन्यासादि त्येवोक्तम् ।ननु प्रजापतिनाक्येनो दाहृतेनापहतपाप्मत्वादिगुणानां जीवधर्मत्वे सिद्धेऽपि जीवस्य विज्ञानस्वरूपत्वमपि कुतोनभवतियतो विज्ञानस्वरूपेणाविर्भावनिषेधः शंक्येत इत्यत्राह - अत इत्यादिउक्तप्रजापति वाक्येन ज्ञानाद्याश्रयत्वावगमात् ज्ञानत्वेच ज्ञानाद्याश्रयत्वायोगात्स्वरूपस्य जडत्वमेवास्थेयमिति नात्मनः विज्ञानस्वरूपत्वमिति भावःअयमत्र जैमिनेरभिप्रायः - प्रत्यगात्मनः ब्रह्मसंबन्ध्यपहतपाप्मत्वादिगुणोक्तेःसत्यसंकल्पत्वादिकार्य भूतजक्षणादि क्रीडोक्तेश्चापहतपाप्मत्वादीनांप्रत्यागात्मनः स्वाभाविकधर्मत्वमास्थेयमिति तस्य ज्ञानस्वरूपत्वासंभवात् संसारदशायां तिरोहितमपहतपाप्मत्वादिकं मुक्ति दशायामाविर्भवतीत्येवस्वीकर्तव्यम् ज्ञानस्वरूपाविर्भावेऽपि तस्य विषयग्रहणायोग्यत्वेननिष्फलत्वं च । अतो गुणैरेव ब्रह्मसाम्योक्तिश्चेति ।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>31 संकल्पाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/4/31_saMkalpAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/4/31_saMkalpAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(4.04.04) संकल्पाधिकरणम्पेटिकासंगतिं प्रदर्शयितुं वृत्तमनुवदति - मुक्तइत्यादिना ।व्यवहाराः श्रूयन्ते इति। अधिकरणत्रयेण मुक्तस्य स्वाविर्भावश्चिन्तितःअथाधिकरणत्रयेण स्वच्छन्दकैंकर्यभोगो विचार्यते । विज्ञानधन एवेत्यत्रेवसंकल्पादेव सुमुत्तिष्ठन्ति इत्यत्रावधारणस्यापि संकोचः आवश्यकइति शंकया संगतिः । व्यक्तीभविष्यति चेयमुपरिष्टात् । विज्ञानधनएवेति प्रत्यावस्थापनं क्रियते इति भाष्येण । अत्र मुक्तस्योच्यमानाःजक्षणादिव्यापाराः न स्वभोगार्थाः । स्वस्मिन् भगवच्छेषतैक स्वरूपत्वस्यतेन साक्षात्कृतत्वेन भगवदनुभवव्यतिरिक्त व्यापारेषु तस्यप्रवृत्यसंभवात्इतिध्येयम्संशयादिकं प्रदर्शयति - किमस्येत्यादि । प्रयत्नान्तरसापेक्षा= संकल्पव्यतिरिक्तव्यापारसापेक्षेत्यर्थःअअस्यापि तत्सापेक्षेति। अमोधसंकल्पत्वेन प्रसिद्धानामपि । राजादीनांस्वाभीष्टार्थप्राप्तिः प्रयत्नान्तरसापेक्षैव दृश्यते । अतः सत्यसंकल्पवृत्तेर्मुक्तस्यापि ज्ञात्यादिप्राप्तिः प्रयत्नान्तरसापेक्षैवनसंकल्पमात्रेण सिध्यति । न चेश्वरस्येव मुक्तस्यापि संकल्पादेवेतिश्रुति बलात् प्रयत्नान्तर निरपेक्षत्वं शक्यशकम् ।जक्षत्क्रीडन्नित्यादिनोक्तानांमुक्तव्यापाराणां बन्धकत्वात् तैः संकल्पप्रतिरोध संभवेन अवधारणस्यायोगव्यवच्छदपरतयासंकोचावश्यकत्वात्ईश्वरस्य त्वकर्मवश्यत्वात् नेष्टार्थ प्राप्तेः प्रयत्नान्तरसापेक्षत्वमितिवैषम्यमिति भावः । राद्धान्तमाह - इति प्राप्ते इति । ननु संकल्पादेवेत्यवधारणमवश्यसंकोचार्हमित्युक्तं तत्राह - न च प्रयत्नान्तरेति । ज्ञानस्वरूपस्याप्यात्मनःज्ञानगुणकत्वं श्रुतिसिद्धमिति विज्ञानधन एवेत्यवधारणस्य संकोचःकृतः । तद्वत् सत्यसंकल्पस्य मुक्तस्य व्यापाराणां प्रयत्नान्तरसापेक्षत्वाभिधायिश्रुत्यन्तरादर्शनेन न स्वरससिद्धमवधारणस्यान्ययोगव्यवच्छेदपरत्वं परित्यागार्हमित्याशयःइदमत्र तात्पर्यम् - किं मुक्तव्यापारेषु प्रयत्नान्तरसापेक्षत्वंवदता उपकरणभूतद्रव्यापेक्षत्वमभिमतं अहोस्वित् पुण्यपापरूपकर्मसापेक्षत्वंतत्र द्रव्यादिसापेक्षत्वं तु स्वीकृत मेवास्माभिः । स्वतसंकल्पस्यभगवतोपि हि तत्सापेक्षत्वम् । पुण्यापुण्यरूपकर्मसव्यपेक्षत्वंतु न युक्तिमत् । ईश्वरस्येव प्रमाणशतेन तस्याप्यकर्मवश्यत्वात्न च तद्व्यापाराणां बन्धकत्वेन संकल्प प्रतिधात संभवः । मुक्तंप्रति तेषाम बन्धकत्वात् । कर्मवश्यस्यहि कर्माधीनव्यापारवत्वेनबन्धकत्वं तेन तद्विधातश्च । नच कर्मणा विघाताभावेपि भगवदिच्छयाविघात संभवः । मुक्तानां भगवदनभिमतवांच्छानुदयेन तवतापि प्रतिबन्धासंभवात्अअतो विश्वकर्तुर्भगवतो जगज्जन्मस्थिनिलयरचनावत् मुक्तव्यापाराणामपिभगवदिच्छानुसारिस्वेच्छामात्रेणैवोत्पत्तिरिति न लोकप्रसिद्धधात्रादिसाम्यमेतेषामकर्मवश्यानामापादयितुंक्षमम् । धात्रादीनां हि सत्यसंकल्पभावः कर्मवश्यत्वेन प्रतिबन्धनयोग्यःअत एव मनुष्यसृष्टीच्छया प्रवृत्तावपि कर्मणा सर्पसृष्टिरुदभूत् इति ।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>32 अभावाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/4/32_abhAvAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/4/32_abhAvAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(4.04.05) अभावाधिकरणम्पूर्वाधिकरणे मुक्तस्य संकल्पमात्रात् भगवत्परिचरणोपयुक्तपित्रादिसृष्टिरुक्ता ।अथ तादृश संकल्पवशादेव स्वच्छब्ददेहयोगायोगौ निरुप्येतेइति संगतिः । इयं च &amp;ldquo;यथा संकल्पं सन्ति न सन्तीति भाष्यग्रन्थेनैव सूचिता ।अथ संशयं प्रदर्शयन् प्रथमं बादरिमतमाह किं मुक्तस्येति । अत्रसूत्रे केवलम् भावशब्दोपादानेऽपि तन्वभावे सन्ध्यवदुपपत्तेरितिसूत्रे तनुशब्दोपादानात् शरीरादेः अभावप्रतियोगितया भानमित्यभिसन्धाय - शरीरेन्द्रियाणामभावमित्युक्तम् । हेतुखण्डमुपादाय व्याचष्टे - आहह्येवमिति । न ह वै सशरीरस्य सतः प्रियाप्रिययोरपहतिरस्ति इति सुखदुःखयोः शरीरसंबन्ध प्रयुक्तत्वबोधनात् अशरीरं वा व सन्तं न प्रियाप्रियेस्पृशत इति सुखदुःखयोरभावस्य शरीर संबन्धाभावनिबन्धनत्वबोधनाच्च,मुक्तस्य शरीरवत्वे सुखदुःखप्रसक्त्या मुक्तत्वव्याधातेन अस्माच्छरीरात्समुच्थायेतिसाक्षादशरीरत्वबोधनेन च मुक्तस्य शरीरेन्द्रियसद्भावः इति बादरिहृदयमिति भावः ।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>33 जगद्व्यापारवर्जाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/4/33_jagadvyApAravarjAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/perukkAraNai-chakravartI/4/4/33_jagadvyApAravarjAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(4.04.06) जगद्व्यापारवर्जाधिकरणम्पूर्वं मुक्तस्य संकल्पमात्रेण परमपुरुषानुभवान्तर्गतशरीरादिसृष्टिरुक्ता । अथ तस्य सत्यसंकल्पत्वेपि जगत्सृष्ट्रत्वं नास्तीत्युच्यतेइति संगतिः । यद्यपि मुक्तस्य परमात्मशरीरत्वेना स्वतन्त्रत्वंस्थापितं अथापि व्यापारांशे श्रुतस्य परमसाम्यस्याप्रतिक्षेत्यत्वात्संकल्पादेवसर्वोत्थितेश्च श्रुतत्वात् मुक्तस्यापि जगद्व्यापारः स्यादितिशंकामन्तिमाधिकरणे निरस्यति ।संशयमाह-किमिति । परमपुरुषासाधारणंजगत्सृष्ट्यादियत् सर्वेश्वरत्वं तदपि किं मुक्तस्यैश्वर्यं उतपरमपुरुषानुभवान्तर्गत शरीरसर्गाद्यविषयं मुक्तस्यैश्वर्यमिति संशयार्थःअथ पूर्वपक्षमनुवदन् हेतुं दर्शयति - जगदीश्वरत्वमपीति । उक्तहेतुद्वयंव्यतिरेकेणोपपादयति- नहीति-अयमाशयः-ईश्वरमुक्तयोःसाम्यं तावत्श्रुतिप्रतिपन्नं तच्च न स्वरूपैक्यकृतम् । शब्दशक्ति बाधात् ।अतो भोगसाम्यमेवतत् । तत्र मुक्तपरमात्मनोः जगत्सृष्ट्यादिव्यापारेणसाम्यानभ्युपगमे परमात्मन इव मुक्तस्य तत्क्रियास्वादाभावेन भोगसाम्यविलोपःसाम्ये पारभ्योक्ति विरोधश्च । श्रुत सत्यसंकल्पत्व भंगश्च ।नहि जगत्सृष्ट्यादि संकल्पप्रतिघाते सत्यसंकल्पत्वं मप्रतिहतं भवतिअतरसर्वेश्वरासाधारणजगन्नियमनाभ्युपगमे एव परमसाम्यं सत्यसंकल्पत्वंचोपपन्नं भवतीतिपूर्वपक्षमुपसंहरति - अत इति । स स्वराट्भवति, तस्य सर्वेषु लोकेषुकामचारो भवति । इमान्लोकान्कामान्नी इत्यादि प्रत्यक्षश्रुत्यामुक्तस्य जगद्व्यापारोपदेशादपि जगन्नियमनादिकमुक्तस्य युक्तमितिपूर्वपक्ष्यभि प्रायः । सिद्धान्तमाह-एवमिति ।जगदनुभवरूपव्यापारस्याबाधितत्वात्जगद्व्यापारशब्दं व्याचष्टे-निखिलेत्यादि । अत्र जगत्सृष्ट्यादिरपिउक्तनियमनविशेषान्तर्भूतैवेति ध्येयम् । अपेक्षितपदाध्याहारेण वाक्यार्थमाह-तद्वर्जमितिननिर्व्याज शब्दः यथावस्थित परः । हेत्वंशमाकांक्षोत्थापन मुखेनयोजयति-कुत इत्यादि । विषयविशेषनिर्देशेन प्रकरणमुपपादयति-निखिलजगन्निमनंहीति । अथपरं ब्रह्म प्रकृत्याम्नातस्य जगन्नियमनस्य मुक्तसाधारणत्वे बाधकंदर्शयति-यद्येतदित्यादि । स्फुटतरविरोधप्रदर्शनाय जगदीश्वरत्व रूपत्वोक्तिःअसंकोचादुक्त प्रकरणशब्दः एतादृशसर्वप्रकरण साधारणः इत्यभि व्यञ्जयन्प्रकरणान्तरं दर्शयति-तथेति । कन्येति । कन दीप्तावितिधातुः प्रकाशकत्वात्मन इत्यर्थः । असन्निहितत्वाच्चेति सूत्रखण्डमप्यभि प्रेत्य प्रकृत्त्यैवेत्यवधारणनिर्देशःअसन्निहितत्वाच्चेति खण्डं व्याचष्टे-नचैतेष्विति । &amp;ldquo;एकश्शास्तान द्वितीयोऽस्ति शास्तेति परमात्मव्यतिरिक्तस्य जगन्नियन्तृत्वनिषेधादपिमुक्तस्य जगद्व्यापारो न संभवती त्यपि बोध्यम्एतेन जगदीश्वरत्वरूप जगन्नियमनस्य ईश्वरलक्षणस्य मुक्तसाधारण्येइतरव्यावर्तकत्वा भावेन व्यावर्तकलक्षणत्वाभावेपि व्यावहारिकलक्षणत्वेनानुपपत्तिरित्यपि निरस्तम् । पुरुषोत्तमादन्यस्मिन् जगन्नियन्तृत्वाभावस्यश्रुतिसिद्धत्वात् ।ईश्वरसादृश्यस्य मुक्ते उक्तत्वेऽपि ईश्वरासाधारणजगत्कारणत्वादीनांनैव प्रसक्तिः । न हि गो सादृश्यस्यगवये उक्तिमात्रेण गोलक्षणस्यसास्नादिमत्वस्य गवये प्रसक्तिः । ननु सादृश्योक्त्या जगत्कारणत्वेपिसादृश्यं भवतुं इति हि आक्षिप्यते इति चेत् । तर्हि ब्रह्मणः असाधारणधर्मस्येवासंभवप्रसंगः । विभुत्व सर्वशरीरित्वादीनां अन्येषां असाधारणत्वमित्यपिन संयक् । तेषामपि एव मेवाक्षेप संभवात् ।। तथा च जीव ब्रह्मैकाप्रसंगः । अस्त्विति चेत् सादृश्यमपि भज्येत इति मूल हानिरेव ।भेदगर्भत्वात्तस्य ।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
