<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;सम्प्रदाय-परिशुद्धिः on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/sampradAya-parishuddhiH/</link>
    <description>Recent content in &#43;सम्प्रदाय-परिशुद्धिः on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/sampradAya-parishuddhiH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>सम्प्रदाय-परिशुद्धिः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/sampradAya-parishuddhiH/sarva-prastutiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/sampradAya-parishuddhiH/sarva-prastutiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[TODO: परिष्कार्यम्]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;। श्रीरस्तु ।&lt;br&gt;&#xA;॥ श्रीमते रामानुजाय नमः ॥&lt;br&gt;&#xA;॥ श्रीनिगमान्तमहादेशिकाय नमः ॥&lt;br&gt;&#xA;॥ श्रीमते वात्स्य&amp;ndash;सुन्दरार्यमहादेशिकाय नमः ॥&lt;br&gt;&#xA;श्रीमद्वेङ्कटनाथदेशिक प्रोक्ते रहस्यजाले&lt;br&gt;&#xA;श्रीमत्सम्प्रदायपरिशुद्धिः&lt;br&gt;&#xA;श्रीरङ्गम् अधिवसता नडादूर्-सुन्दरराजाचार्येण&#xA;शुद्ध-संस्कृती-कृता&lt;br&gt;&#xA;प्रथमं देशिकसंवत्सरे 610 (1878 A.D) तमे।&lt;br&gt;&#xA;731 (2009 A.D) तमे संप्रतिवत्सरे तद्वंश्य-तत्प्रप्रशिष्य-करुणाकराचार्यस्य आङ्ग्लानुवादेन सह प्रकाशिता ॥&lt;br&gt;&#xA;Price: Rs.10/-&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;karunakara---introduction&#34;&gt;karuNAkara - Introduction&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;1-editors-epiphyte&#34;&gt;1 EDITOR&amp;rsquo;S EPIPHYTE&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;Swamy Desika (1268 AD-1368AD) blessed us with a series of works captioned &amp;ldquo;Rahasyams ie; Secrets.&amp;rdquo; These are in Manipravala medium i.e. in a mixture of Sanskrit and Tamil. Many of these works are short treatises on the philosophy of Sri Ramanuja. and are grouped under the title Minor Secrets (Chillarai Rahasyams.) These are meant for the disciples in inner circle.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>सम्ब्रदायबरिशुत्ति-१-विळक्क उरै</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/sampradAya-parishuddhiH/rAma-deshikaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/chillarai-rahasyangaL/sampradAya-parishuddhiH/rAma-deshikaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;तम्बरम् ऎऩ्ऱु इरङ्गि - (नम्मैक्काप्पदु) तम् पॊऱुप्पु ऎऩ्ऱु (नम्मीदु) इरक्कंवैत्तु, अरुळाल् - क्रुबैयिऩुल्, तळरा मऩम् तन्दु - कलङ्गाद मऩत्तैक्कॊडुत्तु, उम्बर् तॊऴुम् तिरुमाल् - नित्यसुरिगळाल् वणङ्गप्पडुम् ऎम्बॆरुमाऩ्, उगन्दु एऱ्कुम् उबायम् ऒऩ्ऱाल् - मगिऴ्न्दु एऱ्ऱुक् कॊळ्ळक्कूडिय (प्रबत्ति ऎऩ्ऩुम्) ऒरे उबायत्तिऩाल्, नम् पिऱवित्तुयर् माऱ्ऱिय - नम्मुडैय संसारदुक्कत्तै ऒऴित्तवर्गळुम्, ञाऩप्पॆरुम् तगवोर् - ञाऩत्तैयुम् मिक्क करुणैयैयुम् उडैयवर्गळुमाऩ आसार्यर्गळुडैय, सम्बिरदायम् ऒऩ्ऱि - सम्ब्रदायत्तिल् सेर्न्दु, सदिाक्कुम्निलैसार्न्दऩम् - (सिऱिय उबायत्ताल् पॆरियबलऩै अडैयुम्) सिऱन्द निलैयैप् पॆऱ्ऱोम्,&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;* शास्त्रज्ञान बहुक्लेशा बुद्धेश्वचलनकारणमू । उपदेशाद्धारैि बुद्धवा विरमेत् सर्वकर्मसु ॥&lt;br&gt;&#xA;मऩवुऱुदियऱ्ऱवर्गळ् सास्त्रङ्गळैक्कऱ्पदिल् मिक्कसिरमम् उळ्ळदु।अदऩुल् पुत्तिक्कुक् कलक्कम् उण्डागुम्। आदलाल् आसार्यर्गळुडैय उबदेसत्ताल् ऎम्बॆरुमाऩैयुम् मऱ्ऱ मुक्किय विषयङ्गळैयुम् अऱिन्दुगॊण्डु सास्त्रम् कऱ्कुम् सॆयल्गळिऩिऩ्ऱु ऒय्न्दुविड वेण्डुम्।&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;a - व्यवस्त्तिद वरिगल्बम् - इऩ्ऩार् ताम् इदैत्ताऩ् सॆय्य वेण्डुमॆऩ्ऱ वरैयऱैयुडऩ् इरण्डिल् ऒऩ्ऱै एऱ्ऱल्। अव्यवस्त्तिद विगल्बम् - वरैयऱै एदुमिऩ्ऱि यारुम् इरण्डिऩुळ् ऎदैयुम् सॆय्यलामॆऩ्बदु प्रक्रियै - मुऱै; b - न्यासम् - प्रबत्ति। उबासनम् पक्तियोगम् c - वेदान्दम् d - वेऱुसेदनर् वायिलाग e - पॊरुमै यिऩ्मै मुदलिय कुणङ्गळुडैयवराय्; f- मुऱैप्पडि वऴिबट्टवर्; g - उण्मैयुणर्न्दवर्; h- ताम् उणर्न्दबडिये उबदेसिप्पवर्।&lt;br&gt;&#xA;१ - पराशर मुनिवर कृतपूर्वानिक क्रियम् ।&lt;br&gt;&#xA;मैत्रेयः परिपप्रच्छ प्रणिपत्याभिवाद्य च ॥&lt;br&gt;&#xA;विबु (१-१-१) मुऱ्पगलिल् सॆय्यवेण्डिय पगवदारादनम् मुदलिय&lt;br&gt;&#xA;कर्मङ्गळैच्चॆय्दु मुडित्तुत् तूयमऩम् पडैत्त परासर महर्षरियै मैत्रेयर् वणङ्गि अबिवादनम् सॆय्दु पिऩ् वरुमाऱु केट्टार्।&lt;br&gt;&#xA;२ - प्राप्य ज्ञानं ब्राह्मणात् क्षत्रियाद्वा वैश्यात् शूद्राद्वापि नीचादभीक्ष्णम् ।&lt;br&gt;&#xA;श्रद्धातव्यं श्रद्दधानेन नित्यं च श्रद्धिनं जन्ममृत्यू विश्ताम् ॥&lt;br&gt;&#xA;पार(सान्दि-३२३-८८):ञाऩत्तै अन्दणऩिडमिरुन्दो, क्षत्रियऩिडमिरुन्दो, वैच्यऩिडमिरुन्दो, वेळाळऩिडमिरुन्दो, अदऱ्कुम् ताऴ्न्द कुलत्तिल् पिऱन्दवऩिडमिरुन्दो अडिक्कडि सम्बादिक्क वेण्डुम्। ञाऩम् पॆऱुवदिल् ऎप्पॊऴुदुम् सिरत्तै इरुक्क वेण्डुम्। सिरत्तैयुडऩ् ञाऩम् पॆऱ्ऱवऩैप् पिऱप्पु इऱप्पु वरुन्दमाट्टा।&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;a - पॊरुत्तमाऩदु; b - वेदान्दक्करुत्तैत्तॆळिवु पडुत्तक्कारणम्; C-वेऱु मॊऴि इङ्गु तमिऴ्।&lt;br&gt;&#xA;१ - मिक्कवेदियर् वेदत्तिऩुट्पॊरुळ् , निऱ्कप्पाडि ऎऩ् नॆञ्जळ् निऱुत्तिऩऩ् । तक्कसीर्च्चडगोबऩ् ऎऩ्नम्मिक्कु , आट्पुक्कगादल् अडिमैप्पयणऩ्ऱे कण्णिनुण् (९)। परमवैदिगर्गळ् ऒदुगिऩ्ऱ वेदान्द सारम् निलै निऱगुम्बडि तिरुवाय्मॊऴियै अरुळिच्चॆय्दु ऎऩ्मऩत्तुळ् अदुनिऱ्कुम्बडि अरुळिऩार् आऴ्वार्। अवर् विषयत्तिल् कैङ्गर्यम् सॆय्य ऎऴुन्द आसैयाऩदु अप्पॊऴुदे कैङ्गर्यम् सॆय्युम् वाय्प्पागिय पयऩैप् पॆऱ्ऱु निऱैवेऱियदु।&lt;br&gt;&#xA;२ - शूद्रयॊनावहं जातॊ नातॊ अन्यद्वक्तुमुत्सह ।कुमारस्य तु या बुद्धिर्वेद ता शाश्वतीमहम् ॥&lt;br&gt;&#xA;पार (उत्यो-४१-५,६): सूदरयोऩियिल् पिऱन्द नाऩ् इदऱ्कुमेल् वेऱॊऩ्ऱैयुम् सॊल्लत् तुणियमाट्टेऩ्। (त्रुदराष्ट्रऩैक् कुऱित्तु विदुरऩ् सॊल्लियदु)&lt;br&gt;&#xA;कुमाररुडैय अनादियाग वन्द कॊळ्गैयै नाऩ् अऱिवेऩ्। (पिराम्मण जऩ्मत्तै अडैन्दवराऩ अवर् (सनत् सुजादर्) रहस्यत्तैयुम् सॊल्लुवार्। अदऩुल् अवर् तेवर्गळुक्कु&lt;br&gt;&#xA;ब्रह्मी हि योनिमापन्नः सुगुह्यामपि या वदेत् । न तेन गर्ह्या देवानां तस्मादेतत् ब्रवीमि ते । ।&lt;br&gt;&#xA;निन्दिक्कक् कूडियवरागमाट्टार्। आगैयिऩुल् नाऩ् उमक्कु इदऩैच् चॊल्लुगिऱेऩ्।&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;a - विसेष मुऱैयिल् तोऩ्ऱिय अवदारम् b - आवल्; c - सिऱन्द&lt;br&gt;&#xA;तगुदियुडैयवर्; d - निलैनिऱ्कादु; e - उगन्द वस्तुवैत् तन्दु; f- वऴियाले&lt;br&gt;&#xA;१ - माता पिता युवतयतस्तनया विभूतिः&lt;br&gt;&#xA;सर्वं यदेव मदन्वयानाम् ।&lt;br&gt;&#xA;आद्यस्य न कुलपतेर्वकुलाभिरामं&lt;br&gt;&#xA;श्रीमत्तदङ्घ्रियुगलं प्रणमामि मूर्ध्ना ॥&lt;br&gt;&#xA;आळ स्तो(५) - ताय्-तन्दै-मऩैवि-पुदल्वर्-पणियाळर्- सॆल्वम् मुदलियऩ - मऱ्ऱुम् इम्मै मऱुमैप् पयऩ्गळ् - अवऱ्ऱुक्कुच् चादऩम् आगिय अऩैत्तुम् नादमुऩि सम्ब्रदायत्तैच् चार्न्द नमक्कुम् नम् पिऩ्ञेर्क्कुम् प्रबन्न सन्दान कूडस्त्तराऩ आऴ्वारुडैय मगिऴमणम् पॆऱ्ऱ इरण्डु तिरुवडिगळे। इम्मैयिलुम् मोक्षत्तिलुम् पऱ्ऱुक्कोडागि, ऒऩ्ऱोडॊऩ्ऱु इणैन्दु अऴगियऩवाय् इरु तॆय्वङ्गळाय् उळ्ळ अवऱ्ऱै पक्तिप्पॆरुक्कुडऩ् मऩत्तालुम् वाक्किऩुलुम् मुडियिञऩालुम् वणङ्गुगिऱेऩ्।&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;a - सिऱुदॊण्डु ; b - कट्टळै नियमनम्; c - विरैविल्; d - विरैदल्; e - मिगप्रियम्; f- कारणम्; g - नऩ्ऱियऱिदल् मुदलियऩ; h - कुऱिप्पिट्टु; i - नियमनत्ताले, j - सेर्न्दु कालगूेषबम् सॆय्दवर्गळ्; k- रहस्यार्त् तङ्गळै विरिवाय्क्कऱ्ऱल्; l - नियमित्तदुम्&lt;br&gt;&#xA;१ - अडिक्कडि उबदेसिप्पदु ऎऩ्ऱ मुऱैयिल्,&lt;br&gt;&#xA;२ - पलबॆरियोर्गळिडम् पलबडिगळिल् केट्टु ञाऩत्तै सम्बादित्तुक् कॊळ्ळ वेण्डुम्&lt;br&gt;&#xA;३ - अरसऩे अऱिवु मुदिर्न्द मिगप्पॆरियोर्गळ् पलर् ऎऩ्ऩाल् पूजिक्कप्पट्टार्गळ्&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;a - पलवगैयाग; b - करुत्ताले C - तिरुवुळ्ळत्तुक्कु उगन्दवर्; d - अनुमदियाले; e - सम्बादित्तल्; f - तिरुनाट्टुक्कु ऎऴुन्दरुळुम् वरै; g - मिगवुम् कवऩमुडैयराय्; h - नल्ल आसारत्तैक् कात्तल्; i - वेदान्द; j - ऎल्लावऱ्ऱिऩ् उबदेसम्; k - कऱ्ऱवऱ्ऱुळ् मुक्कियप् पगुदियिऩ् l - मऩत्तिल् निलैनिऱ्पदऱ्काग; m - मदिप्पुक् कॊळ्ळल्, n - कडमैयागुम्; o - मोक्षत्तुक्कु नेर् उबायत्तैप् पऱ्ऱिय उऱुदियाऩ ऎण्णम्; p - अङ्गङ्गळिऩ् पूर्त्ति&lt;br&gt;&#xA;१। कल्विप् पयिऱ्सियिल् सिऱिदळवो मिगुदियागवो कऱ्पत्तु उदवि सॆय्दवरैयुम् कुरुवागक् करुदवेण्डुम्। अवर् कल्वि कऱ्क उदवि पुरिन्दुळ्ळाऩल्लऩो ?&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;a - आदरिक्कप्पड उरियर्; b - नियमिप्पवऩ्; c - वाक्यङ्गळिऩ् पदङ्गळैक् कूट्टिप् पॊरुळ् कॊळ्वदिल् वेऱ्ऱुमै; d - वेऱुबाडु; e - तिरुडऩदु कुऱ्ऱत्तै f - एऱ्ऱिक् कूऱियदुबोल्; g - अऱियादार्; h -सॊल्लुम् अवर्गळुक्के; i - सुरुक्कम्; j - विळक्कम्; k - ऒऩ्ऱुक् कॊऩ्ऱु; l- करुत्ताल् किडैप्पदु; m - सॊल्लाल् किडैप्पदु; n - कूऱुदल्; o - पॊरुळ् कॊळ्ळुम्मुऱै&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;a - इरुवरैयुम् कुऱिप्पिट्टु ऎडुत्त वलिमैयाल्; b - इरुवरुक्के अडिमै ऎऩ्बदु; c -इरुन्दे तीरवेण्डुदल्; d - जीव वगुप्पैच् चेर्न्द; e - कुऱिप् पिट्टु ऎडुत्तु; f- पॊदुवाऩ तऩ्मैयैक् कुऱिप्पदु&lt;br&gt;&#xA;१। अकारार्थॊ विष्णुर्जगदुदयरक्षाप्रळयकृत्&lt;br&gt;&#xA;मकारार्थॊ जीवस्त्वदुपकरणं वैष्णवमिदम् ।&lt;br&gt;&#xA;उकारॊ अनन्यार्ह नियमयति संबन्धमनयॊः&lt;br&gt;&#xA;त्रयीसारस्त्र्यात्मा प्रणव इममर्थं समदिशत्॥&lt;br&gt;&#xA;अष्ट च्लोगि (१): उलगैप् पडैत्तुक् कात्तु अऴिप्पवऩागिय विष्णु अगारत्तिऩ् अर्त्तम्। मगारत्तिऩ् अर्त्तम् जीवऩ्। अवऩ् विष्णुवुक्कुच् चेष पूदऩ्। उगारम् इरुवरुक्कुम् उळ्ळ सम्बन्दम् वेऱॊरुवरुक्कुम् उरियदऩ्ऱु ऎऩ वरैयऱुक्किऩ्ऱदु। मूऩ्ऱु वेद सारमाय् मूऩ्ऱु अक्षरमायुळ्ळ प्रणवम् इन्द अर्त्तत्तैच् चॊल्लिऱ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;२ अकारार्थायैव स्वमहमथ मह्यं न निवहाः&lt;br&gt;&#xA;नराणां नित्यानामयनमिति नारायणपदम् ।&lt;br&gt;&#xA;यमाहास्मै कालं सकलमपि सर्वत्र सकला-&lt;br&gt;&#xA;स्ववस्थास्वाविस्स्युर्ममसहजकैकर्य विधयः ॥&lt;br&gt;&#xA;अष्ट च्लोगि (३) अगारत्तुक्कु अर्त्तमागिय ऎम्बॆरुमाऩुक्के नाऩ् सेष पूदऩ्। नाऩ् ऎऩक्काग इरुक्कविल्लै। नारायणऩ् ऎऩ्ऱ पदमाऩदु नित्यर्गळाऩ जूवर्गळुडैय स्मूहमाऩदु अवऩुक्कु इरुप्पिडमायिरुक्किऱदु ऎऩ्ऱु ऎवऩैच् चॊल्लुगिऱदो, अन्द नारायणऩ् पॊरुट्टु, ऎऩक्कु स्वबावमाय् एऱ्पट् कैङ्गर्यङ्गळिऩ प्रगारङ्गळ् ऎल्लाक् कालत्तिलुम् ऎल्ला इडत्तिलुम् ऎल्ला निलैगळिलुम् उण्डाग वेण्डुम्।&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;a- मिगुदियाऩ पॊरुत्तत्ताल; b - ऒरे पॊरुळैयुडैमैयुम् वॆव्वेऱु पॊरुळैयुडैमैयुम्; c - कॊळ्ळुम् मुऱै; d - विसेषत्तऩ्मै; e - मिगप् पयऩ्बडक्कूडिय; f - पल्वेऱु पॊरुळुडैयदाग; g - मिगैप्पडच् चॊल्वदु; h - विऩैमुऱ्ऱुक्कळिल्; i - पऩ्मुऱै सॆय्दलुक्कु; j -अऱिविक्कुम् अंसम्; k - ऒरे मुऱै सॆय्दऱ्कु; l - वॆळिप्पडैच् चॊल्; m - निगऴ् कालत्ताल् कुऱित्तल्; n - तॊडर्न्दु सॆय्दल्&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;a- कवलैयऱ्ऱुच् चुगमायिरुत्तल्; b - सिलवऱ्ऱै ऒदुक्कल्; c - पॆरुमैयै अऱिविप्पदऱ्काग; d - ऎडुत्तुच् चॊल्लियिरुत्तल्; e - पुगऴ्च्चिगाग; f - पॊरुळैच् चुरुक्कियुम्, सुरुक्कामलुम् कूऱुम् मुऱै; g - ऎल्लाक् कर्मङ्गळैयुम् विट्टुविडुवदै विदिप्पदिल् नोक्कम् : h- ऎम् पॆरुमाऩदु कट्टळैयै नडत्तुवदऱ्कु इडर्बाडु; i - कूऱियदैये कूऱल्;र j - विळक्कुगिऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;१ - निक्षॊपापरपर्यायॊ न्यासः पञ्चाङ्गसंयुतः ।&lt;br&gt;&#xA;सन्न्यासस्त्याग इत्युक्तः शरणागतिरित्यपि ॥&lt;br&gt;&#xA;लद (१७-७४); आत्मनिक्षेबम् ऎऩप्पडुम् परन्यासम् ऐन्दु अङ्गङ्गळुडऩ्&lt;br&gt;&#xA;कूडियदु। अदु तियागम् सरणुगदि ऎऩ्ऱॆल्लाम् वऴङ्गुम्।&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;a - ऎल्लाक् कारियङ्गळैयुम् सॆय्दऱ्कुप् पयऩ्बडक् कूडिय; b - ऎल्लोरिऩुम् मेम्बट्ट तऩ्मै; c - मऱ्ऱवऱ्ऱै मऱुप्पदऱ्कागवऩ्ऱु; d - प्रबत्तिक्कुप् पिऩ् अऱिन्दे सॆय्युम् पाबङ्गळैयुम्; e - ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुवुळ्ळत्तैत् तऴुविय प्रायच्चित्त प्रबत्ति मुदलियवऱ्ऱिऩ् वायिला; f- पलऩ् कॊडुक्कत् तॊडङ्गिय कर्मत्तिऩ् मुडिविले; g - मोक्षम् पॆऱुदलिल् उळ्ळ आवलिल्;&lt;br&gt;&#xA;१ दैवी संपद्विमॊक्षाय निबंन्धायासुरी मता ।&lt;br&gt;&#xA;मा शुचः संपदं दैवीं आभिजातॊपि पाण्डव ॥&lt;br&gt;&#xA;कीदै (१६-५) अर्जुनऩे! ऎऩ् कट्टळैप्पडि नडत्तलागिय तैवसम्बत्तुक् कालक्रमत्तिल् संसारबन्दम् नीङ्गि ऎऩ्ऩै अडैयुम्बडि सॆय्युम्, ऎऩ् कट्टळैयै मीऱि नडत्तलागिय असुर सम्बत्तु अदो कदियै अडैयच्चॆय्युम्। उऩ्ऩैप् पऱ्ऱित् ताऩ् असुरसम्बत्तैयुडैयऩो? ऎऩ्ऱु निऩैत्तु मऱुबडि संसार समुत्रत्तिल् मूऴ्गवेण्डि वरुमोवॆऩ्ऱु अञ्जि वरुन्दादे। नी तैवसम्बत्तै अडैन्दवऩागिऩ्ऱाय्। तैवसम्बत्तु निऱैन्दवराय्त् तार्मीगर्गळुळ् तलै सिऱन्दवराऩ पाण्डुविऩ् पुत्तिरऩल्लऩो नी ?&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;a - सन्दर्बत्तिऱ्कु एऱ्ऱ तुक्कत्तिऩ् कारणत्तैक् कूऱुदल्; b - सुरुक्किक् कूऱिऩोम्,&lt;br&gt;&#xA;१ सुख्याहृतानि महतां सुकृतानि ततस्ततः ।&lt;br&gt;&#xA;सचिन्वन् धीर आसीत् सिलहारी सिलं यथा ॥&lt;br&gt;&#xA;पार उत् (३३-३४) सिन्दिय तान्यङ्गळाल् जिविप्पवऩ् अवऱ्ऱैप् पॊऱुक्किच् चेर्त्तुवैत्तुक् कॊळ्वदु पोल् पॆरियोर्गळिऩ् नल्वार्त्तैगळैयुम् नल्ल अनुष्टानङ्गळैयुम् पार्त्तुत् तऩक्कु वेण्डियवऱ्ऱैक् कैक्कॊण्डु कवलैयऱ्ऱु इरुक्कवेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;२ कडल्गडैन्दु - कडलैक् कडैन्दु; अमुदत्तैच् चेर्त्त - तेवरुक्कु अमुदत्तैक् कॊडुत्त; तिरुमाल् अडि काट्टिय - ऎम्बॆरुमाऩुडैय तिरुवडिगळै नमक्कु उबायमागक् काट्टिक् कॊडुत्त; नम् तेसिगर् तम् निलै - नम् आसार्यर्गळिऩ् अदुष्टाऩत्तै पऱ्ऱिच्; चेर्न्दोम् - सिऱन्ददाग पऱ्ऱि ईडुबट्टोम्&amp;rdquo;&lt;br&gt;&#xA;१। आसर्वज्ञात् - ऎल्लाम् अऱिन्द ऎमबॆरुमाऩ् तॊडङ्गि ; अस्मदाचार्य प्राङ्क्तेः - नम् आसार्य परम्बरैयिल् ; सत्पथं - नल्ल मार्क्कत्तै; अप्रत्यूहं - ऒरुविद मुरण्बाडुम् इल्लादबडि; स्थापयन्ति - निलै निऱुत्तुगिऱ; सैषा - इन्द; संप्रदायस्य शुद्धिः - श्री सम्बरदाय परिसुत्ति ऎऩ्ऱ रहस्यम्; चातक-न्याय-निष्टैः - सादगप्पऱवै मऴै नीरैमट्टुमे ऎदिर्बात्तिरुप्पदु पोल् तिरुमाल् तिरुवरुळ् ऒऩ्ऱैये ऎदिर्बार्त्तु निऱ्किऩ्ऱ परमैगात्तिगळावे; नित्यं - ऎप्पॊऴुदुम्; श्रद्धातव्या - आरादिक्कत्तक्कदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
