<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;१० on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/10/</link>
    <description>Recent content in &#43;१० on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/10/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>१०० पत्ताम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/10/10_pattAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/10/10_pattAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।१०।१०।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;१०-१० मुऩिये।&lt;br&gt;&#xA;मुदल् तिरुवाय्मॊऴियुम् मुडिवाऩ तिरुवाय्मॊऴियुम् सर्वोबनिषत् सारमागुम्।&lt;br&gt;&#xA;ऎम्बॆरुमाऩ् आऴ्वारुक्कुत् तऩ् स्वरूब रूब कुण विबवङ्गळैक् काण्बिक् किऱाऩाय् अर्जूऩऩुक्कु विच्वरूबम् काट्टिऩबोदु पाण्डवर्गळिऩ् विजयत्तैयुम् काट्टिऩाऱ्‌पोले मुऩ् तिरुवासिरियत्तिऩ्बडि काट्टिऩदऱ्‌कु मेलाग इवर् अर्च्चिरादि मार्क्कमाग विरजै कडन्दु अप्राक्रुदमाऩ तिरुमेऩि पॆऱ्‌ऱु अयर्वऱुममरर्गळुम् पिराट्टिगळुम् ताऩुम् उळ्बड ऎल्लोरालुम् वन्दु ऎदिर् कॊळ्ळप्पट्टुत् तिरुमामणि मण्डबम् सेर्न्दु अन्दमिल्बेरिऩ् पत्तु अडियरोडु इरुक्कुम् अळवैयुम् इवरुक्कु अऩुबविक्कच् चॆय्दवुडऩे इवर् तम्मै अङ्गेये सेर्न्दु विट्टदाग निऩैत्तु अडिमैयिलिऴिय अदु कैगूडामलिरुक्कवे इदु तोऱ्‌ऱमे यऩ्ऱि उण्मैयाऩ सेर्क्कैयल्ल ऎऩ्ऱु, तॆळिन्दु तम्मै प्रक्रुदियिलिरुप्पदाग निऩैत्तु उडऩे मुऩ् तिरुवाय्मॊऴियै मुडित्तुक् कॊण्डु इन्द परज्ञाऩमे कारणमाग परमबक्तियुडैयराय् अवऩैप् पॆऱ्‌ऱल्लदु तरिक्कमाट्टाद तऩ्मैयै मुऴुमैयागप् पॆऱ्‌ऱु, निऩ् तिरुवाणै निऩ्णाणैयॆऩ्ऱु आणैयिट्टु पॆरुमाळोडे पिराट्टि वऩम् सॆल्ल त्वरित्ताप् पोले त्वरैयुडैयराय् अवऩ् सॆय्द नऩ्मैगळैयॆल्लाम्, आदियिलिरुन्दु जीवर्गळुक्कु अवऩ् सॆय्युमवऱ्‌ऱै ऎडुत्तुरैत्तु अऱिविक्किऩ्ऱवराय्, इदऱ्‌कु मुऩ् पलगाल् मायम् सॆय्ददु पोलऩ्ऱि इऩि अऴैत्तुक् कॊण्डरुळवे वेणुमॆऩ्ऱु वेण्डुगिऱार्-&lt;br&gt;&#xA;१ मुऩिये! नाऩ्मुगऩे! मुक्कण्णप्पा! ऎऩ्बॊल्लाक्&lt;br&gt;&#xA;कऩिवाय्त्तामरैक्कण् करुमाणिक्कमे! ऎऩ्गळ् वा !&lt;br&gt;&#xA;तऩियेऩारुयिरे! ऎऩ्दलैमिसैयाय् वन्दिट्टु&lt;br&gt;&#xA;इऩि नाऩ् पोगलॊट्टेऩ् ऒऩ्ऱुम् मायम् सॆय्येलॆऩ्ऩैये। (१०९२)&lt;br&gt;&#xA;मुऩिये! - सङ्गऱ्‌प मात्रत्त्ताल् ऎल्लाम् सॆय्गिऩ्ऱवऩे!&lt;br&gt;&#xA;नाऩ् मुगऩे ! - पडैक्क पडैत्त सदुर्मुगऩुक्कुम् अन्दर्यामिये&lt;br&gt;&#xA;मुक् कण् अप्पा! - मूऩ्ऱु कण्गळैयुडैय रुत्रऩुक्कु अन्दर्यामियाऩ पिराऩे&lt;br&gt;&#xA;कऩि वाय् - कॊव्वै पोऩ्ऱ तिरुप्पवळ मुडैय!&lt;br&gt;&#xA;तामरै कण् - सॆन्दामरै पोऩ्ऱ तिरुक्कण्गळैयुमुडैय&lt;br&gt;&#xA;पॊल्ला - तुळैक्कप्पडाद - अऩुबविक्कप्पॆऱाद&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् - ऎऩक्कु पोक्यमाऩ&lt;br&gt;&#xA;करुमाणिक्कम् - करिय माणिक्कम् पोऩ्ऱवऩे!&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् कळ्वा ! - ऎऩ्ऩैक् कॊळ्ऩै कॊण्डवऩे&lt;br&gt;&#xA;तऩियेऩ्- उऩ्ऩैयुम् विट्टिरुक्कुम् ऎऩक्कु&lt;br&gt;&#xA;आर् उयिरे! - अरुमैयाऩ प्राणऩे!&lt;br&gt;&#xA;वन्दु - ऎऩ् अरुगिल् नीये वन्दु&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् तलै मिसै - ऎऩ् तलैयिऩ् मेल्&lt;br&gt;&#xA;आय् - तिरुवडि वैत्तु निऩ्ऱवऩागि&lt;br&gt;&#xA;इट्टु - मोक्षप्रदाऩमुम् सॆय्दु&lt;br&gt;&#xA;इऩि - अर्च्चिरादि यऩुबवत्तैयुम् अळित्त पिऱगु&lt;br&gt;&#xA;पोगल् - नी ऎऩ्ऩै विट्टुप् पोवदै&lt;br&gt;&#xA;नाऩ् ऒट्टेऩ् - सम्मदियामल् तुणिन्दु पेसुवेऩ्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩै - इव्वळवु नाळागक् कात्तिरुक्कुम् ऎऩक्कु&lt;br&gt;&#xA;मायम् - अळिक्कामले अळित्तदु पोऩ्ऱॆण्णवाम् पुत्तियै&lt;br&gt;&#xA;ऒऩ्ऱुम् - सिऱिदळवुगूड&lt;br&gt;&#xA;सॆय्येल् – सॆय्यवेण्डा&lt;br&gt;&#xA;नी आदियिल् उलगत्तैप् पडैक्क सङ्गल्प्पम् सॆय्वदु इङ्गिरुन्दु सेदऩर्गळैत् तऩ् नित्यविबूदियिऱ्‌ सेर्प्पदऱ्‌कागवे, पडादऩबट्टु, स महात्मा सु तुर्लब: ऎऩ्ऱु कात्तिरुक्कुम् नी इऩि ऎऩ्ऩै विडलागादु। नी तऩियागवे जीवरासिगळिऩ् विऩैगळैयॆल्लाम् मऩऩम् सॆय्दु, समष्टि स्रुष्टि यॆल्लाम् एऱ्‌पड मऩऩम् सॆय्दु; प्रह्माण्डम् पडैत्तबिऱगु नाऩ्मुगऩैयुम् पडैत्तु अवऩुक्कुळ्ळेयुम् पुगुन्दु व्यष्टिक्कागवुम् मऩऩम् सॆय्गिऩ्ऱवऩाय्, सम्हार कालम् वन्दबोदु मुक्कण्णऩुक्कु उळ्ळुम् इरुन्दु मऩऩम् सॆय्दु, व्यष्टियिल् अवऩैक्कॊण्डु अऴित्तदुबोग मिगुन्द व्यष्टियैयुम् समष्टियैयुम् तऩिये नी अऴिय मऩऩम् सॆय्गिऱाय्। स्रुष्टिबोल् सम्हारमुम् लोहिदमाग उऩ्ऩाल् सॆय्यप्पडुगिऱ पडियाल् नी अप्पऩ् सेष्टै अदिगमागच्चॆय्युम् सिऱु पिळ्ळैगळैक् कैयिलुम् कालिलुम् विलङ्गिट्टुक् काक्कुम् पॆऱ्‌ऱोरैप् पोले सम्हारम् सॆय्दुम् उदविगिऩ्ऱवऩ् नी। प्रळयगालमुम् स्रुष्टिगालमेयाग वळरुमाऩाल् अरैक्षणम्दोऱुम् अदिप्रबलमाऩ पावंसॆय्गिऩ्ऱ प्रजैगळिऩ् विऩैक्कु अळवेदु। &amp;ldquo;आस्रुष्टि सन्ददाऩामबरादाऩाम् निरोदिऩीम् जगद:| पत्मासहायगरुणे प्रदिसञ्जरगेलि मासरसि&amp;rdquo; ऎऩ्ऱऩ्ऱो उऩ्गरुणैयैप् पुगऴवेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;उऩदु ऒव्वॊरु सॆयलुम् ऎऩक्कु मिगवुम् पोक्यमागुम्। अङ्गङ्गु अन्दर्यामियाय् उऩ्ऩैक् काण्बदैविड उऩ् अप्राक्रुद तिरुमेऩियोडु उऩ्ऩैक् काण्बदिलेये ऎऩक्कुम् ऎऩ्ऱुम् नोक्कु। सुबाच्रयमाऩ तिरुमेऩियै विट्टु तिव्यात्मस्वरूबत्तै मट्टुम् पार्क्कच् चिलर् इऴिवदु अदऩैप् पिरित्तुत् तॆळिवदऱ्‌कागवाऩालुम् अवर्गळुम् उऩ् तिरुमेऩियिऩ् त्याऩत्तै विड माट्टार्गळ्। नी स्रुष्टि सम्हारङ्गळुक्कुक् कारणमाग पिरमऩ् रुत्रऩ् ऎऩ्ऱ मूर्त्तिगळै जीवर्गळुक्कु अळित्तु अवर्गळोडु कलन्दु परिमाऱि समत्वत्तै अबिनयम् सॆय्ददाले, सिलर् नाऩ्मुगऩैयुम् रुत्रऩैयुमे तॆळिविऩ्ऱित् तॊऴ मुऩ् वन्दार्गळ्। अदऩाल् सर्वरालुम् अऩुबविक्कप् पडादवऩागि नी करुमाणिक्कत्तिल् पॊल्लाक् करुमाणिक्कमाऩाय्। उण्मैयिल् उऩ्ऩै नऩ्गु अऩुबविक्कुम् ऎऩ्ऩैप् पोऩ्ऱार्क्कुम् पॊल्लामाणिक्कमे। ऎव्वळवु अऩुबवित्तालुम् त्रुप्तियिऩ्ऱि पुदियदॊऩ्ऱैयऩुबविप्पदुबोल् ताऩे इरुप्पु। मेलुम् अळवऱ्‌ऱ उऩ्ऩैत् तॊळैत्तऩुबवित्तुक् करै काण्बदेदु? उऩ् तिरुमेऩियिल् सिल अवयवङ्गळैक्कूड वर्णिक्क माट्टिलेऩ्। पक्तर्गळोडु पेसत् तॊडङ्गुम् कऩिवायुम्, कुळिरक् कडाक्षिक्कुम् तिरुक्कण् णुम्, अणैक्कवाऩ तिरुमेऩियुम् ऎऩ्ऩ पोक्यमायुळ्ळऩ।&lt;br&gt;&#xA;नाऩ्मुगऩ् ऒरु वाय्क्कु नालु वायुळ्ळवऩागिऱाऩ्। ऎल्लामुगमुम् वेद सागैगळै ओदिऩवण्णमिरुप्पदाले किळैवायऩवऩ् ऎऩ्ऩलामल्लदु कऩि वायऩॆऩ्ऩ इडमेदु? प्राक्रुदसरीरऩाऩ अवऩ् वायिल् सरस्वदि नित्य वासम् सॆय्गिऱाळ्। अदऩाल् सॊल्वायऩ् आऩाऩ्, पलऩिल्लै। पलऩळिक्कुम् वाय् उऩ्ऩुडैयदु। अडुत्त मुक्कण्णऩ् इरण्डुक्कु मेल् ऒरु कण्णैयुम् पॆऱ्‌ऱाऩे यॆऩ्ऱाल्, अदु नॆरुप्पुक्कण्णाबिऱ्‌ऱु। कुळिर्न्द कडाक्षत्तिऱ्‌कु इडमेदु? सॆन्दामरैक्कण्णऩाऩ उऩ् कऩणिऩ् मेऩ्मै अदऱ्‌कु माऱाऩदु। अव्विरु उऩ् उरुवुक्कुम् उळ्ळ वासि इव्वळवु मट्टुमल्ल। नी करुमाणिक्कम्। करुमै ताबङ्गळैयॆल्लाम् तीर्क्कुम्। मेलुम् मुन्दाऩैयिल् मुडिन्दुगॊळ्ळुम्बडियाऩ सौलप्यमॆऩ्बदु माणिक्कमाऩ उऩ्ऩिडमेयुळ्ळदु।&lt;br&gt;&#xA;‘न हि पालऩसामर्त्यम् कच्चेत् सर्वेस्रम् हरिम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि नीये रक्षिक्क वल्लऩागैयाले विष्णुमूर्त्तियागत् तोऩ्ऱि तिव्य रूबदर्सऩम् अळित्तु अनायासमाग अव्वुरुविल् मऩम् सॆलुत्तवैत्तु मुऴुरक्षणमाऩ मोक्षत्तिऱ्‌कु मुयऩ्ऱु वरुगिऱाय्। इप्पडिप्पट्ट नी ऎऩक्कुक् कळ्वऩाऩाय्। जीवर्गळै यॆल्लाम् कळ्वर् ऎऩ्बवऩ् नी। &amp;lsquo;योऩ्यदा सन्दमात्माऩमऩ्यदा प्रदिबत्यदे | किम् तेऩ न क्रुदम् पाबम् सोरेणात्माबहारिणा:&amp;rsquo; ऎऩ्बरे। नी ऎऩ् आत्मावै यबहरित्तुविट्टाय्। मावलियिऩिडम् वस्तुक्कळै यबहारित्ताय् उऩ् वस्तुक्कळै अवऩऱियामल् अळिक्कवाऩाऩ्। नाऩुम् अऱियामले उऩक्कु अडिमैयाऩेऩ्। उलगत्तैविट्ट नाऩ् उऩ्ऩैयुम् पॆऱामल् तऩिये निऩ्ऱुम् उयिरोडिरुप्पदु नी उयिरायिरुन्दु काप्पदालॆऩ्ऩवेण्डुम्। नी विलगिऩाल् नाऩ् उयिर् पोऩवऩाय्विडुवेऩ्। आगैयाल् पोगवॊट्टेऩ्। कारणमिल्लामल् कॊडुक् कलामो ऎऩ्ऩवेण्डाम्। मयर्वऱमदि नलम् नीये यरुळिऩाय्। ऎऩ्नॆञ्जु निऱैन्दाय्। वाऩेऱ वऴि तन्दवऩ् नी। निऩ् ताळिणै ऎऩ् तलै मेलेयायिऩ। मुक्तर् सॆल्लुम् वऴियिलिट्टाय्। अवर् पॆऱुम् तेसत्तैयुम् काट्टिऩाय्। इप्पडि पेरवावै उण्डुबण्णबिऱगु मुऩ्बोले एदेऩुम् मोहऩमाऩ कुणत्तैक् काण्बित्तु इप्पोदु नाऩ् केट्पदै मऱन्दिरुक्कुम्बडियाऩ सॆयल् इऩित् तगादु। नी ऎऩ्ऩै विड याऩ् सम्मदिक्कमाट्टेऩ् ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;मुऩिये ऎऩ्बदु कारण वाक्यङ्गळैयुम्, नाऩ्मुगऩे ऎऩ्बदु पिरमऩुक्कुच् चॆय्युम् अरुळैयुम्, मुक्कण् ऎऩ्बदु रुत्रऩुक्कु अळिप्पदैयुम् मेले विष्णु मुदलाऩ अवदार विरुत्तान्दङ्गळैयुम् ऎऩ् कळ्वा इत्यादिगळ् तिरुविरुत्तम् मुदलाऩ तिव्यप्रबन्द विषयङ्गळैयुम् कुऱिप्पदाल् कडैत् तिरुवाय्मॊऴियिऩ् मुदऱ्‌पासुरमाऩ इदिल् अडङ्गाद विषयमेयिल्लै। नाऩ्मुगऩॆऩ्ऱ सॊल्, मुक्कण्णऩाले अवऩुक्कु ऒरु मुगम् तॊलैन्ददैयुम् मुक्कण् ऎऩ्ऱदु अदऱ्‌केऱ्‌ऱ कोबत्तैयुम् कुऱित्तु अवर्गळ् प्राक्रुद रूबमुडैयरॆऩ अऱिविक्कुम्। नम्मैप् पोऩ्ऱवर् ऎम्बॆरुमाऩै मऱन्दु पिरिन्दिरुप्पर्। नाऩ् मुगऩुम् मुक्कण्णऩुम् तङ्गळ् सॆयलॆल्लाम् अवऩुक्कु अदीऩ मॆऩ्ऱु अवऩै विट्टुप् पिरियाद मऩमुडैयरॆऩ्ऱ करुत्ताले आऴ्वार् अवर्गळैप् पॆरुमाऩोडु सेर्त्ते यऩुबविप्पाराय् अवर्गळ् मिगवुम् परादीऩरॆऩ्ऱु तॆरिविक्किऱार्। ऎऩ् ऎऩ्ऱ सॊल् प्रह्म रुत्रादि प्राक्रुद रूबङ्गळिले तमक्कु विरुप्पमिल्लामैयै व्यक्तमाक्कुम्। &amp;ldquo;रक्षार्त्तम् सर्वबूदानाम् विष्णुत्वम् उबजक्मिवाङ्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱबडि नारायणऩे विष्णु ऎऩ्ऱदाले अन्द रूबम् इवरुक्कु पोक्यमायिऱ्‌ऱु। अव्वाऱे मऱ्‌ऱॆल्ला अवदारङ्गळुम्, पॊल्ला ऎऩ्ऱु त्रुष्टि तोषम् वारामैक्कुच् चॊऩ्ऩदु। पॊल्लाददु ऎऩ्ऱु मेलुक्कुच् चॊऩ्ऩालुम् नल्लदॆऩ्ऱ पॊरुळे करुत्तिलुळ्ळदाम्। इऩि प्रह्मरुत्रर्गळ् ऎळिदिल् पलऩ् अळित्तु सुलबर्गळागिऱदु पोलेयागामल् सुलबऩ्बोल् पलगाल् तोऱ्‌ऱि मुडिविल् इप्पडि तुर्बलऩागिऱाये ऎऩ्ऩलुमाम्। वेऱु पॊरुळ् पदवुरैयिल्। कऩिवाय् इत्यादिगळिऩ् पल करुत्तैप् पॊऴिप्पुरैयिल् काण्ग। ऎऩ्गळ्वा ऎऩ्ऱबोदु &amp;lsquo;प्रणयाच्चाबिमाऩाच्च परिसिक्षेब रागवम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पिराट्टि इदै निलै तोऱ्‌ऱुम्। वन्दिट्टु ऎऩ्बदै वन्दु इट्टु ऎऩप् पिरिक्कलाम्। इदै पोगल् ऎऩ्बदोडु इणैप्पदु, अऩ्ऱि, वन्दिट्टु ऒऩ्ऱुम् मायम् सॆय्येल् ऎऩ्ऱु सेर्क्कलाम्। &amp;lsquo;इऩि याऩ् पोगवॊट्टेऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्बदु अप्पोदु इडैयिऱ्‌ पुगुन्द तऩि वाक्यमागुम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>९१ मुदल् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/10/01_mudal_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/10/01_mudal_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।१०।१।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;पत्ताम्बत्तु १०-१ ताळदामरै॥&lt;br&gt;&#xA;ऒऩ्बदाम्बत्तिले ऎम्बॆरुमाऩ् अव्याजसुह्रुत्तु ऎऩ्ऱु निरूबित्ताराय्, &amp;lsquo;अडियेऩ् अणुगप्पॆऱुनाळ् यवैगॊलो&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु कदऱुम् तमक्कु, मरणमाऩाल् वैगुन्दम्गॊडुक्कुम् पिराऩाऩ तिरुक्कण्णबुरत्तु आदियै अडैन्द पिऱगु ऎऩक्केलिऩि ऎऩ् कुऱै ऎऩ्ऱु तोऩ्ऱ, पक्तियोगम् सॆय्यवियलादारैयुम् प्रबत्तियिलेयिऴियच्चॆय्दु इङ्गु अवर्गळ् वाऴुमळवुम्गूड नऩ्मैये मुडिन्द वरैयिल् नडक्कप् पार्त्तु मऱु पिऱवियिऩ्ऱि मेम्बट्ट तऩ्ऩिडत्तिऱ्‌कु अऴैत्तुक् कॊळ्ळुगिऱाऩॆऩ्ऱु तॆरिवित्तरुळिऩार्। अन्द मरणम्दाऩ् ऎप्पोदो ऎऩ्ऱु आरायुमिवरुक्कुत् तिरुवाय्मॊऴि पूरणमाऩवुडऩॆऩ्ऱु तॆरियलायिऱ्‌ऱु। इऩि अदिल् ऒरे पत्तु वेण्डुवदॆऩ अऱिन्दु अदऱ्‌कुळ् अर्च्चामूर्त्तिगळै यॆल्लाम् अऩुबवित्तु अम् मूर्त्तिगळै विट्टुच् चॆल्लुम् तमक्कु अवर्गळिऩ् अऩुमदि, अदावदु - मणमगळ् उरियगालत्तिले पुक्कगत्तिऱ्‌कुप् पिऱन्दविडत्तिऩिऩ्ऱु पुऱप्पडुम् पोदु सुऱ्‌ऱार् उऱ्‌ऱारैयॆल्लाम् कण्डु विडैबॆऱ्‌ऱु अवर्गळिऩ् अरुळ्बॆऱुगिऱदु पोल् अर्च्चा मूर्त्तिगळिऩ् अरुळ् पॆऱ विरुम्बिऩार्। परम पदत्तिऱ्‌कुप् पुऱप्पड वऴि नडत्तुम् पिराऩावाऩ् हार्त्तऩ्। आऴ्वारुक्कु ऎल्ला अर्च्चामूर्त्तिगळुम् हार्दराऩार्गळ्। नीङ्गळ् ऎल्लोरुम् हार्दरूबत्तिले निऩ्ऱु ऎऩक्कु उदववेण्डुम्। ऎऩ् इडर् नीक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु अम्मूर्त्तिगळिडम् तम् मदिप्पै वॆळियिडुगिऱार्। ऎल्ला अर्च्चै कळैयुम् अऩुबविक्क इऴिन्द आऴ्वारुक्कु इऩियुळ्ळ कालत्तिले सिल तिरुप्पदिगळे अऩुबविक्कप्पॆऱवायिऩ। कुऱित्त कालम् कुऱुगिऩदाल् मऱ्‌ऱ तिरुप्पदिगळ् इडम् पॆऱामऱ्‌पोयिऩ। प्रम्माण्डत्तिलुळ्ळ उलगॆल्लाम् विट्टु प्रक्रुदि मण्डलमुम् कडन्दु वॆगुदूरम् सॆल्लुम् तमक्कु वऴियिले कळैप्पिऩ्ऱिच् चॆल्ल आहारमायुळ्ळदु, &amp;lsquo;कच्चदाम् तूरमत्वाऩम् त्रुष्णामूर्च्चिद सेदसाम् पादेयम् पुण्डरीगाक्ष नामसङ्गीर्त्तऩाम्रुदम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि अवऩदु नामसङ्गीर्त्तऩमेयाम्। अदुवुम् अर्च्चा मूर्त्तिगळ् तम् नॆञ्जिल् निऩ्ऱु सॆय्द महोब कारत्तिऱ्‌कु अवर्गळै ऎऩ्ऱुम् मऱक्कलागादॆऩ्ऱु अवर्गळिऩ् नामसङ्गीर्त्तऩमेयागिल् तगुमॆऩ्ऱु अवर्गळिऩ् पॆरुमैगळै मुडिन्द वरैयिल् अऩुबविक्क अत् तिरुनामङ्गळै निऩैक्कुम्बोदु, &amp;lsquo;ईऩ्दण् तुऴायिऩ् अलङ्गल् अम्गण्णि आयिरम् पेरुडैयम्माऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु २-आम्बाट्टिल् अरुळ्गिऱबडि आयिरक्कणक्काऩ तिरु नामङ्गळुम् अवऱ्‌ऱिऱ्‌ करुदिय कुणसेष्टिदङ्गळुम् अवऱ्‌ऱैप् पोले ‘वेदाक्षराणि यावन्दि - तावन्दि हरिनामाऩि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि नाऩ्गुवेदङ्गळिऩ् सॊऱ्‌कळॆल्लाम् नारायणऩैये सॊल्लुगिऩ्ऱऩवागैयुम् निऩैवुऱवे, नलङ्गॊळ् नाऩ्मऱै वाणर्गळ् वाऴ्दिरुमोगूर्नलम् कऴलवऩडियै मुऩ्ळे अणुग आसैप्पट्टार्। अव्वूरै निऩैक्कुबोदु ताम् पुगविरुक्कुम् परमबदम् पोलवे मिगवुम् पोक्यमायिरुन्ददु। पुक्कगम्बोगिऩ्ऱ पॆण्मणिगळैप् परिवुडऩ् अरुगिल् वाऴुमवर् वाऴ्त्तियऩुप्पुवदु पोल् तम्मैप् परवासु तेवऩिऩ् पॊऩ्ऩडिसेर्क्क अवऩे पल तिरुमेऩिगळ् ऎडुत्तु पन्दुजऩङ्गळ् पोल् निऩ्ऱाऩे। आगा! &amp;lsquo;मादा प्रादा निवासच् चरणम् सुह्रुत्&amp;rsquo; &amp;lsquo;वासुदेव: सर्वम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱिरुक्कुम् ऎऩक्कु अव्वाऱेयागि अरुळ्बुरिगिऱाऩॆऩ्ऱु मिगवुम् मगिऴ्न्दु मुदलिल् तिरुमोगूरप्पऩै यऩुबविक्किऱार्-&lt;br&gt;&#xA;१ ताळदामरैत् तडमणिवयल् तिरुमोगूर्&lt;br&gt;&#xA;नाळुम्मेवि नऩ्गमर्न्दुनिऩ्ऱसुररैत् तगर्क्कुम्&lt;br&gt;&#xA;तोळुनाऩ्गुडैच् चुरिसूऴल् कमलक्कण्गऩिवाय्&lt;br&gt;&#xA;काळमेगत्तै यऩ्ऱि मऱ्‌ऱॊऩ्ऱिलम् कदिये। (९९३)&lt;br&gt;&#xA;ताळ् अ -उरमुळ्ळ तण्डु उडैय&lt;br&gt;&#xA;तामरै - तामरैप्पूक्कळेयाऩ&lt;br&gt;&#xA;तडम् - तडागङ्गळुडऩ्&lt;br&gt;&#xA;अणि वयल् - अलङ्गारमाऩ कऴऩिगळैयुमुडैय&lt;br&gt;&#xA;तिरुमोगूर् ऎऩ्ऱ तिरुप्पदियिल्&lt;br&gt;&#xA;नाळ् उम् - ऎल्ला नाळिलुम्&lt;br&gt;&#xA;मेवि - अऩ्बु वैत्तु&lt;br&gt;&#xA;नऩ्गु अमर्न्दु - तिरुनाट्टिऱ्‌कु मेलाग निलैयुऱ्‌ऱु निऩ्ऱु आच्रिदरै काक्क मुऩ्वन्दु निऩ्ऱ तिरुक्कोलमाय्&lt;br&gt;&#xA;असुररै - तेवर्गळिऩ् पगैवर्गळै&lt;br&gt;&#xA;तगर्क्कुम् - पोरिल् अऴित्तऩवाऩ अऴित्त पोदाऩवडु तोऩ्ऱुम् पडियाऩ&lt;br&gt;&#xA;नाऩ्गु तोळ् उम् - उडैयऩुम्&lt;br&gt;&#xA;सुरि कुऴल् - सुरुण्ड कुन्दलमुडैयऩुम्&lt;br&gt;&#xA;कमलम् कण् - सॆन्दामरैक् कण्णणुम्&lt;br&gt;&#xA;कऩि वाय् - कॊव्वैबोऩ्ऱ तिरुप्पवळ मुडैयऩुमाऩ&lt;br&gt;&#xA;काळमेगत्तै - कॊण्ड मेगम्बोऩ्ऱ काळमेगप् पॆरुमाऩै&lt;br&gt;&#xA;अऩ्ऱि मऱ्‌ऱु - विट्टुवेऱु ।&lt;br&gt;&#xA;कदि ऒऩ्ऱु-ऒरु तुणै&lt;br&gt;&#xA;इलम्। - उडैयोमल्मोम्&lt;br&gt;&#xA;तिरुमोगूरिऩ् तामरैगळ् तडम् अळवुक्कुम् परन्दु विळङ्गुगिऩ्ऱऩ। अवऱ्‌ऱैत् ताङ्गुवदऱ्‌कुत् तक्क ताळ्गळिऩ् ताळ्गळिऩ् उरमे आच्चर्यमाऩदु। नीर् वळत्तिऱ्‌कु मेलाऩदु निलवळमुम्। इदऱ्‌कॆल्लाम् कारणमॆऩ्ऩ ऎऩ्ऱु पार्क्कुम्बोदु काळमेगम् काणलायिऱ्‌ऱु। ऎल्ला नाळुम् ऒरेविदमाग निऩ्ऱिरुक्कुम्बोदु इदॆऩ्ऩ कालमेगमॆऩ्ऱु आरायवेण्डियिरुन्ददु। नाऩ्गु पुजङ्गळ् तोऱ्‌ऱमळित्तऩ। अवऱ्‌ऱिले पऱ्‌पल असुरर्गळैप् पोरिल् माळ्वित्तबोदु उण्डाऩ व्रणङ्गळिऩ् वडु पल वियक्तमायिरुन्दऩ। परमबदत्तिऩिऩ्ऱु सदुर्बुजऩ् इङ्गे तुष्टनिक्रहम् सॆय्दु सादुबरित्राणत्तिऱ्‌कु वन्दाऩॆऩ्ऱु निऩैत्तवुडऩ् आमॆऩ्ऱु तऩ् सुरिगुऴल् असैयत् तलैयसैत्तु तिरुक्कण्गळाल् मलर्न्दु कडाक्षित्तुत् तिरुप्पवळमुदु तोऩ्ऱ निऩ्ऱाऩ्। इप्पडियरुळ् सॆय्यवे इङ्गु वन्दु निलैत्तेऩ् ऎऩ अऱिवित्तेऩ्। इवऩ् इङ्गेयिरुन्दु ऎऩ्ऩैप् पोल् सिलरैयाक्कित् तऩ् तिरुनाट्टिऱ्‌कु अऩुप्पुगिऩ्ऱवऩॆऩ्ऱदु तॆरियवन्ददाल् इवऩे कदियॆऩ्ऱऱुदियिट्टेऩ्। सरियाऩ तुणैयागवुम् आऩाऩ्। इङ्गे ऎल्लाम् पाङ्गागच् चॆय्दऩुप्पुम् पन्दुवुमाऩाऩॆऩ्ऱबडि,&lt;br&gt;&#xA;नाळुम् मेवि। अत्य मे सबलम् जऩ्म सुप्रबादा स मे निसा | यदुऩ् नित्राप्जबत्राक्षम् विष्णोर्त्रक्ष्याहम् मुगम् | ऎऩ्ऱु अक्रूरर्बोले अवऩै यऩुबविक्कप् पॆऱ्‌ऱ नाळैप् पुगऴ्वर् पक्तर्गळ्। अवऩो ऒव्वॊरु नाळुम् पुदिय पुदिय पक्तर्गळैप् पार्क्क इन्द इडम् पाङ्गाग अमैन्ददॆऩ्ऱु तिऩन्दोऱुम् सुप्रबादम् सॊल्बवऩागिऱाऩ्। काळमेगत्तै। तिरुमोगूर्प्पॆरुमाऩुक्कु काळमेगमॆऩ्ऱु तिरुनाममाम्। अव्वूरिऩ् सॆऴुमैक्कु इदु कारणमॆऩ्बदु मट्टुमल्ल; परमबदत्तिऩिऩ्ऱु वरुम्बोदु इन्द मेगम् वऴियॆल्लाम् नमक्कु अऩुगूलमाग अमैन्दु वन्दिरुक्किऩ्ऱदाम्। कऩियुम् कमलमुम् ऎङ्गुम् किडैक् कुम्। अवऩ् कमलक्कण् कऩिवायऩाय् कूडवे वन्दु ताबमॆल्लाम् तीर्त्तु अऴैत्तुच् चॆल्वाऩे। । कदिये। वऴि कडक्कु मिवरुक्कु वेण्डुवऩ ऎल्लाम् अवऩे यागैयाले अवऩे कदि।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>९२ इरण्डाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/10/02_iraNDAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/10/02_iraNDAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।१०।२।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;१०-२ कॆडुमिडर्।&lt;br&gt;&#xA;वैगुन्दम् पुगप् पुऱप्पट्ट आऴ्वार् पल तिरुप्पदिगळिल् पिराऩ्गळिडम् विडैबॆऱ्‌ऱुक् कॊळ्ळुगिऱारॆऩ्ऱु मुऩ्दिरुवाय्मॊऴियिल् सॊऩ्ऩदे इङ्गुम् अवदारिगैयाम्। तिरुमोगूर्प्पिराऩिऩ् सौर्य सौन्दर्यङ्गळैक् कण्डु अङ्गे ईडुबट्टु अवऩ् तमक्कु वऴिनडैक्कु सहायमाग वेण्डुमॆऩ्ऱु विरुम्बियदु कूऱप्पॆऱ्‌ऱदु। उगन्दरुळिऩ निलङ्गळिल् अवऩदु निलैयाऩदु अवऩ् विषयत्तिले रुसियैप् पिऱप्पिक्किऩ्ऱदागैयालुम् सौलप्यत्तिऱ्‌कु ऎल्लै निलमाऩ अर्च्चैयाऩदु ताम् यजेत् ताम् विसिऩ्दयेत् | विसत्ययास्त तोषादु तामेव प्रह्मरूबिणीम् ऎऩ्ऱबडि परवासुदेव प्राप्तिक्कु उबायमायिरुप्पदालुम् अर्च्चारूबिये हार्दऩायिरुन्दु तेवयानमार्गत्तिले अऴैत्तुच् चॆल्लुगिऩ्ऱाऩॆऩ्ऱु सर्वविद पन्दुवाग अर्च्चैयैक् कण्डु विडैबॆऱुमिवर्, तिरुवऩन्दबुरमॆऩ्बदु, अऩन्दबुरनगर्-उळ्ळुवार्क्कु उम्बरूरे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि पल आगारङ्गळाले परमबदमागवे तोऩ्ऱिऩदाल् अङ्गुळ्ळ पिराऩिड मीडुबट्टु, तमक्कु इव्वर्च्चैगळिऩ् अऩुबवत्तिऱ्‌कुत् तुणैयाऩ मदुरगवि मुदलाऩार्क्कु। इव्वऩन्दबुरम् अऩन्दसयऩऩाऩ अऩन्दऩुडैय पुरमॆऩ्बदऩ्ऱि अऩन्दमाय् अऴिवऱ्‌ऱदाय् कलङ्गाप् पॆरुनगरुक्कु ऒप्पाऩदागैयालुम्, मऱ्‌ऱ तिरुप्पदिगळ् पोलऩ्ऱि अवऩ् तिरुनामत्तैक् कॊण्डे पॆयरुडैयदागैयालुम् अङ्गु मऩ्ऩियिरुप्पवऩ् परमबद नादऩॆऩ्ऱे तॆरिय वरुगिऱबडियाल् इवऩैक् कण्डु अदऩ् पिऱगे पुऱप्पडवेण्डुमॆऩ्ऱु करुदि, अवऩैयऩुबवित्तु विडैबॆऱ अव्विडत्तिऱ्‌कुक् कूडवरुगिऩ्ऱारै अऴैत्तु अरुळिच् चॆय्गिऱार्-मुदलिल् तिरुवऩन्दबुरम् पुग एदेऩुम् इडैयूऱु नेरामैक्कु केसवा ऎऩ्ऱु कूऱुङ्गळॆऩ्बाराय् अदऩ् मेऩ्मैयै विळक्कुगिऱार्।-&lt;br&gt;&#xA;१। कॆडुमिडरायवॆल्लाम् केसवावॆऩ्ऩ नाळुम्&lt;br&gt;&#xA;कॊडुविऩै सॆय्युङ्गूऱ्‌ऱिऩ् तमर्गळुम् कुऱुगगिल्लार्&lt;br&gt;&#xA;विडैमुडैयाविऱ्‌ पळ्ळिविरुम्बिऩाऩ् सुरुम्बलऱ्‌ऱुम्&lt;br&gt;&#xA;तडमुडैवयलऩन्द पुरनगर्बुगुदुमिऩ्ऱे। (१००४)&lt;br&gt;&#xA;केसवा ऎऩ्ऩ - प्रह्मरुत्रादिबदिये ऎऩ्ऱऴैत्तबोदे&lt;br&gt;&#xA;इडर् आय ऎल्लाम् - प्रदिगूलङ्गाळाऩ यावुम्&lt;br&gt;&#xA;कॆडुम्। - ऒऴिन्दिडुम्।&lt;br&gt;&#xA;नाळ् उम् - ऎल्ला नाळिलुम्&lt;br&gt;&#xA;कॊडु विऩै - कॊडिय सॆयल्गळैये&lt;br&gt;&#xA;सॆय्युम् - सॆय्वदैत् तॊऴिलाग उडैय।&lt;br&gt;&#xA;कूऱ्‌ऱिऩ् - यमऩिऩ्&lt;br&gt;&#xA;तमर्गळ् उम् - पडर्गळ्गूड&lt;br&gt;&#xA;कुऱुगगिल्लार्। - नॆरुङ्गमाट्टिलर्।&lt;br&gt;&#xA;विडम् उडै - विरोदिगळिऩ्मीदु वीस विषम् [उडैयदाऩ&lt;br&gt;&#xA;अरविल् - आदिसेषऩ्मेल्&lt;br&gt;&#xA;पळ्ळि विरुम्बिऩाऩ् - सयऩत्तै उवन्दिरुक्किऩ्ऱ अऩन्दसयऩऩुडैय&lt;br&gt;&#xA;सुरुम्बु अलऱ्‌ऱुम् - (तॊडर्गळ्बोले ) वण्डुगळ् पण्बाड आऩ&lt;br&gt;&#xA;तडम् उडैय - विस्तारमायुळ्ळ&lt;br&gt;&#xA;वयल् - कऴऩिगळै युडैयदाऩ&lt;br&gt;&#xA;अऩन्दबुरम् नगर् - तिरुवऩन्दबुरमॆऩ्ऱ नगरै&lt;br&gt;&#xA;पुगुदुम्। - पुगुवीर्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;यमबडर्गळैये ऊरुक्कु अरुगिल्गूड वरवॊट्टामल् विषत्तै ऎप्पोदुम् वीसुगिऩ्ऱ तिरुवऩन्दाऴ्वाऩिऩ् मेल् पळ्ळिगॊण्डिरुक्कुम् पिराऩै नित्य सूरिगळैप् पोले पॆरुमगिऴ्च्चियुडऩ् पोऱ्‌ऱुगिऩ्ऱऩवागत् तोऱ्‌ऱमळिक्कुम् वण्डुगळ् निऱैन्द विसालमाऩ वयल्गळ् सूऴ्न्द तिरुवऩन्दबुरम् पुग वारुङ्गळ्। अदऱ्‌कु एदेऩुम् इडैयूऱु इरुक्कुमॆऩ्ऱु तोऩ्ऱिऩाल् केसवा! ऎऩ्ऱऴैत्तुक् पुऱप्पडुङ्गळ्। अन्द नामोच्चारणत्तिऩाले ऎल्ला इडरुम् कॆडुम्। अन्द नाममॆऩ्बदॆऩ् ? ऎम्बॆरुमाऩदु तिरुनामम् ऎदुवायिऩुम् अव्वाऱे। महा नरगङ्गळिले तळ्ळि नाळ्विडामल् वदैप्पदैये तॊऴिलाग उडैय यमबडर्गळ् कूड किट्टमाट्टार्गळ्। अवर्गळ् कॊडुमैये तॊऴिलागक् कॊण्डऩरायिऩुम्, कॊडुमै सॆय्गिऩ्ऱवर्गळ् तलैगाल् तॆरियामल् ताऱुमाऱाग नडप्पदु वऴक्कमायिऩुम्, पगवन्नामम् सॊऩ्ऩारिडम् अण्डमाट्टिलर्। अवर्गळ् कूऱ्‌ऱिऩ् तमर्गळल्लरो। अवर्गळैग कूप्पिट्टु यमऩ् वैष्णवर् पक्कम् सॆल्ल वेण्डा ऎऩ्ऱु आज्ञै सॆय्दिरुप्पदु पिरसित्तमायिऱ्‌ऱे।&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;स्वबुरुषमबिवीष्य पासहस्तम् वददि यम: वददि यम: किल तस्य कर्णमूले! परिहर मदुसुदऩ प्रबऩ्ऩाऩ् प्रबुरहमऩ्यऩ्रुणाम् न वैष्णवानाम्!&amp;rsquo; यमऩ् तऩ् वेलैक्कारऩै यऴैक्किऱाऩ्। नालुबक्कमुम् अवऩैयुम् नऩ्ऱागप् पार्क् किऱाऩ्। तऩ् सॊल् मीऱुवाऩ् पोलिरुन्दाल् नऩ्ऱागक् कण्डिक्कवेण्डुमॆऩ्ऱु वॆगु कवऩमाग अवऩ् इङ्गिदङ्गळैप् पार्क्किऱाऩ्। यमबडऩो कैयिल् पासम् वैत्तुक्कॊण्डु कण्डवऩैयॆल्लाम् कट्टियिऴुप्पाऩ् पोलिरुक्किऱाऩ्। अवऩोडु सॊल्लत् तॊडङ्गिऩाऩ्। अरुगिलुळ्ळारिऩ् कादिल् विऴुम्बडि सॊल्ल इष्टप्पडविल्लै। नरगिलुळ्ळारिऩ् कादिल् नारायण सप्तम् विऴलागादॆऩ्ऱु निऩैत्ताऩो; तऩ्ऩुडैय अदिगारक्कुऱैवै यारावदु तॆरिन्दु कॊण्डु मदिक्कामलॊऴिवरो ऎऩ्ऱु अञ्जिऩाऩा; केट्कुम् वेलैक्कारऩुक्कु इदुवुम् ऒरु मन्द्रमागुमॆऩ्ऱॆण्णिऩाऩो; ऎन्द कारणत्तिऩाले अवऩ् कादिले वाय् वैत्तुच् चॊल्लुगिऱाऩ्। मदुसूदऩऩै याच्रयित्तारै-अवऩ् तिरुनामम् सॊल्लुगिऩ्ऱारै वॆगुदूरत्तिले विडु। अवर्गळैच् चार्न्दार्गळिडमुम् अणुग वेण्डा। अवर्गळ् नीङ्गलाग मऱ्‌ऱवरुक्के नाऩ् पिरबु। ऎऩक्कु अदिगारमुळ्ळविडत्तिल्दाऩ् नीङ्गळ् वेलै सॆय्यलाम्। इल्लैयेल्, नमक्कॆल्लोरुक्कुमे तीङ्गागुम्। विष्णुविऩ् नामम् सॊल्लियो, विष्णुविऩ् अडिमैयॆऩ्बदैक् कुऱिक्कवाऩ ओर् अडैयाळम् अवऩ् कऴुत्तिल् नॆऱ्‌ऱियिल् तोळिऩरुगिल् तॆरिन्दाल् वैष्णवऩॆऩ्ऱु विलगिप्पोग वेण्डुमॆऩ्ऱवाऱु।&lt;br&gt;&#xA;इन्द उबदेसत्तैक् केट्टिरुन्दुम् पडर्गळ् पॊरुळ् नऩ्गु तॆळियामल् पगवाऩिडत्तिले प्रबऩ्ऩर्गळै नाम् नॆरुङ्गलागादु, नामोच्चारणम् पण्णि ऩाल् अदऱ्‌काग विडलागादॆऩ्ऱु निऩैत्तार्गळ्। वैष्णवऩैक् किट्टादे ऎऩ्बदै नऩ्गु उणरविल्लै अदऩ्मेल् अजामिळऩैक् कट्टि इऴुक्क यमबडर्गळ् पोट्टियिट्टुप् पुगुन्दऩर्। उडऩे विष्णुदूदर्गळ् पुगुन्दु अवर्गळै विलक् किऩार्गळ्। पडर्गळ् निऩैत्तदु पिसगॆऩ्ऱऱिविक्क, साङ्गेत्यम् पारिहस्यम् वा स्तोबम् हेलऩमेव वा, वैगुण्ड नामक्रहणमसेषा कविनासऩम् ऎऩ्ऱ इरहस्यत्तै वॆळियिट्टऩर्। नारायणऩुडैय पॆयर् ऎदैयायिऩुम् ऒरुवऩुक्कुप् पॆयराग वैत्तु अवऩै यऴैत्तालुम्, उण्मैयिल् नारायण पक्तऩल्लऩॆऩ्बदऱ्‌काग एदॆऩुम् पगवन्नामत्तैच् चॊल्लिप् परिहासम् सॆय्दालुम्, विरामम् ऎऩ्ऱाऱ्‌ पोऩ्ऱ सॊल्लिले इडैयिल् पगवन्नाम ऎऴुत्तुक् कळ् इरुक्किऱदु पोल् स्तोबमाऩालुम्, ऒरुवऩ् पगवन्नामत्तै पक्तियुडऩ् सॊल्ल अदऱ्‌कु एळऩम् सॆय्दालुम्, ऎव्विदमायिऩुम् ऎन्द पगवन् नाममुम् नरगत्तिऱ्‌कुक् कारणमाऩ पाबङ्गळैयॆल्लाम् अऴिक्कुमॆऩ्ऱु उणर्त्तिऩर्।&lt;br&gt;&#xA;आगवे केसवा पुरुषोत्तमा किळर्सोदिया ऎऩ्ऱाऱ्‌पोऩ्ऱ सॊऱ्‌कळ् नरगबडर्गळै तूरविलक्कुमळवुक्कु मेऩ्मै वाय्न्दऩवागैयाल् नाम् इडैयू ऱिऩ्ऱित् तिरुवऩन्दबुरम् पुगवामॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;कूऱ्‌ऱिऩ्दमर्गळुम्। पट्टर् तिरुवूऱ्‌ऱङ्गरैयिले पेरोलक्कमायिरुक्क, &amp;lsquo;सन्द्यागालम् वन्ददु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सिलर् विण्णप्पम् सॆय्य, &amp;lsquo;नाम् पॆरुमाळ् अऴगिले तुवक्कुण्डु इऩ्ऱॊरु नाळ् कर्त्तव्यत्तिले अऱ्‌पम् तवऱि निऩ्ऱो माऩाल् इदु कुऱ्‌ऱमागि यमऩ्गेट्कुमो&amp;rsquo; ऎऩ वरुळिऩारॆऩ्बर्-&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>९३ मूऩ्ऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/10/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/10/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।१०।३।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;१०-३। वेय्मरुदोळ्।&lt;br&gt;&#xA;इत् तिरुवाय् मॊऴियाऩदु इडैच्चिमार्गळ् कण्णऩै विडियऱ्‌कालत्तिले पसुमेय्क्कप् पोगिऩ्ऱवऩाग निऩैत्तु, पिरिवाऱ्‌ऱामैयैप् पल पडियिल् तॆरिवित्तु पोगवेण्डा ऎऩ्ऱु वेण्डिऩमैयै वॆळियिडुवदागुम् तिरुवऩन्दबुरम् सॆल्लप् पुऱप्पट्टवरुक्कु। इदऩै वर्णिक्कुम् निलै ऎदऩालॆऩ्ऩिल्-ताम् निऩैत्तवाऱु तिरुवऩन्दबुरम् श्रीवैष्णवरोडु पोग वाय्क्कामैयाले ऎऩ्बर्। आगिल् तिरुमोगूरिल् पुगमाट्टामैक्कु वरुन्दि अप्पोदे इदऩैयरुळिच् चॆय्यलाम्। अङ्गे अऩुबवम् वन्दवळविऱ्‌कुत् तिरुवऩन्दबुरवऩुबवमुम् वन्दिरुक्कलाम् आगैयाल् &amp;ldquo;ऎम्बॆरुमाऩोडे कलन्दु परिमाऱिच् चॆल्ला निऱ्‌कच् चॆय्दे” ऎऩ्ऱु आगरत्तिल् अरुळिऩदऱ्‌केऱ्‌प ऒरुवाऱु अऩुबवमिरुन्दुम्, अऩुबवित्तुवरुम्बोदे कोबिमारुक्कु उदयगालत्तिऱ्‌ पिरिन्दाऱ्‌पोले अच्चम् उण्डाऩवण्णमिदु ऎऩ्ऩल् तगुम्। अव्वच्चन्दाऩुम्, &amp;lsquo;कालाऴुम् नॆञ्जऴियुम् &amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि पक्तियुळ्ळ इवरुक्कु पक्तियिरामैयिऩालॆऩ्ऩ वॊण्णादु। प्रबत्तियिऩाले पेऱु ऎऩ्ऱिरुक्कु मिवरुक्कु पक्तियोगमिल्लैये ऎऩ्गिऱ अच्चत्तिऱ्‌कु इडमिल्लै। इन्दिरियङ्गळ् स्वादीऩ मिल्लामैयाल् अच्चम् ऎऩ्ऩवुमागादु; मुडियाऩेयिऱ्‌पडिये ऎल्ला इन्दिरियङ्गळुम् ऎल्ला वियाबारङ्गळैयुम् ऎम्बॆरुमाऩ् विषयत्तिले सॆय्य इवरुक्कु मुऩ्वन्दुळ्ळऩवादलिऩ्। पुगऴु नल्लॊरुवऩिऱ्‌पडियिले तमक्कुळ् वासिग कैङ्गर्यादिगळैये अवऩुक्कुच् चॆय्युम् ऎल्ला अडिमैगळागवुम् इवर् निऩैक्किऩ्ऱबडियले वेऱु उबसारङ्गळैच् चॆय्यवियलामैक्कु वरुन्दुगिऱदुमिल्लै। आऩबिऩ्बु अऩ्बिऩ् कऩत्ताले पिऱन्द अच्चमिदु कोबिगळ् कालैयिल् अऱिवित्तदऱ्‌कु ऒप्पाऩदु। मल्लिगै कमऴ् मुदलाऩवऱ्‌ऱिले अवऩैविट्टुप् पिरिन्दुबट्टदु पणिक्कप्पॆऱ्‌ऱदु। इप्पोदु अवऩैयऩुबवित्तुवरुम् पोदे अवऩ् कण्मुगप्पे, अवऩ् पिरिवु नेरुमॆऩ्ऱु अञ्जिच् चॊल्वदाम् इदु। असेदऩमाऩ वस्तुवागिल् उडैयवऩ् उबयो कित्तबोदु इष्टत्तिऱ्‌कुक् कारणमाय् मऱ्‌ऱैप्पोदु वॆऱुमऩे इरुप्पदागुम्। सेदनरायिरुप्पार् अवऩुक्कु अडिमैये कडमैयॆऩ्ऱु अऱिन्द पिऱगु अदऩैच् चॆय्य वाय्क्काद पोदु वरुन्दवागुमे। अदऩाल् कोबिगळ् ऒरु नॊडियुम् पिरिवैप् पॊऱुत्तिरुक्कमाट्टाम लिरुन्दऩर्। आऴ्वार् इऩि ऎम्बॆरुमाऩोडु पिरियामलिरुक्कप् पाङ्गाऩ इडम् सॆल्लप्पोगिऩ्ऱाराय् अदऱ्‌कुळ् ऎऩ्ऩवागुमो ऎऩ्ऱु तामाग अदिसङ्गै पॆऱ, कोबिगळैक् कुऱित्तुक् कण्णऩ्, &amp;lsquo;नाऩ् उङ्गळै विट्टुप् पिरियेऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु आऱुदल् सॆय्दाऱ्‌पोले अवऩ् आऱुदल् सॆय्यत् तेऱुगिऱारिङ्गु। मुदऱ्‌पासुरत्तिले कालैक्कु अडैयाळमाऩ सिलवऱ्‌ऱैक् कण्डदे कष्टत्तिऱ्‌कुक् कारणमाग, अदऩै अवऩुक्कु कोबिगळ् अऱिविक् किऱार्गळ्-&lt;br&gt;&#xA;१। वेय्मरुदोळिणैमॆलियुमालो! मॆलिवुमॆऩ्दऩिमैयुम् यादुम्नोक्का&lt;br&gt;&#xA;कामरूबगुयिल्गळुम् कूवुमालो कणमयिलवै कलन्दालुमालो&lt;br&gt;&#xA;आ मरु विऩनिरै मेय्क्क नी पोक्कु ऒरुबगलायिरमूऴियालो&lt;br&gt;&#xA;तामरैक्कण्गळ् कॊण्डीर्दियालो तगविलैदगविलैये नी कण्णा। (१०१५)&lt;br&gt;&#xA;कण्णा! उऩ्ऩाल् अणैयप्पॆऱ्‌ऱ&lt;br&gt;&#xA;वेय् मरु - मूङ्गिलुक्कुप् पॊरुन्दिऩ&lt;br&gt;&#xA;तोळ् इणै - ऎऩ् तोळिरण्डुम्&lt;br&gt;&#xA;मॆलियुम् - मॆलिवुऱ्‌ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् मॆलिवु उम् तऩिमै उम् यादु उम्-ऎऩ् उडल् मॆलिवदैयुम् नाऩ् पिरिन्दिरुक्कवा वदैयुम् ऎदैयुम्&lt;br&gt;&#xA;नोक्का - कवऩिक्कादवैगळाऩ&lt;br&gt;&#xA;का मरु-नम् सोलैयिल् पॊरुन्दिय&lt;br&gt;&#xA;कुयिल्गळ् उम् - कुयिल्गळ् कूड&lt;br&gt;&#xA;कूवुम्।- कूवुगिऩ्ऱऩ।-&lt;br&gt;&#xA;कणम् मयिल् अवै -कूट्टमाऩ मयिल्गळुम्&lt;br&gt;&#xA;आलुम्-आडुगिऩ्ऱऩ&lt;br&gt;&#xA;आल् ओ।- मिग मिग वरुत्तम्।&lt;br&gt;&#xA;मरु - उऩ्ऩिडम् पॊरुन्दिय&lt;br&gt;&#xA;इऩम् आ निरै - अन्दन्द जादिप् पडियाऩ पसुक् कूट्टङ्गळै&lt;br&gt;&#xA;मेय्क्क नी पोक्कु - मेय्प्पदाल् नी पोक्कवाऩ&lt;br&gt;&#xA;ऒरु पगल् - ऒरे पगल् कूड&lt;br&gt;&#xA;आयिरम् ऊऴि - आयिरम् कल्प्प कालम् पोलागिऱदु&lt;br&gt;&#xA;नीयुम्&lt;br&gt;&#xA;तामरै कण्गळ् कॊण्डु- सॆन्दामरै पोऩ्ऱ तिरुक्कण्गळाल्&lt;br&gt;&#xA;ईर्दि- ऎऩ्ऩैबिळक्किऱाय्।&lt;br&gt;&#xA;नी तगवु इलै।- नी तयैयुळ्ळवऩल्लै,&lt;br&gt;&#xA;तगवु इलै।- ऎल्ला विदत्तिलुम् किरुबैयऱ्‌ऱवऩागिऱाय्&lt;br&gt;&#xA;कण्णऩोडु कलन्दिरुक्कुम् पोदे अवऩ् पसु मेय्क्कप्पोवदै निऩैत्तुप् पोऩबिऱगु पडुम् वरुत्तत्तै पोवदऱ्‌कु मुऩ्ऩमे पॆऱ्‌ऱवळाय् अवऩैयेविळित्तु अदऩैत् तॆरिविक्किऱाळ्-उऩ्ऩाल् वेय् पोलुळ्ळऩ ऎऩ्ऱु विसेषमागक् कॊण्डाडप्पट्ट ऎऩ् तोळ्गळ् इरण्डुम् इप्पोदे मॆलिन्दु वेयिऩ् पॊरुत्त मॊऴिन्दऩ। ऎऩक्कु मगिऴ्च्चियुळ्ळबोदु उऩ् तिरुनामङ्गळैक् कुयिल्गळ् कूव, मयिल् आडिऩालुम् आऩन्दमायिरुक्कुम्। इप्पोदु नाऩ् मॆलिन्दु विट्टुप्पिरिगिऩ्ऱ तरुणत्तिलेयुम् आण् पॆण्गळाय्क् कळिक्कुम् इवै कूवुगिऩ्ऱदुम् अदऱ्‌किणङ्ग मयिल्गळवै आडुवदुम् ऎऩ्ऩै वदैक्कवेयागिऱऩ। नम् काविऱ्‌ पॊरुन्दिय कुयिल्गळुङ्गूड नमक्कु अऩुगूलमागामल् कालै वेळैयै यऱिवित्तु वरुत्तुगिऩ्ऱऩ नी वॆळियिऱ्‌ पुऱप्पडुम्बोदु उऩ्ऩैये मुगिलाग निऩैत्तुदाऩ् पोलुम् मयिल्गळ् कुदूहलमाय् आडुगिऩ्ऱऩ। ऒऩ्ऱु इरण्डु निरैयाऩाल् यारावदु मेय्प्पार्। इऩम् इऩमाऩ निरैगळ् अवै। पसुमाडऩ्ऱि ऎरुमैगळागिल् नी वेऱुबेरिडम् विट्टिडुवाय्। उऩ्ऩिडम् अऩ्बुळ्ळ पसुक्कळिऩ् इत्तऩै कूट्टङ्गळै नीये मेय्क्क वेण्डुमॆऩ्ऱु नी सङ्गल्प्पम् कॊण्डाय्, मुऴुप् पगलैयुम् अदऱ्‌के पोक्कुगिऩ्ऱाय्। ऒरु नॊडि ओर् ऊऴियाग, इप्पगल् ऎत्तऩैयूऴिगालमागुम् काण्बाय्। अदऩैक् काणामल् उऩ् सॆन्दामरैक् कण्गळाले नी इप्पोदु पोय्वरुगिऱेऩॆऩ्ऱु कूऱुवदुबोल् काण्बदु ऎऩ्ऩैप् पिळन्दॆऱिगिऱदु। इप्पडि पिळक्कप्पडुगिऩ्ऱ पोदुम् नी उऩ् पोक्कैविडामलिरुप्पायागिल् तगविल्लादवऩे। नाऩ् उडऩे वन्दुविडुगिऱेऩॆऩ्ऱु नी ऒरु नॊडियाग निऩैत्तुक्कूऱि ऎऩ्ऩ आऱुदल् सॆय्दालुम् उऩक्कु तयैयिललै; तयैयिल्लै यॆऩ्बदे तिण्णम्।&lt;br&gt;&#xA;कामरुगुयिल्गळ्। ऒऩ्ऱोडॊऩ्ऱु विरुम्बिक् कलन्दिरुक्कुम् कुयिल्गळ् कामरुदल् विरुम्बल्-काविल् मरुविय - पॊरुन्दिऩ ऎऩ्ऩलुमाम्। कणमयिल् कूट्टमाऩ मयिल् अल्लदु कणम्। उत्सवम् कळिप्पु कामरुदले। अवै ऒऩ्ऱोडॊऩ्ऱु पुणर्न्दिरुप्पवै। पॆरुमाळ् पिरिवाऱ्‌ऱामैयिले पम्बैयिऩरुगिल् इळैयबॆरुमाळुडऩ् मयूरस्य वऩे नूऩम् रक्षसा ना ह्रुदा पिरिया| पच्य लक्ष्मण न्रुत्यन्दम् मयूरम् नु न्रुत्यदि | सिरिननी मऩ्यदा विष्टा-ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩदै&lt;br&gt;&#xA;निऩैक्क मरुविऩम्। कण्णऩै, मरुविऩ इऩम्। नीबोक्कु नी पोक्कुगिऩ्ऱ; अल्लदु नी आनिरै मेय्क्क अदऩाल् उऩ् पोक्काऩ ऒरु पगलॆऩ्ऩलुमाय्। तगविलै नी ऎऩ्बदु कर्त्ता सीदैयै मीण्डुम् पॆऱ मिगप् पाडुबट्टाये, तगवुण्डु ऎऩ्ऱु निऩैत्तेऩ्। नी तगविल्लादवऩे सीदाविवास नबडो : ऎऩ्ऱु उऩ् कैयिऩ् कॊडुमैयै नीये कूऱियिरुक्किऩ्ऱाये। इरविलुम् पसुमाडुगळ् काट्टिल् मेयुमागिल् नीवरवे निऩैक्कमाट्टाय्। उऩक्कुत् तगवेयिल्लै। कण्णा-कण्णऩे! अऩ्ऱि, &amp;lsquo;कण्णऩ् कण्णल्लदु इल्लैयोर् कण्णे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु उऩ्ऩैये उबायमागक् कॊण्डिरुन्देऩ्। नी कण्णा? नी कण्णागिऱाया? इल्लैयॆऩ्ऱे तोऱ्‌ऱुगिऱदॆऩ्ऱदाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>९४ नाऩ्गाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/10/04_nAgAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/10/04_nAgAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।१०।४।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;१०-४। सार्वे&lt;br&gt;&#xA;मुदऱ्‌पत्तिल् मूऩ्ऱाम् तिरुवाय्मॊऴियाऩ पत्तुडैयडियवरिल् पक्ति योगम् सॆय्यवियलुम्बडि अवदारम् सॆय्दु ऎम्बॆरुमाऩ् सुलबऩागिऩ्ऱमैयैक् कूऱि इव्वळवु सुलबऩाऩवऩ् विषयमाग पक्ति सॆय्दाल्, नाळुम् निऩ्ऱडु नमबऴमैयॆऩ्गिऱ पाट्टिले ओर् कुऱैयिल्लैयॆऩ्ऱु पक्तियोगम् सॆय्दार् विषयत्तिले अवऩ् सुलबऩॆऩ्ऱु तॆरिवित्तार्। अदै इन्द सार्वे ऎऩ्ऱ तिरुवाय्मॊऴियिल् मुडित्तरुळ्गिऱार् ऎऩ्ऱु आगरत्तिल् अवदारिगै तेऱियदु। इदऩै मेलुरैगळिल् विरिवाग उरैत्तिरुक्किऱार्गळ्। आऴ्वार् तमक्कु उबायमागक् कॊण्डदु प्रबत्तियैयेयल्लदु पक्तियैयऩ्ऱु। कर्म योग ज्ञाऩ योगङ्गळ् मूलमागप् पॆऱप्पडुम् पक्ति योगम् इवरुक्किल्लैये। अबसूत्रादिगरणप्पडि सूत्रजादियिल् तोऩ्ऱिय इवर् पक्तियोगम् सॆय्य इडमुमिल्लै। सिल व्यक्ति विसेषङ्गळिले पक्तियोगम् वेऱु जादियिलुम् कूडुमॆऩ्ऩिल्, पूर्वजऩ्मत्तिले मूऩ्ऱु वर्णङ्गळिलॊऩ्ऱिल् तोऩ्ऱि पक्ति योगम् अऩुष्टित्तु पलित्तिरुन्दाल् अदऩ् तॊडर्च्चि सूत्रयोऩियिल् तगुमॆऩ्ऩलामे यल्लदु इदिले तॊडङ्गला मॆऩ्ऩवॊण्णादु। अव्वण्णमे इवरुक्कु साक्षात्कारम् एऱ्‌पट्टुळ्ळदॆऩ्ऩिल्, मयर्वऱमदिनलम् अरुळप्पॆऱ्‌ऱवरॆऩ्ऱु इवरुक्कुच् चिऱप्पागच् चॊऩ्ऩदॆऩ्ऩवागुम्। आगैयाल् उबाया नुष्टाऩम् सॆय्यादिरुन्दुम् इवर् अवऩ् करुणैक्कुप् पात्रमागि पक्तियोगिगळ् पोले साक्षात्कारम् पोलेयाऩ पक्तियैप् पॆऱ्‌ऱार् ऎऩ्ऩ वेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;इदु उबायमागादु, विदिक्कप्पट्ट प्रबत्तिये इवर् विषयत्तिलुम् उबायम्। प्रबत्तियैच् चॆय्दिरुन्दुम् ऎम्बॆरुमाऩैप् पॆऱुवदॆऩ्बदु परम पदत्तिऱ्‌कुच् चॆऩ्ऱ पिऱगेयागुमाऩालुम् इङ्गे माऩससाक्षात्कारम् पॆऱ्‌ऱिरुन्दार्। अर्जुऩऩुक्कु तिव्यमाऩ कण्णै यळित्तु विच्वरूबसाक्षात्कारम् सॆय्वित्ताप् पोले इवरुक्कु इन्द पक्ति अरुळप्पॆऱ्‌ऱदु। अव्वळवेयऩ्ऱि सास्त्रविदिक्कु माऱाग इवरैक् कट्टळैप्पट्ट पक्तियोगत्तै अऩुष्टिप्पित्ताऩॆऩ्बदिल्लै। इत्तगैय पक्तियैये ऎम्बॆरुमाऩारुम् प्रबत्तियै यऩुष्टित्तबिऱगु ऎम्बॆरुमाऩिडम् तमक्कु वेण्डिक्कॊण्डार्। इदु परमबुरुषार्त्तत्तिले विसेषमाग आसैयै वळर्क्कक् कारणमागुम्। इङ्गुम् अऩुबवत्ताल् आऩन्दम् उण्डॆऩ्बदु विसेषम्।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि ताम् प्रबऩ्ऩराऩालुम् पक्तियोग सुलबऩागिऱाऩ् अवऩॆऩ्ऱु पिऱर्क्कु उबदेसिप्पदिल् यादॊरु कुऱ्‌ऱमुमिल्लै। अदऩालेये वीडुमिऩ् ऎऩ्ऱ इरण्डाम् तिरुवाय्मॊऴियै प्रबत्तिविषयमाग आळवन्दार् निर्वहित्तिरुन्दबोदिलुम्, ऎम्बॆरुमाऩार् श्रीबाष्यम् सॆय्दरुळिय पिऱगु पक्ति विषयमाग निर्वाहम् सॆय्दरुळिऩार्। इदऩाल् पक्ति स्वरूब विरुत्तमॆऩ्ऱ वादम् तवऱॆऩ्ऱऱियलाम्। इन्द पक्तियऩुष्टाऩत्तिऱ्‌कु सौलप्यम् वेण्डुमागैयाल् अवदारत्तिल् अवऩदु सौलप्यम् पत्तुडैयडियवरिल् पणिक्कप्पॆऱ्‌ऱदु।&lt;br&gt;&#xA;ईट्टिल् इङ्गु मुडिविऱ्‌सॊऩ्ऩ अंसङ्गळावऩ - पक्तिप्रबत्तिगळ् सार्वे तवनॆऱि, कण्णऩ्गऴलिणै ऎऩ्ऱ तिरुवाय्मॊऴिगळिल् पलऩळित्तवगैयिल् सॊल्लप्पडुम्। तवनॆऱि ऎऩ्बदु &amp;lsquo;न्या समेषाम् तबसामदिरिक्तमाहु:&amp;rsquo; ऎऩ्ऩप्पट्ट प्रबत्तियाम्। प्रबत्तिविषयमाग वीडुमिऩ् मुऱ्‌ऱम् आळवन्दाराल् निर्वहिक् कप्पट्टदु। पत्तुडैयडियवर् पक्ति विषयमाम्। इव्विरण्डिलुम् सॊऩ्ऩ उबायङ्गळ् सार्वे, कण्णऩ् ऎऩ्ऱ इत्तिरुवाय्मॊऴिगळिरण्डिलुम् अवऱ्‌ऱिऩ् पलत्तोडु पॊरुन्दिऩवाग अऱिविक्कप्पट्टऩ ऎऩ्ऱु आळवन्दार् निर्वाह मॆऩत् तिरुमालैयाण्डाऩ् पणिप्पदॆऩ्ऩवाऱु, ऎऩिऩुम् सार्वे ऎऩ्बदु पक्तियोगत्तिऩाल् पॆऱप्पडुगिऱाऩ् अवऩ् ऎऩ्बदैयुम् कण्णऩ् ऎऩ्बदु पक्ति यैयुम् सॊल्वदागवे ऎल्लोरुम् उरैत्तिरुक्किऩ्ऱऩर्। पक्तियोग मॆऩ्ऱ पडियाले इदु सात्यबक्तियऩ्ऱॆऩत् तॆरियलागुम्।&lt;br&gt;&#xA;आगरत्तिऩ्बडि मूऩ्ऱाम् तिरुवाय्मॊऴिक्कु मेलाऩ तिरुवाय्मॊऴिगळॆल् लाम् प्रासङ्गिगम्। अदावदु अवच्यमाऩवै यल्लामलिरुन्दालुम् वरवेण्डियदायिऱ्‌ऱु ऎऩ्ऱदाम्। इदऩ् करुत्तावदु-मुदऱ्‌ऱिरुवाय्मॊऴियिल् परदत्तुवमुम् इरण्डाम् तिरुवाय्मॊऴियिल् हिदमुम् ३-ल् अदऱ्‌कुवेण्डुम् सौलप्यमुम् सॊऩ्ऩवुडऩे इव्वळवु सुलबऩै नाम् पॆऱाददॆऩ् ऎऩ्ऱु अवऩैप् पॆऱ अवा उडैयरागित् तूदुविट्टबोदु अवऩ् वरवुम्, अवऩ्मेऩ्मैयऱिन्दु अञ्जि विलगिऩदुम्, तॆळिन्दु नॆरुङ्गिऩदुमाग, इप्पडि मेऩ्मेलाग स्वाऩुबवमुम्, परोबदेसमुम्, नेरिल् काण वेट्कैयुम्, पॆऱामैयिऩाल् नेर्न्द क्लेसङ्गळुम्, तेऱ्‌ऱलुम्, कळिप्पुम् इळैप्पुमाग वॆगुवाग वळर्न्दुविट्टदाल् कीट्च् चॊऩ्ऩ पक्तियोग सौलप्य विषयत्तिऩ्मेल् वन्दऩ इवैयॆल्लामॆऩ्ऱऱि विप्पदऱ्‌काग अदऱ्‌कु उबसम्हारम् सॆय्य वेण्डियदु अवसियमायिऱ्‌ऱु। आगवे निगमऩमागिऱदु इत् तिरुवाय्मॊऴि। नियाय सास्त्रत्तिले पञ्जाव यववाक्यमॆऩ्बदु ऒऩ्ऱुण्डु। इदिल् मुदलिरण्डु अवयवङ्गळे पोदुमायि ऩुम् अदऩ्मेल् सिल सङ्गै उण्डाग अवऱ्‌ऱैक् कळैवदऱ्‌काग मेलवयवङ्गळ् वरुम्बोदु निगमऩ मॆऩ्बदुम् अवसियमायिऱ्‌ऱु। पॊदुवागवे ऎडुत्त विषयत्तैप् पऱ्‌ऱिप् पेसुम्बोदु विरिवागप् पेस नेरिट्टाल् तॊडङ्गिऩदैत् तॆळिवु पॆऱ मुडिक्क वेण्डिय अवसियमागुम्। इदऩाल् प्रासङ्गिगम् ऎऩ्ऱाल् सम्बन्दम् विसेष मिल्लामले सिऱ्‌सिल विडङ्गळिल् अनावच्यमागच् चिल विसारङ्गळ् वरुगिऩ्ऱ वण्णम् इङ्गुम् वन्ददॆऩ्ऱु निऩैक्कवेण्डा। ऎल्लाम् तॊडङ्गिऩ पगवत् विषयत्तिऩ् विळक्कमागैयाल् मुऴुमैयुम् उबयोगमाऩवैये ऎऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु।&lt;br&gt;&#xA;प्रासङ्गिगत्तै मुडित्तु, तॊडङ्गिऩ पक्तियोग सुलबत्वत्तै मुडिक् किऱारॆऩ्ऱु सॊऩ्ऩदुबोल् वेऱॊऩ्ऱुम् पिळ्ळाऩ् अरुळिऩदाग मेलुरैगळिल् तॆरियवरुगिऱदु। क्रन्दत्तिलिरामऱ्‌ पोऩालुम् अदैयुम् कॊळ्ळ वेण्डुम्। अदावदु- पसु मेय्क्कप् पोगादॊऴिय वेणुमॆऩ्ऱु कोबिगळ् केट्टुक् कॊळ्ळ अवऩुम् तविर्न्देऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्लि निऩ्ऱाऩ् ऎऩ्ऱु इदऱ्‌कु मुऩ् तिरुवाय्मॊऴियिल् तेऱिऩदाल् इदऩाल् पक्त सुलबऩॆऩ्ऱदु तॆरियलागु मॆऩ्ऱु कॊण्डु अदऩै वॆळियिडुगिऱार् इङ्गॆऩ्बदु। नञ्जीयर् अरुळिऩ इदैप् पिळ्ळाऩ् पणिप्पाग मेलुरैगळिले मॊऴिन्दऩर्। आगरत्तिल् इल्लैये ऎऩ्ऱु नाम् निऩैक्कलाम्। अदऩालॆऩ्? इदऩै विवरित्तारे ईट्टिल्, &amp;ldquo;इङ्ङऩऩ्ऱिक्के पिळ्ळाऩ् ओरुरुविले, पसुमेय्क्कप् पोगवेण्डा ऎऩ्ऱाल् आगिल् तविर्न्देऩ् ऎऩ्ऱाऩ्। ऎऩवे इवऩ् पक्तिलप्यऩॆऩ्ऩुमिडम् तॆळिवायिऱ्‌ऱॆऩ्गिऱार् ऎऩ्ऱु पणित्तार् ऎऩ्ऱवाऱु।&lt;br&gt;&#xA;इदऩिऩ्ऱु नाम् अऱिय वेण्डियदॆऩ्ऩवॆऩिल् - इत् तिरुवाय्मॊऴिक्कु। इरण्डु विदमाग सङ्गदि, ऒऩ्ऱु मुदऱ्‌पत्तु मूऩ्ऱान्दिरुवाय्मॊऴियोडु, मऱ्‌ऱॊऩ्ऱु उळ्ळबडि पत्ताम्बत्तु मूऩ्ऱाम् तिरुवाय्मॊऴियुडऩेये ऎऩ्ऱु तोऩ्ऱुम्। अव्वाऱल्ल। मुऩ् तिरुवाय्मॊऴियुडऩुम् सङ्गदियिरुक्किऱदॆऩ्ऱु सॊऩ्ऩदाल् इदु वरैयिल् सॊऩ्ऩदॆल्लाम् प्रासङ्गिगमॆऩ्ऱाल् सम्बन्दप्पडाददॆऩ्ऱु सिलर् निऩैप्पार्। अह्दिल्लै। सम्बन्दप्पडाद विषयमागिल् अदऩ् मुडिवुक्कु मेल् विषयत्तिऱ्‌कुम् सङ्गदि वेण्डुवदिल्लै। इङ्गे सङ्गदियुण्डु। आगैयाल् नडुविल् नविऩ्ऱऩवॆल्लाम् वेण्डुमवैये। वेण्डुम् अंसङ्गळॆल्लाम् ऒरुवाऱु सॊल्लि मुडित्तुविट्टबडियाल् इदऩैक् कॊण्डे तॊडङ्गिऩ विषयत्तै स्ताबित्तु मुडिक्किऱोमॆऩ्ऱे आऴ्वार् पक्तियोग सौलप्यत्तै निगमिक्किऱार्-सम्बन्दमिल्लाद विषयमागिल्-मुदऱ्‌ पत्तु मुदल् पत्तु पत्तु तिरुवाय्मॊऴिगळ् सेर्न्दु ऒव्वॊरु पत्तिऩिऩ्ऱु ऒव्वॊरु अर्त्तम् निरूबिक्कप् पडुगिऱदागच् चॊल्वदॆल्लाम् मुऴुत् तिरुवाय्मॊऴियिल् अरुळिच् चॆय्य वेण्डिय ऒरु पॊरुळै स्ताबिक्क पॊरुन्दा। पत्तु विषयङ्गळ् पत्तु पत्तुक्कळाल् पणिक्कप्पडुगिऱऩ। अन्दन्द पत्तिऩ् अर्त्तम् अददऩ् उळ्ळिरुक्कुम् ऎल्ला पागङ्गळालुम् सेर्त्तु सादिक्कप्पडुगिऱदु। अदिल् इङ्गे सॊल्लप्पडुम् पक्तिसौलप्यम् एऱ्‌कऩवे सॊल्लप्पट्टदुदाऩे, मीमिसैया मॆऩ्ऱु निऩैक्क वेण्डा। मुऩ् सॊऩ्ऩदऱ्‌के मुऩ् तिरुवाय्मॊऴियिऩ् सन्दर्प्पत्तैक् काट्टि निगमऩम् सॆय्दु प्रदिष्टै सॆय्वदागुमिदु ऎऩ्ऱवाऱु।&lt;br&gt;&#xA;उबय विबूदिनादऩा यिरुन्दे मिक्क सुलबऩॆऩ्गिऱार् मुदलिल्-&lt;br&gt;&#xA;१। सार्वे तवनॆऱिक्कुत् तामोदरऩ् ताळ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;कार्मेगवण्णम् कमलनयऩत्तऩ्&lt;br&gt;&#xA;नीर्वाऩम् मण्णॆरिगालाय् निऩ्ऱ नेमियाऩ्&lt;br&gt;&#xA;पेर्वाऩवर्गळ् पिदऱ्‌ऱुम् पॆरुमैयऩे। (१०२६)&lt;br&gt;&#xA;कार्मेगम् - वर्षागालत्तिय मेगत्तिऩ्&lt;br&gt;&#xA;वण्णऩ् - निऱमुडैयऩुम्&lt;br&gt;&#xA;कमलम् नयऩत्तऩ् – सॆन्दामरैक् कण्णऩुम्&lt;br&gt;&#xA;(अन्दर्यामि यागैयाले)&lt;br&gt;&#xA;नीर्वाऩम् - जलमुम् आगायमुम्-&lt;br&gt;&#xA;मण् ऎरि - पूमियुम् तेजस्सुम्&lt;br&gt;&#xA;काल् आय् - काऱ्‌ऱुमागि&lt;br&gt;&#xA;निऩ्ऱाऩ् - निऩ्ऱवऩुम्&lt;br&gt;&#xA;नेमियाऩ् - तिरुवाऴियेन्दिऩवऩुम्&lt;br&gt;&#xA;वाऩवर् - परमबदत्तिलिरुप्पोरुम्&lt;br&gt;&#xA;सॆव्वऩे सॊल्ल सक्तियऱ्‌ऱु&lt;br&gt;&#xA;पेर् पिदऱ्‌ऱुम् - तिरुनामङ्गळैक् कॊण्डु वगैयिऩ्ऱि सॊल्लप्पडुम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरुमैयऩ् - महिमैयुडैयऩुम्&lt;br&gt;&#xA;तामोदरऩ् - कयिऱ्‌ऱाल् कट्टुण्डवऩुमाऩ पिराऩिऩ्&lt;br&gt;&#xA;ताळ्गळ् - तिरुवडिगळ्&lt;br&gt;&#xA;तवम् नॆऱिक्कु - पक्ति मार्क्कत्तिऱ्‌कु&lt;br&gt;&#xA;सार्वु - सुलबमागुम्।&lt;br&gt;&#xA;ए।-इदु निच्चयम्।&lt;br&gt;&#xA;नीर् कॊण्ड मेगत्तिऱ्‌कुळ्ळ कुणम् निऱम् ऎल्लाम् अवऩ् तिरुमेऩियिऱ्‌ कण्डुम्, आच्रिदरैक् कडाक्षिक्कुम् तिरुक्कण्णऴगीलीडुबट्टुम्, अवऩ् तिव्यात्म स्वरूबम् पञ्जबूदङ्गळ् मुदलाग ऎल्लावऱ्‌ऱिऱ्‌कुम् अन्दर्यामियायिरुक्कुम् निलैयैयुम् कण्डुम् पूर्णसक्तियुडैय नित्य सूरिगळुम् सॆव्वऩे सॊल्लमाट्टामल् पक्ति परवसराय् पोक्यदैयिलाऴ्न्दु ऒऩ्ऱैये ऒऩ्बदु कालागप् पल तिरुनामङ्गळैक् कॊण्डु कूऱि अवऩ् पॆरुमै वासामगोसर मॆऩ्ऱऱिविक्किऱार्गळॆऩ्ऱाल् वेऱु यार् ऎऩ्ऩ सॊल्लमुडियुम्? अम् महाबुरुषऩ् कार्मेग वण्णऩाय् कमलक्कण्णऩाय् कण्णऩाय्त् तोऩ्ऱि वॆण्णॆयुण्डु निऩ्ऱु, वॆगुण्ड असोदैयाल् कट्टुण्डेङ्गिय ऎळिवै एऱ्‌कऩवे सॊऩ्ऩेऩ्। अवऩ् आय्च्चिगळिऩ् पेच्चुक्किणङ्गि पसु मेय्प्पैयुम् तविर्त्तु अवर्गळुक्कु ऎऩ्ऱुम् सुलबऩाऩाऩॆऩ्ऱु कीऴ्क्कूऱिऩदैयुम् कणिसुम्बोदु सादारणमाऩ अऩ्बुक्के वसप्पडुगिऱाऩॆऩ्ऱाल् पक्तियोगम् सॆय्यवागुमॆऩ्बदिलुम् अत् तवनॆऱियिऩाल् अवऩ् तिरुवडिगळ् अडैयप्पॆऱुमॆऩ्बदिलुम् ऐयमे तॆऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;तामोदरऩ् - &amp;lsquo;मत्तुऱु कडैवॆण्णॆय्गळविळिऩिल् उरविडैयाप् पुण्डु ऎत्तिऱम् उरलिऩोडिरुन्देङ्गिय ऎळिवे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मुऩ्सॊऩ्ऩदैक् कुऱिक्कवाम् इदु। कार्मेगऩ् ऎऩ्ऱ अडि पररूबम् अवदाररूबम् इरण्डुक्कुम् पॊदुवागुम्। पेर्वाऩवर्।पॆरिय वाऩवर् नित्यसूरिगळॆऩवुम् वाऩवर् पेरैप् पिदऱ्‌ऱवाऩ पॆरुमैयुडैय ऎऩवुम् उरै सॆय्वर्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>९५ ऐन्दाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/10/05_aindAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/10/05_aindAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।१०।५।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;१०-५। कण्णऩ्।&lt;br&gt;&#xA;पक्तिक्कु सुलबऩॆऩ्ऱार् कीऴ्। अदऩाल् &amp;lsquo;पत्रेषु पुष्पेषु पलेषु तोयेषु अक्रीद लप्येषु सदैव सत्सु १ पक्त्येगलप्येबुरुषे पुराणे मुक्त्यै किमात्तम् क्रियदे न यत्ऩ:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि इव्वऴि वॆगु सुलबम् ऎऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु। इवर् प्रबऩ्ऩराय् मरणमाऩाल् वैगुन्द मॆऩ्ऱिरुप्पारायिऩुम् उळ्ळगालम्, &amp;lsquo;वासित्तुम् केट्टुम् वणङ्गि वऴिबट्टुम् पूसित्तुम् पोक्किऩेऩ् पोदु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि नडन्दुगॊळ्ळ वेण्डियवरागैयाल् मुक्कियमाऩ पक्ति &amp;lsquo;योगत्तै युबदेसित्ताल् अवरवर् विऴुक्काडु अवरवर् स्वयम्ब्रयोजऩमाऩ पक्तियिल् अन्वयम् पॆऱलामॆऩ्ऱु करुदि पक्तियोगत्तिऩ् वगैयै अरुळिच् चॆय्गिऱार्। अदिल् पक्ति पण्णुगिऱवर्गळुक्कु मन्द्रम् वेण्डुमॆऩ्बदु मुदऱ्‌ पासुरत्तिल् अऱिविक्कप्पडुम्।&lt;br&gt;&#xA;१। कण्णऩ् कऴलिणै नण्णुम् मऩमुडैयीर्&lt;br&gt;&#xA;ऎण्णुम् तिरुनामम् तिण्णम् नारणमे (१०३७)&lt;br&gt;&#xA;कण्णऩ् - सर्वसुलबऩाऩ मोक्ष निर्वाहगऩुडैय&lt;br&gt;&#xA;कऴल् इणै - तिरुवडिगळिरण्डैयुम्&lt;br&gt;&#xA;नण्णुम् - पॆऱुवदऱ्‌काऩ&lt;br&gt;&#xA;मऩम् उडैयीर् - आसै उडैय नीङ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;ऎण्णुम्- त्याऩम् सॆय्युम्बोदुनिऩैक्कवेण्डिय&lt;br&gt;&#xA;तिरुनामम् - सिऱन्द पेराऩदु&lt;br&gt;&#xA;नारणम् ए- नारायण ऎऩ्बदे;&lt;br&gt;&#xA;तिण्णम्।- इदु निच्चयम्।&lt;br&gt;&#xA;सर्वक्षेमङ्गळुक्कु निर्वाहगऩाऩ कण्णऩे मोक्ष निर्वाहगऩ्। अवऩुडैय तिरुवडिगळैप् पॆऱुदले मोक्षम्। अदिले ऊऱ्‌ऱमुडैय नीङ्गळ् पक्ति सॆय्युम्बोदु मन्द्र पूर्वगमाग त्याऩम् सॆय्यवेण्डुम्। अन्द मन्द्रम् मोक्षम् अळिक्कुम् कण्णऩ् विषयमायिरुक्कवेण्डुम्। &amp;lsquo;नाऩ्य: पन्दा अयनाय वित्यदे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदाल् अवऩै विट्टाल् मोक्षम् पॆऱवागादु। पक्ति मार्क्कङ्गळ् पल उबनिषत्तुक्कळिलुम् मऱ्‌ऱुम् पलविडङ्गळिलुम् ओदप्पट्टिरुक्किऩ्ऱऩ। अवऱ्‌ऱिल् एदेऩुमॊऩ्ऱिलिऴिन्दाल् मोक्षम् पॆऱलाम्। ऎदिलिऴिन्दालुम् नारायणऩैये त्याऩम् सॆय्यवेण्डुम्। इदु तैत्तिरीयत्तिले नारायणानुवागत्तिले निर्णयिक्कप्पट्टदागुम्। अन्दन्द पक्तिमार्क्कत्तै विदिक्कुम् अन्दन्द वेद वाक्यङ्गळिले नारायण सप्तमे ऎङ्गुम् कुऱिक्कप् पट्टिरुन्दाल् ऐयत्तिऱ्‌कु इडमिरादु।&lt;br&gt;&#xA;परदत्तुवम्, परज्योदिस्, परमात्मा परप्रह्मम् ऎऩ्ऱुम् सहस्रसीर्ष सम्बु अक्षर प्रबु प्रह्म रुत्र इन्द्र इत्यादि सॊऱ्‌कळैक् कॊण्डुम् पक्ति मार्क्कविदिगळ् उळ। अन्दच् चॊल् ऎदाऩालुम् पॊरुळ् नारायणऩैये पजऩम् सॆय्यवेण्डियिरुप्पदाले अवऩै नेरागक् कुऱिक्कुम् मन्द्रत्तैये त्याऩत्तिऱ्‌कु उदवियागक् कॊळ्ळवेण्डुम्। पॆरुम् पालुम् उबनिषत्तिल् प्रणवमे मन्द्रमागक् कुऱिप्पिडप्पट्टिरुक्किऱदु। अदऱ्‌कु नाम् पॊरुळाग एदेऩुमॊऩ्ऱैक् कॊळ्ळवागादॆऩ्ऱु मूऩ्ऱु वियाबगमन्द्रङ्गळ् प्रणवत्तोडे सेर्न्द मन्द्रङ्गळागि विष्णु वासुदेवऩ् पगवाऩ् ऎऩप्पडुम् नारायणऩैये काट्टुगिऩ्ऱऩ। सहस्रनामङ्गळ् प्रसित्तङ्गळायिरुक्किऩ्ऱऩवे। अवऱ्‌ऱिऱ्‌ कॆल्लाल् रामनाममे ईडागुमॆऩ्ऱाल् ऒव्वॊरु तिरुनाममुम् उयर्न्ददॆऩ्बदु सॆव्वऩे विळङ्गुम्। नामङ्गळिल् अवऩैच् चॊल्वदाग प्रसित्तमाऩवै तिरुनामङ्गळागुम्। मऱ्‌ऱ नामङ्गळुक्कु ऎप्पडियावदु वेऱु ऒरु व्यक्तियैक् कुऱिक्कुम्बडि पॊरुळ् कॊळ्ळवाऩालुम् नारायण ऎऩ्ऱ सॊल् तिरुमालुक्के सम्ज्ञैयागिऱदु। अदऩालेये नारायणानुवागत्तिले अवऩै विळक्क इच् चॊल्ले आदरिक्कप् पॆऱ्‌ऱदु। अदऩाल् इच् चॊल् सेर्न्द मन्द्रम् उयर्न्ददॆऩ्ऱु कॊळ्ळलाम्। इच् चॊल्लिल् अवऩ् विबूदियाऩ सेदनासेदङ्गळोडु अवऩ् सॊल्लप्पडुगिऱाऩ्। प्रह्मसूत्रम् नालु अत्यायङ्गळाय् इरण्डु पागङ्गळायिरुन्दु ऎप्पॊरुळै अऱिविक्किऱदो, अप् पॊरुळॆल्लाम् नार- अयन ऎऩ्ऱ इरण्डु पागङ्गळिल् अडङ्गियुळ्ळदाग अरुळिऩार् श्रीदेसिगऩ्। इन्द मन्द्रम् वेदप्रसित्तमॆऩ्ऱ सिऱप्पुम् उडैदागुम्। नारायणाय ऎऩ्ऱ विडत्तिले कडैप्पागत्तैक् कऴित्ताल् सिल अदिगारिगळुक्कु इदु मन्द्रमागुमॆऩ्ऱु आऩ्ऱोर् अऱुदियिट्टिरुप्पदाल् लोगसङ्ग्रत्तिऱ्‌काग अवर्गळुक्कुम् अऩुगूलमाऩ नारायण मन्द्रमे अऱिञरुम् आदरित्ताऱ्‌पालदॆऩ्ऩलाम्। आगैयाल् इदऩैक् कॊण्डु मूर्त्ति त्याऩम् अवऩ् कऴलिणै नण्णुङ्गळॆऩ्ऱरुळिऩार्। तिरुमन्द्रमॆऩ्ऩामे पाट्टिले तिरुनाममॆऩ्ऱदु इन्दत् तिरुनामप्रबावत्तालेये इन्दत् तिरुमन्द्रम् सिऱन्द तायिऱ्‌ऱु, मऱ्‌ऱुम् प्रणवादिगळालल्लवॆऩ्ऱु तॆळिविप्पदऱ्‌काग नाराणय नामत्तैच् चेर्त्तु अवऩ् इऩ्ऩाऩॆऩ्ऱु तॆळिन्दु उबासिक्क वेण्डु मॆऩ्ऱ तायिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>९६ आऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/10/06_A.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/10/06_A.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।१०।६।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;१०-६ अरुळ्बॆऱुवार्।&lt;br&gt;&#xA;तॊऴुदॆऴु ऎऩ्मऩऩे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तॊडङ्गिऩ आऴ्वार् उलगैक् कण्डु करैबुरण्ड किरुबैयाले &amp;lsquo;विडुमिऩ् मुऱ्‌ऱवु&amp;rsquo; मॆऩ्ऱु उबदेसिक्कत् तॊडङ्गि नडुनडुवे अवऩदु विच्लेष सम्च्लेष विषयमाऩ तम् मऩप्पोक्कुक्कु आळागियिरुन्दुम्, विडामऱ्‌कॊण्डु मुडिवागक् कण्णऩ् कऴलिणैयिल् परोबदेसत्तै मुडित्तरुळिऩार्। इवर् मूलम् लोगरक्षणम् सॆय्यत् तिरुवुळ्ळम् कॊण्ड पिराऩ् तऩ् मऩोरदम् पूर्त्तियाऩमै कण्डु इऩि इवरुक्कुत् तऩ् तिरुवडि तॊऴ मेल् विबूदियिल् अऴैत्तुक्कॊळ्ळ अरुळ्बुरिवाऩ् अमैन्दाऩ्। अदु कण्ड आऴ्वार् एऱ्‌कऩवे तिव्यदेसङ्गळिऩिऩ्ऱु विडैबॆऱप् पुऱप्पट्टवर् इऩि, अडियार्क्करुळ्बेऱे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मुडिवाग उलगु विषयत्तिले तिरुप्तियडैन्दु तम्मुडैय पुऱप्पाट्टुक्कु अऩुगूलमाम्बडि तम् नॆञ्जैक् कुऱित्तुक् कूऱुगिऩ्ऱार्। विरजानदियैक् कडन्दु वैगुन्दम् पुगुन्दु पिराऩै वणङ्गुवदऱ्‌कीडाऩ वाऩेऱ वऴिदन्द वाट्टाऱ्‌ऱाऩ् विषयमाऩ वणक्कत्तै यरुळुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;१। अरुळ्बॆऱुवारडियार्दम् मडियऩेऱ्‌कु आऴियाऩ्&lt;br&gt;&#xA;अरुळ्दरुवाऩमैगिऩ्ऱाऩ् अदु नमदु विदिवगैये&lt;br&gt;&#xA;इरुळ् तरुमा ञालत्तुळिऩिप्पिऱवि याऩ् वेण्डेऩ्&lt;br&gt;&#xA;मरुळॊऴि नीमडनॆञ्जे वाट्टाऱ्‌ऱाऩडि वणङ्गे। (१०४८)&lt;br&gt;&#xA;मडम् नॆञ्जे! - अर्च्चैयिल् पऱ्‌ऱै विडलागाद मडप्पमुडैयमऩमे!।&lt;br&gt;&#xA;आऴियाऩ् - तिरुवाऴि एन्दिय पिराऩ्&lt;br&gt;&#xA;अरुळ् पॆरुवार् – पिराट्टिगळैप्पोले अवऩरुळ् पूर्णमागप् पॆऱुगिऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;अडियार् तम् - परमैगान्दिगळिऩ्&lt;br&gt;&#xA;अडियऩेऱ्‌कु - तासऩाऩ ऎऩक्कु&lt;br&gt;&#xA;अरुळ् तरुवाऩ्-पूरणमाऩ अरुळै यळिक्क&lt;br&gt;&#xA;अमैगिऩ्ऱाऩ्। - निलैयाऩ तिरुवुळम् कॊण्डिरुक्किऱाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;अदु - अन्निलैक्कु अवऩ् वन्ददु&lt;br&gt;&#xA;नमदु - उऩ् तुणैबॆऱ्‌ऱ ऎमदु&lt;br&gt;&#xA;विदि वगै ए। - निर्प्पन्दमाऩ सॊऱ्‌पडियाऩदे।&lt;br&gt;&#xA;इरुळ् तरुम् - ऎप्पडियुम् अवऩदु अऩुबवत् तिऱ्‌कु सङ्गोसमे सॆय्गिऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;मा ञालत्तुळ् - पॆरिय प्राक्रुद उलगिल् ऎङ्गुमे&lt;br&gt;&#xA;पिऱवि - जऩ्ममॆडुप्पदै&lt;br&gt;&#xA;इऩि - ऎऩ्ऩालागवेण्डुमदु पूर्त्तियाऩ पिऱगु&lt;br&gt;&#xA;याऩ् वेण्डेऩ्। - मेले रुसियुळ्ळ नाऩ् अबेक्षिक्किऱदिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;मरुळ् नी ऒऴि - नीयुम् अर्च्चैयिल् साबलत्तालाऩ अज्ञाऩत्तै पोक्किक्कॊळ्।&lt;br&gt;&#xA;वाट्टाऱ्‌ऱाऩ् - वाऩेर वऴि तरुगिऩ्ऱ तिरुवाट्टाऱ्‌ऱाऩिऩ्&lt;br&gt;&#xA;अडि- तिरुवडिगळैये&lt;br&gt;&#xA;वणङ्गु।- तॊऴुदिरु।&lt;br&gt;&#xA;नॆञ्जे! &amp;lsquo;महात्मबिर् माम् अवलोक्यदाम् नय क्षणेबि ते यत्विर होSतिदु स्सह:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि पिराट्टिगळिडत्तिऱ्‌कु मेलागप् पिरिवु ऎन्द परमै कान्दिगळिडम् अवऩ् कॊळ्ळुगिऱाऩो, अवर्गळुक्कु नाऩ् अडिमैयाऩदाल् अवर्गळैप्पोलेयाग नाऩ् विरुम्बुगिऱमैयै युणर्न्द आऴियाऩ्, तऩ् तिरुवायिल् ऒरु कण्णुम् ऎऩ्बेरिल् मऱ्‌ऱॊरु कण्णुमाय्, इऩित् तिरुवाऴियै विट्टालऩ्ऱो उम्मै नाऩ् विडुवदॆऩ्ऱु ऎऩक्कुत् तॆरिवित्तु, परमबदत्तिल् तऩ्ऩुडऩ् सेर अरुळ् पुरिवदाग एऱ्‌पाडु सॆय्दु कॊण्डु तिरुवाट्टाऱ्‌ऱाऩ् तऩ् अऩुबवत्तिले ऎऩ्ऩैत् तिरुप्पुगिऱाऩ्। इप्पिऱवियिलेये यिरुन्दु अर्च्चैगळिऩ् अऩुबवम् सॆय्य उडल् इडम् अळिक्कविल्लै। उऩक्कुळ्ळ साबलत्तै नी इऩि मीण्डुम् पिऱविक्कु इडम् पॆऱ्‌ऱाल्दाऩ् पूर्त्ति सॆय्यलाम्। अप् पिऱवित् तुयरैप् पॊऱुक्कामल्दाऩे मुऩ्ऩमे मरणमाऩाल् वैगुन्दम् कॊडुक्कुम्बडि अवऩिडम् प्रबत्ति सॆय्दिरुप्पदु। आगैयाल् ऎऩ् नोक्किऱ्‌किणङ्गि नीयुम् अर्च्चैगळैयऩुबविक्किऱ साबलत्तै विडु। इदऱ्‌कु मुऩ्, तीविऩैयुळ्ळत्तिऩ् सार्वल्लवागित् तॆळिविसुम्बेऱलुऱ्‌ऱाल् नाविऩुळ्ळुम् उळ्ळत्तिऩुळ्ळुम्, अमैन्द तॊऴिलिऩुळ्ळुम् नविऩ्ऱु यावरुम् वन्दु वऴङ्गुम् पॊऴिल् तिरुवाऱऩ् विळैयदऩै मेवि वलम् सॆय्दु कैदॊऴक् कूडुङ्गॊल् ऎऩ्ऩुम् ऎऩ् सिन्दऩैये&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु उऩ् निलै तॆरिन्दु सॊऩ्ऩेऩे। अन्द निलैयिल्, वीण्मडप्पम् कॊळ्ळ वेण्डा; &amp;lsquo;एरार् मुयल् विट्टुक् काक्कैप्पिऩ् पोवदे इङ्गे तिरिन्देऱ्‌किऴिक् कुऱ्‌ऱेऩ्! इच्चुवै तविर याऩ् पोय् इन्दिरलोगम् आळुम् अच्चुवै पॆऱिऩुम् वेण्डेऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱॆल्लाम् कॊण्ड मरुळै ऒऴि। एऩॆऩ्ऩिल्, अदु तेहावसाऩम् वरै इङ्गु इरुक्कुम् पोदै नल्लबडि कऴिक्क निऩैत्तुच् चॊऩ्ऩ मट्टुमाम्। मऱुबिऱवियुम् ऎडुत्तु इङ्गेये इरुक्क वेण्डु मॆऩ्ऱ करुत्तिऩालल्ल। ऎव्वळवु अऩुगूलमिरुप्पदाग नाम् निऩैत्तालुम् इदु इरुळ् तरुमा ञालम्। सत्यलोगम् पोय् निऩ्ऱालुम् इरुळे। ज्ञाऩम् ऎम्बॆरुमाऩ् विषयत्तिल् पिऱप्पदे पिरयासै पिऱन्दालुम् निलैक्कादु। निलैत्तालुम् पूर्णमागादु। ऎल्लाम् नॆडुमालॆऩ्ऱॆण्णि यिरुक्कवागादु। पसिदागम् विडाददऩाल् रागत्वेषङ्गळुम् पिणिमूप्पुत्तुऩ्बङ्गळुम् विडमुडिया। उऩक्कु ऎऩ्ऩै विट्टिरुक्कवागिऩ्ऱदे ऎऩ्ऱञ्जि नी उऩ् मरुळै ऒऴिक्क नोक्कु वैक्क माट्टाय्, अदु वेण्डाम्। तिरुवाट्टाऱ्‌ऱाऩै वणङ्गुम् पोदु साबलत्तै विट्टु मोक्षमे विरुम्बियिरु। नीयुम् नाऩुम् एऱ्‌कऩवे सेर्न्दु अवऩैच् चरणमडैन्दु मरणमाऩाल् वैगुन्दम् अरुळुम्बडि प्रेरणै सॆय्दोमे। अदऱ्‌कु इसैन्दे अवऩ् इप्पोदु अळिक्किऱाऩ्; अवऩागच् चॆय्गिऱाऩॆऩ्बदिल्लै। नमदु प्रार्त्तऩैयै अवऩ् नम्मिडमुळ्ळ अबिमाऩत्ताले विदियाग आज्ञैयाग निऩैक् किऱाऩ्। पिऱर्मूलम् ऎव्वळवो पॆरुमै पॆऱुगिऩ्ऱवर्गळ् तम् पिरियदमैगळिडम् उडम्बैक् कॊडुत्तु अवर्गळुक्कु परदन्द्रर्गळागि निऱ्‌कुमाबोले नमक्कु अवऩ् परदन्द्रऩागि नम् प्रार्त्तऩैयै आज्ञैयाग निऩैत्तिरुक्किऱाऩ्। ऒव्वॊरु प्रबऩ्ऩऩुक्कुम् तेसिगा तेसगाङ्ग्षियाय् पिराऩ् अरुळ् पुरिगिऱाऩॆऩ्ऱु अवऩदु अऩ्बै निऩैक्कवेण्डुम्। नाम् वेण्डिऩ पुरुषार्त्तम् नमक्कु नेरुगिऱदु। ऎऩ् पुरुषार्त्त नॆञ्जुमऩ्ऱि उऩक्कॆऩ्ऱु ऒरु पुरुषार्त्तम् कॊळ्ळाद नी ऎदऱ्‌कु उऩ्ऩैत् तऩियागप् पिरित्तुक् कॊण्डु वेऱॊऩ्ऱिल् मरुळ् कॊळ्गिऱाय्। आत्मावुक्कुळ्ळदैये मऩत्तिऱ्‌कु एऱिडुवदत्तऩै। ऎऩक्कु वसमागु ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;अदु नमदु विदिवगैये ऎऩ्बदऱ्‌कु, अदु नम्मुडैय पाक्यानुगुणमायिऱ्‌ऱे! ऎऩ्ऱु मुऩ्ऩोर् पॊरुळ् कूऱुवदाम्। ऎम्बॆरुमाऩार् इत् तिरुवाय् मॊऴियिलोडुगिऱ रसत्तिऱ्‌कु इदु सेरादु नाऩ् विदित्तबडिये सॆय्वाऩायिरुन्दाऩॆऩ्ऩलाम् ऎऩ अरुळिऩाराम्। &amp;ldquo;नमदु सॊल्वगैये&amp;rsquo; ऎऩ्ऩामे, नमदु विदिवगैये ऎऩ्बाऩेऩ् ऎऩ्ऩिल्-विदित्तदैच् चॆय्याविडिल् ऎऩ्ऩवागुमो ऎऩ्ऱु नाम् अञ्जुवदु पोल् आऴ्वारिऩ् सॊऱ्‌पडि नडत्तामऱ्‌ पोक्कैक्कु अवऩ् अच्चप्पडुगिऱाऩॆऩ्ऱुम् सॆय्वदु तिण्णमॆऩ्ऱुम् अऱिविक्कवाम्। आच्रिदर्गळिडत्तिल् अऩ्बिऩाल् ऎम्बॆरुमाऩ् पव्यप्पट्टिरुक्कैक्कुप् पल साऩ्ऱुगळ् उण्डु। प्रियेण सेनाबदिऩा न्यवेदि तत् तदानुजानन्दमुदार वीक्षणै: ऎऩ्ऱदुमॊऩ्ऱागुम्। इदऱ्‌कुप् पॊरुळ्, पट्टर् अरुळिच् चॆय्य नाऩ् केट्टेऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु कूऱि नञ्जीयर् अऩुवादम् सॆय्ददु पिऩ् वरुमाऱॆऩ्बर्- &amp;ldquo;सेऩै मुदलियार् सट्टैयुम् मयिर्क्कट्टुम् कैयुम् पिरम्बुमाय् वन्दु पुगवाऩ समयत्तिले पॆरुमाळ् नाच्चियारुम् ताऩुमाय् इष्टप्पडियिरुन्द विरुप्पैत् तविर्न्दु, नाच्चिमार् सिङ्गासऩत्तिले ऒव्वॊरु मूलैयिले ऒदुङ्गत् ताऩुम् अडक्कमाय् वीऱ्‌ऱिरुप्पाऩ्। वयदु मुदिर्न्द सुऱ्‌ऱरसर्गळ् काण विरुक्कुम् महा राजऩ् पोले, सेऩै मुदलियारुम्, पिराट्टिगळोडु पॆरुमाऩिरुप्पुक्कुत् तण्णीर्त् तुरुम्बागवॊण्णादॆऩ्ऱु, उलग निर्वाहत्तिऱ्‌कु वेण्डुमवऱ्‌ऱैत् ताऩे अमैत्तु विरिविऩ्ऱि सुरुक्कमाग विण्णप्पम् सॆय्वर्। प्रियेण ऎऩ्ऱबडि पिराट्टिगळोडिरुप्पैक् काट्टिलुम् सेऩै मुदलियारिऩ् सेर्त्ति इवऩुक्कु पोक्यमागुम्। अवरिडमुळ्ळ कौरवबुत्तियाले, &amp;lsquo;ताम् सॊल्वदॆल्लाम् अप्पडियेदगुम्। ऎन्दप् पिरमऩै माऱ्‌ऱ वेण्डुमो ऎवऩैयाक्क वेण्डुमो, ऎदॆदु सॊऩ्ऩीरो, ऎल्लाम् अप्पडिये ऎऩ्ऱु तिरुक्कण्गळैक् कॊण्डे सॊल्वाऩॆऩ्ऱरुळिऩार्। इव्वार्त्तै केट्कुम्बोदु किडाम्बियाच्चाऩोडु अल्लादारोडु वासियऱ ऎल्लोरुम् कुमिऴि नीरुण्डऩर्-पोर ईडुबट्ट ऩर् ऎऩ्ऱु इप्पडि नञ्जीयर् वार्त्तै।&lt;br&gt;&#xA;इदऩ्मेल् पट्टरिडमुळ्ळ मदिप्पुक्कु वेऱोर् ऐदिह्यमुम् ईट्टिलुळ्ळदु। आच्चाऩ् पट्टरुक्कुप् पोर स्नेहित्तिरुक्कुम्। इळैयाऴ्वारॆऩ्ऱ सिष्यर् किडाम्बियाच्चाऩिडम् केट्टाराम्।“पट्टरै अवर् सिष्यर्गळैक् काट्टिलुम् तेवर् अबिमाऩित् तिरुप्पदॆऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। आच्चाऩिऩ् मऱुमॊऴि पिऩ् वरुमाऱाम्-&amp;ldquo;नी अऩ्ऱु कण्डिलै काण्, ऎम्बॆरुमाऩार् पट्टर् कैयिले पुस्तगत्तैक् कॊडुत्तुत् तिरुमुऩ्बे ऒरु च्लोगत्तै पिरित्तुरैक्कच् चॆय्दु, अदु केट्टु सुऱ्‌ऱुम् पार्त्तरुळि, &amp;lsquo;नम्मुडैयार् ऎल्लोरुम् नम्मै निऩैत्तिरुक्कुमाबोले इवऩै निऩैत्तिरुङ्गोळ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱरुळिच् चॆय्दारे, ऎऩ्ऱु। ऎम्बॆरुमाऩार् तम् सिष्य प्रसिष्य परम्बरै मेऩ्मेल् वळरप् पॆरुम्बाडुबट्टु श्रीवैष्णव सम्रुत्ति सॆय्दरुळिऩ वगैयुम् किडाम्बियाच्चाऩ् पोऩ्ऱारिडम् ऎल्लोरुक्कुम् विसेष मदिप्पु, सिऱुवयदिलिरुन्द पट्टरुडैय ज्ञान वैराक्यानुष्टान प्रवसऩवगैगळिलीडिबाडुम्, इप्पडि पल अंसङ्गळ् नाम् तॆळिय वेण्डियवै। पिऱन्ददु मुदल् ऎम्बॆरुमाऩारिऩ् पूर्णगडाक्षत्तिऱ्‌कु पात्रमाऩवरल्लरो नम् परासरप् पट्टर् तिरुक्कुरुगैप्पिराऩ् पिळ्ळाऩ् उबय सिम्हासऩादिबदियाय्त् तिगऴ्न्दार्। नञ्जीयर् किडाम्बि याच्चाऩ् पक्कलिले ऎम्बॆरुमाऩार् तिरुवुळ्ळप्पडि पिराट्टियिऩ् पॆरुमैयॆल्लाम् केट्टुत् तॆळिन्दऩर् श्रीमत्रहस्यत्रयसारत्तिऱ्‌ कुऱित्तबडि किडाम्बियाच्चाऩ् पक्कल् पिराट्टियिऩ् पॆरुमै मुदलाऩ पल विषयङ्गळैक्केट्टुत् तॆळिवदु नञ्जीयरुक्कु मट्टुमल्ल, पट्टरुक्कुमुळ्ळदु। इदऩैप् पॆरिय तिरुमॊऴि ३-७-३ अञ्जुवऩ् ऎऩ्गिऱ पासुरत्तिले पॆरियवाच्चाऩ्बिळ्ळै तॆळिवाग उरैत्तिरुक्किऱार्। पाट्टु ऎम्बॆरुमाऩिऩ् कुणहाऩियैक् कुऱिप्पदु पोलिरुक्किऱदे; इदऩ् करुत्तॆऩ्ऩ ऎऩ्ऱु पट्टर् आच्चाऩिडम् विऩव, आच्चाऩुम् ऎम्बॆरुमाऩारे इङ्गे करुत्तु उरैत्तिरुप्पदाल् नाम् च्रमप्पड वेण्डियदिल्लैयॆऩ्ऱु ऎम्बॆरुमाऩारिऩ् निर्वाहत्तै ऎडुत्तुरैत्तारॆऩ्बदाम् अदु। अदऩालेये तमक्कु तम् आसार्यराऩ पट्टरुक्कुमुळ्ळ मदिप्पिऩाले, किडाम्बियाच्चाऩोडु पिऱरोडु वासियऱ&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु अवरै प्रदाऩमाग नञ्जीयर् अरुळिऩदुम्, ईट्टिल् मदिप्पुडऩ् वरैन्ददुम्।&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् इङ्गु अरुळ्बुरिवारडियार् तम् अडियऩेऱ्‌कु ऎऩ्ऱरुळिच् चॆय्ददु ऒव्वॊरु श्री वैष्णवरिडमुम् अप्पोदिरुन्ददु। पॊलिग।&lt;br&gt;&#xA;इऩि। मुऩ्बु, &amp;lsquo;वाऩुयिरिऩ्ब मॆय्दिलॆऩ् मऱ्‌ऱै नरगमॆय्दिलॆऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु निऩैत्तिरुन्ददॊरु प्रममुण्डु इप्पोदु अदु तविर्त्तेऩ्। अप्पोदु श्री वैष्णव सहवासत्तिऱ्‌कु उडलागैयिलुम् उगन्दरुळिऩ निलङ्गळिलिरुप्पिलुम् आदरम् मिक्किरुन्ददु। इप्पोदु प्रक्रुदि वच्यऩागैयुम् अदऩालाऩ संसार स्वबावत्तैयुम् आरायुम्बोदु विडत्तुणिन्देऩ् ऎऩ्ऱु ईट्टिले इदऩ् विरिवु। मरुळ्। आऴ्वार् नॆञ्जुक्कु मरुळ् विषयप्रावण्यत्तिऱ्‌कु मूलमाऩ अञ्ञाऩमऩ्ऱु। अर्च्चासङ्गमे ऎऩ्ऱु कीऴे कूऱिऩदु काण्ग।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>९७ एऴाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/10/07_e.LAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/10/07_e.LAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।१०।७।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;१०-७। सॆञ्जॊल्।&lt;br&gt;&#xA;कण्णऩ् कऴलिणैयोडु परोबदेसम् मुडिन्दुविट्टदु। अरुळ्बॆऱुवारि लिरुन्दु तिरुवाय्मॊऴिगळिल् अडैवागक् काण्बित्त विषयङ्गळ् इवैयागलाम्। मदीययैव तयबादिप्रबुत्तो मामेवावलोगयऩ् ऎऩ्ऱु अवऩ् ताऩे पिऱप्पिक्कुम् अन्दिम प्रत्ययम् अरुळ्बॆऱुवारिल् सॊल्लप्पट्टदु। इच् चॆञ्जॊल्लिल् वाङ्मऩसि सम्बत्यदे ऎऩ्ऱबडि करण कळेबरङ्गळिऩिऩ्ऱु निर्माणम् वरप्पोवदु कुऱिक्कप्पडुम्। मेले तिरुमालिरुञ्जोलैयिले सूक्ष्मदेहत्तिलिरुक्कुम्बोदु अवऩदु अऩुबवमॊरुवाऱु कूऱप्पडुम्। पिऱगु सूऴ् विसुम्बिल् अर्ससिरादि कदियिल् तम्मै नडत्तुम् वगै वरप्पोवदैक् कण्डु कळिप्पदाम्। मुऩिये ऎऩ्ऱ मुडिवाऩ तिरुवाय्मॊऴियिल् परज्ञाऩत्तिऱ्‌कुप् पिऱगाऩ परम पक्तियुण्डागित् ताम् पुऱप्पट्टुच् चेर्वदाम् ऎऩवाराय्ग।&lt;br&gt;&#xA;मुऩ्ऩमे परोबदेसम् मुडिन्दिरुक्क इङ्गे सॆञ्जॊऱ्‌कविगाळ् ऎऩ्ऱु विळित्तु मीण्डुम् उबदेसिप्पदॆऩ्? मेलुम् इवर् मुऩ्ऩे, &amp;lsquo;वम्मिऩ् पुलवीर्’ ऎऩ्ऱु पुलवर्गळै विळित्तु माऩिडत्तैक् कविबाडवेण्डा ऎऩ्ऱु ऎम् पॆरुमाऩैप्पाड एविऩवर् इप्पोदु इक् कविप्पाडवेण्डा ऎऩ्ऱु मुडिप्पदु ऎङ्ङऩे कूडुम् ऎऩ्ऩिल्-ऎम्बॆरुमाऩ् तम्मै उडलिऩिऩ्ऱु पिरित्तु ऎडुत्तुक् कॊळ्ळ इयलामल् इवर् करणगळे परङ्गळिलुळ्ळ परिवाले सेर्त्ते कॊण्डु सॆल्ल मुऩ्वन्दाऩॆऩ्ऱुम्, &amp;lsquo;तिरुवाय्मॊऴि पाडददाऩे उडम्बै निऱुत्तिऩदु। अदु मुडिन्द पिऱगु उडम्बै नी काप्पदॆऩ? उडलिल् आसैयिऩाले ऎऩ्ऩै यबिमाऩित्ताया अल्लदु ऎऩ् सम्बन्दत्तिऩाले उडलिल् पऱ्‌ऱा? नाऩ् मोक्षम् केट्क अव् विदिवगैयाल् ऎऩ्ऩैक् काक्कुम नी नाऩ् विदित्तबडि ताऩे सॆय्य वेण्डुम्। मरणमाऩाल् वैगुन्दमळिक्किऱेऩॆऩ्ऱ नी मरणमिऩ्ऱि वैगुन्दम् अळिप्पायो। मरणमाऩ पिऱगागिल् करणगळे परङ्गळुडऩ् सॆल्लच् चॆय्वदॆऩ्? &amp;lsquo;उम् इषडत्तिऱ्‌कु नाऩ् इसैयवेण्डुमॆऩ्बदॆऩ्? नीर्दामे सेषबूदराय् ऎऩ् इष्टप्पडि नडक्क वेण्डुम्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱायो। असुर राक्षसवर्क्कत्तिल् सेरवेण्डुमॆऩ्ऱु नियमित्तुप् पुऱक्कणित्ताल् नियमऩ मॆऩ्ऱु अदऱ्‌कु उट्पडलामो, अदऩाले यल्लवो इळैय पॆरुमाळ् अयोत्तियै विट्टु सेषविरुत्तिक्कागप् पिऩ्ऩे तॊडर्न्ददु। ऎदैप् पऱ्‌ऱिऩाल् सेषत्वज्ञाऩम् नऩ्ऱागक् काक्कप्पट्टिरुक्कुमो, अत्तगैयदु कूडुम्। विवेगम् कुऩ्ऱलागादे। आगैयाल् करणगळे परङ्गळोडे ऎऩ्ऩै नी सेर्त्तुक् कॊळ्वदाऩाल् संसारत्तैये वळर्त्तदामे। नी केट्कलाम्-मन्दर्गळाग जीवर्गळ् इरुन्दाल्दाऩे नाऩ् अवर्गळिडम् ऎऩदु सौसील्यत्तैक् काण्बित्तु मेऩ्मै पॆऱुवेऩ्। सौसील्याऩुबवत्तिलीडुबट्टु, मत्तुऱुगडै वॆण्णॆय् कळविऩिलाप्पुण्डदुम् पिऱन्दवाऱुम् वळर्न्दवाऱुम् निऩैत्तु मोहित्तीरे। इप्पडि सौसील्याऩुबवम् स्तिरमागैक्काग इन्दक् करणगळेबरङ्गळै अबिमाऩिक्किऱेऩ् ऎऩ्ऱवाऱु। इदु संसारत्तिले निऱुत्तुवदऱ्‌कागच् चॆय्युम् सूऴ्च्चियाम्। वञ्जप्पेच्चागुम्। तॆळिविल्लामल् संसारियाऩवर्गळिडत्तिल् सौसील्यम् आगक्कडवदु ऎऩ्ऱु आऴ्वार् वादित्तार्। अदऩ्मेल् नाम् पुलवर्गळैक् कूप्पिट्टु ऎम्बॆरुमाऩैक् कविबाडच् चॊऩ्ऩोमे, अवर्गळ् नम्मैप्पोल् तिण्डाडिऩाल् ऎऩ् सॆय्वदॆऩ्ऱु पार्त्तु अवर्गळैक् कूप्पिट्टु नाऩ् पट्टदु नीङ्गळ् पडवेण्डा। आऩालुम् माऩिडत्तैप् पाडवेण्डा। सौसील्यत्तै विट्टु परत्वत्तैप् पाडुङ्गळॆऩ्ऱु ऒरु पाट्टाले सॊल्लुगिऱार्। मेले तम् कार्यत्तिलिऴिवरॆऩ्ग। इदे मुऩ्ऩुरैगळिल् मुडिवागत् तेर्न्द करुत्तागुम्।&lt;br&gt;&#xA;मऱ्‌ऱॊरु विषयमुम् कवऩिक्कत्तगुम्। आऴ्वार् ताम् परमबदम् सॆल्ल समयम् वाय्त्तदॆऩ्ऱु पेसिक्कॊण्डिरुन्दवळविले अवरैच् चूऴ्न्दिरुन्द मदुरगवि पोऩ्ऱ महागविगळ्, उडैयवर् तेहवियोगगालत्तिले अवरै याच्रयित्तिरुन्द महाऩ्गळ् कदऱिऩदुबोल् कदऱिक् कॊण्डु सौसील्यादि कुणङ्गळुडऩ् ऎम्बॆरुमाऩै अऩुबवित्तुक् कविबाड तेवरीर्गळिडम् कऱ्‌ऱ नाङ्गळुम् सिल वासिग कैङ्गर्यम् सॆय्यवुम् तेवरीर् अदैक् केट्टु उगक्कवुम् आसैगॊण्ड ऎङ्गळ् मऩोरदम् पूर्त्ति सॆय्दरुळवेणुम्। उलगप् पऱ्‌ऱिऩाले उयिर्विडामलिरुक्कवेण्डुम्। उऱ्‌ऱारैप् पोलल्लोमे नाङ्गळ् वेण्ड, ऎम्बॆरुमाऩुम् इवरै नाम् उङ्गळुक्कागत् तिरुमेऩियै विडामल् ऎऩ्ऱु अऴैत्तुच् चॆऩ्ऱु इवरुक्कु नाऩ् निऩैत्तबडि परमबदत्तैक् काट्टि वैदिग पुत्रर्गळै मीण्डुम् कॊणर्न्दवण्णम् उङ्गळ् ऎदिरिल् निऱुत्तुवऩ् ऎऩ्ऱाऩाग- अवर्गळै समादाऩप्पडुत्तुगिऩ्ऱाराय् आऴ्वार्, नीङ्गळ् उडल् मुदलाऩवऱ्‌ऱिऩ् तोषङ्गळै नऩ्गऱिन्दु उडलै विट्टु ऎमदु उयिर् काक्कप्पडुमाऱु प्रयत्ऩम् सॆय्यवेण्डुमल्लदु, ऎम्मैयो ऎम्बॆरुमाऩैयो इङ्ङऩ् वेण्डलागादु। वनवासत्तिऱ्‌कु सङ्गऱ्‌पित्त पॆरुमाळिऩ् तिरुवुळ्ळत्तिऱ्‌कु माऱाग इळैय पॆरुमाळ् मुऩैन्दबोदु, पिळ्ळाय्! उऩक्कु ऎऩ्ऩै अबिषेगम् सॆय्विक्क आऩ इन्द परबरप्पाऩदु तगादु। अबिषेग निव्रुत्यर्त्ते सोस्तु सम्बार सम्ब्रम: अबिषेगत्तिऩिऩ्ऱु विलक्कि वऩत्तिऱ्‌कुप् पोवदऱ्‌काऩ सामाऩ्गळैच् चेगरिप्पदऱ्‌कु आगवेण्डुम् ऎऩ्ऱार्। अदुबोल्, नीङ्गळ्। ऎऩ्ऩैविट्टु ऎऩ् सॆय्वदऩ्ऱु कवलैप्पडवेण्डा। ऎऩ्ऩुडैय सॆञ्जॊऱ्‌कळाऩ कविगळै पाडल्गळै निदियाग उडैय पक्तर्गळे ! नीङ्गळ् इवऱ्‌ऱै ऎप्पोदुम् अऩु पवित्तुक् कॊण्डु तेहत्तैक्काट्टिलुम् वेऱाय् ऎम्बॆरुमाऩुक्कु नित्यसेष माऩ उयिरै अव्वण्णमे अऱिवदागिऱ कात्तलैच् चॆय्दु अवऩुक्कु आट् चॆय्मिऩ्। इदऱ्‌के नम् तिव्यप्रबन्दङ्गळ्। नीङ्गळ् एदेऩुम् वेण्डि नाऩुम् सिऱिदु तळर्न्दाल् संसारत्तिले निऱुत्त वियाजम् ऎदिर्बार्क्कुम् वञ्जक्कळ्वऩ् ऎऩ्ऩ सॆय्वाऩो ऎऩ्ऱु अरुळिऩार्। इदु उडैयवर् कडैसियिल् &amp;lsquo;श्रीबाष्यत्तै वासित्तु प्रवर्त्तिप्पित्तल्, ऎऩ्ऱु तम्मै आच्रयित्त ऎल्लोरुक्कुम् सॆय्दरुळिऩ उबदेसम् पोलागुमॆऩ्ग। मुऩ्ऩोर् तॆळिवित्तबडिक्कुप् पाट्टिऩ् पॊरुळ् मेले विसदमागुम्। अदुबोल् ‘नण्णावसुरर् नलिवॆय्द॥। नऩ् मुऩिवरिऩबम् तलैसिऱप्प ‘इत्यादिगळै ऊऩ्ऱिऩाल् तिरुवाय्मॊऴियालेऱ्‌पट्ट नऩ्मैयैक् काट्टि इऩि इदै यऩुबवित्तु उय्य वेण्डुमॆऩ्ऱ उबदेसमुम् करुदप् पॆऱ्‌ऱदु तॆळिवाम्।&lt;br&gt;&#xA;१ सॆञ्जॊऱ्‌कविगाळ्! उयिर्गात्ताट् चॆय्म्मिऩ् तिरुमालिरुञ् जोलै&lt;br&gt;&#xA;वञ्जक् कळ्वऩ्मामायऩ् मायक्कवियाय् वन्दु ऎऩ्&lt;br&gt;&#xA;नॆञ्जु मुयिरुमुळ् कलन्दु निऩ्ऱारऱिया वण्णमॆऩ्&lt;br&gt;&#xA;नॆञ्जु मुयिरु मवैयुण्डु ताऩेयागि निऱैन्दाऩे। (१०५९)&lt;br&gt;&#xA;सॆम् सॊल् - सॆम्मैयाऩ सॊऱ्‌कळैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;कवि काळ्! - महा कविगळे&lt;br&gt;&#xA;उयिर् कात्तु - उङ्गळ् आत्मा कॆडादबडिसॆय्दु&lt;br&gt;&#xA;आळ् सॆय्मिऩ्।-अवऩुक्कु अडिमै सॆय्युङ् गोळ्-तुदि सॆय्युङ्गोळ् (एऩॆऩिल्)&lt;br&gt;&#xA;तिरुमालिरुञ्जोलैयिले पुगुन्द&lt;br&gt;&#xA;वञ्जम् कळ्वऩ् - तिरुडऩल्लऩॆऩ्ऩवाऱागित् तिरुडऩागिऱाऩ्&lt;br&gt;&#xA;मा मयाऩ् - सौसील्यादिगळैक् काट्टिमयक्कुगिऱवऩ्।&lt;br&gt;&#xA;(इदऩै यऱिन्ददु ऎव्वाऱॆऩिल्)&lt;br&gt;&#xA;मायम् कवि आय् - ऎऩ्ऩैक् कॊण्डु ऎऩक्कुत् तॆरियामले कवि पाडुगिऩ्ऱाऩाय्&lt;br&gt;&#xA;वन्दु - ऎऩ्ऩै नॆरुङ्गि&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् नॆञ्जु उम्-ऎऩदु मऩम् मुदलिय करण कळे परङ्गळिलुम्&lt;br&gt;&#xA;उयिर् उम्-आत्माविलुम्&lt;br&gt;&#xA;उळ् कलन्दु – तऩदु स्वरूबरूबङ्गळाले क्षर नीरम् पोलेयागच् चेर्त्तदु-&lt;br&gt;&#xA;निऩ्ऱार्-इवऩ् निलैयैयऱिय निलैत्तिरुक्कुम् पिराट्टि मुदलाऩारुक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;अऱिया वण्णम् - अळविट्टऱिवागादबडि&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ नॆञ्जु उम् उयिर् उऩ् अवै - ऎऩदु आत्मात्मीयङ्गळैयॆल्लाम्&lt;br&gt;&#xA;उण्डु -तऩक्कु पोक्यमागक् कॊण्डु&lt;br&gt;&#xA;ताऩ् ए आगि - ताऩ् ऒरुवऩे पोक्तावाय् ऎऩ्ऩै असेदऩ प्रायमाय्&lt;br&gt;&#xA;मोहिक्कच् चॆय्दु&lt;br&gt;&#xA;निऱैन्दाऩ्।- ताऩ् पूर्णऩाऩाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;वेऱु पलऩिल् नोक्किल्लामल् निष्काममाऩ सॊऱ्‌कळाले ऎम्बॆरुमाऩैप् पाडि उय्यविरुक्कुम् प्रिय कविगळे ! नीङ्गळ् उङ्गळ् कवऩ सक्तियै अवऩ् विषयत्तिले उबयोगित्तु उय्युङ्गोळ्। ऒऩ्ऱु नाऩ् सॊल्वदैयुम् केट्क वेण्डुम्। उङ्गळ् उयिर् कात्तु अन्द वासिग कैङ्गर्यत्तैच् चॆय्य वेणुम्।&lt;br&gt;&#xA;उयिर् काप्पवऩ् अवऩायिरुक्क इदिल् ऎऩ्ऩ सङ्गडमॆऩ्ऩिल्, नीङ्गळ् तुदिक्क इऴिन्द पोदे अवऩ्, &amp;lsquo;स्तवय: स्तवप्रिय: स्तोदा&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि सर्वगुण सक्ति पूर्णऩाऩवऩ् उङ्गळैत् तुदि सॆय्दु कॊण्डु, अक्रूररैप् पार्त्तु। &amp;lsquo;नह्पम् मयानि तीर्त्तानि नदेवा म्रुच्चिलामया:। ते पुनन्दि उरुगालेन तर्सनादेव सादव:’ ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩाप् पोले तऩ्ऩैत् ताऴविट्टु नीङ्गळ् सेषिगळ् अवऩ् सेषऩ् ऎऩ्ऱु कूड निऩैक्कुम्बडियागि उङ्गळ् मूलम् स्तोत्रङ्गळैयुम् सिऱप्पाग नडत्तुवाऩ्। सर्वेच्वरऩुडैय सौलप्य सौसील्यादि काणुम्बोदु अव्वऩुबवम् सात्मिक्कामल् नीङ्गळ् मोहित्तु उयिर् काक्काद कुणङ्गळैक् निलैमैयैप् पॆऱुवीर्गळ्। उङ्गळ् तेहत्तिल् अवऩदु परिवु उङ्गळुक्कुम् उङ्गळ् तेगत्तिल् अबिमाऩम् पिऱक्कक् कारणमागुम्। परम सेषि युगन्द वस्तु ऎऩ्ऱु अदिल् अबिमाऩम् वैक्कवे मीण्डुम् तेहात्माबिमाऩम् ताऩे वन्दु पुगुम्। इदॆल्लाम् अवऩ् सॆय्युम् कळ्ळत्तऩम्। तिरुडऩ् काट्टिले पदुङ्गियिरुन्दु तिडीरॆऩ्ऱु वऴि मऱिप्पदु पोलागुम् अवऩ् सॆयल्। तिरुमालिरुञ्जोलैयॆऩ्ऱ पेरिऩ् पॊरुळै याराय्न्दाल् अदऱ्‌कु मेम्बट्ट काडु इल्लै ऎऩ्ऱु तॆरियुम्। अङ्गे कळ्वर्गळ् मलिन्दिरुप्पदुम् उलगम् अऱियुम्। अवर्गळॆल्लाम् सॆय्वदु कळ्वमेयागादु। इवऩ् वञ्जक्कळ्वऩ्। तिरुट्टुक्काग वरविल्लै, नमक्कु नऩ्मैक्कु वन्दाऩ् ऎऩ्ऱु निऩैक्कलागियऩ्ऱो अवऩ् कळ्ळऩागिऱदु। तिरुडऩ् पणम् कॊडुत्तु, पुसिक्क निऱुत्तुमाप् पोले नडन्दु, कॊळ्ळैयिडुगिऱ वण्णम् तऩ् काट्चियळिक्क वन्दाऱ्‌पोल् वन्दु सौसील्यादिगळैक् काण्बित्तु इवऩ् तॆय्वमल्लऩ् ऎऩ्ऱु निऩैक्कुम्बडि सॆय्वाऩ्। अङ्ङऩ् निऩैयादारुक्कु मयक्कम् अळित्तु वॆगुनाळ् तऩ् काट्चिये यिरादबडि सॆय्वाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;इदऱ्‌कॆल्लाम् नाऩे उदारणम्। एदो उलगम् उय्यक् कविबाड वेण्डु मॆऩ्ऱु ताऩे ऎण्णि, ऎऩक्कुत् तॆरियामल् ऎऩ्ऩुळ्ळे पुगुन्दु ऎऩक्कुम् मयर्वऱ मदिनलम् अरुळि नाऩ् पाडुवदु पोलाक्कि ऎऩ् आत्मात्मीयङ्गळैक् कलन्दु, इदु पाल्, इदु नीर् ऎऩ्ऱु पिरिक्क वागादवाऱु इवऱ्‌ऱै ऎप्पडिप्पट्ट हंसमुम् पिरित्तऱिबवागादबडियागि, इक्कवि कारणमाग ऎऩ्ऩिडमुळ्ळ अबिमाऩत्ताले करुविगळाऩ उडल् नॆञ्जु मुदलाऩवऱ्‌ऱिलुम् अबिमाऩम् वैत्तु, नीङ्गळ् ऎऩ् तेहम् इङ्गे नीडुऴि निऱ्‌क वेण्डुमॆऩ्ऱु निऩैक्किऱदु पोल् अवऩुम् निऩैप्पवऩागि, नाऩ् ऒरु सेदऩऩ् अवऩुक्कु सेषबूदऩ् अवऩै यऩुबवित्तुक् कैङ्गर्यम् सॆय्य वेण्डियवऩ् ऎऩ्ऱदै मऱन्दु पिणिमुप्पुक् किडमाय् विट्ट इन्द तेहत्तै ऎप्पडि काप्पदु ऎऩ्ऱु इदिले पऱ्‌ऱु वळरुम् पडियुम्, सिल समयम् अवऩदु सौसील्यादिगळिलीडुबट्टु ऒऩ्ऱुमेयऱियामल् असेदऩमाय् नॆञ्जु मुदलाऩवऱ्‌ऱैप् पोलागि अवऩ् ऒरुवऩे पोक्ता ऎऩक्कु अन्द सक्तियिल्लै ऎऩ्ऩवाम्बडियुम् नडत्ति अप्पोदे तऩ्ऩै अवाप्त समस्तगामऩाग निऩैक्किऱाऩ्। इदऩिऩ्ऱे नीङ्गळ् तॆळियलामे ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;इदॆल्लाम् आऴ्वारिऩ् समत्कारमाऩ सॊल्लागुम्। इदऩ् करुत्तॆऩ्ऩ ऎऩिल्- लोगोबगारमागक् कविबाडुगिऱदु कारणमाग ऎऩ्ऩिडमुम् ऎऩ् उडलिलुम् अबिमाऩम् वरुवदु ऒरुवाऱु कूडुमाऩालुम् उयिर् उय्यवेण्डु मॆऩ्ऱ मुक्किय नोक्कुक्कु माऱाग इन्द अबिमाऩत्तै नीडिक्कलागादु। नीङ्गळ् अबिमाऩम् वैक्किऱीर्गळॆऩ्ऱाल् अदऱ्‌कु अवऩे कारणमाऩ पडियाले अवऩे वैक्किऱाऩॆऩ्ऱे तेऱुम्। इऩि उङ्गळ् मेल् पऴियै वैक्कामल् अवऩैये पऴिक्कुप् पात्तिरमाक्क वेण्डुम्। सौसील्यादि कुणङ्गळ् तोऱ्‌ऱ विरुक्कुम् इव्वुलगिले अवऩोडु मन्दरागवे पऴगिक् कॊण्डु पसिदागङ्गळुक्कुम् आळागि ऎव्वळवुनाळ् इरुप्पदु। उबयविबूदि नादऩाऩ अवऩैप् पूरणमाग अऩुबविप्पदॆऩ्ऱ परत्वाऩुबवम् पॆऱ वेण्डावो। अवऩ् सौसील्यादि कळाले निऱैगिऱाऩॆऩ्बदु निऱ्‌क नाम् निऱैवदु अवऩैप्पोल् पूर्णाऩुबवम् पॆऱ्‌ऱ पिऱगे। अन् निलैमैयिल् नम्मैक् कण्डु अवऩुक्कु वरुम् निऱैवे नऩ् निऱैवु। आगवे आयुळिऩ् मुडिवुदाऩे वरुम्बोदु, नऩ्मैये इदु ऎऩ्ऱु निऩैक्क वेण्डुम्। इदु ऎऩ् उयिरैक्काप्पदु, उङ्गळ् उयिरैक् काप्पदु ऎऩ्बदु मट्टुमऩ्ऱि अवऩुयिरैयुम् काप्पदागुम्। ऎल्लोरुक्कुम् उयिराऩ अवऩुक्कु असादारणमाऩ तर्मम् सेषित्वम्। अदु निलैक्कुम्बडियाऩ विवेगम् नमक्कुप् परमबदत्तिले यागुम्। इङ्गे माऱुम्। अदु निऱ्‌कादबोदु आट्चॆय्व तिलुम् कुऱैवुण्डाम्। आगैयाल् वासिग कैङ्गर्यत्तै अदऱ्‌कु विरोदम् वारादबडि अळवुबडुत्तिक्कॊळ्ळवेण्डुम्। तेहादिगळिल् पऱ्‌ऱैयऱ विड वेण्डुम् ऎऩ्ऱवाऱु।&lt;br&gt;&#xA;उयिर्गात्ताट् चॆय्म्मिऩ्। इङ्गे ईडु -&amp;lsquo;आऴङ्गालिलेयिऴिन्दु अमिऴ्वार् अव्विडत्ते कॊण्डैक्कोल् काट्टु माबोले&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सिऱ्‌ऱाळ्गॊण्डाऩ् सॊल्लुवराम् (कॊण्डैक्कोलावदु-नीरिल् मेडुबळ्ळङ्गळुक्कु अडैयाळमाग नडुगिऱ कोल् ऎऩ्बदु) इङ्गे उडैयवर्, &amp;ldquo;इऩ्ऩारुयिरॆऩ्ऩामैयाले अवऩुयिरैक्कात्ताट् चॆय्युङ्गोळ्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱरुळिच्चॆय्वर् ऎऩ्ऱवाऱु। मालिरुञ् जोलै ऎऩ्बदऱ्‌कु-माल् इरु ऎऩ्ऱ इरण्डु सॊल्लुम् पॆरिय ऎऩ्ऱु पॊरुळ् पॆरुमागैयाल्—अडर्न्द नीण्ड विस्तारमाऩ मिगप् पॆरिय पॊऴिल् उडैय इडमॆऩ्ऱदु पॊरुळ्। पदवुरैयिलेये मऱ्‌ऱ विरिवु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>९८ ऎट्टाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/10/08_ETTAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/10/08_ETTAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।१०।८।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;१०-८। तिरुमालिरुञ्जोलै।&lt;br&gt;&#xA;अरुळ्बॆऱुवारिले तिरुवाट्टाऱ्‌ऱॆम्बॆरुमाऩ् आऴ्वारुक्कुप् परमबदम् अरुळ्वाऩ् अमैन्दिरुप्पदुम्, इवरुडैय अबेक्षैयै ऎदिर्बार्त्तिरुक्क ‘अदु नमदु विदिवगैये&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि इवर् अवऩै प्रार्त्तऩै सॆय्य अदऩै अवऩ् आज्ञैयागक् कॊण्डु इवर् तिरुमुडियिल् तिरुवडि वैत्तदु मुदलाऩ अरुळ्गळैच् चॆय्ददुम् सॊल्लि, सॆञ्जॊल्लिल् इवर् तिरुमेऩियिलुळ्ळ अबिनिवेसत्ताले अत्तुडऩे इवरै अऴैत्तुच् चॆल्ल निऩैत्तबोदु तम्मिडम् पक्तियुळ्ळ मऱ्‌ऱै प्रजैगळैप् पोले इवऩुम् इत्तेहत्तिलुम् अबिमाऩम् वैप्पदो ऎऩ्ऱु पार्त्तु, अदऱ्‌काऩ कारणत्तैक् कूऱि अवऩैप् पुगऴ्न्दु, आयिऩुम् प्राक्रुद तेहम् तमक्कुप् पल अनिष्टङ्गळुक्कुक् कारणमागैयाले विडुविक्कप्पड वेण्डुम् ऎऩ्ऩैप् पिरित्तरुळवेणुमॆऩ्ऱु तिरुमालिरुञ्जोलैयाऩिडम् विण्णप्पम् सॆय्दार्। अदऱ्‌कु अवऩुम् इसैन्दाऩ्। आग स्तूल सरीरत्तै विट्टु सूक्ष्मसरीरम् अळित्तु अदिले प्राणेन्दिरियङ्गळै वैत्तु अवऱ्‌ऱै विषयङ्गळिले नोक्कऱ्‌ऱऩ वाक्कियरुळिऩाऩॆऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु। इदऩ्मेल् इवरुक्कु सुषुम्नै ऎऩ्ऱ नाडि वऴियागप् पुऱप्पड हार्दऩाऩ पिराऩिऩ् अऩुक्रहम् वेण्डुम्। योगिगळुक्कुप् पोले इवरुक्कु प्रयासैप्पट्टु अन्दन्द पक्तियोगत्तिऱ्‌केऱ्‌पट्ट रूबङ्गळिले ऒऩ्ऱिले मऩम् आऴ्न्दिरुक्क वेण्डु मॆऩ्बदिल्लैयागैयाल् अर्च्चैगळिलीडुबट्ट इवरुक्कु अवऩ् तऩदु अर्च्चैगळैक् कॊण्डु काट्चियळिक्क वेण्डुम्। निर्बन्दमिल्लैयागैयाल् अप्पोदैक्कप्पोदु ऒरु तिरुमेऩियैक् कॊळ्ळलामॆऩ्ऱु तिरुप्पेर् तिरुनगरिप् पिराऩाऩ मूर्त्तियोडे निऩ्ऱु वऴि काण्बिक्किऩ्ऱवऩाऩाऩ्। अदऩ् मेल् तम्मिडम् ऒऩ्ऱुमे कारणमिल्लामलिरुक्कत् तमक्कुप् पडिप्पडियाग अवऩ् अरुळ् सॆय्दवऱ्‌ऱै यॆल्लाम् कण्डु वियन्दु अवऱ्‌ऱैप् पोले तिरुप्पेराऩ् वन्दु तोऩ्ऱिऩदुमागिऱदु, ऎऩ्ऩ सौहार्दम् ऎऩ्ऩ वात्सल्यम् ऎऩ्ऱु आच्चर्यक् कडलिल् मूऴ्गियरुळिच् चॆय्गिऱार् -मुदलिल् तिरुमालिरुञ्जोलैयॆऩ्ऱ पेर् ऎऩ् मुगत्तिऩिऩ्ऱु वर अदऱ्‌कु उवर्न्दु इदु सिऱन्द नाममागैयाले इदुवुम् ऒरु तिरुप्पेरॆऩ्बाऩ् पोले तिरुप्पेर् तिव्य तेसत्तुप् पिराऩ् अत्तिरुप्पेरिऩ् अऩुबवत्तै यऩ्बुडऩ् अळिक्किऱाऩ्-&lt;br&gt;&#xA;१ तिरुमालिरुञ्जोलै मलैयॆऩ्ऱेऩ्, ऎऩ्ऩत्&lt;br&gt;&#xA;तिरुमाल् वन्दॆऩ् नॆञ्जु निऱैयप् पुगुन्दाऩ्!&lt;br&gt;&#xA;कुरुमामणियुन्दु पुऩल् पॊऩ्ऩित् तॆऩ्बाल्&lt;br&gt;&#xA;तिरुमाल्सॆऩ्ऱु सेर्विडम् तॆऩ्दिरुप्पेरे। (१०७०)&lt;br&gt;&#xA;तिरुमालिरुञ्जोलै ऎऩ्ऱु इडत्तिऩ् तिरुनामम् मट्टुम् सॊऩ्ऩेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩ - आहा इदैच् चॊऩ्ऩदुम्,&lt;br&gt;&#xA;तिरुमाल् - पिराट्टियुडऩ् पॆरुमाऩ्&lt;br&gt;&#xA;वन्दु - विरैविल् वन्दु&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् नॆञ्जु - ऎऩ् नॆञ्जिले&lt;br&gt;&#xA;निऱैय - वेऱॆरु विषयत्तिऱ्‌कु इडम् कॊडादबडि&lt;br&gt;&#xA;पुगुन्दाऩ् - प्रवेसित्तुविट्टाऩ्&lt;br&gt;&#xA;(ऎन्द मूर्त्तियोडॆऩ्ऩिल्)&lt;br&gt;&#xA;तिरुमाल् - ऎऩ्ऩुळ्ळे पुगुन्द तिरुमाल्&lt;br&gt;&#xA;सॆऩ्ऱुसेर्-वॆगु तूरत्तिऩिऩ्ऱु नडन्दु सेर्न्द&lt;br&gt;&#xA;इडम् -तिरुप्पदियाऩदु-&lt;br&gt;&#xA;कुरु मा मणि - मदिप्पुळ्ळ ऒळियुळ्ळ मणिगळै&lt;br&gt;&#xA;उन्दु - ओरत्तिले तळ्ळुगिऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;पुऩल् - वॆळ्ळत्तैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;पॊऩ्ऩि - काविरियाऱ्‌ऱिऩ्&lt;br&gt;&#xA;तॆऩ्बाल् - तॆऱ्‌किलुळ्ळ&lt;br&gt;&#xA;तॆऩ् तिरु पेर् ए।- अऴगिय तिरुप्पेर् नगरिये यागुम्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;ईस्वरस्य स सौहार्दम् यत्रुच्चासुक्रुदम् तदा&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि एदो ताऩाग एऱ्‌पट्ट सिल सॆयलै सुक्रुदमागवुम् अदु मोक्षत्तिऱ्‌कागुमॆऩ्बदागवुम् सॆय्वदु अवऩुक्कु इयऱ्‌कैयिलुळ्ळ अऩ्बिऩाले, नल्ल मऩम् उडैयऩायिरुप्पदाले ऎऩ्ऩल् तगुम्। अदऱ्‌कु इणङ्ग इप्पोदु तिरुमालिरुञ्जोलै ऎऩ्ऱेऩ्। इदैच् चॊल्लि मेले अङ्गिरुक्कुम् ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुनामम् सॊल्ल वेण्डुमॆऩ्ऱु सॊऩ्ऩेऩो; अह्दिल्लै। मुऩ्बाट्टिले इवैबत्तुम् तिरुमालिरुञ्जोलै मलैक्के ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩेऩे, अदु अवऩै मेले मॊऴिवदऱ्‌कऩ्ऱे। इङ्ङऩमिरुक्क अप्पासुरमुडिवाग अच्चॊल् वन्दबोदे अवऩ् उळ्ळे पुगुन्ददु पारुङ्गळ्। अन्दत् तिरुप्पदिप्पिराऩ् वन्दु पुगुन्दाऩा? इल्लै। अवऩ् मुऩ्बु पाट्टुक्कळ् पाडुम् पोदे इरुन्दवऩायिऱ्‌ऱे, अवऩागिल् पुदिदागादे। आगवे पुदिदाग वन्ददु तोऱ्‌ऱ, तिरुप्पेर् तिरुमेऩियोडु पुगुन्दाऩ्। अच् चॊल्लिल् तिरुमाल् ऎऩ्बदुम् अडङ्गियुळ्ळदु। अदऱ्‌कु सिऱन्द पॆरिय ऎऩ्ऱे पॊरुळ्, सोलैक्कु विसेषणम्। पॆरुमाळ् कोयिल् ऎऩ्ऱाऱ्‌पोले तिरुमालिऩ् इरुञ्जोलैयॆऩ्ऱु ताऩ् पॊरुळ् इरुक्कट्टुमॆऩ्ऱु ऎण्णिऩाऩो, वाऩमामलैयागिऱदुबोल् सदुर्बुजऩाय् कप्पुम् किळैयुमाऩ कऱ्‌पगच् चोलैये ताऩॆऩ्ऱु ऎण्णिऩाऩो, पॊरुळ् वेऱायिऩुम् पेर्सॊऩ्ऩदु पोदुम्,पेरिल् (तिरुनामत् तिल्) ताऩे नाऩ् मऩ्ऩिऩवऩ् ऎऩ्ऱऱिविक्क निऩैत्ताऩो तॆरियविल्लै। अवऩुम् तिरुवुमाग नॆञ्जुनिऱैयप् पुगुन्ददुदाऩ् तॆरिगिऱदु। इवऩ् वन्द पोदे तिरुमालिरुञ्जोलैप्पिराऩ् मऱैन्दाऩ्। इवऩे निऱैयप् पुगुन्दाऩ्। वेऱुबलऩ् एदावदु केट्टुविडुवेऩो ऎऩ्ऱु अञ्जिऩाऩ् पोले इडम्गॊडामल् ताऩे निऱैयप् पुगुन्दाऩ्। अन्द मलैक्कुम् उळ्ळे इडमळिक्कविल्लै। अदऱ्‌कु प्रीदियाग तिरुप्पेर् नॆञ्जिले कूडप्पुगुन्ददु। ऎव्विदमायॆऩ्ऩिल्- अन्नगरियुम्, अदऩ् अऴगुम्, अदु पॊऩ्ऩियिऩ् तॆऩ्गरैयिल् तिगऴ्वदुम् अङ्गे वॆळ्ळमुम्, अदऩिऩ्ऱु करैयोरङ्गळिले कुवियुम् मणिगळुम्, अवऱ्‌ऱिऩ् ऒळिगळुम्, अदऩालाऩ अवऱ्‌ऱिऩ् विलैमदिप्पु मॆल्लाम् नॆञ्जिले निऩ्ऱऩ। सीदा रामलक्ष्मणर्गळ् अरण्यत्तिले अत्रियिऩ् आच्रमत्तिऱ्‌कुळ्ळे तामे सॆऩ्ऱाऱ्‌ पोलुम्, सबरियिऩ् आच्रमत्तिऱ्‌कुत् तामे पॆरुमाळ्गळ् सॆऩ्ऱाऱ्‌पोलुम् अवऩे तिरुप्पेर् वन्दवऩ् ऎऩ्नॆञ्जिलुम् उडऩे वन्दाऩ्। अवऩुक्कुप् पॊऩ्ऩि ऎऩ्ऱ नदियाऩदु तऩ् नादऩाऩ कडल् रत्नागरमायिरुन्दु पॆण्णाऩ पिराट्टिक्कुच् चीर् इट्टाप्पोले पॊऩ्ऩियाऩदाल् तऩ्ऩिडमुळ्ळ पॊऩ्ऩैयुम् तऩ्ऩाल् कॊणरप्पॆऱ्‌ऱ नवमणिक् कुवियल्गळैयुम् ऎम्बॆरुमाऩुक्कुच् चीराग समर्प्पिक्किऩ्ऱदुबोलुम् ऎऩ्ऱुम् निऩैत्तेऩ् ऎऩ्ऱबडि। &amp;lsquo;तुक्ताप्तिर् जऩगो जऩऩ्यह मियम्, श्रीरेव पुत्री वर: श्रीरङ्गेस्वर एत्तर्हमिह किम् कुर्यामिदीवागुला| सञ्ज च्चामर सन्द्र सन्दऩ महा माणिक्य मुक्तोत्कराऩ् कावेरिलहरी करैर्वि त त ती पर्येदि सा सेव्यदाम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पट्टर् अरुळिच् चॆय्ददु इङ्गुम् पॊरुन्दुम्। उन्दु पुऩल् ऎऩ्ऱदाले तिरैक्कैगळ् कुऱिक्कप्पॆऱ्‌ऱऩ। तिरुमाल् ऎऩ्ऱ सॊल् इङ्गु त्वयमॆऩ्ऱ मन्द्रत्तिऱ्‌पोले पूर्वगण्डत्तिलुम् उत्तरगण्डत् तिलुमुळदु। अङ्गे मुदलिल् श्रीमत्पदम् उबायदसैयिल् सेर्त्तियैयुम्, मेले अदु उबेय तसैयिलुम् सेर्त्तियैयुम् कुऱिक्कुम्। तिरुमाल् मेऩ्मैयाऩ वियामोहमुडैयवऩ् ऎऩ्ऩलुमाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>९९ ऒऩ्बदाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/10/09_ObadAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/10/09_ObadAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।१०।९।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;१०-९ सूऴ्विसुम्बु।&lt;br&gt;&#xA;कण् मुऩ्ऩे तोऩ्ऱिऩ कण्णबिराऩ् इवरोडु पेसि, इवरै अऴैत्तुच् चॆल्लप् पोवदऱ्‌काऩ सॆयल्गळ् वरप्पोवदै इवरुडैय अऩुबवत्तिऱ्‌ कॊण्डु वरुगिऩ्ऱाऩाय् अर्च्चिरादिमार्क्कत्ताले अऴैत्तुप्पोग विरुप्पदै यऱिविक्क इवरुक्कु अन्द मार्गक्काट्चि यळित्ताऩ्। तेवादिगळ् सेविक्कुमाऱु विच्वरूबत्तैक् काण्बित्तबोदु तुर्योदनादिगळिऩ् अऴिवु वरप्पोवदैयुम् मुऩ्ऩमे अर्जुऩऩुक्कुत् तोऩ्ऱच् चॆय्ददुबोल आऴ्वारुम् अवरैच् चार्न्दारुम् पिऩ्ऩे अर्च्चिरादिमार्गत्तिल् सॆल्लप्पोवदै इप्पोदु इवर् काणुम्बडि सॆय्दाऩ्। अवऩ् काण्बित्तबोदु तऱ्‌कालत्तिल् सॆल्लवॆण्डि यवर्गळुम् पलर् सॆऩ्ऱुगॊण्डिरुन्दऩर्। अवर्गळुक्कु अङ्गङ्गे नडक्कुम् सत्कारङ्गळैयुम् कण्डार्। अदऩ्मेल् अवऱ्‌ऱैयॆल्लाम् अरुळिच्चॆय्गिऱार्, ताम् सॆल्वदैत् ताम् काण्बदागक् कूऱामल् पॊदुविले अङ्गु पोगिऩ्ऱारैक् कूऱुवदाग वैत्तु अरुळिच्चॆय्गिऱार्- उबनिषत्तुक्कळिलुम् पाञ्जरात्रङ्गळिलुम् सॊल्लप्पट्टवैयॆल्लाम् मदिनलम् अरुळप् पॆऱ्‌ऱ आऴ्वार् कण्डवगैगळिऩ् एगदेसम् ऎऩ्ऱु नाम् अऱियुम्बडियिरुक्किऱदु इङ्गुळ्ळ वर्णऩै।&lt;br&gt;&#xA;१ सूऴ्विसुम्बणि मुगिल् तूरिय मुऴक्किऩ&lt;br&gt;&#xA;आऴ्गडल् अलैदिरै कैयॆडुत्ताडिऩ&lt;br&gt;&#xA;एऴ्बॊऴिलुम् वळमेन्दिय ऎऩ्ऩप्पऩ्&lt;br&gt;&#xA;वाऴ्बुगऴ् नारणऩ्दमरैक् कण्डुगन्दे। (१०८१)&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् अप्पऩ् - ऎऩक्कु मोक्षम् अळिक्किऩ्ऱ स्वामियाय्&lt;br&gt;&#xA;वाऴ्बुगऴ् - ऎऩ्ऱुम् निलैत्त कीर्त्तियैयुमुडैय&lt;br&gt;&#xA;नारणऩ् – श्रीमन्नारायणऩुडैय&lt;br&gt;&#xA;तमरै - पक्तर्गळै&lt;br&gt;&#xA;कण्डु उगन्दु - अर्च्चिरादि मार्गत्तिले कण्डु प्रीदि यडैन्दु&lt;br&gt;&#xA;नारायणऩाल् नियमिक्कप्पट्ट तेवदैगळिल्&lt;br&gt;&#xA;सूऴ् विसुम्बु - ऎङ्गुम् सूऴ्न्द आगासत्तिऱ्‌कु&lt;br&gt;&#xA;अणि मुगिल् - अलङ्गारमाऩ मेग तेवदैगळाऩ इन्द्रादिगळ्&lt;br&gt;&#xA;तूरियम् - पलविद वात्यङ्गळै&lt;br&gt;&#xA;मुऴक्किऩ। - मुऴङ्गच् चॆय्दऩर्।&lt;br&gt;&#xA;आऴ् कडल्-आऴमाऩ कडलिऩ् तेवदैगळाऩ वरुणादिगळ्&lt;br&gt;&#xA;अलै - आट्टत्तिऱ्‌कुत् तक्कवाऱु अलैगिऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;तिरै कै - अलैगळागिऱ कैगळै&lt;br&gt;&#xA;ऎडुत्तु आडिऩ - अबि नयम् सॆय्दु आट्टम् नडत्तिऩर्।&lt;br&gt;&#xA;एऴ्बॊऴिल् उम्-एऴु उलगङ्गळिलिरुप्पारुम्&lt;br&gt;&#xA;वळम् - अवरवर्गळुक्काऩ मङ्गळमाऩ सॆयल्गळै&lt;br&gt;&#xA;एन्दिय-प्रीदियुडऩ् सॆय्दऩर्।&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वारुक्कु ऎम्बॆरुमाऩ् ताम् अऴैत्तुच् चॆल्ल इरुक्कुम् अर्च्चिरादि मार्गत्तैक् काण्बित्ताऩ्। अन्द मार्गत्तिले पल तेवदैगळ् उबहारङ्गळोडु वन्दु वणङ्गि, मोक्षम् पोगिऩ्ऱवरै कौरवित्तु अऴैत्तुप् पोगुम् वगैयै ऎल्लाम् आऴ्वार् काणलाऩार्। अन्द तेवदैगळ् यावरॆऩ्ऩिल् - अर्च्चिस् ऎऩ्ऱ अक्ऩि, पगल्, सुक्लबक्षम्, उत्तरायणम्, संवत्सरम्, वायु, सूरियऩ्, सन्द्रऩ्, मिऩ्ऩल्, वरुणऩ्, इन्द्रऩ्, पिरमऩ् ऎऩ्ऱ पऩ्ऩिरुवरावर्। इवर्गळुक्कु आदिवाहिगगळ् ऎऩ्ऱु पॆयरागुम् इवर्गळ् ऒव्वॊरुवराग वन्दु तङ्गळुक्कु ऎम्बॆरुमाऩ् वगुत्तु वैत्तिरुक्कुम् ऎल्लै वरैयिल् वऴि नडत्ति मेलॊरुवर् वन्दवुडऩ् निऱ्‌पर्। मिऩ्ऩल् तेवदैयॆऩ्ऱ अमाऩवऩ् मट्टुम् ऎम्बॆरुमाऩाले परम पदत्तिऩिऩ्ऱु अऩुप्पप्पट्ट तिव्य पुरुषऩागैयाल् अवऩ् तऩक्कु अडैत्त स्त्ताऩत्तिऱ्‌कु वन्दु अदुमुदल्, प्रम्माण्डम्, मेले मूलप्रक्रुदि, पिऱगु विरजै, ऎल्लाम् कडन्दु श्री वैगुन्दनगरियिले तिरुमामणि मण्डबत्तिले तिरुमालैयणुगुम् वरैयिल् अऴैत्तुच् चॆल्बवऩावाऩ्। अवऩ् अऴैत्तुप् पोम्बोदु मर्यादैयाग वरुणादिगळुम् इडैयिले तङ्गळ् इडत्तिले वन्दु निऩ्ऱु उदवियायिरुन्दु नडत्ति तऩ्यरावार्गळ्। इवर्गळ् तङ्गळ् परिवारङ्गळोडु वरुवार्गळ्। पुऱप्पडुम्बोदे मङ्गळवात्यमुम् आट्टमुम् पाट्टमुम् इरुक्क वेण्डुमागैयाल् इवर्गळ् ऎल्लोरुमे नारणऩ्दमर् नाडिवऴियाग उडलिऩ् तलैप्पागत्तिऱ्‌कु वॆळिये वन्ददु तोऩ्ऱिऩवुडऩे वात्य कोषत्तिऱ्‌कु एऱ्‌पाडु सॆय्वार्गळ्। विसेष कालङ्गळिले वात्यत्तिऱ्‌कु मेगङ्गळैक् कॊळ्वदु वऴक्कमागुम्। श्रीक्रुष्णऩ् अवदरित्तबोदु मऩ्दम् मऩ्दम् जलदरा जगर्जुरनुसागरम् ऎऩ्ऱु मेगङ्गळ् वात्यगोषम् सॆय्ददु सॊल्लप् पॆऱ्‌ऱदु। मङ्गळत्तैयऱिविक्क मेगङ्गळ् तेऩ्मऴै पॊऴिदल्, पुष्पवर्षम् सॆय्दल् मेळवात्यङ्गळागि ऒलित्तल् ऎल्लाम् सॆय्युम्। मेगदेवदैगळ् अव्वाऱु सॆय्वदाम्।&lt;br&gt;&#xA;इप्पासुरत्तै नऩ्गु ऊऩ्ऱिऩाल् सिऱन्ददॊरु वेदप् पॊरुळ् विळङ्गुम्। आदिवाहगर्गळिलॊरुवऩाऩ अमाऩवऩ् ऎऩ्गिऱ नित्यसूरियै ऎम्बॆरुमाऩ् मुक्तर्गळै प्रह्मा तऩ्ऩिडम् कडत्तिऩ पिऱगु सत्यलोगत्तिऩिऩ्ऱु अऴैत्तुच् चॆल्ल नियमिक्कामल् अमाऩवऩैये मिऩ्ऩलबिमाऩि तेवदैयाक्कि वैत्युदऩॆऩ्ऱु पॆयर् वैत्तिरुप्पदु वेदत्तिल् नऩ्गु विळङ्गुगिऱदु। अदऱ्‌कुक् कारणम् अङ्गे विळङ्गविल्लै।&lt;br&gt;&#xA;अमाऩवऩे वैत्युदऩॆऩ्ऱुम् माऩसऩॆऩ्ऱुम् सॊल्लप्पडुगिऱाऩॆऩ्ऱुम् श्रीबाष्यगाररिऩ् सूक्तियैयुम् सूत्रत्तैयुम् कॊण्डु श्रीदेसिगऩ् परमबदसोबाऩम् मुदलिय पल क्रन्दङ्गळिले वॆळियिट्टरुळिऩार्। अङ्गे वेदवाक्यत्तिऱ्‌कुप् पॊरुळ् उरैप्पदिलुळ्ळ च्रमत्तैयाराय्न्दु अदऱ्‌कुच् चॆय्यवेण्डुम् निर्वाहत्तै नामुम् अदैक् कॊण्डु उबनिषत्परिष्कारत्तिल् विरित्तुरैत्तोम्। तॆळियाद मऱै निलङ्गळैत् तॆळिविक्कुम् आऴ्वार् श्री सूक्ति अमाऩवऩै मिऩ्ऩलुक्कु अबिमाऩियाक्किऩदऱ्‌कु कारणम् कुऱिप्पदुबोल् अमैन्दुळ्ळदु। परमबदत्तिऩिऩ्ऱु ऎम्बॆरुमाऩाल् अऩुप्पप्पट्टु वन्दु अमाऩवऩ् मुदऩ् मुदल् तूरियम् मुऴक्क मेगत्तिऱ्‌कु उत्तरवळिक्किऱाऩ्। मेगमुऴक्कम् मिऩ्ऩलुडऩ् कूडवे उण्डाग वेण्डुमागैयाल् अम्मिऩ्ऩले मुऩ्ऩे ऎल्लोरुक्कुम् तोऩ्ऱुमागैयाल् अदऩैक् कण्डवुडऩे आदिवाहिगराऩ तेवर् ऎल्लोरुम् तङ्गळ् परिजऩङ्गळोडु मुक्ति सॆल्बवऩै यऴैक्क मुऩ् वरुगिऱार्गळ्। अप्पोदु तङ्गळ् तङ्गळुक्कु एऱ्‌पट्ट पणिगळैयुम् पॆय्गिऩ्ऱऩर् ऎऩ्बदु तॆरिविक्कप्पडुगिऱदु, पाट्टिल् मुदलडियुम्-विसुम्बैच् चूऴ्न्द अणियॆऩ्ऱु मुगिलुक्कु अणियाऩ मिऩ्ऩलैक् कूऱि अदैयुडैय मुगिल् ऎऩ्ऱ पॊरुळदाम्। परमबदमागिय विसुम्बु वरैयिल् मुक्तऩोडु सूऴ्गिऩ्ऱवऩुम्, अप्राक्रुद रूबत्तालुम् आदिवाहिग कोष्टियिल् अणियायुमुळ्ळ मिऩ्ऩलबिमाऩियाऩ अमाऩवऩैयुम् कुऱिक्किऩ्ऱ तागुम्। अवऩाल् नियमिक्कप्पट्ट मेगत्तिल् तूरिय मुऴक्कमॆऩ्ऱ पॊरुळैयुम् अदऩाल् काट्टुम्। इन्द्रऩुम् वरुणऩुमाऩ मेग जलदेवदैगळुम् कूट्टप् पडुगिऩ्ऱऩर्। अर्च्चिरादि मार्गत्तिले अमाऩवऩुक्कुट्पट्टु अवर्गळ् नडन्दु कॊळ्वदु पाष्यादिगळिल् तॆळिवाम्। मुऴक्कत्तिऱ्‌कागवे मिऩ्ऩल् सम्बन्दप्पट्टवरैयिल् अमाऩवऩ् वन्दु निऩ्ऱुविडुगिऱाऩ्। अक्ऩिवरैयिल् वरवेण्डिय अवसियमिल्लै यादलिऩ्। अमानव- वरुण इन्द्रादिगळ् अऴैत्तुच् चॆल्वदु सन्द्रऩुक्कुप् पिऱगे याऩालुम् अवर्गळ् मूलमाम् वात्य कोषम् तॊडक्कत्तिले याग वेण्डुमॆऩ्ऱु आऴ्वार् तिरुवुळ्ळमॆऩ्ग।&lt;br&gt;&#xA;मुगिल् मुऴङ्गुवदुम् कडल्दिरै मोदुवदुम् ऎप्पोदु मिरुप्पिऩुम् अवै यॆल्लाम् वात्य मुऴक्कम् आट्टमॆऩ्ऱवाऱु अमैन्दिरुप्पदु अऴैत्तुच् चॆल्लुम् तेवर्गळुक्कुम्, कौरविक्कप्पडुम् मुक्तर्गळुक्कुम् तॆरियलागुम्। आऴ्वारुक्कु अदऩैयिप्पोदु ऎम्बॆरुमाऩ् काणवैत्तलाल् इव्वाऱु कूऱिऩर्। आदिवाहिगर्गळुम्, अवर् परिजऩङ्गळुम्, इन्द महोत्सवत्तैक् काण इयऩ्ऱ मऱ्‌ऱ महाऩ्गळुम् नडन्दु कॊळ्वदु एऴ्बॊऴिलुम् वळमेन्दिय ऎऩ्ऩप्पट्टदु। वळम् उबहारङ्गळुमा मॆऩ्ऱऩर् नञ्जीयर्; एन्दिय ऎऩ मेले यिरुप्पदाल्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
