<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;२ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/2/</link>
    <description>Recent content in &#43;२ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>१२ वागधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/2/12_vAgadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/2/12_vAgadhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;नाऩ्गाम् अध्यायम् इरण्डाम् पादम्&lt;br&gt;&#xA;१३५ वागदिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;४८९ (सू) वाङ्मऩसि तर्शऩात् शप्ताच्च&lt;br&gt;&#xA;मुऩ्बादत्तिल् स्तूलदेहत्तिलेयिरुक्कुम्बोदु पाबङ्गळिऩ् अश्लेषमुम् विनाशमुम् वित्याबलमागक्काट्टि, इरण्डाम् पादत्तिल् अर्च्चिरादिगदिक्कु उबक्रममायुम्, अऴियुम् निलैयिलुळ्ळ स्तूलदेहत्तिलिरुन्दु उत्क्रान्दि(पुऱप्पाडु)यै मुडिवागवुम् कॊण्ड वित्याबलत्तैच् चिन्दिक्किऱारॆऩ्ऱु पादसङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;कदिक्कुत् तॊडक्कमाऩ उत्क्रान्दि कूऱप्पडुवदाल् अदिगरणसङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;आमाम्; वैराक्यबादत्तिल् जीवऩिऩ् जाक्रत्तशै मुदलियऩ निरूबिक्कप्पट्टमैयाल्, अत्तुडऩेये इन्द्रियादिगळिऩ् कुऴप्पनिलैयाऩ मरणम्बऱ्ऱियुम् पेस वेण्डियिरुक्क, इङ्गु तऩिये अदु पऱ्ऱिच् चॊल्वदऩ् करुत्तु यादॆऩिल्, ब्रह्मवित्तिऩ् उत्क्रान्दियिल् मूर्त्तऩ्यनाडिमूलमाग कमऩम् सॊल्वदऱ्काग वैराक्यबादत्तिल् पॊदुवाग उत्क्रमणत्तैक्कूऱि इङ्गु विशेषत्तैक् कूऱियबडियाम्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;अस्य सोम्य पुरुषस्य प्रयदो वाङ्मऩसि सम्बत्यदे । मऩ: प्राणे&amp;rsquo; ऎऩ्बदु मुदलिय उत्क्रान्दि पऱ्ऱिय श्रुदि वागिन्द्रियत्तिऱ्कु मऩस्सिल् लयत्तैच् चॊल्गिऱदा अल्लदु वाक्व्रुत्तिमात्तिरत्तुक्कु मऩस्सिल् लयत्तैच् चॊल्गिऱदा ऎऩ्ऱु सम्शयम्। वाक्काऩदु मऩत्तै मूलमागक् कॊळ्ळामैयाल् प्रक्रुदियैविट्टु वेऱॊऩ्ऱिल् ऎदऱ्कुम् लयम् कूडादागैयाल्, वाक्व्रुत्तिमात्तिरत्तिऩ् लयत्तै इदु सॊल्गिऱदॆऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। इदऩै निरागरिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;४८९ (सू) वाङ्मऩसि तर्शऩात् शप्ताच्च।&lt;br&gt;&#xA;वाक् मऩसि - वागिन्द्रियम् मऩत्तिल् सम्बन्दिक्किऱदु। तर्शऩात् - वागिन्द्रियम् ओय्वडैगैयिल्, मऩत्तिल् सॆयल् काणप्पडुवदाल् ऎऩ्ऱबडि। वाक्व्रुत्तियऩैत्तुक्कुम् लयम् कूऱिऩालुम्, इदु पॊरुन्दुमॆऩ्ऱाल्, अह्दल्ल; शप्ताच्च - &amp;lsquo;वाङ्मऩसि सम्बत्यदे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु वागिन्द्रियत्तिऱ्के मऩदिल् लयत्तैक्कूऱुम् शप्तत्तालॆऩ्ऱबडि। वाक्व्रुत्तिक्के लयम् ऎऩ्ऱ पक्षत्तिलो अदऱ्काऩ शप्तम् इल्लामैयाल्, अगारणत्तिल् सम्बत्ति (लयम्) वरादॆऩ्ऱ तोषम् सममागैयाल्, अन्द पक्षम् कूडादु। सम्बत्ति ऎऩ्बदु सम्योगत्तैक् कुऱिप्पदाल्, अगारणत्तिल् लयत्तैक् कूऱविल्लै। आदलिऩ्, विरोदम् इल्लैयॆऩ्ऱु करुत्तु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ मनोधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/2/13_manodhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/2/13_manodhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१३६ मऩोदिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;४९१ (सू) तन्मऩ: प्राण उत्तरात्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;वाङ्मऩसि सम्बत्यदे । मऩ: प्राणे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ श्रुदिक्रमत्तै अऩुसरित्तु सिन्दिप्पदाल्, सङ्गदि वॆळिप्पडैयायुळ्ळदु।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;मऩ: प्राणे&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् श्रुदियिल् प्राणशप्तत्ताल् अप्पु (नीर्) सॊल्लप्पडुगिऱदा? प्राणऩ् ताऩायॆऩ्ऱु सम्शयम्। प्राणऩुक्कु मऩमे प्रक्रुदियॆऩ्बदु नेरिल् इल्लाद पोदिलुम्, &amp;lsquo;अऩ्ऩमयम् हि सोम्य मऩ:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मऩत्तिऱ्कु अऩ्ऩविगारत्वम् श्रुदमागैयाल् अऩ्ऩम् ऎऩ्बदऩ् पॊरुळाऩ प्रुदिविक्कु जलम् कारणमागैयाल् &amp;lsquo;आबोमय: प्राण:&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् श्रुदियाल् प्राणऩुक्कु जलमयत्वम् तोऩ्ऱुवदालुम्, परम्बरैयाग प्राणऩुक्कु प्रक्रुदियाऩ जलत्तिल् परम्बरैयागवे मऩस्सिऩ् लयम् युक्तमागैयाल् प्राणऩॆऩ्ऱ सॊल्लाल् जलम् (अप्पु) सॊल्लप्पडुगिऱदॆऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। इदऩै निरसिक्किऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ अध्यक्षाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/2/14_adhyaxAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/2/14_adhyaxAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१३७ अत्यक्षादिगरणम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;४९२ (सू) सोऽत्यक्षे तदुबगमादिप्य:।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;lsquo;मऩ: प्राणे । प्राण: तेजसि&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ श्रुदिक्रमत्तै अऩुसरित्तु सिन्दिप्पदाल् सङ्गदि स्पष्टमाऩदु।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अन्द प्राणऩ् तेजस्सिलुम् सम्योगिक्किऱाऩा अल्लदु जीवऩिडत्तिल् सम्योगिक्किऱाऩा? ऎऩ्ऱु सम्शयम्। &amp;lsquo;प्राणस्तेजसि&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् वसऩत्ताल् तेजस्सिल् ताऩ् सम्योगिक्किऱाऩॆऩ्ऱ पूर्वबक्षत्तै निरसिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;स: - इन्द्रियसम्युक्त-मऩोविशिष्टऩाऩ प्राणऩ्, अत्यक्षे - इन्द्रियात्यक्षऩाऩ {जीवऩिडत्तिल् सम्श्लेषिक्किऱाऩ्। ऎदऩाल्? तदुबगमादिप्य: - अन्द} जीवऩिडम् प्राणऩुक्कु अन्दिमगालत्तिल् सेर्क्कैयुम्, अदऱ्कुमुऩ् जीवऩुक्कु अदीऩमाऩ प्रदिष्टादिगळुम् श्रुदियाल् काट्टप्पट्टवै। आग, इन्द उबगमादिगळाल् ऎऩ्ऱबडि। &amp;lsquo;एवमेव इममात्माऩम् अन्दगाले सर्वे प्राणा अबिसमायन्दि&amp;rsquo;, &amp;lsquo;तमुत्क्रामन्दम् प्राणोऽऩूत्क्रामदि&amp;rsquo;, &amp;lsquo;कस्मिऩ् वा प्रदिष्टिदे प्रदिष्टास्यामि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ श्रुदिगळुक्कु विरोदम् वारामैक्काग उबगमादिगळाले जीवऩिडम् प्राणऩुक्कु सम्योगत्तै अङ्गीगरित्तुप् पिऩ्ऩर् &amp;lsquo;प्राण: तेजसि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि तेजस्सिल् सम्योगम् सॊल्वदु पॊरुन्दुमॆऩ्बदु करुत्तु। इदऩाल्, यमुऩै सागरत्तैयडैगिऱदॆऩ्ऱाल्, कङ्गैयुडऩ् कूडिच्चॆल्गिऱदु ऎऩ्बदुबोल, &amp;lsquo;प्राण: तेजसि&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ श्रुदिक्कुम्, आत्मावुडऩ् कूडियवऩागवे प्राणऩ् तेजस्सुडऩ् सम्बन्दिक्किऱदॆऩ्ऱु कूऱियदायिऱ्ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५ भूताधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/2/15_bhUtAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/2/15_bhUtAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१३८ पूदादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;४९३ (सू) पूदेषु तत्च्रुदे:&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;प्राण: तेजसि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु प्राणसम्युक्तऩाऩ जीवऩुक्कु तेजस्सिल् सम्बत्ति (सम्योगम्) सॊल्लप्पट्टदु। अन्द सम्बत्ति तेजोमात्रत्तिला पूदान्दरङ्गळोडु सम्बन्दङ् गॊण्ड तेजस्सिला ऎऩ्ऱु सिन्दैयाल् सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;प्राणऩ् तेजस्सिल्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुमिडत्तिल् प्राणविशिष्टजीवऩुक्कु तेजोमात्रत्तिल् सम्योगमा? अल्लदु पूदङ्गळ् पिऱवऱ्ऱुडऩ् सेर्न्द तेजस्सिल् सम्योगमा? ऎऩ्ऱु सम्शयम्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;तेजसि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ वसऩत्ताल् तेजोमात्रत्तिल् ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। इदऩै निरसिक्किऱार्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(सू) पूदेषु तत्च्रुदे:।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पूदेषु - प्राणविशिष्टजीवऩ् पूदसूक्ष्मङ्गळिल् सम्बऩ्ऩऩ् आगिऱाऩ्। तत्च्रुदे: - &amp;lsquo;प्रुदिवीमय:, आबोमय:, तेजोमय:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सञ्जरिक्किऩ्ऱ जीवऩुक्कु सर्वबूदमयत्वम् श्रुदिसित्तमागैयाल् ऎऩ्ऱबडि। इत्ताल् इदरबूदङ्गळोडु कलन्द तेजस्सिल् प्राणऩुडऩ् कूडिय जीवऩुक्कु सम्बत्तियॆऩ्ऱागिऱदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६ आसृत्युपक्रमाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/2/16_AsRtyupakramAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/2/16_AsRtyupakramAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१३९ आस्रुत्युबक्रमादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;४९५ (सू) समाऩा सास्रुत्युबक्रमात् अम्रुदत्वञ्जाऩुबोष्य।&lt;br&gt;&#xA;इन्द उत्क्रान्दि वित्वाऩुक्कुम् अवित्वाऩुक्कुम् सममा अल्लदु अवित्वाऩुक्कु मट्टुमा? ऎऩ्ऱु सिन्दिक्कप्पडुगिऱदॆऩ्ऱु सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;सङ्गदियिल् कण्डबडि सम्शयम्। वित्वाऩुक्कु इङ्गेये अम्रुदत्वप्राप्तियॆऩ्ऱु श्रुदि कूऱुवदाल् अवित्वाऩुक्कुत्ताऩ् ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। &amp;lsquo;यदा सर्वे प्रमुच्यन्दे कामा येऽस्य ह्रुदि स्तिदा: । अद मर्त्योऽम्रुदो पवदि अत्र ब्रह्म समश्ऩुदे ॥&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु वित्वाऩुक्कु इङ्गेये अम्रुदत्वम् श्रुदमागैयाल् ऎऩ्ऱ पूर्वबक्षत्तै निरसिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;(सू) समाऩा सास्रुत्युबक्रमात् अम्रुदत्वञ्जाऩुबोष्य।&lt;br&gt;&#xA;स्रुदि: - कदि, आस्रुत्युबक्रमात् - अर्च्चिरादिगदि आरम्बिक्कुम् वरै; समाना स - वित्वाऩुक्कुम्, अवित्वाऩुक्कुम् उत्क्रान्दि सममागुम्। मूर्त्तऩ्यनाडीप्रवेशात्पूर्वम् ऎऩ्ऱु करुत्तु। अम्रुदत्वञ्ज - &amp;lsquo;अद मर्त्योऽम्रुदो पवदि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु इङ्गु कूऱप्पट्ट अम्रुदत्वमाऩदु, अऩुबोष्य स - &amp;lsquo;स&amp;rsquo;शप्तम् उऱुदिप्पॊरुळिल् उळ्ळदु। शरीरेन्दिरियादि ताहमिऩ्ऱि अवैयिरुक्कुम्बोदु कामादिविमोगरूबमायुम् उबासऩनिष्पत्तिरूबमायुमुळ्ळ अम्रुदत्वम्दाऩ् इङ्गु अडैयप्पडुवदे तविर जीवऩ्मुक्तियॆऩ्बदु इल्लै। वित्वाऩुक्कु अर्च्चिरादिगदियाले ब्रह्मप्राप्ति श्रुदमायिरुप्पदाल्, इङ्गेये मुक्तिसॊऩ्ऩाल् श्रुदिविरोदम् वरुम्। अदु वारामैक्काग मुऩ्सॊऩ्ऩ अर्त्तमे, &amp;lsquo;अद मर्त्योऽम्रुदो पवदि&amp;rsquo; ऎऩ्बदऱ्कुप्पॊरुळ् ऎऩ्ऱु कॊळ्ळवेण्डुमाम्। श्रुदियिऩ् अर्त्तमो ऎऩिल्, इदयत्तिलुळ्ळ कामक्रोदादिगळ् ऎक्कालत्तिल् विडप्पडुगिऩ्ऱऩवो अदेगालत्तिल् उबासऩम् आरम्बिक्कप्पट्टुविडुगिऱबडियाल् कामादिविमोसऩत्तिऩ् पिऱगु पुरुषऩ् इङ्गेये अम्रुदत्वम् पॆऱ सादऩमाऩ उबासऩत्तैयडैगिऱाऩ् - पिऩ् अर्च्चिरादिगदियाले ब्रह्मत्तैयडैगिऱाऩ् ऎऩ्बदाम्। इदिल् मऱ्ऱॊरु विळक्कप्पडि इङ्गुदाऩे उबासऩत्तिल् निरदिशयबोक्यमाऩ ब्रह्मत्तै अऩुबविक्किऱाऩ् ऎऩ्ऱु पॊरुळ्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७ परसंपत्त्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/2/17_parasaMpattyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/2/17_parasaMpattyadhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१४० परसम्बत्त्यदिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;५०२ (सू) तानि परे तदा ह्याह।&lt;br&gt;&#xA;इन्द्रियसमूहत्तोडुम् प्राणऩोडुम् कूडिऩ जीवऩुक्कु उत्क्रान्दिवेळैयिल् तेजस् मुदलिय पूदसूक्ष्मङ्गळिल् सम्योगम् सॊल्लप्पट्टदु। अन्द सम्योगम् वित्वाऩुक्कुक् किडैयादु ऎऩ्ऱु शङ्गित्तुप् परिहरिक्कप्पट्टदु। इप्पोदु अन्द पूदसूक्ष्मङ्गळ् जीवऩुडऩ् तऴुवियवैयाय् अवऩवऩ् सॆय्द कर्मत्तैयुम् - वित्यैयैयुम् अनुसरित्तु तङ्गळ् कार्यत्तिऱ्कागप् पोगिऩ्ऱऩवा अल्लदु परमात्माविडम् सम्बऩ्ऩङ्गळागिऩ्ऱऩवा ऎऩ सिन्दिक्कप्पडुगिऱदु ऎऩ्ऱु सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;परमात्मावुडऩ् सम्बत्तियेऱ्पट्टाल् सुगदुक्कबोगमॆऩुम् कार्यमिल्लामैयाल् अन्द उबबोगत्तैयऩुसरित्तु अवऩवऩ् कर्मत्तुक्कुम् - वित्यैक्कुम् पॊरुत्तमागवे पूदसूक्ष्मङ्गळ् पोगिऩ्ऱऩवॆऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। &amp;lsquo;तेज: परस्याम् तेवदायाम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् श्रुदिक्कु उबबत्ति यादु ऎऩ्ऱाल्, ऎल्ला पदार्त्तङ्गळुमे परदेवदागार्यमादलिऩ्, तदात्मगङ्गळागैयाल् सेरवेण्डिय इडमुम् &amp;lsquo;परस्याम् तेवदायाम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पडुगिऱदॆऩ्ऱु उबबत्ति। इन्द पूर्वबक्षत्तै निरसिक्किऱार् &amp;lsquo;तानि परे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;तानि - जीवादिष्टिदङ्गळाऩ पूदसूक्ष्मङ्गळ्, परे - परदेवदैयिडमे सम्बऩ्ऩमागिऩ्ऱऩ। तदा ह्याह - श्रुदि &amp;lsquo;तेज: परस्याम् तेवदायाम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुदाऩे सॊल्गिऱदु। इन्द श्रुदियिऩ् पॊरुळ् पॊरुन्दुवदऱ्काग उत्क्रान्दियाल् एऱ्पट्ट आयासम् तीरुवदे जीवऩुक्कुप् परमात्मसम्बत्तियालाऩ पलऩ् ऎऩ्ऱु कल्बिप्पदु पॊरुत्तमाऩदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८ अविभागाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/2/18_avibhAgAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/2/18_avibhAgAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१४१ अविबागादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;५०३ (सू) अविबागोऽवसनात्।&lt;br&gt;&#xA;कीऴ्च्चॊऩ्ऩ परमात्माविडम् सम्बत्तियॆऩ्बदु प्राक्रुदलयम्बोल् कारणाबत्तिरूबमा अल्लदु वाक्-मऩस्सम्बत्तिबोले पिरिक्कमुडियाद तऩ्मैयावॆऩ्ऱु सम्शयम्। परमात्मा सर्वगारणमागैयालुम्, अदिल् सम्बत्ति सॊल्वदालुम् कारणाबत्तिदाऩॆऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। इदऩै निरसिक्किऱार्। &amp;lsquo;अविबागोऽवसनात्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;वाङ्मऩसि सम्बत्यदे&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱविडत्तिल् श्रुदमाऩ सम्बत्तिशप्तत्तिऱ्के ऎङ्गुम् तॊडर्बु (अऩुषङ्गम्) कूडुवदाल्, अऩेग इडङ्गळिल् ऒरे प्रगरणत्तिल् अऩुषक्तमाऩ शप्तत्तिऱ्कु वॆव्वेऱु पॊरुळ् कूऱुवदिल् प्रमाणम् इल्लामैयाल् इङ्गुम् सम्बत्तिशप्तत्तिऱ्कु अविबागम् (विट्टुप्पिरिक्क मुडियाददऩ्मै) ऎऩ्ऱे पॊरुळ्। एऩॆऩिल्, अवसऩात् - मऱुबडि स्रुष्टि पऱ्ऱिय वसऩम् इल्लामैयाल् ऎऩ्ऱबडि। आगवे जीवऩोडु तऴुविय पूदसूक्ष्मङ्गळुक्कुप् परदेवदैयोडु विट्टुप्पिरियामैये सम्बत्तियॆऩ्ऱु सित्तम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९ तदोकोधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/2/19_tadokodhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/2/19_tadokodhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१४२ तदोगोदिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;५०४ (सू) तदोगोऽक्रज्वलऩम् तत्प्रगाशिदत्वारो वित्यासामर्त्यात् तत्च्चेषगत्यऩुस्म्रुदियोगाच्च हार्दाऩुक्रुहीद: शदादिगया।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;इव्वाऱु कमऩम् तॊडङ्गुंवरै वित्वाऩुक्कुम् अवित्वाऩुक्कुम् उत्क्रान्दिप्रगारम् सममागवे कूऱप्पट्टदु। इप्पोदु वित्वाऩुक्कु ओर् विशेषम् कूऱप्पडुगिऱदॆऩ्ऱु सङ्गदि। &amp;lsquo;शदञ्जैगा स&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ श्रुदियिल् १०१आवदाऩ मूर्त्तऩ्यनाडी वऴियाग वित्वाऩुक्कुक् कमऩम् सॊल्लुम् नियमम् कूडुमा कूडादावॆऩ्ऱु सम्शयम्। नाडिगळ् मिग नुट्पमायिरुप्पदाल् पिरित्तऱिवदु कडिऩम्। आदलिऩ्, नियमम् कूडादु। मेलुम् इन्द श्रुदिवसऩम् यदेच्चैयाग एऱ्पडुम् ब्रह्मनाडीवऴियै{यागच् चॆल्वदै?} अऩुवादम् सॆय्गिऱदु ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। इत्तै निरसिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;(सू) तदोगोऽक्र …। शदादिगया।&lt;br&gt;&#xA;वित्यासामर्त्यात् - ह्रुदयगमलत्तिल् वीऱ्ऱिरुक्कुम् परमबुरुषऩिऩ् आरादऩरूबमाऩ वित्यैयिऩ् सामर्त्यत्ताल्, तच्चेषगत्यऩुस्म्रुदियोगाच्च - अव्वित्यैक्कु अङ्गमाऩ अर्च्चिरादिगदिसिन्दऩत्तालुम् प्रीदऩाऩ, हार्त्ताऩुक्रहीद: - ह्रुदयगमलवर्त्तियाऩ अन्दर्यामियाले अऩुक्रहिक्कप्पट्टवऩाय् अव्वऩुक्रहत्ताल्, तगोग: - अन्द जीवऩिऩ् स्ताऩमागिऱ ह्रुदयम्, अक्रज्वलऩम् - मुऩ्बुऱम् प्रगाशमुळ्ळदागिऱदु। तत्प्रगाशिदत्वार: - अव्वाऱु प्रगाशप्पडुत्तप्पट्ट नाडीत्वारत्तैयुडैयवऩाय्, शदादिगया (कच्चदि) - १०१वदु मूर्त्तऩ्यनाडियाल् सॆल्गिऱाऩ्। परमात्मा हार्दऩ् (ह्रुदयवासी) ऎऩ्बदु ‘तस्या: शिगाया मत्ये परमात्मा व्यवस्तिद:’ ऎऩ्ऱुम्, &amp;lsquo;सर्वस्य साहम् ह्रुदि सन्निविष्ट:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् विळक्कप्पडुगिऱदु। आगवे मूर्त्तऩ्यनाडियाऩदु मिग नुट्पमाय् अऱिवदऱ्कु अरिदायिरुन्दालुम् उबासगऩिडम् प्रीदऩाऩ पगवाऩिऩ् अऩुक्रहत्ताल् प्रगाशिप्पदाल् वित्वाऩ् अव्वऴिये सुलबमाय्प् पोगिऱाऩॆऩ्बदाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२० रश्म्यनुसाराधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/2/20_rashmyanusArAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/2/20_rashmyanusArAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१४३ रश्म्यऩुसार्यदिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;५०५ (सू) रश्म्यऩुसारी।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ह्रुदयत्तिलिरुन्दुम् मूर्त्तऩ्यनाडि वऴियाग वॆळिवन्द वित्वाऩुक्कु सूर्यगिरणङ्गळैत् तॊडर्न्दु कमऩम् सिन्दिक्कप्पडुगिऱदॆऩ्ऱु सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;अद यत्रैददस्मात् शरीरात् उत्क्रामदि, अदैदैरेव रश्मिबि: ऊर्त्वमाक्रमदे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु वित्वाऩ् सूर्यऩिऩ् किरणङ्गळै अऩुसरित्ते पोगिऱाऩ् ऎऩ्ऱ नियमम् कूडुमा कूडादा ऎऩ्ऱु सम्शयम्।&lt;br&gt;&#xA;इरविल् इऱन्द वित्वाऩुक्कु सूर्यगिरणम् सम्बविक्कादु। आदलिऩ्, इन्द नियमम् कूडादॆऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। पिऩ् अन्द वाक्कियत्तिऱ्कुक्कदियेदु ऎऩ्ऩिल्, ऒरु समयम् नेरक्कूडिय कदियै अऩुवादम् सॆय्वदागवे कॊळ्ळवेण्डुम् ऎऩ्गिऱार्। इदऩै निरसिक्किऱार्, &amp;lsquo;रश्म्यऩुसारी&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु। वित्वाऩ् किरणत्तै अऩुसरित्ते सॆल्गिऱाऩ् ऎऩ्ऱ नियमम् पॊरुन्दुम्। इरविलुम् कोडैक्कालत्तिल् वॆप्पम् काणप्पडुवदाल्। अदऱ्कुक् कारणमाऩ किरणम् इरुप्पदिल् सन्देहमिल्लै। पऩिक्काल इरविल् वॆप्पम् पऩियिऩ् मिगुदियाल् तोऩ्ऱाविट्टालुम्, मेगम् मूडिय तुर्त्तिऩत्तिल् किरणङ्गळ् उळ्ळदै एऱ्पदुबोल इङ्गुम् एऱ्कवेण्डुम्। आगैयाल्, इरविलुम् किरणम् उण्डॆऩ्बदाल् अदैयऩुसरित्ते सॆल्गिऱाऩॆऩ्ऱ नियमम् पॊरुन्दुम्। ऒरु समयम् किट्टुवदाऩ कदियै अऩुवादम् सॆय्वदाल् नियमम् कूडादु ऎऩ्ऱाल् &amp;lsquo;अदैदैरेव&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु, एवगारत्तिऱ्कु विरोदम् - पयऩिऩ्मै एऱ्पडुम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२१ निशाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/2/21_nishAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/2/21_nishAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१४४ निशादिगरणम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;५०६ (सू) निशि नेदि सेन्न सम्बन्दस्य यावत्तेहबावित्वात् तर्शयदि स।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;इरविल् इऱन्दवऩुक्कुम् कदिक्कु सादऩमाग सूर्यगिरणङ्गळिरुक्कट्टुम्। आयिऩुम्, ब्रह्मवित्तुक्कळुक्कु इरविल् मरणम् शास्त्रनिषित्तमागैयाल्, अवर्गळुक्कु इरवु मरणमे सम्बविक्कादॆऩ्ऱु शङ्गैयाल् सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;इरविल् इऱन्द वित्वाऩुक्कु ब्रह्मप्राप्ति उण्डा इल्लैया ऎऩ्ऱु सम्शयम्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;तिवा स शुक्लबक्षश्स उत्तरायणमेव स ।&lt;br&gt;&#xA;मुमूर्षदाम् प्रशस्तानि विबरीदम् तु कर्हिदम् ॥&amp;rsquo;&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऱु इरविल् मरणम् इगऴप्पट्टिरुप्पदाल्, कीऴाऩगदिक्कु हेदुवागैयाले ब्रह्मप्राप्ति किट्टादु ऎऩ्ऱ पूर्वबक्षत्तै निरसिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;निसि नेदि सेन्न - इरविल् मरित्तवऩुक्कु मुक्तियिल्लै ऎऩ्बदु सरियल्ल। एऩॆऩिल्, सम्बन्दस्य यावत्तेहबावित्वात् - अनारप्तगार्यङ्गळाऩ सञ्जिदगर्मसम्बन्दङ्गळ् वित्यैयाल् नशित्तबोदुम्, प्रारप्तगर्माक्कळिल् सम्बन्दम् इऱुदिवरै निऱ्पदादलिऩ्, अन्दवुडलिऩ् इऱुदि इरविलुम् सम्बविक्कलाम्। आदलिऩ्, इदऱ्कु मेलाऩ पन्दगम् इल्लामैयालुम् इरविल् इऱन्दवऩुक्कुम्, ब्रह्मप्राप्तियिल् विरोदमिल्लै। तर्शयदि स - &amp;lsquo;तस्य तावदेव सिरम्&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ श्रुदिये इव्वर्त्तत्तै काट्टुगिऱदु। इरविल् मरणम् तडुक्कप्पट्टदु अवित्वाऩ्गळुक्केयऩ्ऱि ब्रह्मवित्तुक्कळुक्किल्लै।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२२ दक्षिणायनाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/2/22_daxiNAyanAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/4/2/22_daxiNAyanAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१४५ तक्षिणायऩादिगरणम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;५०७ (सू) अदश्सायनेऽपि तक्षिणे।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;{वित्वाऩुडैय मरणविषयत्तिल् इरवु पगल् ऎऩ्गिऱ विबागम् इल्लै ऎऩ्ऱु ऎन्द कारणत्तिऩाल् कूऱप्पट्टदो अदे कारणत्तिऩाल् तक्षिणायऩ-उत्तरायण विबागमुम् इल्लै ऎऩप्पडुगिऱदु ऎऩ्ऱु आदिदेशिगैयाऩ सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;तक्षिणायनत्तिल् मरित्तवऩाऩ वित्वाऩुक्कु ब्रह्मप्राप्ति उण्डा इल्लैया ऎऩ्ऱु सम्शयम्। &amp;lsquo;अद² यो दक्षिणे प्रमीयदे पित्रुणामेव महिमाऩम् गत्वा सन्द्³रमसस्सायुज्यम् गच्छदि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तक्षिणायऩत्तिल् मरित्त वित्वाऩुक्कु सन्द्रसायुज्यम् सॊल्लुगैयाल्, सन्द्रऩै अडैन्दवर्गळुक्कु &amp;lsquo;अदै²तमेवाध्वाऩम् पुऩर्निवर्दन्दे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तिरुम्बुदलैच् चॊल्लुगैयाले तक्षिणायऩत्तिल् मरित्तवऩुक्कु ब्रह्मप्राप्ति इल्लैयॆऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। इत्तै निरसिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;अदश्स - अदऩालेये, इरविल् मरित्तवऩुक्कु ब्रह्मप्राप्तियिल् कारणमाग कीऴ्च्चॊऩ्ऩ पन्दगत्तिऱ्कु कारणमिऩ्मैयिऩालेये, अयनेऽपि तक्षिणे -} तक्षिणायऩत्तिल् इऱन्दालुम् पन्दहेदुक्कळिल्लामैयाले ब्रह्मप्राप्तियिल् विवादमिल्लै। तक्षिणायनत्तिल् मरित्तवऩुक्कु सन्द्रसायुज्यप्राप्तियॆऩ्बदु विश्रमस्ताऩत्तैक् कुऱिप्पदेयागुम्। वित्वाऩुक्कु तिरुम्बिवरुवदॆऩ्बदु इल्लामैयाल्, तिरुम्बि वरुदलॆऩ्ऩुम् वसऩम् अवित्वाऩैप्पऱ्ऱियदाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
