<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;alt on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/alt/</link>
    <description>Recent content in &#43;alt on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/alt/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०० गुरु परम्परा सारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/alt/00_guru_paramparA_sAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/alt/00_guru_paramparA_sAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;गुरुभ्य सद्गुरुभ्यश्च नमोवाकमधीमहे । वृणीमहेचता दम्पति जगताम्पती ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमते हयग्रीवायनमः । श्रीमते लक्ष्मीनृसिंह परब्रह्मणे नम । श्रीमते शठगोपाय नमः । श्रीमते रामानुजाय नमः ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री मते निगमान्त महादेशिकाय नमः । श्रीमते श्री सुन्दरसौम्यनारायणार्य महादेशिकाय नमः । श्रीमते श्रीनिवासगोपालात्याय महादेशिकायनम- । अस्मद्गुरु परम्पराय्कॆ नमः ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;¿&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;( सार &amp;lsquo;चन्द्रिका वाख्या )&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;उपॊद्घातः - श्रियः पतिय, परमकारुणिक, अवाद समस्तकामनू, आद&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सर्वेश्वरनु, संसारदल्लि मुळुगि रेलुत्तिरुव जीवराशिगळन्नु शास्त्रवॆम्ब कैदीपवन्नु तोरिसि उद्दरि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;¿&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;quot;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;}&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;1&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;J&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;4&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमद्रहस्यत्रयसारे&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सलु, वेद, इतिहास पुराणगळन्नु ताने साक्षात्तागि ब्रह्मदेवनिगॆ उपदेशिसि, अवनिन्द नारद वाल्मीकि पराशर शुक शौनकादिगळिगॆ उपदेशिसि तन्मूलक ग्रन्थरूपवागियू, साक्षात्तागियू प्रपञ्चक्कॆ उपदेशिसिरुत्तानॆ. आ श्रियः पतियाद सर्वेश्वरने, श्रीनिवासनागि वॆङ्कटाद्रियल्लि अर्चारूपियागि सान्निध्य माडिकॊण्डु, भक्ताभीष्ट वरप्रदनागिरुत्तानॆ.ई कलियुगदल्लि अवने तन्न घण्टॆय रूपदल्लि श्रीमन्निगमान्त महादेशिकरागि अवतार माडि, नम्माळ्वार्, नाधमुनिगळु, आळवन्दार्, श्री भगवद्रामानुजरे मॊदलाद परमाचाररुगळु उपदेशिसिद सत्सम्प्रदायागत समीचीन शास्त्रार्थगळन्नु परत्व तग्ररथगळ मूल्कि, लोक उवदेशिसि उपकरिसिद्दानॆ. हागॆये ई आचारर मूलक तम्म अवतारद परम प्रयोजनवाद “श्री मद्रहस्यत्रय सार” वॆम्ब ग्रन्थ रत्नवन्नु, अनुग्रहिसि उपकरिसिद्दानॆ. ई ग्रन्थरत्नदल्लि तत्त्व, हित, पुरुषार्धगळन्नु यथाशास्त्र यथा सम्प्रदाय, प्रमाणपूर्वकवागि, ई आचाररु निरूपिसिरुत्तारॆ. मुख्यवागि प्रपत्तिशास्त्र वॆम्ब सुलभवाद मोक्षेपायवन्नु आक्षेप समाधानगळॊडनॆ निरूपिसि सर्वरू अध्ययनमाडि उपायवन्नु अनुष्ठिसि संसारदिन्द बिडुगडॆ हॊन्दि भगवदनुभवरूपवाद आनन्दवन्नु पडॆयलि ऎन्दु परमकृपॆयिन्द अनुग्रहिसिरुत्तारॆ. महाभारतद विषयवागि पूर्वरु “यज्ञॆहास्ति तदन्यत्र यन्ने हास्तिन चिक्” (इदरल्लि हेळिरुव विषयगळे बाकि पुराणेतिहासगळल्लि हेळल्प ट्टिवॆ. इल्लि हेळद विषयगळन्नु बेरॆल्लियू हेळिल्ल. अदागि सकल शास्त्रार्थगळू इल्लि अडगिवॆ) ऎन्दु हेळिरुव न्यायदन्तॆ, श्रीमद्रहस्यत्रय सारदल्लि सकल वेदान्तार्धगळन्नु आचारवररु अनुग्रहिसिरुत्तारॆ. इदन्नु अध्ययन माडिदरॆ सकल वेदान्तार्थगळू सुलभवागि तिळियुत्तवॆ.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१ उपोद्घाताधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/alt/01_upodghAtAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/alt/01_upodghAtAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आभगवत्रः प्रथितामनघमाचार सन्ततिं वन्दे । मनसि मनु यत्नसादात् वसति रहस्यत्‌यस्य सारोsयम् ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमते हयग्रीवायननुः । श्रीमते निगमान्तमहादेशिकायनमः । श्रीमते सुन्दर सौम्यनारायणार्य महादेशकाय नमः । श्रीमते श्रीनिवास गोपालराय महादेतिकायनमः ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;गुरुभजन :&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमन्निगमान्तव हादकर&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सारचन्द्रिका वाख्या&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;रहसयसारवॆम्ब ग्रन्थवन्नु अनुग्रहिसलु, प्रथम तः गुरुप भजनवन्नु माडुत्तारॆ. गुरुपरम्परा सारदल्लि निरूपिसिदन्तॆ गुरुपविभजनवु मङ्गळकर मत्तु वेदान्त ग्रन्थारम्भदल्लि अवश्यानुय - अवरुगळ अनुग्रहदिन्द, रहस्र त्रयगळ सारवु मनस्सिनल्लि बेरूरिरुत्तॆ, रहस्यत्रयसारगळन्नु अधिकरिसि रचिसुव ग्रन्थक्कॆ “रहस्य त्रयसार&amp;rsquo; ऎन्दु नामधेय इदु “अधिकृत्यकृत ग्रन्थ” ऎम्ब व्याकरण सूत्रवन्नवलम्बिसिदॆ अनघां - ऎन्दरॆ गुरुपङ्क्तिय भगवन्तन हागॆ हेयगुणक्कॆ आस्पदविल्लदॆ, कल्याणगुण गळिन्द तुम्बिरुवुदु ऎन्दर्थ. इदरिन्द आचाररु भगवन्तनिगॆ समरु, भॆगवन्तने आचाररूपदल्लि अवतरिसिद्दानॆम्बुदु सूचित., आ आचाररुगळ अनुग्रहदिन्द रहस्ययसारगळु नन्न मनस्सिनल्लि बेरूरिवॆ ऎम्बुदरिन्द सम्प्रदायागत सचीन शास्त्रार्थगळु, ई ग्रन्थदल्लि प्रतिवादिसल्पडु तवॆ ऎन्दु सूचित,&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ सारनिष्कर्षाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/alt/02_sAraniShkarShAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/alt/02_sAraniShkarShAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;&#xA;&lt;li&gt;सारनिष्कर्षाधिकार&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;[रहस्रत्रयन् उपादेय तमत्वव&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रुति पथ विपरीतं कल्पं शुच प्रकृति पुरुष भोग प्रापकांश नर्प हदिह विबुध गुप्तं मृत्युभीतविचिन्नन्नु,&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पनिषदम्म तण्णीरुत्तमं सार मय्याः ॥5।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमते निगमान्त महादेशिकायनमः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सारचन्द्रिका व्याख्य&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रुतिपथविपरीतं, इत्यादि.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;रहस्यत्रयवॆन्दु व्यवहरिसल्पडुव, अष्टाक्षार, द्वय, मत्तु चरमकवॆम्ब मूरु मन्त्रगळल्लि प्रतिपादिसल्पट्टिरुव अर्थगळे मुमुक्षुविगॆ तिळियबेकादवु. इवु अध्यात्म विषयशब्द राशियल्लि सारतमवादुवु असारगळाद बाह्यकुदृष्टि शास्त्रगळू, ऐहिकफलवन्नू आमुष्ठिक स्वर्ग, कैवल्यादिफलगळन्नू निरूपिसुव शास्त्रगळू, अल्पसारगळू, सार, सारतर गळू आदरू त्याज्यगळॆन्दु निरूपिसुववरागि रहस्यत्रय सारार्थवे सारतमवॆन्दु हेळि ई अधिकारार्धवन्नु श्लोकरूपवागि आचाररु सङ्ग्रहिसुत्तारॆ.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ प्रधान-प्रति-तन्त्राधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/alt/03_pradhAna-prati-tantrAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/alt/03_pradhAna-prati-tantrAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;( शरीरात्मभावसम्बन्धादिगळु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आधेयप्रकृतिनिय रादिकरुशरीरं । समप्रयतनफले श्वेतदायत्तमेतत् । विश्वं पश्यति भगवति वापकादर्श दृष्टि । गम्भीराणामकृतक गिरा इाहते चित्तवृत्ति नम् ॥10॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सारचन्द्रिकाव्याख्या&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पूर्वाधिकारदल्लि, “अव्वंशलुम् प्रधान प्रतितन्त्रगळान तत्त्वहितङ्गळुडैयु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सङ्ग्रहमाहैयाले मिहवु सारतममायिरुक्कुं रहस्यत्रयम्,&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सारतमवादुवु ऎम्बुदक्कॆ प्रधान प्रतितन्त्रार्थगळन्नु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;गळु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ऎन्दु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तिळिसुवुदु&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;रहस्यत्वय&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;कारणवागि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;हेळल्पट्टिदॆ. आ प्रधान प्रतितन्त्रगळावुवु, ऎम्बुदन्नु ई अधिकारदल्लि आचारवररु, आधेयत्व प्रकृतिनिय, ऎन्दारम्भिसुव श्लोकदल्लि निरूपिसुत्तारॆ.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;भगवति व्यापकादर्शदृष्टिसति, एतद्विश्वं, साम प्रयतनफलेषु आदिकर्तु शरीरमिति पश्यन्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;एतदायं, (अतएव) आधेयत्न प्रकृतिनिय&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;गम्भीराणाम् अकृतकगिरां चित्र वृत्तिं गाहते ऎन्दु अन्वय.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ अर्थ-पञ्चकाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/alt/04_artha-panchakAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/alt/04_artha-panchakAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आदौप्राप्यं परम मनघं प्राप्तरूपञ्च माद् । इष्टॊपाययन नमसोरी तार्थं चतुर्थाम् ॥ तद्वा घातं मम कृतिगिरि व्यञ्जयन्तं मनुं तम् । तायञ्च द्वयमपि विर्द सम्मत सृत्ववेदी ॥12॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमतॆ निगमान्त महा देशि कायनमः सारचन्द्रि काव्याख्या&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;हीगॆ शारीरक शास्त्र प्रवृत्तियिन्द उण्टाद मोक्षाभिलाषॆयुळ्ळवनिगॆ रहस्यशास्त्रदल्लि प्रवृत्तिसुव प्रकारवन्नु तिळिसि, रहस्यगळल्लियू श्रीमन्मूलमन्त्र, द्वय, चरमश्लोकगळॆंऒ मूरु मन्त्रगळु प्रधान प्रतितन्त्रर्धगळन्नु विशदवागि तिळिसुत्तॆवॆयॆन्दु विचारिसि, जग दीश्वरर शरीरात्म भाव सम्बन्धवे वेदान्तिगळिगॆ प्रधानवाद प्रतितन्त्रवॆन्दु निर्धारणॆ माडि, अनन्तर अदरिन्द लभ्यवाद अर्थपञ्चकवन्नु “आप्राप्यं ऎन्दारम्भिसि आचार सार्वभौमरु निरूपिसुत्तारॆ.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ तत्त्व-त्रयाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/alt/05_tattva-trayAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/alt/05_tattva-trayAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;B&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रकृत्यात्म भ्रान्तिर्गळति चिद चिल्ल क्षण थिया तथाजीवेशैक्य प्रकृति कलह द्विभजनात् । अतो भोक्ता भोग्यं तदुभय नियन्तेति निगन्न द्विभक्तं नस्तत्वत्रय मुहदिशं त्यक्षतधियः ॥ 14 ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तत्वत्रयज्ञान प्रयोजन&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सम्बन्धवु अर्थपकनु जड आरर्थमरियवेळॆयिरुक्क इवलेकदेश मानतत्वत्रयक्कॆ मुमुक्षुवुक्कु विशेषित्तरियवेणुवॆन्नु आचार‌हळुपदेशित्तु स्पोरुक्कडि ऎन्‌ऎल्? अदुक्कडि प्रकृत्यात्मभ्रमवु, स्वतात्मभ मनुव इदन्नु निदानमानवनीश्वरवाद रुचियु माहिर महाविरोधिहळ्ळि मुप्पडक्कक्कप्राप्त मा, इनिच्चॆत्तु, भोक्ष्य, भोग्य,निय रूपाले, शास्त्रले तत्वविवेकं&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;laquo;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पणं हिरदु,&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(श्रीमनि गमान्त महादेशिक विरचित&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तत्रयाधिकार सारचन्द्रिका व्याख्या&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मुमुक्षुविगॆ विशेषवागि तिळियबेकाद, प्रधान प्रतितन्त्रवाद शरीरात्मभाव सम्बन्धवन्नू अर्थपञ्चकगळन्नू निरूपिसियायितु. ईग तत्वत्रयगळ स्वरूपवन्नू ई अधिकारदल्लि निरूपिसुवव रागि प्रकृत्यात्म भ्रान्तिः, ऎन्दारम्भिसुत्तारॆ ई तत्वत्रयगळु आर्धवञ्चकगळल्लि अडगिद्दाग्यू&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ पर-देवता-पारमार्थ्याधिकार</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/alt/06_para-devatA-pAramArthyAdhikAra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/alt/06_para-devatA-pAramArthyAdhikAra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आत्मक्यं देवं त्रिकसमधिगता (कता) तुल्यतैक्यं त्रयाणां ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तॆ&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ण&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अन्य त्रॆश्वर मित निपुण फणि ती राद्रियन्ने नसः ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमते निगमान्य महादेशिकाय नमः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमहस्यत्रय सारे परदेवता पारमार्थाधिकारस्य सारचन्द्रिका व्याख्या&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;हीगॆ तत्व त्रयाधिकारदल्लि, परतत्ववु “विभु सतिचेतनत्वं” ऎम्ब लक्षणदिन्द हेळल्पट्टु, आ अधिकारद कॊनॆयल्लि “पुं तनदृष्टे” ऎन्दु पुरुष शब्द वाच्यनु अवनु, ऎन्दु सूचिसि, ई अधिकारदल्लि परदेवता परमार्थ्यवन्नु निर्णयिसि हेळुववरागि, मतान्तर निरसन पूर्वकवागि आं देवं&amp;rsquo; ऎन्दारम्भिसुत्तारॆ. आं- इल्लि आत्म शब्दवु परमात्म पर, ऎल्ला आत्मतत्वगळू ऒन्दे, जीवेश्वर भेदविल्ल इदु यादव प्रकाश ऎत, अवरु स शब्द वाच्य नाद परमात्मा चेतनाचेतनात्मकवाद प्रपञ्च रूपवागि परिणामवन्नु हॊन्दिद्दानॆन्दु हेळुत्तारॆ. हागॆये देवतैक्यं - आत्मवु ऒन्दे जीवात्म परमात्म भेदविल्लवॆम्बुदु अदैत उपाधि विशिष्ट ब्रह्मवे जीव, बेरॆयल्लवॆम्बुदु भास्कर मत ब्रह्मरुद्रादि देवतॆगळिगॆ सर्वान्तरामियाद ईश्वरनॊडनॆ भेदविल्ल, ऐक्यवे-शरीर भेदवे विनह, आ देवता स्वरूपदल्लि भेदविल्लवॆम्बुदु मत्तॊन्दु मत इदू मायावादिगळ मत&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ ममक्षुत्वाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/alt/07_mamaxutvAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/alt/07_mamaxutvAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कालार्वा प्रकृतिविकृतीः कामभोगेनु दोषा&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;न्या लाग&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रतिमदुरितोदरदुःखानुभूतिं&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;याथातथ्यं स्पपरनियतं यच्चदिव्यं पदन्त ता. कल्पं वपुरपि विदस्तितिक्षेत बनम् ॥१८॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमते निगमान्य महादेशिकाय नमः सारचन्द्रिक व्याख्यान&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मुमुक्षुत्व - मोक्षदल्लि आसॆयुण्टागुवुदक्कॆ हन्तगळु :-&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;हीगॆ बद्ध जीवियु स्वाभाविक सर्वविध बन्धुवाद भगवन्तन परमकारण्यदिन्द, अब्दवाद समयदल्लि यादृच्छिक स कृतगळिन्द घटितनागि, जायानान कटाक्षदिन्द संवादिसल्पट्ट सं गादिगळिन्दुण्टाद सात्त्विक बुद्धिय न्नु हॊन्दि, महत्तरवाद आचार् कटाक्षरूप दयामृत पूरितनागि शारीरक न्यायकलावगळिन्दलू उप बृंहणगळिन्दलू उपनिषत्तुगळ परम तत्पर गळन्नु निष्पकम्प्यवागि तिळिदुकॊळ्ळुत्तानॆ. अनन्तर न्यानोपासनात्मक स्वाधिकरोचितवाद ब्रह्म विद्यॆयन्नु अनुष्ठिसलु अन्तरङ्ग सहकारियाद औवदॆशीक रहस्य सारार्ध निर्णयवन्नु अपेक्षिसु पवनागि परमकार णिकराद सदाचारर कटाक्षगळिन्द वीक्षितनागि आ आचाररिगॆ अनकूल नागि अवर चरणवरिचा परायणनागि, अवर उपदेशगळिन्द, इतर ऎल्ला रहस्यमन्त्रगळिगि० तलू उत्कृष्टगळाद&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ अधिकारि-विभागाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/alt/08_adhikAri-vibhAgAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/alt/08_adhikAri-vibhAgAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मुमुक्षत्व तु सति च मधुविद्यादिषु यथा व्यवस्था संसिद्ध त्यधिकृतिविशेषेण विदुषां । विकल्पित न्यासे स्थितिरितरविद्यासु च तथा ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;नियत्या वैयात्यं नियमयितुनोवं प्रभवति ॥२०॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमते निगमान्त महादेशिकाय नमः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अधिकारि विभागधिकारक्कॆ सारचन्द्रिका व्याख्या&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;हिन्दिन अधिकारदल्लि नि वृत्ति धर्मगळल्लि प्रवर्तिसुववरु ममुक्षु-मोक्षदल्लि आसॆयुळ्ळ अधिकारिगळॆन्दु हेळि ई आधिकारदल्लि, अवरुगळु भक्तिप्रवयोगनिष्ठरु ऎन्दु ऎरडुविधवादवरॆन्दु हेळुववरागि अधिकारार्धवन्नु मुमुक्षु तुलै-ऎन्दारम्भिसि आचाररु अनुग्रहिसुत्तारॆ. विदुषां-उपासकरिगॆ, मुमुक्षु मोक्षरूप फलदल्लि अर्धित्ववु असॆयु तुसतिच समानवागिद्दाग्यू फलवु ऒन्दे आगिद्दु अदरल्लि आसॆयू ऎल्लरिगू समवागिद्दाग्यू, मधु विद्यादिष्टु-मधुविद्यॆ, सद्विद्य, दहरविद्यॆ, शाण्डिल्य विद्यॆ इत्यादि विद्यॆगळल्लि, अधिकृति विशेषेण अवरवर अधिकार विशेषदिन्द, अन्दरॆ वसलोक प्राप्ति पूर्वक मोक्षवन्नु पडॆयबेकॆम्ब आसॆयु ऒब्बनिगॆ (मधुविद्यानिनिगॆ उण्टागुत्तदॆ व्यवधानविल्लदॆ नेरागि मोक्षवन्नु पडॆय बेकॆम्ब आसॆयु मत्तॊब्बनिगॆ (दहरविद्यानिष्कनिगॆ), उण्टागुत्तदॆ यथाव्यवस्था संसिद्धति. हेगॆ व्यवस्थॆयु एर्पडुत्तदॆयो तथा-हागॆ न्यासे, इतरविद्यासुच-प्रपत्तियल्लियू, इव व्यतिरिक्त सद्विद्यादि भक्ति विद्यॆगळल्लिय स्थिति इरुविकॆयु अन्दर आ विद्यॆगळन्नु अनु सुव भाग्यवु एर्पडुत्तदॆ. विळम्बक्षमतॆयु उण्टागि प्रारब्ध कर्मावसानदल्लि मोक्षवन्नु आपेक्षिसुवन्तॆ ऒब्बनिगॆ बुद्धियुण्टागुत्तदॆ. मत्तॊब्बनिगॆ देहावसनदल्लियो, अथवा तानु अपेक्षित कालदल्लियो मोक्षवन्नु पडॆयबेकॆम्ब आसयुण्टागुत्तदॆ इदक्कॆ कारण आवरवर अदृष्टवे ऎन्दु आचाररु निगमिसुत्तारॆ, नियत्या-अदृष्ट विशेषद वैयात्यं-धार्ष्ट्यवु दृष्ट स्वभाववु, एवं नियमयितुं-हीगॆ व्यवस्थितवाद इच्छॆयन्नण्टु माडलु प्रभ वति-शक्तवागुत्तदॆ ऎल्लरिगू तत्वज्ञान वैराग्यादिगळु समवागिद्दरू मेलॆ हेळिदन्तॆ इच्छा रूप अधिकार वैचित्र वु व्यत्यासवु-आयाया अधिकारिगळ अदृष्ट विशेषदिन्द उण्टागुत्तदॆ, ऎम्बुदु तात्पय्य, भक्ति प्रपत्तिगळु व्यवस्थित विकल्पगळु.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ उपायविभागाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/alt/09_upAyavibhAgAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/alt/09_upAyavibhAgAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;उपाय प्राप्तरुपनिषदधीत सृभगवान् प्रसत् तस्कोक्कॆ प्रपदननिधिध्यासनग(स्वती ! तदारोहः पुंसस्सु कृतपरिपाकेन महता निदानं तत्रापि स्वयमखिल निल्दाण निपुणः ॥ २२ ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमते निगमान्त महादेशिकाय नमः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री मद्रहस्यत्रयसारद उपाय विभागाधिकारक्कॆ &amp;lsquo;सार चन्द्रिका” व्याख्या&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;हिन्दिन अधिकारदल्लि, भक्ति, प्रपत्ति विद्यॆगळिगॆ यारु यारु अधिकारिगळु ऎम्बुदन्नु विभाग माडिदरु ई आधिकारदल्लि मोक्षक्कॆ उपायवन्नु व्यवस्थॆ माडुत्तारॆ अदागि उपायवु ऎरडु विध, सिद्धोपाय मत्तु साद्योपाय, सन्द्योपायवु ऎरडु विध. भक्ति, प्रप यॆम्बुदु. अर्थ पञ्चकाधिकारदल्लि, “इष्टोपायं त्वयननमनो” ऎन्दु अयन शब्ददिन्द “सिद्योपायवू नमश्यब्ददिन्द साद्योपायवू विवक्षितवॆन्दु अभिप्रायपट्टु, आ अधिकारदल्लि इदर परिशोधनॆयन्नु प्राप्त स्थळदल्लि माडुवॆ, ऎन्दु आचाररु प्रतिज्ञॆ माडि, ई अधिकारदल्लि आ परिशोदनॆ माडलु उपाय स्वप्रा?” ऎन्दारम्भिसि अनुग्रहिसुत्तारॆ.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० प्रपत्ति-योग्याधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/alt/10_prapatti-yogyAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/alt/10_prapatti-yogyAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आरिन समरता कतनुस्सम्पिण्डिताधिक्रिया साजाष्टा पडङ्गयोग नियतावा व्यवस्थापिता । शृति सत्वशरण्या भगवतःस्मृत्यापि सत्यापिता सत्यादिव नैगमेधिकृतिस्सरास्पदे सत्पथे ॥२४॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमतॆ निगमान्त महादेशिकाय नमः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री मद्रहस्य त्रयसारे प्रपत्तियोग्याधिकारक्कॆ - “सारचन्द्रिका” नाट्यां प्रपत्तिगॆ योग्यनादवनिगॆ इरबेकाद अधिकार,&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पूर्वाधिकारदल्लि &amp;lsquo;&amp;lsquo;भक्तियोग वर्णिकरॆयॊन्दार्कु” ऎन्दारम्भिसि उपक्षिप्त वाद प्रपत्यधिकारवन्नु, ई अधिकारदल्लि आचारर निरूपिसुववरिगागि, आर्थिन ऎन्दारं भिसि अनुग्रहिसुत्तारॆ.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;एकदेशिगळु उपायान्तरगळल्लि स्वरूप विरोध ज्ञानवु प्रपत्तिगॆ अधिकार प्रपत्तियु सिद्धोपायाधिकारि विशेषण मात्र स्वरूपवादद्दु, हागिद्दरू विधेयतयू इदक्कॆ उपपन्न वागुत्तदॆ साद्योपायाधिकारिगळिगॆ विधेयत्ववु इल्लदिद्दरू, सिद्धोपायाधिकारक्कॆ विधेय इवु युक्तवॆम्ब अप्रामाणिकवादगळन्नु स्थिरीकरणभागदल्लि निराकरिसुववरागि, सङ्ग्रहवागि इल्लियू निराकरिसुत्तारॆ उपायान्तरगळल्लि अज्ञान शक्ति विळम्बाक्ष मत्यादिगळिन्द उण्टाद नैरा श्यदिन्द कूडिद आकिञ्चन्यवे प्रपत्तिगॆ अधिकार. उपासनॆय हागॆ प्रपत्तिय मोक्षदल्लि आसॆ युळ्ळवनिगॆ कर्तव्यवागि विधिसल्पट्टिरुवुदरिन्द अधिकारि विशेषणवागलारदु, उपासनॆय हागॆ साक्षादुपायत्ववे प्रपत्तिगॆ उपपन्नवु. सिद्धोपायनाद भगवन्तनु प्रपत्तिगॆ पूर्वभावि यागि भरस्वीकारक्कॆ अनुगुणवाद स्वाभाविक परम कारण्यदिन्द कूडिद्दरू प्रपत्तियिन्दले भरवन्नु स्वीकरिसि फलोपहितवाद उपायनागुत्तानॆ आद्दरिन्द उपासनॆय हागॆ प्रपत्तिय भगवन्तन निग्रहवन्नु शमिसि अनुग्रहवन्नुण्टुमाडुत्तदॆ, प्रसन्ननाद भगवन्तनु सिद्ध पायनु, ऎम्ब तत्ववन्नु निरूपिसि मुमुक्षुविगॆ प्रपत्ति योग्यतॆयेनॆम्बुदन्नु ई अधिकार दल्लि अर्थिन समर्थ ऎन्दारम्भिसि निरूपिसुत्तारॆ. अदागि त्रिकतनु&amp;ndash; श्रीकातनु&amp;ndash;स्वरूपं&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ परिकर-विभागाधिकारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/alt/11_parikara-vibhAgAdhikAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/venkaTanAthaH/rahasya-traya-sAraH/kn/mADa-bhUSha-kRShNamAchAryaH_kn/01_arthAnushAsana-vibhAgaH/alt/11_parikara-vibhAgAdhikAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;इयानिं भूतस्सहृदय मवश्यं भवनर्वा दया दिव्याम्भोद् जगदखिलवारमयति । भवध्वंसोद्युक्त भगवति भरन्यासवपुषः । प्रपत्तेरादिष्टः परिकर विशेषु तिमुखिः ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;म निगमान्त महादेशिकाय नमः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमद्रहस्यत्रयसारदल्लि परिकरविभागाधिकारक्कॆ सारचन्द्रिका व्याख्या पूर्वाधिकारद आरम्भदल्लि “न्यानविद्यॆयिलिनियुमवनुु अधिकार विशेष मुदलान इरुकुन्दडि&amp;rsquo; ऎम्ब “ : ऐलान” ऎं&amp;hellip; प्रस्तरवाद परिकरङ्ग विशेषगळन्नु ई अधिकार द, आचार, सार्व रु, “इयान् इत्थम्भूतः” ऎन्दारम्भिसि निरूपिसुत्तारॆ&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रपत्तिय अङ्गां&amp;quot; स्वरूपगळे, अवुगळ उपकार प्रकारवेनु, अवुगळ अवश्यक, इयत्तॆ मॊदलादवुगळन्नु निरूपिसुव प्रमाणगळल्लि, हेळदे इरुव सर्व धर्म स्वरूपत्यागवे प्रपत्ति, नियतवागि हेळल्पट्ट आनुकूल्य सङ्कल्पाद्यङ्गगळल्लि महाविश्वास मात्रवु नियतवागिद्दरॆ साकु, बाकि अङ्गगळु सम्भावित स्वभावगळ ऒन्दरॆ इद्दरॆ इरबहुदु, ऎम्बिवे मॊदलाद अपार्थ गळन्नु निवारणॆ माडि, “प्रपन्तुंव्रय जीत स्वङ्ग्य; पञ्चभरावृतुं&amp;rsquo; इत्यादि प्रमाण गळन्नु अनुसरिसि, अङ्गपञ्चकगळु सन्नि पपकारकगळागि, (ऒन्दु गूडि उपकारगळागि, प्रपत्ति) स्वरूपवन्नु निष्पादनॆ माडुत्तॆवॆ, अदरिन्द आवश्यगळु इत्यादि विषयगळन्नु इल्लि सङ्ग्रहिसिद्दारॆ.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
