<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;सर्व-प्रस्तुतिः on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/lokAchArya-shAkhA/lokAchAryaH/shrI-vachana-bhUShaNam/sarva-prastutiH/</link>
    <description>Recent content in &#43;सर्व-प्रस्तुतिः on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/lokAchArya-shAkhA/lokAchAryaH/shrI-vachana-bhUShaNam/sarva-prastutiH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/lokAchArya-shAkhA/lokAchAryaH/shrI-vachana-bhUShaNam/sarva-prastutiH/0/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/lokAchArya-shAkhA/lokAchAryaH/shrI-vachana-bhUShaNam/sarva-prastutiH/0/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम्&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;मुदल् प्रगरणम् (पुरुषकार उपाय वैबवम्) (सूर्णैगळ् १ – २२)&lt;br&gt;&#xA;नम्बॆरुमाळ्,&lt;br&gt;&#xA;ऎम्बॆरुमाऩार् अरुळाल् मुयऩ्ऱवऩ् श्री अहोबिल दासऩ् क। श्रीधरऩ् (Email: sridharan_book[[१९४६२०२५]]yahoo।co।in) [[P२]] श्रीः श्रीमते रामानुजाय नमः पॊदुत्तऩियऩ्गळ्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;मङगलचरणद&#34;&gt;मङ्गलाचरणाद&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम्&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;१&#34;&gt;१&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम्&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीसैलेस तया पात्रम् तीभक्तियादि कुणार्णवम् यदीन्द्र प्रवणम् वन्दे रम्यजामात्रम् मुनिम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;पॊरुळ्&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;(श्रीरङ्गनादऩ् अरुळिच्चॆय्ददु) तिरुमलैयाऴ्वारिऩ् कटाक्षत्तिऱ्कु इलक्काऩवरुम्, ञाऩम् मुदलाऩ ऎण्णऱ्ऱ कुणङ्गळिऩ् कडलाग विळङ्गुबवरुम्, उडैयवरिडम् मिगुन्द अऩ्बु कॊण्डवरुम्, अऴगियमणवाळऩ् ऎऩ्ऱ तिरुनामम् कॊण्डवरुम् आगिय स्वामि मणवाळमामुऩिगळै नाऩ् वणङ्गुगिऱेऩ्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;२&#34;&gt;२&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम्&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;लक्ष्मीनाद समारम्बाम् नाद यामुन मत्यमाम् अस्मत् आचार्य पर्यन्ताम् वन्दे गुरुबरम्बराम्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१ पुरुषकारोपाय-वैभवः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/lokAchArya-shAkhA/lokAchAryaH/shrI-vachana-bhUShaNam/sarva-prastutiH/1_puruShakAropAya-vaibhavaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/lokAchArya-shAkhA/lokAchAryaH/shrI-vachana-bhUShaNam/sarva-prastutiH/1_puruShakAropAya-vaibhavaH/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;वदरथनरणयपरकरणम&#34;&gt;वेदार्थनिर्णयप्रकरणम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम्&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;स्वामि पिळ्ळैलोकाचार्यर् अरुळिच्चॆय्द श्रीवचन-भूषणमुम्&lt;br&gt;&#xA;स्वामि मणवाळमामुऩिगळ् अरुळिच्चॆय्द व्याक्याऩमुम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;१&#34;&gt;१&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम्&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;वेदार्त्तमऱुदियिडुवदु स्म्रुदीदिहासबुराणङ्गळाले।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;सौम्य-जामाता - अवतारिका&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रमातावाऩवऩ् प्रमाणत्तैक् कॊण्डिऱे प्रमेयत्तै निच्चयिप्पदु। अन्द प्रमाणन्दाऩ्, प्रत्यक्षादि रूपेण अष्ट विदमागच् चॊल्लुवर्गळ्। अदिल् “प्रत्यक्षमेगञ्जार्वागाः” इत्यादियिल् सॊल्लुगिऱ पाह्यगुत्रुष्टिगळैप् पोलऩ्ऱिये, प्रत्यक्षानुमानागमङ्गळ् मूऩ्ऱैयुम् प्रमाणदया अङ्गीगरित्तु, उपमानादि पञ्जकत्तैयुम् अवऱ्ऱिले यदायोगमन्दर्बविप्पित्तु, अवऱ्ऱिल् प्रत्यक्षम् इन्द्रियक्रह्णयोक्यङ्गळिलुम्, अनुमानम् प्रत्यक्ष चित्त&#xA;व्याप्ति क्रह्णानुरूपमाऩ कतिपयबरोक्षार्त्तङ्गळिलुम् प्रमाणमागवुम्, अदीन्द्रियार् तत्त्तिल् शास्त्रमे प्रमाणमागवुम् निष्कर्षित्तु, अदु तऩ्ऩिलुम् “वेदे कर्त्रात्यबावात् पलवदि हि नयैस् त्वन्मुगे नीयमाने तन्मूलत्वेन मानम् तदिदरदगिलम् जायदे” ऎऩ्गिऱबडिये स्वप्रामाण्यत्तुक्कु मूलसापेक्षमाऩ पौरुषेय शास्त्रत्तैप् पऱ्ऱ, स्वदः प्रामाण्यमुडैय वेदमे प्रबल प्रमाणमागवुम् अऱुदियिट्टिरुक्कुम् परमवैदिगरागैयाले, इप्प्रबन्धत्तिल् तामरुळिच् चॆय्गिऱ अर्थङ्गळॆल्लाम् वेदप्रदिबात्यमॆऩ्ऩुमिडम्&#xA;तोऱ्ऱमुदलिले वेदत्तै प्रमाणमागवङ्गीगरित्तुक् कॊण्डु तदर्त्तनिर्णयम् पण्णुम् क्रमत्तै इव्वाक्यत्तालेयरुळिच् चॆय्गिऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२ उपायः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/lokAchArya-shAkhA/lokAchAryaH/shrI-vachana-bhUShaNam/sarva-prastutiH/2_upAyaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/lokAchArya-shAkhA/lokAchAryaH/shrI-vachana-bhUShaNam/sarva-prastutiH/2_upAyaH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम्&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पॆरियबॆरुमाळ् तिरुवडिगळे शरणम् पॆरियबॆरुमाळ् तिरुवडिगळ् तञ्जम् अडैन्द नम् उडैयवर् तिरुवडिगळे शरणम् उडैयवर् तिरुवडिगळ् शरणम् पुगुन्द स्वामि पिळ्ळैलोकाचार्यर् तिरुवडिगळे शरणम् पिळ्ळैलोकाचार्यर् तिरुवडिगळ् शरणम् पुगुन्द स्वामि मणवाळमामुऩिगळ् तिरुवडिगळे शरणम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीः श्रीमते रामानुजाय नमः श्रीरङ्गनायगि समेद श्रीरङ्गनाद परप्रह्मणे नमः श्री पत्मावदि समेद श्री श्रीनिवास परप्रह्मणे नमः स्वामि पिळ्ळैलोकाचार्यर् तिरुवडिगळे शरणम् स्वामि मणवाळमामुऩिगळ् तिरुवडिगळे शरणम् स्वामि पिळ्ळैलोकाचार्यर् अरुळिच्चॆय्द श्रीवचन-भूषणम् ( इदऱ्कु स्वामि मणवाळमामुऩिगळ् अरुळिच् चॆय्द व्याक्याऩ मूलम्, ऎळिय तमिऴ्नडै) इरण्डाम् प्रगरणम् (उपायम्) (सूर्णैगळ् २३ – ७९) नम्बॆरुमाळ्, ऎम्बॆरुमाऩार् अरुळाल् मुयऩ्ऱवऩ् श्री अहोबिल दासऩ् क। श्रीधरऩ् (Email: sridharan_book[[१९४६२०२५]]yahoo।co।in) [[P२]] श्रीः श्रीमते रामानुजाय नमः&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३ अधिकारि-निष्ठा-क्रमः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/lokAchArya-shAkhA/lokAchAryaH/shrI-vachana-bhUShaNam/sarva-prastutiH/3_adhikAri-niShThA-kramaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/lokAchArya-shAkhA/lokAchAryaH/shrI-vachana-bhUShaNam/sarva-prastutiH/3_adhikAri-niShThA-kramaH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम्&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीः श्रीमते रामानुजाय नमः श्रीरङ्गनायगि समेद श्रीरङ्गनाद परप्रह्मणे नमः श्री पत्मावदि समेद श्री श्रीनिवास परप्रह्मणे नमः स्वामि पिळ्ळैलोकाचार्यर् तिरुवडिगळे शरणम् स्वामि मणवाळमामुऩिगळ् तिरुवडिगळे शरणम् स्वामि पिळ्ळैलोकाचार्यर् अरुळिच्चॆय्द श्रीवचन-भूषणम् ( इदऱ्कु स्वामि मणवाळमामुऩिगळ् अरुळिच् चॆय्द व्याक्याऩ मूलम्, ऎळिय तमिऴ्नडै) मूऩ्ऱाम् प्रगरणम् (अधिकारि निष्टा क्रमम्) (सूर्णैगळ् ८० – ३०७) नम्बॆरुमाळ्, ऎम्बॆरुमाऩार् अरुळाल् मुयऩ्ऱवऩ् श्री अहोबिल दासऩ् क। श्रीधरऩ् (Email: sridharan_book[[१९४६२०२५]]yahoo।co।in) [[P२]] श्रीः श्रीमते रामानुजाय नमः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;८०&#34;&gt;८०&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम्&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;उपायत्तुक्कु, पिराट्टियैयुम् त्रौबदियैयुम् तिरुक्कण्णमङ्गै याण्डाऩैयुम् पोलेयिरुक्कवेणुम्; उपेयत्तुक्कु, इळैयबॆरुमाळैयुम् पॆरिवुडैयारैयुम् पिळ्ळैदिरुनऱैयूररैयरैयुम् सिन्दयन्दियैयुम् पोलेयिरुक्क वेणुम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४ सदाचार्यानुवर्त्तन-क्रमः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/lokAchArya-shAkhA/lokAchAryaH/shrI-vachana-bhUShaNam/sarva-prastutiH/4_sadAchAryAnuvarttana-kramaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/lokAchArya-shAkhA/lokAchAryaH/shrI-vachana-bhUShaNam/sarva-prastutiH/4_sadAchAryAnuvarttana-kramaH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम्&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीः श्रीमते रामानुजाय नमः श्रीरङ्गनायगि समेद श्रीरङ्गनाद परप्रह्मणे नमः श्री पत्मावदि समेद श्री श्रीनिवास परप्रह्मणे नमः स्वामि पिळ्ळैलोकाचार्यर् तिरुवडिगळे शरणम् स्वामि मणवाळमामुऩिगळ् तिरुवडिगळे शरणम् स्वामि पिळ्ळैलोकाचार्यर् अरुळिच्चॆय्द श्रीवचन-भूषणम् ( इदऱ्कु स्वामि मणवाळमामुऩिगळ् अरुळिच् चॆय्द व्याक्याऩ मूलम्, ऎळिय तमिऴ्नडै) नाऩ्गाम् प्रगरणम् (सदाचार्य अनुवर्त्तऩ क्रमम्) (सूर्णैगळ् ३०८ – ३६५) नम्बॆरुमाळ्, ऎम्बॆरुमाऩार् अरुळाल् मुयऩ्ऱवऩ् श्री अहोबिल दासऩ् क। श्रीधरऩ् (Email: sridharan_book[[१९४६२०२५]]yahoo।co।in) [[P२]] श्रीः श्रीमते रामानुजाय नमः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;३०८&#34;&gt;३०८&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम्&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;ताऩ् हितोपदेशम् पण्णुम्बोदु तऩ्ऩैयुम् शिष्यऩैयुम् पलत्तैयुम् माऱाडि निऩैक्कै क्रूर निषित्तम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५ भगवन्-निर्हेतुक-कृपा-प्रबावः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/lokAchArya-shAkhA/lokAchAryaH/shrI-vachana-bhUShaNam/sarva-prastutiH/5_bhagavan-nirhetuka-kRpA-prabAvaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/lokAchArya-shAkhA/lokAchAryaH/shrI-vachana-bhUShaNam/sarva-prastutiH/5_bhagavan-nirhetuka-kRpA-prabAvaH/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम्&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीः श्रीमते रामानुजाय नमः श्रीरङ्गनायगि समेद श्रीरङ्गनाद परप्रह्मणे नमः श्री पत्मावदि समेद श्री श्रीनिवास परप्रह्मणे नमः स्वामि पिळ्ळैलोकाचार्यर् तिरुवडिगळे शरणम् स्वामि मणवाळमामुऩिगळ् तिरुवडिगळे शरणम् स्वामि पिळ्ळैलोकाचार्यर् अरुळिच्चॆय्द श्रीवचन-भूषणम् ( इदऱ्कु स्वामि मणवाळमामुऩिगळ् अरुळिच् चॆय्द व्याक्याऩ मूलम्, ऎळिय तमिऴ्नडै) ऐन्दाम् प्रगरणम् (भगवन् निर्हेतुक कृपा प्रबावम्) (सूर्णैगळ् ३६६ – ४०६) नम्बॆरुमाळ्, ऎम्बॆरुमाऩार् अरुळाल् मुयऩ्ऱवऩ् श्री अहोबिल दासऩ् क। श्रीधरऩ् (Email: sridharan_book[[१९४६२०२५]]yahoo।co।in) [[P२]] श्रीः श्रीमते रामानुजाय नमः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;३६६&#34;&gt;३६६&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम्&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;स्वदोषानुसन्धानम् पयहेतु; भगवत् कुणानुसन्धानम् अबयहेतु&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६ चरम-पर्व-निष्ठा-प्रकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/lokAchArya-shAkhA/lokAchAryaH/shrI-vachana-bhUShaNam/sarva-prastutiH/6_charama-parva-niShThA-prakaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/lokAchArya-shAkhA/lokAchAryaH/shrI-vachana-bhUShaNam/sarva-prastutiH/6_charama-parva-niShThA-prakaraNam/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम्&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीः श्रीमते रामानुजाय नमः श्रीरङ्गनायगि समेद श्रीरङ्गनाद परप्रह्मणे नमः श्री पत्मावदि समेद श्री श्रीनिवास परप्रह्मणे नमः स्वामि पिळ्ळैलोकाचार्यर् तिरुवडिगळे शरणम् स्वामि मणवाळमामुऩिगळ् तिरुवडिगळे शरणम् स्वामि पिळ्ळैलोकाचार्यर् अरुळिच्चॆय्द श्रीवचन-भूषणम् ( इदऱ्कु स्वामि मणवाळमामुऩिगळ् अरुळिच् चॆय्द व्याक्याऩ मूलम्, ऎळिय तमिऴ्नडै) आऱाम् प्रगरणम् (सरमबर्व निष्टै निरूपणम्) (सूर्णैगळ् ४०७ – ४६३) नम्बॆरुमाळ्, ऎम्बॆरुमाऩार् अरुळाल् मुयऩ्ऱवऩ् श्री अहोबिल दासऩ् क। श्रीधरऩ् (Email: sridharan_book[[१९४६२०२५]]yahoo।co।in) [[P२]] श्रीः श्रीमते रामानुजाय नमः प्रकरण प्रकरण प्रकरण प्रकरण अवतारिगै&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;details&gt;&lt;summary&gt;सौम्य-जामाता - अवतारिका&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;इप्रबन्धत्तिल् उपक्रममे पिडित्तु इव्वळवाग, चित्तोपाय पूदऩाऩ सर्वेच्वरऩे सचेतनर्क्कु परमबुरुषार्त्त लक्षण मोक्षचित्तिक्कु निरपेक्ष सादन मॆऩ्ऱरुळिच्चॆय्दु, उपायबूदऩाऩ सर्वेच्वरऩ् कर्मनिबन्दनमाग संसरिप्पिक्कवुम् कारुण्य निबन्दनमाग मुक्तऩागगवुम् वल्ल निरङ्गुस स्वतन्त्रऩागैयाले अवऩै उपायमागप् पऱ्ऱि यिरुक्कुमवर्गळुक्कु, स्वकर्मा नुसन्दाऩत्तालुम् तत् कारुण्या नुसन्धानत्तालुम् वरुम् पयाबयङ्गळ्&#xA;यावत्प्राप्ति माऱि माऱि नडक्कुम्बडियैयुम् तर्सिप्पित्तार् कीऴ्; इऩिमेल्, “साक्षान्&#xA;नारायणो तेवः कृत्वा मर्त्यमयीम् तनुम्” ऎऩ्ऱुम्, “तिरुमामगळ् कॊऴुनऩ् ताऩे&#xA;गुरुवागि” ऎऩ्ऱुञ् जॊल्लुगैयाले अन्द चित्तोपाय पहिर्प्पूदमऩ्ऱिये तच्चरमावदियाय्, पन्द मोक्षङ्ग ळिरण्डुक्कुम् पॊदुवायिरुक्कै यऩ्ऱिक्के मोक्षैग हेतुवा यिरुक्कैयाले तन्निष्टर्क्कु पयप्रसङ्ग मिऩ्ऱिये ऎप्पोदु मॊक्क&#xA;निर्प्पयराय्क् कॊण्डिरुक्कलाम्बडियाय्, सरमावदियाऩ स्वरूप प्राप्यङ्गळुक्कु अनुरूपमाऩ सरमोपायम् सदासार् याबिमानमे यॆऩ्ऱु सकल वेदान्दसार वित्तमराऩ पूर्वाचार्यर्गळ् तङ्गळुक्कुत् तञ्जमाग वनुसन्दित्तु उपदेशित्तुम् पोन्द रहस्यार्त्तत्तै सकलरुमऱिन् दुज्जीविक्कुम्बडि प्रबन्ध शेषत्तालुम् सुस्पष्टमाग अरुळिच्चॆय्गिऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
