<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०५ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/05/</link>
    <description>Recent content in &#43;०५ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/05/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>४१ मुदल् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/05/01_mudal_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/05/01_mudal_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।५।१।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री: आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेशिगऩ् तिरुवडिगळे शरणम्।&lt;br&gt;&#xA;तिरुवाय्मॊऴि - ऐन्दाम् पत्तु।&lt;br&gt;&#xA;मुदऱ्‌ पत्तिल् उबायत्वमुम्, इरण्डाम् पत्तिल् उबेयत्वमुम्, मूऩ्ऱाम् पत्तिल् इरुनिलैक्कुमाऩ तिव्यमङ्गळ विक्रहमुम् अरुळिच् चॆय्यप्पड, नालाम् पत्तिल् उबेयत्वत्तै विरित्तुरैत्तरुळिऩार्। इऩि आऱु पत्तुक्कळिलुम् मुदऱ्‌ पत्तिल् तॆरिवित्त उबायत्वत्तै विरित्तरुळप् पोगिऱाराय्, इन्द ऐन्दाम् पत्तिल् अवऩ् सित्तोबायऩाय् मोक्षश्रेयस्सैयुम् अदऱ्‌कुक् कारणङ्गळैयुम् अळिक्किऩ्ऱवऩ् ऎऩ्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;५-१ कैयार् सक्करम्।&lt;br&gt;&#xA;मुऩ् तिरुवाय्मॊऴियाऩ ऒऩ्ऱुम् तेवुमिल् श्रीमन्नारायणऩे सर्वेश्वरऩॆऩ्ऱुम् अवऩुक्कु अडिमै सॆय्वदे उऱुवदॆऩ्ऱुम् उलगिऩुक्कु उबदेशित्तरुळिऩार्। अव् उबदेशम् सिऱिदु पयऩ् पॆऱुमॆऩ्ऱु तोऩ्ऱिऱ्‌ऱु। इयऱ्‌कैयिल् माऱुबट्टिरुक्कुम् इव्वुलगु तॆळियुमाऱु उबदेशिक्कत् तमक्कु वल्लमै अळित्तदऱ्‌कु ऎम्बॆरुमाऩिडम् क्रुदज्ञदैयुडैयराय् तम्मिडम् ऒरुवगैयाऩ कारणमुम् इल्लामलिरुक्कत् तम्मिडम् वल्लमै अळित्तु अवऩ् व्यामोहत्तुडऩ् सम्श्लेषम् पॆऱुमळवुक्कु प्रीदियुडैयऩाऩमै उण्मैयिल् निर्हेदुग क्रुबैयाले आगवेण्डुम् ऎऩ्ऱु अऩुसन्दिक्किऱाराय्, अदऱ्‌केऱ्‌प, सीरिय तम्मैयुम् मिगक् केवलमागच् चॊल्लिक्कॊळ्गिऱार् - अवऩ् सॆय्द महोबगारत्तैक् काणुम्बोदु इवरुक्कुत् तम्मिडम् इरुप्पदॆल्लाम् तोषमागवे तोऱ्‌ऱिऱ्‌ऱु। इदऩाल् मुऩ् तिरुवाय्मॊऴियिऩ् कडैप् पासुरत्तिल् तमक्कुप् पॆरुमैयै सॊऩ्ऩदॆल्लाम् अवऩळिक्क वन्ददाग अवऩदु कल्याणगुणत्तैक् कुऱिप्पदिल् नोक्किऩाल् ऎऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु। इदऩिऩ्ऱु उलगिऩुक्कु उळ्ळ ऐयमुम् पोक्कप्पडुम्। अवर्गळ् ऎण्णमावदु - तिरुनारणऩ् सर्वेश्वरऩ् ऎऩत् तॆळिन्दोम्। आयिऩुम् अवऩै आश्रयिक्क अञ्जुगिऱोम्। वेऱु तेवदैगळिडम् एदेऩुम् कबडमाग नडत्तियुम् पलऩ् पॆऱलाम्। अवर्गळै आश्रयिप्पदे मिक्क प्रयासैयाय् इरुक्क, सर्वेश्वरऩुम् सर्वज्ञऩुमाय् इरुप्पवऩै अणुगवागुमो? कबडनाडगङ्गळ् अवऩिडत्तिले सॆल्ला। ऒऴुङ्गाग नडन्दुगॊळ्ळ नम्मालागादु। सांसारिगमाऩ इऩ्बङ्गळिले अल्लवो नम् मऩम् ऎप्पोदुम् सॆल्ला निऱ्‌किऱदु - ऎऩ्ऱवाऱु। अदऱ्‌कु आऴ्वार् अरुळिच् चॆय्वदावदु - ऒरुवगै नऩ्मैयुमिऩ्ऱि एदो कबडमागवे नडन्दु कॊळ्ळुम् ऎऩ्ऩिडत्तिले इव्वळवु व्यामोहत्तै वैत्तु उङ्गळैत् तिरुत्तुमळवुक्कु अरुळ्बुरियुम् पिराऩ्, &amp;lsquo;मित्रभावेन सम्प्राप्तम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱवाऱु एदेऩुम् अऱ्‌पमाऩदै व्याजमाक्किक् कॊण्डु तम् निर्हेदुग क्रुबैयाले ऎल्लाप् पलऩैयुम् अळिप्पाऩ्; आगैयाल् मऱ्‌ऱ तॆय्वङ्गळिडम् पोल् नम् स्वामियाऩ इवऩिडम् नाम् अञ्जवेण्डुवदु ऒऩ्ऱिल्लै ऎऩ्ऱदाम्। इदऩै इङ्गु एऴाम् पासुरत्तिल् अऱिविप्पर्। पॆरियोरिडम् पॊय्याग नडप्पदु तगादॆऩ्बर्। पॊय्ये सॊल्लियुम् पलऩ् इवऩिडम् पॆऱ्‌ऱेऩॆऩ्गिऱार् मुदऱ्‌ पासुरत्तिल् -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४२ इरण्डाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/05/02_iraNDAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/05/02_iraNDAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।५।२।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;५-२। पॊलिग पॊलिग।&lt;br&gt;&#xA;श्रीवैष्णव सम्रुत्तियैक् कण्डु मङ्गळाशासऩम् सॆय्गिऩ्ऱाराय् इऩिक् कलियुगमे तॊलैन्दु क्रुदयुगमाय् परमैगान्दि श्री वैष्णवर्गळे निऱैन्दु परमबदम्बोलागवेण्डुम् प्रक्रुदियिलुळ्ळ पारुमॆऩ्ऱु ताम् मऩोरदिक्किऩ्ऱदै वॆळियिडुगिऱार् इत्तिरुवाय्मॊऴियिल्। नण्णादार् मुऱुवलिप्पविले उलगियऱ्‌कैयैक् कण्डु विलगमुयऩ्ऱ आऴ्वार् कळिक्कुम्बडि वैष्णव समिरुत्ति एदॆऩिल् - आऴ्वारुडैय श्रीवैष्णव श्रीयैक् काण नित्यसूरिगळ् तिरण्डुवर अवर्गळुक्कु मङ्गळाशासऩमॆऩ्ऱु आळवन्दार् अरुळिच्चॆय्दऩराम्।&lt;br&gt;&#xA;ऎम्बॆरुमाऩार् - संसारिगळिऩ् क्लेशत्तैक् कण्डु वरुन्दिऩ आऴ्वार् अदै नीक्क ऒऩ्ऱुन्देविले परदत्तुवत्तै नऩ्गु विळक्कि अवर्गळैत् तिरुत्त, अदऩाल् तिरुन्दिऩारैक् कण्डु मङ्गळाशासऩम् सॆय्वदाग निर्वहित्तरुळिऩराम्। ऒऩ्ऱुन्देविल् इवर् तिरुत्तिऩवुडऩे अवर्गळ् अवऩदु परत्वत्तैयुम् तमदु तऩ्मैयैयुम् कण्डु ताऴ, उडऩे आऴ्वार् अवर्गळुक्कुत् ताम् पॊय्ये पेसि मॆय्म्मालाऩमैयै कैयार् सक्करत्तिऱ्‌ कूऱि अवर्गळैप्, पॊय्यागप् पाडि याडि पजऩम् सॆय्दालुम् पयऩ् पॆऱप्पडुम् ऎऩ्ऱु तॆळिविक्कवे, अवर्गळ् तॆळिन्दु अदऱ्‌कुत् तिरण्डऩर्। अदु कण्डु मङ्गळाशासऩम् सॆय्गिऱारॆऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु। इल्लैयेल्, ऐन्दाम्बत्तिऩ् तॊडक्कत्तिलेये पॊलिग पॊलिग ऎऩ्ऩलामे ऎऩ विऩा ऎऴुम्। इप्पडियाऩाल्, &amp;lsquo;कडल् वण्णऩ् पूदङ्गळ् मण्मेल् मलियप् पुगुन्दु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ सॊऱ्‌कळ् ऎङ्ङऩम् इयैयुम्। इङ्गे, &amp;lsquo;अवऩ् पूदङ्गळ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु एऱ्‌कऩवे अवऩिडम् पक्ति निऱैन्दवर्गळैच् चॊल्लि मण्णिल् इल्लादवर्गळ् मण्णिले वन्दु पुगुन्दमै पणिक्कप्पट्टिरुक्किऱदे ऎऩ्ऩिल् - मूऩ्ऱाम् पासुरत्तिल्, &amp;lsquo;तेवर्गळ् तामुम् पुगुन्दु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु नित्यसूरिगळ् पुगुन्दमैयैत् तऩिये सॊल्लि अङ्गुम् &amp;lsquo;कडल् वण्णऩ् पूदङ्गळ् मण्मेल् इरियप् पुगुन्दु&amp;rsquo; ऎऩ्बदाल् अङ्गे नित्यसूरिगळैये मीण्डुम् सॊल्ललागादागैयाल् मण्णिलुळ्ळारैये कॊण्डु अवर्गळ् मण्मेल् ओरिडत्तिऩिऩ्ऱु मऱ्‌ऱोरिडम् पुगुन्दिसै पाडि याडि ऎङ्गुम् इडम् कॊळ्वदागवे कूऱवेण्डुम्। इऩि, तेवर्गळ् तामुम् ऎऩ्ऱु नित्यसूरिगळ् नित्यसूरिगळागवे प्रवेशिप्पदु पणिक्कप्पडलाम्। &amp;lsquo;पूदङ्गळ् मण्मेल्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अवर्गळुम् मुक्तर्गळुम् मऱ्‌ऱुम् प्राक्रुद तेवर्गळुम् मऩिद उरुविल् तोऩ्ऱिऩमै करुदप्पडलाम्। &amp;lsquo;पूर्वोत्पन्नेषु भूतेषु तेषुतेषु कलौ प्रभुः । अनुप्रविश्य कुरुते यत्समीहितम् अच्युतः&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि पल जीवर्गळिल् ऎम्बॆरुमाऩ् अऩुप्रवेशम् सॆय्वदुबोल् मेलोरुम् अऩुप्रवेशम् सॆय्यलामे; आग आऴ्वार्गळ् आसार्यर्गळ् पोऩ्ऱोरिल् अप्पोदु तिगऴ्न्दार् सिलरैक् करुत्तिऱ्‌कॊण्डु अरुळिऩदागलामे; &amp;lsquo;उऴिदरक् कण्डोम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु कूऱि उडऩे &amp;lsquo;तिरिगिऩ्ऱऩवे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱारे; मेले &amp;lsquo;ऎङ्गुमिडम् कॊण्डऩरे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु नडन्ददागवे अरुळिच् चॆय्गिऱारे; आग अवर्गळैक् काट्टित् तिरुन्दवेण्डियवरै अऴैप्पदाल् अवर्गळ् वेऱावरे ऎऩिल् - अन्द अऩुप्रवेशमॆऩ्बदु तॆळिवुडऩ् पिऱक्कुम् अवरिडत्तिऱ्‌पोले तिरुन्दिऩ पल व्यक्तिगळिडमुमागलाम्। &amp;lsquo;पूर्वोत्पन्नेषु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ सॊल्लैयुम् नोक्कुग। मेलुम्, पूदङ्गळ् ऎङ्गुम् उऴिदरुगिऱदैक् कण्डु अवर्गळुक्कु मङ्गळाशासऩम् सॆय्यवेण्डुवदु प्राप्तमाऩालुम्, अवर्गळाल् उलगम् तिरुन्दवेण्डुम् ऎऩ्ऱुम् अवैष्णवऩ् ऒरुवऩ्गूड इरादबडि उलगिऩै वैष्णवमयमाक्कवेण्डुम् ऎऩ्ऱुम् आऴ्वार् करुदियुळ्ळदु मेले वियत्तमागैयाल् पॊलिग पॊलिग ऎऩ्ऱु अदऩालाम् सम्रुत्तिये वेण्डप्पडुगिऱदु आगैयाले तिरुन्दिऩार्क्कु मङ्गळाशासऩम् पासुरत्तिऩ् पॊरुळाम् ऎऩ्ऱु ऎम्बॆरुमाऩारिऩ् तिरुवुळ्ळमागुम्। पासुरत्तिल् पूदङ्गळ् ऎऩ्बदुम् श्लोगत्तिल् &amp;lsquo;भूतेषु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱवर्गळैप् पऱ्‌ऱिये ऎऩ्ऱदाले मऱ्‌ऱ ऎल्लारुक्कुम् सेर्त्तु मङ्गळाशासऩम् सॆय्यलागादु ऎऩ्बदॆऩ्? पोयिऱ्‌ऱु साबम् इत्यादियागप् पलऩ्गळै इडैयिल् कूऱियिरुप्पदाल् पल सम्रुत्ति करुदप्पड वेण्डुमे।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि श्रीवैष्णव सम्रुत्ति ऎऩ्ऱुम् मेऩ्मेलाग वेण्डुम् ऎऩ्गिऱार्, मुऩ्ऩे ऎम्बॆरुमाऩ् तम्मिडम् तयै पुरिन्ददै अरुळिऩार्, इङ्गे अवऩ् पक्तर्गळ् मूलम् ऎल्लोरुक्कुम् पाबम् पोक्कि नऩ्मै अळिप्पदैयुम् अरुळिच् चॆय्गिऱार् –&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४३ मूऩ्ऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/05/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/05/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।५।३।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;५-३। मासऱु सोदि।&lt;br&gt;&#xA;उलगियऱ्‌कैयैक् कण्डु ऒदुङ्गप्पोऩ आऴ्वार् अवऩ् तिरुवुळ्ळत्तिऱ्‌कु इणङ्ग उलगिऩै ऒऩ्ऱुन् देविले तिरुत्ति, तिरुन्दियवर्गळ् मेऩ्मेलागिक् कलियिलुम् अदऩ् कॊडुमै ऒऴिन्दु किरुद युगमे नडवा निऱ्‌कप् पल्लाण्डु पाडि, इव्वळवु नऩ्मैगळै विळैक्क आवल् कॊण्ड अवऩदु कल्याणगुणङ्गळिलुम्, अवर्गळुक्कु आरात्यमाय् मुडिविल् ‘मलियुञ् जुडरॊळि मूर्त्ति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु उबदेसिक्कप् पॆऱ्‌ऱ अवऩ् तिरुमेऩि अऴगिलुम् ईडुबट्टु अवऩैप् पॆऱ्‌ऱऩुबविक्कप् पेरवा कॊण्डाराय्, पॆरुमाऩै विट्टुप् पिरिन्दु वरुन्दुम् पिराट्टियिऩ् निलैमैयिलिरुप्पवराय्, &amp;lsquo;नादऩ् इष्टप्पडिये नडन्दु वरुम् ऎऩ्ऩैयुम् अवऩ् उबेक्षिक्कलावदॆऩ्? इऩि मडलूर्न्दावदु अवऩैप् पॆऱुवेऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तुणिवुऱ्‌ऱदैप् पिराट्टि तोऴियिडम् सॊल्लुम् वगैयिले अरुळिच् चॆय्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;पिऱ विषयङ्गळिले सिऱिदुम् नसै तगादॆऩ्ऱु तिरुत्तिऩार् कीऴ्। परमात्म विषयत्तिल् पिऱर् तडुत्तालुम् मीळादबडियुम्, सॆय्यक् कूडाददैयुम् सॆय्यत् तुणियवुमाऩ कादल् किळऱ वेण्डुमॆऩ्ऱिङ्गे तॆळिविप्पदाम्। परदाऴ्वाऩुम् पॆरुमाऩै वेण्डि अवर् इसैयादबोदु, पणमिल्लाद अन्दणऩ् पुसिक्कामल् तऩ् कार्यत्तै सादिक्कप् पिडिवादमाय्च् चिलरॆदिरे किडप्पदु पोल् अण्णऩुक्कॆदिरे विऴुन्दु किडक्कत् तॊडङ्गिऩमै (आर्यं प्रत्युपवेक्ष्यामि यावन्मे न प्रसीदति, अनाहारो निरालोको धनहीनो यथा द्विजः । शेष्ये पुरस्तात् शालायाः यावत् न प्रतियास्यति) काण्ग। तऩक्कु इदु तर्ममऩ्ऱु ऎऩ्ऱु तॆरिन्दे सॆय्युमदु सॆय्दालऩ्ऱि तरिक्कमाट्टाद कादलैक् कुऱिक्कुम्। एऱाळु मिऱैयोऩिल् अवऩुक्कु आगादबोदु तमदुम् तामुम् अऴियत् तगुमॆऩ्ऱु तॆरिवित्तु अदऱ्‌कु मुयऩ्ऱवर् इङ्गे अवऩ् स्वरूबत्तैये अऴिक्कप् पार्क्किऱार्। मिग प्रीदियुडैयारिडम् मिग प्रीदियुडैयऩावेऩ् ऎऩ्ऱु अवऩ् पेच्चैप् पॊय्याक्कि नाडु निन्दिक्कुम्बडि सॆय्यत् तुणिवेऱ्‌पट्टदु। अवऩो, अऩ्बिऩ् मिगुदियै इव्वाऱऱियवे तामदिक्किऱेऩ् ऎऩ्बाऩ् पोलुम्। इप्पडि वऴियल्ला वऴियेयागिलुम् किट्ट वेण्डुमॆऩ्ऱु साहसम् सॆय्य विऴिन्दु मडलूरुगैयिले इप्पराङ्गुस नायगि ऒरुप्पडलायिऱ्‌ऱु।&lt;br&gt;&#xA;मडलूरुगै ऎऩ्बदु पुरुषऩ् तऩक्कु प्रियमाऩवऩैप् पिरिन्दु पॊऱुक्क माट्टादे मीण्डुम् पॆऱच् चॆय्युम् साहसङ्गळिल् ऒऩ्ऱॆऩ्बराम् तमिऴर्। उलगम् इरुवरिऩ् कलवियै इसैयुम्बडि अऱिवु, निऱैवु, ओर्प्पु, (आरायुम् तिऱमै), कडैप्पिडि (पॆऱुम् वरै पिडिवादमायिरुक्कै) ऎऩ्ऱाऱ्‌ पोऩ्ऱ कुणङ्गळ् नायगऩुक्कुम्, नाण्, मडम् (अऱिविऩ्मै - कबडमिऩ्मै) अच्चम्, पयिर्प्पु (पिरिविल् निऱमाऱ्‌ऱम्) ऎऩ्ऱाऱ्‌ पोऩ्ऱ कुणङ्गळ् तलैविक्कुमिरुक्क, अव्विरुवरुम् पिऱरडियागच् चेर वेण्डियदायिऱ्‌ऱॆऩ वागादबडि तङ्गळ् कण्गलवियागक् कलन्दु पिरिन्दाल् कुणङ्गळिलुळ्ळ पऱ्‌ऱाले आऱ्‌ऱामै विञ्ज साहसत्तिल् इऴिवदागुम्। अदिल् मडलूरुगैयावदु ऎऩ्ऩवॆऩिल्, इदऩै ऒऩ्बदाम् पाट्टिले सिऱिदु विरित्तुरैप्पाळ्। तमिऴर् सॊल्लुम् अदऩ्बडियावदु - आऱ्‌ऱामैयाले कादलऩ् ताऩ् पिरिन्द कादलियैप् पडत्तिलॆऴुदि, वैत्त कण् वाङ्गादे पार्त्तुक् कॊण्डु, ऊणुम् उऱक्कमुमिऩ्ऱि उडम्बिल् तुळि नीरेऱिडामल् तलैमयिरै विरित्तुक्कॊण्डु पऩैमट्टै ऎऩ्ऱ मडलाल् उडल्व्रणम् सॆय्दु कॊण्डु तिरिवदाम्। इदऩैक् कण्डबोदु ऊरिल् प्रबुवायिरुप्पवऩ्, ‘इदु तर्मविरोदमऱ्‌ऱदु, नियायमाऩ तॆऩवऱिन्दु अवर्गळ् कादलैक् कण्डु मीण्डुम् सेर्प्पदाम्। अऩ्ऱि, पन्दुक्कळ् तलैवियिऩ् सॆयल् तॆरिन्दु कैविड अवळ् अवऩोडे सेर्दलाम्। अवळ् ताऩे पऴिक्कञ्जि मडलॆडुक्कप् पोगै तॆरिन्दु मुऩ्ऩे कूडुवदुमाम्। इप्पडि तलैवऩ् मडलूरुवदुण्डॆऩ्ऱुम्, ‘कडलऩ्ऩ कामत्तरागिलुम् मादर् मडलूरार्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् तमिऴर् सॊल्लुवाराम्।&lt;br&gt;&#xA;इङ्गे, इरुदलैक्कुम् आऱ्‌ऱामै यॊत्तिरुक्क इदुक्कु ऒरु तलैयिल् तडै विदिप्पदु तगादु, आसैक्कु वरम्बिडलागुमो? प्रेम स्वबावम् अऱिन्दिरुन्दाल् तमिऴर् वरैयिट्टुच् चॊल्लारॆऩ्ऱुम्, ऎऩवे पिराट्टियायिरुन्दु आऴ्वार् मडलूरुदल् तगुमॆऩ्ऱुम् ईट्टिल् तॆळिविक्कप्पॆऱ्‌ऱदु काण्ग। नायगऩुक्कुक् कडैप्पिडियॆऩ्ऱुम् कुणम् पोल् नायगिक्कुप् पयिर्प्पु ऎऩ्ऱ कुणमिरुप्पदाल् इरुवरुम् मडलूरत् तगुम्। नाणत्तिऱ्‌कु माऱाग अवळ् मडलूरलामो ऎऩ्ऩिल्, अवळ् अवऩदु कुणत्ति लिऴिन्दिरुन्दुम् तऩ् अच्चत्तिऱ्‌कु माऱाग, अवऩोडु अवऩ् मडलूरुम् वरै सेरादिरुक्कलामो? पन्दुक्कळुक्कु अञ्जि निऩ्ऱाल् नायगऩ् अप्पडि पॆऱ मुयल्गिऱाऩॆऩ्ऩिल्, नायगऩुम् तऩ् अऱिवुक्कुम् ओर्प्पुक्कुम् माऱागुमो ऎऩ्ऱञ्जि कादलियोडु कलक्कत् तामदिक्क अवळुम् मडलूरलामे, आसै वॆट्कमऱियादे। आगैयाल्, ‘मादर् मडलूरार्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩवॊण्णादु। मीऱिऩवर् मडलूरल् कूडादॆऩ्ऱ सास्त्र विदियो, उलग विदियो तडैयागा। ऒरुक्काल् पुरुषऩ् इल्लाद कुऱ्‌ऱत्तै एऱिट्टुक् कूडामऱ्‌ पोऩालॆऩ् सॆय्वदॆऩ्ऱञ्जि मादर् मडलूरामल् इरुक्कलाम्। पॆरुमाळ् विड नियायमिल्लै। पॆरुमाळ्, पिराट्टियै विट्टुविट्टुत् तऩिये काट्टुक्कुप् पोवदागप् पणित्तबोदु तिरस्कारमाऩ वार्त्तैगळैयुम्, &amp;lsquo;प्रणयाच्चाभिमानाच्च परिचिक्षेप राघवम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि सॊल्लिप् पिराट्टि पुऱप्पट्टाळॆऩ्ऱाल् इदु ऒरुवगै मडलूर्दलेयागुम्। इदऱ्‌कागवे पट्टर् तिरुमडल् अरुळिच् चॆय्युम् पोदु पिराट्टि काट्टिऱ्‌कुप् पुऱप्पट्टदै ऎडुत्तरुळिऩदागुम्। सागुन्दळत्तिल् महागवि सॊऩ्ऩबडि सगुन्दलै तङ्गळ् पन्दुक्कळ् तुणैयाग तुष्यन्दऩिऩ् राजदाऩियिले पुगुन्दु अवऩुक्कुत् तॆरिवित्तुम् अवऩ् इसैयामलिरुक्क, नडुत्तॆरुविले कदऱिऩदुम् मडलूर्दलिऩ् वगैयॊऩ्ऱागुम्। &amp;lsquo;अनार्य आत्मनो हृदयमनुमानेन सर्वं पश्यसि, सा निन्दन्ती स्वानि भाग्यानि बाला बाहूत्क्षेपं क्रन्दितुञ्च प्रवृत्ता’ इत्यादि सागुन्दल वसऩङ्गळैक् काण्ग। निष्कारणमाग नायगऩ् उबेक्षित्तिरुन्दाल् सेरवागादबोदु जीवनांसत्तिऱ्‌कु वियवहारम् सॆय्यत् तुणिवदु तगुमागिल्, सेर मऩमिरुन्दु प्रीदियिऩाल् पर्त्तावै वऴिप्पडुत्त मुयल्वदु सालवुम् तगुमे। &amp;lsquo;सतीमपि ज्ञातिकुलैकसंश्रयां जनोऽन्यथा भर्तृमतीं विशङ्कते&amp;rsquo; ऎऩ अञ्जि मादर् मडलूर्दले तगुमॆऩलाम्। अऩ्ऱि, उलगिल् कादलिगळ् कादलरै विट्टुम् इव्वुलगविऩ्बत्तै वॆऱुत्तु मेलाऩ पलऩ्गळुक्कु मुयऱ्‌सि सॆय्यलाम्। इन्द नियायम् पूर्णऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩ् विषयत्तिले कादलिगळायिरुक्कुम् पिराट्टिमार्क्कुच् चेरादु। अवर्गळ् अवऩैप् पॆऱ्‌ऱेयाग वेण्डुम्। अदऱ्‌कु मेलाऩ पुरुषार्त्तमिल्लै। अदऩै उबेक्षिप्पदे स्वरूबत्तिऱ्‌कु विरुत्तमुमागुम्। इळैयबॆरुमाळ् पॆरुमाळुक्कुक् कैङ्गर्यम् सॆय्यामल् ऒरु नॊडिगूड इरुक्कमाट्टा तिरुन्दाऱ्‌पोल् ऒव्वॊरु पुरुषऩुम् स्तिरीयुम् ऎम्बॆरुमाऩ् विषयत्तिले इऴिवदे नियायमागैयाल् कण्णऩै नायगऩागप् पॆऱ्‌ऱ पराङ्गुसनायगि मडलूर्न्दावदु अवऩैप् पॆऱत् तुणिवदे तगुमॆऩलाम्। मडले वेण्डुमॆऩ्बदिल्लै। एदेऩुम् साहसमुम् तगुमॆऩ्ग। &amp;lsquo;सेषियिऩ् तिरुवुळ्ळत्तिऩ् पडियिले सेषऩाऩ सेदऩऩ् इरुक्कवेण्डुमे, ताऩ् स्वन्दरऩ् पोले आक्रहम् सॆय्यलामो&amp;rsquo; ऎऩ्ऩिल्, इदु वेऱेदेऩुम् पुरुषार्त्तत्तै नाम् विरुम्ब सर्वेच्वरऩ् अळिक्कामलिरुन्दाल् अदु विषयत्तिले नामुम् विलगि निऱ्‌क वेण्डुमॆऩ्बदऱ्‌कु मट्टुमे आगुमऩ्ऱि, अवऩैये पॆऱुम् विषयत्तिले इन्द नियायत्तैक् कॊणरलागादु। आऩालुम् सिलर्, &amp;lsquo;अवऩ् तिरुवुळ्ळप्पडि यागुग&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु विलगि निऱ्‌पदु अवर्गळुक्कुप् पूर्वगर्मानुगुणमागप् पेरवाविऱ्‌ सिऱिदु कुऱै नेरुगिऩ्ऱ पडियालॆऩ्ऱे कॊळ्ळ वेण्डुम्।&lt;br&gt;&#xA;वळवेऴुगिल्, &amp;lsquo;अवऩैक् किट्टिऩाल् अवऩुक्कु अवत्यमाम् - कुऱैवाम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु निऩैत्तु विलगिऩवर् अवत्यमाऩ मडलूर्दलै मट्टुम् ऎङ्गऩम् सॆय्गिऱारॆऩ्ऩिल्, इदऱ्‌कुप् पल परिहारङ्गळ् ईट्टिलुळ् - (१) आसैप्पट्टार्क्कु मुगङ्गाट्टादु इरुन्दाऩॆऩ्ऱ अवत्यम् पोगैक्कागच् चॆय्गिऱार्; (२) मदिनलम् पॆऱ्‌ऱ आऴ्वारुक्कु मदिगार्यमाऩ अगलल् मुऩ्ऩे, इङ्गे नलमॆऩ्ऱ पक्ति कार्यमाऩ मडलूर्दल्; (३) सित्तोबायम् ऎऩ्ऱु पेर् कॊण्डु तऩ् स्वरूबहाऩि पण्णुगिऱाऩागिल्, तामुम् तम् स्वरूबमाऩ अडक्कत्तिऱ्‌कु हाऩि सॆय्यलामे (४) मडलूर्वदागच् चॊऩ्ऩारे अऩ्ऱि सॆय्यविल्लैये। सॆय्गिऱवरैयिल् पार्त्तिरुक्कुम् समुत्रराजऩ् पोऩ्ऱवऩल्लऩे अवऩ्; (५) एऱाळु मिऱैयोऩिल् - तम्मैयऴिक्कप् पार्त्तुम् अऴियामैयाऩदु अवऩ् इरुप्पदालऩ्ऱो; अवऩैये अऴित्ताल् ताम् पोगलामॆऩप् पार्त्तार्; (६) आऱ्‌ऱामैयिऩ् मिगुदियाल् सॆय्गिऩ्ऱबोदु सॆयल् तगुमा, तगादा ऎऩ्ऱ आराय्च्चिक्कु इडमेदु ऎऩ्ऱवाऱु। वळवेऴुलगिल् मुदलिल् अगऩ्ऱाराऩालुम् पिऱगु अगलल् तगादॆऩ्ऱु तॆळिन्दु नऩ्मदियुडैयरेयाऩार्। अत्तऩै सौलप्यमिरुन्दुम् नम्मै इवऩ् उबेक्षिक्कै ऎऩ् ऎऩ्ऱु मडलूर मुयऱ्‌सि इप्पोदु। करै पुरण्ड कादले इदऱ्‌कुक् कारणम्। पुरुषरुक्कुप् पोले मडलूर्दलै सादिक्क स्तिरीगळुक्कु वस्तुक्कळ् सेगरिक्क च्रममुण्डु; तऩिये वॆळियिल् तिरिय माट्टिलरॆऩ्ऱ कारणत्तिऩाले तमिऴर्, मादर् मडलूरारॆऩ्ऩलामे अल्लदु, कादलिऩ् किळर्च्चियाल् सॆय्यत् तुणिदलैत् तवऱॆऩ्ऱु मादर् विषयत्तिल् मट्टुम् सॊल्लवॊण्णादु। इदु सास्त्ररूबमाऩ निषेदमुमऩ्ऱे।&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि पिराट्टि यॊरुत्ति मडलूर निऩैत्तिरुक्क, तोऴियाऩवळ् ऊरार् एसुवर् वेण्डा ऎऩ्ऩ, अदऱ्‌कुत्ताऩ् अञ्जविल्लै ऎऩ्ऱु अवळ् सॊल्लुम् वगै इङ्गे आऴ्वाराल् अरुळप्पडुगिऱदु। मुदऱ्‌ पाट्टिल् ऊरवर्गव्वैक्काग इत्तऩै नाळ् पॊऱुत्तिरुन्देऩ्, इऩिप् पॊऱुक्कमाट्टिलऩ् ऎऩ्गिऱाळ् -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४४ नाऩ्गाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/05/04_nAgAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/05/04_nAgAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।५।४।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;५-४। ऊरॆल्लाम्।&lt;br&gt;&#xA;मडलूरुगैयिले आणैयिट्टु मूण्ड पिराट्टि तऩ् उडल् निलैयैक् कण्डु अव्वळवु अलैच्चलैप् पॆऱत् तऩ्ऩालागादॆऩ्ऱु तॆळिन्दाळ्। अदऱ्‌केऱ्‌प, इरवुम् नळ्ळिरुळाय् नीळवे, इप्पडि नाऩ् निऩैत्तबडि सॆय्यवियलादवाऱु कॊडिय पावम् सॆय्दुळेऩ् ऎऩ्ऱु मिगवुम् नॊन्दवळाय्, ऒरुक्काल् ऎम्बॆरुमाऩ् ताऩे, &amp;lsquo;आच्रिदरैयणुगिक् काप्पदु ऎऩ् कडमैयाऩबडियाले नाऩे वरुगिऱेऩ्, उऩदु मुयऱ्‌सियॊऩ्ऱुम् वेण्डा ऎऩ्बाऩ् पोलुम्, ऎऩ्ऱु अवऩ् वरवै ऎदिर्बार्त्ताळ्। अदुवुमिल्लै। इदऱ्‌कुमुऩ् ऊरार्, अऩ्ऩैमार्, तोऴिमार् ऎऩ्ऱवाऱु सिलर् प्रदिगूलमागवो अऩुगूलमागवो एदॆदो पेसि वन्ददाल् पोदु पोक्कायिरुन्ददु। अवरवर् आयासप्पट्टु उऱङ्गिऩदाल् अदऱ्‌कुम् इडम् इरामऱ्‌पोय्विट्टदु। अदऩाल् मिगवुम् अञ्जिऩाळाय्, &amp;lsquo;अगदियाऩ पिऱगुम् अवऩ् उबेक्षिप्पदे। अन्दो!&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ताऩ् तऩिये कदऱुगिऩ्ऱबडियाम् इत्तिरुवाय् मॊऴि। असोगवऩत्तिले पिराट्टि अरक्कऩालुम् अवऩ् परिजऩङ्गळालुम् ताऩ् पडुम् तुयरत्तैप् पॊऱुक्कादवळाग, सा जीवितं क्षिप्रम् अहं त्यजेयं विषेण शस्त्रेण शितेन वाऽपि, विषस्य दाता न हि मेऽस्ति कश्चित् शस्त्रस्य वा वेश्मनि राक्षसस्य &amp;lsquo;सा जीविदम् क्षिप्रम् अहम् त्यजेयम्, विषेण शस्त्रेण शिदेन वाबि। विषस्य तादा न हि मेऽस्ति कच्चित् शस्त्रस्य वा वेश्मनि राक्षसस्य&amp;rsquo; ऎऩ्ऱाळ्। &amp;lsquo;तुयरम् ताङ्ग माट्टिलेऩ्। इऩि उयिर्विड वेण्डियदु ताऩ्। अदऱ्‌काग विषत्तैयुण्णलामॆऩ्ऱाल् विषम् ऎऩक्कु यार् कॊडुप्पार्? अरक्कर्गळुम् पयमुऱुत्तुगिऩ्ऱवरे अल्लदु विषम् कॊडुत्तु अऴिप्पारागविल्लैये। अवर्गळ् एदो तुर्बुत्तियिऩाल् अव्वण्णमिरुक्किऱार्गळ्। क्षत्रियर्गळाऩ नम्मुडैय इल्लमागिल् ऎङ्गुम् आयुदङ्गळ् ऎळिदिल् किडैक्कुम्। अरक्कऩ् अऴियामैयै निऩैत्तु असोगवऩत्तिले निऱुत्तिऩ विडत्तिले आयुदमॆङ्गे पॆऱुवदु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱॆल्लाम् कदऱित् तऩ् तलैमयिरैक् कॊण्डु सुरुक्कुप् पोट्टु उयिर्विडत् तुणिन्दाळ्। अवळुडैय कऱ्‌पु अवळैक् काक्कुमाऩबडियाले अन्निलै पॆऱुदऱ्‌कु मुऩ्ऩमे आञ्जऩेयर् अङ्गे पोय्च् चेर वाय्त्तदु। अदऩाल् अवळ् पॆरुमाऩैप् पॆऱलायिऱ्‌ऱु। अङ्गे विडियऱ्‌कालमायिरुन्ददु। इङ्गो नळ्ळिरवागवे नीळ्गिऱदु। ऎऩ् कादलऩ् इरामबिराऩैप् पोले मऩुष्य पावऩै सॆय्य वेण्डुवदु ऒऩ्ऱुमिल्लै। पारॆल्लाम् उण्डु काक्कुम् परमऩ् ताऩे वन्दु काक्कलामे। पॆण्णाय्प् पिऱन्द नी स्वदन्द्रमागत् तुणिन्दु उयिर्विडुवदॆऩ्? ऎऩक्कुत् तॆरियादो ऎऩ्बाऩे अवऩ्। अवऩुडैय ऒव्वॊरु कल्याण कुणत्तै निऩैक्कुम् पोदुम् वरुवाऩॆऩ्ऱु तोऱ्‌ऱुगिऱदु। आऩाल् वरुगिऱाऩल्लऩ्। इऩित् ताऩे उयिर् पोगुमागिल् ऎऩ् सॆय्वदु, यार् काप्पार् ऎऩ्ऱॆल्लाम् कदऱुगिऱाळ्। इङ्गे, ‘इऩि तरिक्कुम्बडि यॆऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु वियसऩप्पडुवदाग आगरत्तिलुळ्ळदु। नञ्जीयर् मुदलाऩारुरैगळिल्, अवऩदु कल्याणगुणत्तै निऩैत्तु तरिक्किऩ्ऱाळॆऩक् करुत्तुरैक्कप्पट्टदु। तरियामैये पलऩ् तिरुवाय्मॊऴिक्कॆऩ्ऱु ऎल्लोरुम् कॊण्डऩर् -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४५ ऐन्दाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/05/05_aindAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/05/05_aindAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।५।५।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री: आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;५-५। ऎङ्ङऩेयो।&lt;br&gt;&#xA;ऎल्लोरुम् उऱङ्गिविड, इरवुम् इरुळ्, पऩित्तुळि, तॆऩ्ऱल् मुदलाऩवऱ्‌ऱैक् कॊण्डु वादिक्क, ऎम्बॆरुमाऩुडऩ् कलन्दु कळिक्कवेण्डुम् कालमाऩ इदु अवऩ् सेर्क्कैयेयिऩ्ऱि नीडूऴि कालमाय् नलिगिऩ्ऱदे ऎऩ्ऱु पिऱन्द मोहत्तिऩाले अवऩदु कुणात्यऩुबवङ्गळिऩालाऩ निऩैवॊरुवाऱु इरुन्दुम् पोक्यमागामल् वरुत्तत्तिऱ्‌के कारणम् इरानिऩ्ऱदु। अलऱ्‌ऱल् नडवा निऱ्‌कच् चॆय्दे पॊऴुदुम् विडिन्ददु। &amp;lsquo;वैयमळन्द पिराऩ् वाराऩॆऩ्ऱु ऒऩ्ऱु ऒरु काऱ्‌सॊल्वदुमिऩ्ऱि उलगो उऱङ्गुमे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पिराट्टिक्कु, पलगाल् पलवगैयिल् प्रदिगूलमागप् पेस अऩ्ऩैमार्गळ् अण्डि निऩ्ऱऩर्। इवळ् कादल् वैत्त परमबुरुषऩै निन्दऩै सॆय्दु इवळै विलक्कवागादॆऩ्ऱु अऱिन्दऩर्। ताङ्गळुम् ऎम्बॆरुमाऩिडम् ईडुबट्टवराऩबडियाले अवऩै वॆऱुप्पदुम् अवर्गळ् सॆय्यार्। आगैयाल् तक्कबडि अवर्गळ् पेसलाऩार्गळ् - पॆण्णे! नी पिडिवादमाग मडलूर मुयऩ्ऱाय्। इरवु वन्दु सेर्न्दु उऩदु नोक्कम् नडक्क मुडियादबडि यायिऱ्‌ऱु। इप्पोदु इरवु मुऴुदुम् अवऩ् वाराऩ्, वाराऩ् ऎऩ्ऱुम् वारामलिरुप्पदु मिगत् तवऱॆऩ्ऱुम् कॊडुमैयाग कडुमैयागप् पेसलाऩाय्। सर्वबूद सुह्रुत्ताय् परमदयाळुवुमाऩ अवऩ् पक्कल् पल कुऱैगळैक् कूऱुवदु तगाददायिरुक्क, जऩङ्गळ् नी पडुम्बडियैप् पार्त्तु अवऩैप् पऴिक्क मुऩ्वरुवार्गळ्। इदु तगुमो? आगैयाल् पॊऱुमैयुडऩ् इरुन्दु अवऩ् कॊळ्ळुम्बोदु कूड वेण्डुमत्तऩै अऩ्ऱि इदु उत्तमियाऩ उऩक्कु ईडल्ल - ऎऩ्ऱवाऱु। पराङ्गुश नायगियुम् तऩ् अऩ्ऩैयाऩ उडैय नङ्गै तिरुक्कुऱुङ्गुडि नम्बियिऩ् तिरुवडियिले पक्ति पण्णि अवऩदु अऩुक्रहत्तिऩाले तऩ्ऩैप् पॆऱ्‌ऱवळागैयाले अवऩुक्कु ऒरु कुऱै कूऱप् पॊऱाळॆऩ्ऱु तॆरिन्दु कॊण्डु तिरुक्कुऱुङ्गुडि नम्बि विषयमागवे, ताऩ् अवऩैप् पऴिक्किऱवळल्लळ् ऎऩ्ऱुम्, अवऩदु तिरुमेऩि, अदऩ् अवयवङ्गळ्, आयुदङ्गळ्, अणिगळ् ऎऩ्ऱाऱ्‌ पोऩ्ऱवऱ्‌ऱिले कादलियाऩ ऎऩक्कु ऒरु क्षणमुम् पिरिन्दु पॊऱुक्कमाट्टाद अवा किळर्न्दुविट्टदऩाले कूऱुगिऱेऩत्तऩै। प्रबऩ्ऩर्गळिडमुम् परमबक्ति ऎऩ्गिऱ पेरावलैप् पार्त्तु अवऩ् पेराऩन्दमुऱुवाऩ्; उलगुम् अदऩैप् पॊरुन्दवे पार्क्कुमॆऩ्गिऱ करुत्तिऩाले, तऩक्कुळ्ळ अऩ्बिऩ् वगैयै ऎडुत्तुरैक्किऩ्ऱाळाय्, अऩ्ऩै मुदलाऩारिऩ् नॆञ्जुक्कुत् तऩ् नॆञ्जुक्कुळ्ळ निलैयिल्लामैयालेये, इप्पडि अवर्गळ् मुगम् काट्टामल् तऩ्ऩै, &amp;lsquo;ऎऩ्ऩ! पॆण् इप्पडि निऱ्‌किऱाळ्, तिगैक्किऱाळ्, नैगिऱाळ्, कण्णनीर् निऱ्‌कादबडि सॊरिगिऱाळ्, पक्कम् नोक्कुगिऱाळ्; मेलुम् निऱैन्द वऩ्बऴि यिवळ् नम् कुडिक्कु; कैयिले कीऴ् नोक्कि मुगम् वैत्तु वरुन्दुगिऱाळ् ऎऩ्ऱुम्, मिक्क मुऩिवुडऩ् नेरे नोक्कि &amp;lsquo;ऎऩ्ऩडि! मुऩ्ऩे वन्दु निऱ्‌किऱाय् अडक्कमिल्लामल्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् पॊडिगिऱार्गळ् ऎऩ्बदै अवर्गळै विळित्ते वणक्कमाय् विळक्कुगिऱाळ्। इप्पोदु इन्द नायगिक्कु प्रीदियुम् अप्रीदियुम् कलन्दिरुक्कुम्। पॊऴुदु विडिन्ददु, हिदम् सॊल्लुमवर् उऱक्कत्तै विट्टु उडऩ् कूडिऩार्गळ् ऎऩ्ऱु प्रीदियुम्, हिदमागच् चॊल्वदुबोलिरुन्दु पॊडिगिऱार्गळ् ऎऩ्ऱुम् तऩ् नॆञ्जुक्कुळ्ळ निलै अवर्गळुक्किल्लै ऎऩ्ऱुम् अप्रीदियुम् अडैन्दऩळे।&lt;br&gt;&#xA;ऒरु पुऱम् प्रीदियिरुक्क मऱ्‌ऱॊरु पुऱम् अप्रीदियुम् कूडुवदुण्डु। सित्रगूडत्तिल् पॆरुमाळ् उऱुदियाय् निऩ्ऱु पेसिऩदैक् केट्टु ऎल्लोरुम् सत्य परिबालऩत्तिलुळ्ळ निलैक्कु सन्दोषमुम् अयोत्तिक्कु वरविल्लैये ऎऩ्ऱ वरुत्तमुम् ऒरे समयत्तिल् पॆऱवाऩार्गळे। अशोगवऩत्तिले सिऱिय तिरुवडि पिराट्टियैप् पार्त्तदऱ्‌कु मगिऴ्न्दुम् अवळ् पडुम् कष्टत्तैक् कण्डु वरुन्दियुम् पेसिऩार्। पॆरुमाळ् तऩ्ऩिडत्तिले वैत्तिरुक्कुम् कादलैयुम् तऩ्ऩैप् पिरिन्दु शोगत्तिल् मूऴ्गि यिरुप्पदैयुम् केट्टु प्रीदि, अप्रीदि इरण्डैयुम् उडैयवळाऩमैयैत् ताऩे पिराट्टि अऱिवित्तऩळ्। आऴ्वारुक्कु अर्च्चामूर्त्तियिले नायगबावम् इत् तिरुवाय्मॊऴियिल् वियक्तमागुम्। इप्पडि प्रीदियुडऩ् वरुन्दुम् नायगि अऩ्ऩैयारुक्कु मऱुमॊऴि मॊऴियुम् वगैयिले आऴ्वार् तॆरिविप्पदावदु, ऎऩ्ऩ इडैयूऱु उण्डागिलुम् ऎम्बॆरुमाऩ् विषयमाऩ प्रीदिरूबमाऩ अऩुबवत्तै विडामलिरुक्क वेण्डुम् ऎऩ्बदाम् -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४६ आऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/05/06_A.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/05/06_A.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।५।६।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;५-६। कडल् ञालम्&lt;br&gt;&#xA;पराङ्गुस नायगि नादऩोडु पाह्य सम्च्लेषम् पॆऱामैक्कु वरुन्दिऩदाल् उळ्ळऩुबवमुम् कुलैन्दिरुक्क, ऎम्बॆरुमाऩुम् अन्द माऩसाऩुबवत्तै नऩ्गु अरुळि वरुत्तत्तिऱ्‌कुक् कुऱैयाद प्रीदियैप् पॆऱुवित्ताऩॆऩ्बदु मुऩ् तिरुवाय्मॊऴियिल् तॆरिन्ददाम्। मीण्डुम् अन्द वरुत्तत्तिऱ्‌कु सम्च्लेषम् पॆऱ्‌ऱुप् परिहारम् सॆय्य वऴियिल्लामैयाल्, रासक्रीडैयिले कूडिऩ कण्णबिराऩ् विट्टुप् पिरिन्दबोदु कोबिमार्गळ् सिऱिदु आऱुदल् पॆऱ अवऩै अऩुगरित्ताऱ्‌पोले अऩुगरिक्कलाऩाळ्। अदैक् कण्डु पलर् तायारै नोक्कि। &amp;lsquo;ऎऩ्ऩ इवळ् सॆय्गिऱाळ्, ऒऩ्ऱुम् तॆरियविल्लैये&amp;rsquo; ऎऩ्ऱऩर्। तायुम् तऩक्कुम् ऎऩ्ऩ सॊल्वदॆऩ्ऱु तॆरियविल्लै ऎऩ्बाळाय् उङ्गळुक्कु इव्वाऱु ताऩ् सॊल्ल ऎऩ्ऩालागुमॆऩ्ऱु। ऎम्बॆरुमाऩिऩ् आवेसत्तिऩालाऩ पेच्चु इदॆऩ्गिऱाळ्। उण्मैयिल् इदु आवेसत्तिऩाल् वन्ददल्ल; अऩुगारमे। अऩुगारमॆऩ्ऱाल् प्रह्लाद वामदेवादिगळ्, तऩक्कु अवऩ् अन्दर्यामि ऎऩ्ऱुम्, नाऩ् ऎऩ्ऱ सॊल् अवऩ् वरैयिल् सॆल्लुमॆऩ्ऱुम् तॆळिन्दु, ऎऩ्ऩिडमिरुन्दु ऎल्लाम् उण्डायिऱ्‌ऱु&amp;rsquo;, &amp;lsquo;नाऩ् मऩुसूर्यादिगळागिऱेऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩाऱ्‌ पोले सॊल्वदा - अल्लदु कोबिमार्, ऎऩ् नडैयैप् पारुङ्गळ्। नाऩ् कण्णऩ्&amp;rsquo;, &amp;lsquo;निल्, काळियमे, उऩ्ऩैत् तॊलैक्किऱेऩ्।&amp;rsquo; &amp;lsquo;अञ्ज वेण्डा; इन्द कोवर्त्तऩत्तै नाऩ् एन्दि निऱ्‌किऱेऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱॆल्लाम् सॊऩ्ऩारे; अदु पोऩ्ऱदा - कोबिगळ् अव्वाऱु नडन्ददु&lt;br&gt;&#xA;कृष्णोहम् एष ललितं व्रजाम्यहम्, दुष्ट कालिय तिष्ठात्र कृष्णोहम्, अलम् वृष्टिभयेनात्र धृतो गोवर्धनो मया ‘क्रुष्णोहम् एष लळिदम् व्रजाम्यहम्, तुष्ट काळिय तिष्टात्र क्रुष्णोहम्&amp;rsquo; &amp;lsquo;अलम् व्रुष्टिबयेनात्र त्रुदो कोवर्त्तऩो मया&amp;rsquo; ऎऩ्ऱॆल्लाम् प्रसित्तमायिऱ्‌ऱे - ऎऩ्ऱारायुमिडत्तु, प्रह्लाद वामदेव नडैबोल् पासुरत्तिले तोऱ्‌ऱुम्; उलग स्रुष्टि मुदलाऩ सॆयल्गळ् सॊल्लप्पडुगिऩ्ऱऩवे। आयिऩुम् कोबिगळिऩ् नडैये कॊळ्ळत्तक्कदु। इल्लैयेल्, आऴ्वार् तम् निलैयिलेये अव्वाऱु अरुळलामायिरुक्क ऒरु कादलियिऩ् निलैयिल् इरुन्दु इव्वाऱु पेसुवदुम् अदै अवळ् ताय् पिऱरुक्कुच् चॊल्लुवदुमाग अरुळिऩदॆऩ्? आगैयाल् कोबिगळैप् पोऩ्ऱे अरुळिऩदाम्। आऩाल् कण्णऩैप् पोले पल सॆयल्गळैये सॆय्दु काण्बित्तार्गळ् अवर्गळ्। सिल स्तिरीगळ् काळियम्, कोवर्त्तऩम् ऎऩ्ऱाऱ्‌पोलागि सिलर् कण्णऩ् पोलागि अन्द लीलैगळैच् चॆय्दु वन्दऩर्। इङ्गे पराङ्गुस नायगिक्कु अव्वाऱु सॆय्य इयलविल्लै। एऩॆऩिल्, पिरिवाऱ्‌ऱामैयिऩ् मुदिर्च्चियालुम्, सॆय्दु काण्बिक्क तेहत्तिल् सक्तियिल्लामैयालुम्, कण्णऩ् विबूत्यत्यायत्तिले सॊऩ्ऩदु पोल् इन्द नायगियुम् तऩ्ऩैच् चॊल्लिक् कॊळ्ळुगिऱाळ्। अदऩैत् ताय् पिऱर्क्कुच् चॊल्लुगिऱाळ्। इवळ् इप्पडि अऩुगारम् सॆय्गिऱाळ् ऎऩ्बदै अवळुम् तॆळिवाग अऱियामल् पल ऐयम् कॊण्डु, केट्पारुक्कु ऒरुविदम् सॊल्लुगिऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;पिऱरैक् कण्णऩ् पोल् अऩुगरिक्कच् चॆय्दु कादलि ताऩ् पार्त्तु उवप्पदॆऩ्ऱाल् ऒरुवाऱु कूडुम्। कादलियाऩवळ् ताऩे नायगऩावदॆऩ्बदु ऎङ्ङऩमॆऩ्ऩ वेण्डा। इदु कोबिमार् पक्कलिले कण्डिरुप्पदॊऩ्ऱेयऩ्ऱो। पुऴु वण्डागिऱदु पोल ऒरु वस्तुवैये ऎप्पोदुम् निऩैप्पार्क्कु अदे तऩ्मैयुम् तऩ्ऩिडम् मऩदिऱ्‌पडुवदुण्डु। नैषदगाव्यत्तिले तमयन्दियिऩिडम् नळऩैप् पऱ्‌ऱि ओर् अऩ्ऩम् इव्वाऱु सॊल्वदाग वरैयप् पॆऱ्‌ऱदु; अजस्रमारोहसि दूरदीर्घां सङ्कल्पसोपानततिं तदीयाम् । श्वासान् स वर्षत्यधिकं पुनः तत् ध्यानात् तव त्वन्मयतामवाप्य अजस्रमारोहसि तूरदीर्गाम् सङ्गल्ब सोबाऩददिम् तदीयाम्, स्वासान् स वर्षत्यदिगम् पुऩ: तत् त्याऩात् तव त्वऩ्मयदामवाप्य&amp;rsquo; ऎऩ्ऱदु अदु। वाराय् तमयन्दि! नी नळमहाराजऩिऩ् मऩोरदङ्गळिल् पडि मेल् पडियाग वॆगुदूरम् एऱिक्कॊण्डिरुक्कुम् पोदु अवऩ् मिगवुम् पॆरुमूच्चु ऎऱिगिऱाऩ्। अदु एऩॆऩिल्, वॆगु तूरम् पडियेऱिऩदालाऩ कळैप्पाल् नी पॆरुमूच्चॆऱिय वेण्डुमे। उऩ्ऩै विडामल् त्याऩम् सॆय्वदाल् उऩ् तऩ्मैयै अवऩ् पॆऱ्‌ऱदाल् अवऩ् पॆरुमूच्चॆऱिवदॆऩ्बदु नी ऎऱिवदेयामॆऩ्ऱदु। इव्वाऱे कोबिमार् कण्णऩिऩ् तिरुमेऩियै त्याऩम् सॆय्दु अन्द मूर्त्तियागवे तम्मैक् कॊण्डार्गळॆऩ्ग। तऩ्ऩैक् कण्णऩाग निऩैत्तवळ् तऩ् ऎदिरिल् निऩ्ऱवळै कोवर्त्तऩ मलैयागवुम् काळियऩागवुम् निऩैत्तु अदऱ्‌केऱ्‌प नडन्दु कॊळ्ळुम् पोदु अवळुम् तऩ्ऩैक् कण्णऩाग निऩैक्कवागिऩ्ऱवळाऩालुम् इवळुक्किणङ्गि मलैयागवुम् पाम्बागवुम् तऩ्ऩै नडत्तिक् कॊळ्ळुगिऱाळ्। इवै करै पुरण्ड कादलिऩ् किळर्च्चियिल् ऎऴुम् कोळाऱुगळ्। आट्टमाडुगिऱवऩ् तऩ्ऩोडु कट्टङ्गळिल् काय्गळै ऎदिराग वैत्ताड ऒरुवऩैप् पॆऱाविडिल् ताऩे अवऩागवुमागि इरुदरक् काय्गळैयुम् वैत्तु आडुमाऱु वॆऱिक्कु आळावदुबोल् सिऱ्‌सिल समयम् ऒरुत्तिये ऎल्ला अबिऩयङ्गळैयुम् सॆय्दुगॊळ्वदुमाम्। अव्वाऱु पराङ्गुस नायगि तऩ्ऩैक् कादलियागवुम्, कादलियिऩ् तायागवुम्, केट्कुम् पलरागवुम् कॊण्डु कादऩ्मैयाल् पासुरङ्गळियऱ्‌ऱुगिऱाळॆऩ्ऩलाम्।&lt;br&gt;&#xA;कोबिगळुक्कुक् कण्णऩिऩ् तिरुमेऩि अऩुबवमुम् अवऩ् अप्पोदु सॆय्द सिल लीलैगळिऩ् अऩुबवमे इरुन्ददॆऩ्ऱालुम् इङ्गु नायगिक्कु अवऩदु आत्म स्वरूबमुम् विबवमुम्, अवऩ् ऎल्लावऱ्‌ऱिऱ्‌क्कुम् कारणमुम्, अन्दर्यामियुम् आरात्यऩुमाऩ निलैगळुमॆल्लाम् अऩुबवत्तिल् इरुप्पदाले कीदैयिल् विबूत्यत्यायत्तिले अवऩ् तऩ्ऩैच् चॊल्लिक् कॊण्डवऱ्‌ऱैक् कूड इवळ् सॊल्लुगिऩ्ऱाळ्। आग अदर्वसिरस्सिल् रुत्रऩुम्, प्रुहदारण्यगत्तिले वामदेवर्षियुम्, पुराणत्तिले प्रह्लादऩुम् तन्दम् अन्दर्यामियाऩ निलैयै ऎम्बॆरुमाऩिडम् कण्डु अऩुबवित्त रीदियिले वरुम् अऩुबवङ्गळ् इवैयॆऩ्ऱो, नायगि निलैयिल् इप्पोदु निऩ्ऱिरुप्पदाले कोबिगळुक्कुप् पोऩ्ऱवैगळ् ऎऩ्ऱो सॊल्ल वेण्डियिरुक्क, तायाऩवळ् ताऩ् ऒरुवगैयाग अऱुदियिड माट्टादवळायुम्, वन्दु केट्कुम् पॆण्मणिगळुक्कु इन्द निलैगळै अऱिवदे कूडाददागुमॆऩ्ऱु वैत्तु अवर्गळ् अऩुबवत्तिले अणङ्गु आवेसित्तुप् पेसुवदु पोऩ्ऱ उलगु नडैयैक् कॊण्डे मऱुमॊऴि कूऱुगिऩ्ऱवळायुमिरुन्दु, तऩ् पॆण्णिऩ् निऩैवैयुम् पेच्चैयुम् ऎडुत्तुच् चॊल्लुगिऱाळ् - पिरिवाऱ्‌ऱामैयाले कडलोरम् सॆल्गिऩ्ऱ नायगि कडलैक् कण्डवुडऩे अदऩुडऩ् इणैत्तुत् तलैवऩिऩ् सॆयल्गळैत् तऩ्ऩिडमाक्किच् चॊल्वदु मुदलिल् - अऩ्ऱि, कडल् सूऴ्न्द ञालत्तिले उऩ् मगळैप् पोलॊरुत्तियुमिल्लैये ऎऩ्ऱु पलर् वन्दु केट्क अदऩ्मेल् कडल् ञालमॆडुत्तुत् ताय् सॊल्लुगिऱाळ् -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४७ एऴाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/05/07_e.LAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/05/07_e.LAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।५।७।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;५-७। नोऱ्‌ऱ नोऩ्बु।&lt;br&gt;&#xA;यमुऩैयाऱ्‌ऱिऩ् मणऱ्‌ऱिट्टिले कण्णबिराऩै अऩुगरित्त कोबिमार्गळुक्कु अवऩ्, तासामाविरभूत् शौरिः स्मयमानमुखाम्बुजः पीताम्बरधरः स्रग्वी साक्षात् मन्मथमन्मथः ‘तासामाविरबूत् सौरि: स्मयमान मुगाम्बुज: पीदाम्बरदर: स्रक्वी साक्षात् मन्मद मन्मद:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि ऎदिरे वन्दु तोऩ्ऱिऩाऩ्। आऴ्वारुक्कुम् अव्वण्णमे तोऩ्ऱ वेण्डुम्। मलैयॆडुत्तु अरुळिऩदैये पलगाल् अऩुसन्दिक्कुम् आऴ्वारुक्कु मलैयॆऩ्ऱ तिरुनामत्तुडऩे ताऩिरुप्पदैक् काट्टुगिऩ्ऱवऩाय्, नाऩे ऎऩ् पेरैयिट्टु मुऩ्ऩे मलैयेन्दिऩवऩ्, ‘वऩ्बेय् मुलैयुण्डदोर् वायुडैयऩ् वऩ्दूणॆऩ निऩ्ऱदोर् वऩ्बरत्तैत् तऩ् पेरिट्टुक् कॊण्डु तरणि तऩ्ऩिल् तामोदरऩ् ताङ्गु तडवरै&amp;rsquo; (पॆरिया। ति- ३-५-९।) अदु ऎऩ्बदै अऱिवीराग ऎऩ्बाऩाय्, वाऩमामलैयाऩ तिरुमेऩियोडु सेवैयळित्ताऩ्। आगिलुम् कोबिगळुक्कु अङ्गे कण्णऩ् पाह्य सम्च्लेषम् सॆय्वित्तदुबोऱ्‌ सॆय्यविल्लै। वन्दु सम्च्लेषिक्कामल् वीऱ्‌ऱिरुन्दाऩ्। इडम् कॊडामलिरुन्दाऩ्। अदऩाल् आऴ्वार् मीण्डुम् कलङ्गिऩार्। ऒरुक्काल् नमक्कु इप्पडि इवऩै अऩुगरिक्कुम्बडि मऩम् परिबक्वमाय् इरुप्पदाल् पक्ति योगमे सॆय्दु पॆऱवागुमॆऩ्ऱु निऩैक्किऱाऩ् पोलुम् ऎऩ्ऱाराय्न्दार्। अबिनय रसच्चुवै कुऩ्ऱिऱ्‌ऱु। अवऩ् तम्मिडमिरुन्दु ओर् उबायत्तै ऎदिर्बार्क्किऱाऩॆऩ्ऱु निऩैत्त पडियाले, नायिगै विषयत्तिले नायगऩ् अव्वाऱु ऎदिर्बारामल् ताऩे मुयऩ्ऱु पॆऱ वेण्डुमागैयाले, तमदु नायिगाबावम् विडुबट्टदु। उबायम् सॆय्युम् विषयम् आराय्न्दबोदुम्, अदु तऩ्ऩाल् आगादु। अदऱ्‌कु वेण्डुम् मुऩ् सरक्कुत् तम्मिडम् ऒऩ्ऱुमिल्लैयॆऩ्ऱु कण्डु, ‘नीये ऎऩ्ऩै ऎऩ् मुयऱ्‌सियिऩ्ऱि पॆऱ वेण्डुमॆऩ्ऱु वेण्डुगिऱार् -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४८ ऎट्टाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/05/08_ETTAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/05/08_ETTAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।५।८।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;५-८। आरावमुदे&lt;br&gt;&#xA;सिरीवरमङ्गल नगरिल् ऎऴुन्दरुळियिरुक्कुम् तॆय्वनायगऩैक् कण्डु तऩ् तण्मैयै विण्णप्पम् सॆय्दलऱ्‌ऱिऩ आऴ्वारुक्कु अवऩ् तऩ् तिरुप्पादमे सरण् ऎऩ्ऱु तॆळिविक्क, अदऩाल् सिऱिदु तेऱि इदऩै अऩुसन्दिप्पारुम् विण्णोर्क्कु आरावमुदावरॆऩ्ऱु अवर् अरुळ, अवर्गळ् आरावमुदाम्बडि पाडवल्ल अवरुक्कुत् तम् आरावमुदवुरुवै ऎम्बॆरुमाऩ् तोऩ्ऱुवित्ताऩ्। उडऩे तॆय्वनायगत् तिरुमेऩियै विट्टु इत्तिरुमेऩियिले निऩ्ऱु तमक्कु ऎल्लाम् अरुळप् पोगिऱाऩॆऩ्ऱु अत्तिरुमेऩियिले पारित्तार्। तिरुमेऩियिऩ् सुवैयऱिन्द आऴ्वारुक्कु अदऱ्‌केऱ्‌प अवऩुक्कु अमैन्द अवऩ् तिरुनामत्तिले रुसियुण्डायिऱ्‌ऱु। तऩ्ऩैक् कण्डु पलवगैयिल् अरुळ् पॆऱ वेण्डुम् ऎऩ्ऱु पेरवा कॊण्डार्क्कु अङ्ङऩे अरुळ् सॆय्गिऱवऩ् अवऩ् ऎऩ्ऱुम् करुदिऩार्।&lt;br&gt;&#xA;परदाऴ्वाऩ्, पॆरुमाळ् तिरुमुडि सूडियरुळामैक्कुत् ताऩ् कारणमाऩमैक्कुम् &amp;lsquo;तायैक् कॊण्डु इराज्यत्तैप् पऱित्तुप् पॆरुमाळैक् काडेऱप् पोगविट्टाऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पिऱर् पऴि तूऱ्‌ऱ वाऩमैक्कुम्, पॆरुमाळै विट्टुत् ताऩ् पॆरुमै पॆऱवाऩमैक्कुम् वरुन्दि, अवऩ् तिरुवडियै शिरसा वहिक्कवुम् अवऩ् अरुळ् पॆऱवुम् आगुमो ऎऩ्ऱु कवलैप्पट्टु मन्दिरिगळ् मुदलाग नगरप् पॆरियोर्गळ् ऎल्लोरुडऩ् सेर्न्दु सॆऩ्ऱु तॆण्डऩिड, पॆरुमाळुम् &amp;lsquo;भ्रातरं भरतं रामः परिजग्राह बाहुना&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि मुऴुक्कैयिऩाल् तम्बियै ऎडुत्तु उच्चि मुगन्दु अणैन्दु मडिमेल् उट्कार वैत्तु कुशल प्रश्ऩम् सॆय्दु, &amp;lsquo;अयोत्तिक्कु परदऩ् वरुम्बोदु उडऩिरुत्तु उबदेशम् सॆय्दु अबिषेगम् नडत्तिप् पिऱगुक् काडेऱप् पुऱप्पड वागादॊऴिन्ददे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ वरुत्तम् तीरवुम्; &amp;lsquo;तमैयऩार् तऩक्कु उबदेशम् सॆय्दऩुप्पुवारे अऩ्ऱि तिरुम्ब माट्टिलर्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु परदाऴ्वाऩ् मऩदिऱ्‌ पडुम्बडियुम्, इराज्यम् आळुम् वगैगळै ऎल्लाम् केट्कुम् मुगत्ताले नऩ्गु उबदेशिक्कविल्लैयो? मिदबाषियाऩ इरामऩुम् नॆडुनेरम् पेसुम्बडि अल्लवो अङ्गुप् परिवु इरुन्दबडि। कण्णऩाय् आयर्गळोडु इरुन्दबोदुम्, अक्रूरर् मदुरैक्कु अऴैत्तुप् पोगप् पुऱप्पट्टवर्, तॆण्डऩिडुम् ऎऩ्ऩै पगैवरिऩ् सोऱुण्डु वळर्न्दवऩॆऩ्ऱु उबेक्षियामल् अणैत्तु नाऩ् कॊडियवऩल्लऩ् ऎऩ्ऱु तऩ् तिरुवुळ्ळत्तिल् इरुप्पदु तोऱ्‌ऱ अक्रूर ! ऎऩ्ऱु अऴैप्पऩो ऎऩ्ऩै ऎऩ्ऱु आसैप्पड अव्वाऱे अवर् मऩोरदम् निऱैवेऱिऱ्‌ऱिऱे।&lt;br&gt;&#xA;अदुबोल् नम्मैयुम् तिरुक्कण्गळाल् कडाक्षित्तु तिरुक्कैगळाल् अणैन्दु तिरुप्पवळम् तिऱन्दु पेसि अरुळ्वाऩ् ऎऩ्ऱु निऩैत्तु आऴ्वार् आसैप्पट्टार्। विबवावदारत्तिल् सॆय्ददुबोल् अर्च्चैयिल् सॆय्यलागुमो ऎऩ्ऱु, सर्वशक्तऩुम् परिबूर्णऩुमाऩ पॆरुमाळ् विषयत्तिले सन्देहिक्कवागादे। अर्च्चैयिलुम् पलरुडऩ् पेसिऩदु पोऩ्ऱदु प्रसित्तमे। इप्पडि अरुळ् पॆऱवाम् ऎऩ्ऱु पार्त्तुप् पलऩ् पॆऱामल् वरुन्दित् तमक्कु अरुळवेणुम् ऎऩ्ऱु अलऱ्‌ऱुगिऱार् -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४९ ऒऩ्बदाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/05/09_ObadAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/05/09_ObadAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।५।९।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;५-९। माऩेय् नोक्कु।&lt;br&gt;&#xA;“तिरुक्कुडन्दै यूरा! उऩक्कु आट्पट्टु इऩ्ऩम् उऴल्वेऩो&amp;quot; ऎऩ्ऱ पोदे आऴ्वारुक्कु वेऱु तिव्य तेसत्तु ऎम्बॆरुमाऩैयावदु काण वरक् केट्क वेण्डुमॆऩ्ऱ ऎण्णम् नडमाडिऱ्‌ऱु। “कामर् माऩेय् नोक्कियर्क्के&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबोदु माऩेय् नोक्कियाऩ पिराट्टियागिप् पिराऩैप् पॆऱप् पार्क्क वेण्डुमॆऩ्ऱ निलै तॆळिवायिऱ्‌ऱु। “इळैयादु उऩ ताळ् ऒरुङ्गप् पिडित्तु&amp;quot; ऎऩ्ऱु ताम् इळैत्तिरुप्पदैयुम् अरुळिच् चॆय्दार्। इवऱ्‌ऱिऱ्‌कु इणङ्ग इप्पोदु कोलप्पिराऩे कामऩावाऩ् ऎऩ्ऱु कॊण्डु अवऩैप्पोले अवऩदु नगराऩ तिरुवल्लवाऴुक्कुळ्ळ कोलङ्गळैक् कण्डु कळित्तु, आरावमुदऩिऩ् अऩुबवत्तिले आऱुदल् पॆऱामल् कोलप्पिराऩैप् पॆऱ मुयऩ्ऱु &amp;lsquo;कऴल्गळवैये सरणाग&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि आरावमुदऩे कोलप्पिराऩ् मूर्त्तियाले पिराऩावाऩॆऩ्ऱु कॊण्डु, ताम् इळैत्तिरुप्पदाल् विरैविल् अङ्गुच् चॆल्ल माट्टादवराय् तिरुवल्लवाऴे तिरुवुक्कुप्पोल् नम् पोऩ्ऱवर्क्कुम् वल्ल वाऴ्क्कै अळिक्कुमॆऩ्ऱु अव्वूर्बॆरुमैगळै ऎल्लाम् ऎडुत्तुक् कूऱि, पॆऱमुडियाद इडत्तिऱ्‌कुप् पोग प्रयत्ऩम् सॆय्वदॆऩ्? ऎऩ्ऱु केट्पारिऩ् केळ्विक्कु मऱुमॊऴि अळिक्किऩ्ऱाराय्, पिराट्टि तोऴिमारुडऩ् तऩक्कुळ्ळ विरुप्पत्तै वॆळियिडुम् कणक्किले अरुळिच् चॆय्गिऱार् –&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५० पत्ताम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/05/10_pattAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/uttamUr-vIrarAghavaH/05/10_pattAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १३।५।१०।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;५-१०। पिऱन्दवाऱुम्।&lt;br&gt;&#xA;तिरुवल्लवाऴुक्कुप् पुऱप्पट्टु नडुवऴियिले तिरुमेऩि तळर्न्दु, पोगमाट्टामे वरुन्दि, तोऴिमार्गळुडऩ् तऩ् मऩोरदङ्गळ् ऎप्पोदु निऱैवेऱुम् ऎप्पोदु अङ्गुच् चॆल्वऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱॆल्लाम् सॊल्लि, इऩि पोगवागादॆऩ्ऱु तॆळिन्दु, अवऩावदु इङ्गु वन्दाल् नलमॆऩ निऩैत्तार्। सिरीवर मङ्गलमुम् तिरुक्कुडन्दैयुम् पोल् तिरुवल्लवाऴुम् अर्च्चा समादियिल् अवऩ् ऎऴुन्दरुळियिरुक्कुम् इडमागैयाले अदैक् कुलैत्तुक् कॊण्डु अवऩ् वाराऩॆऩ्ऱु मुडिवु सॆय्दार्। पल विबवङ्गळागत् तोऩ्ऱिऩवऩ् अव्वाऱु इङ्गे वरलामे ऎऩ्ऱु निऩैत्तार्। विबवत्तै इऴन्दार्क्कु अव् इऴवु तीरवऩ्ऱो अर्च्चावदारम् सॆय्दरुळिऩ तॆऩ्ऩिल्, अदु उण्मै; आगिलुम् अङ्गे पिऱन्दवाऱुम् वळर्न्दवाऱुम् ऎऩ्ऱॆल्लाम् अऩुबविक्कवागा ऎऩ्ऱॆण्णिऩार्। अवऱ्‌ऱिलुम् क्रुष्णावदारम् नॆरुङ्गियिरुन्दमैयाल् अदऩैत् तॊडङ्गिप् पल अवदारङ्गळैक् कूऱि, अप्पोदैक्कप्पोदु विळक्किऩ अवऩदु कुणसेष्टिदङ्गळैक् काण आवलुऱ्‌ऱु, &amp;ldquo;उऩ्ऩै याऩ् ऎऩ्ऱु सेर्वदु, ऎऩ्ऱु तलैप्पॆय्वऩ्, ऎऩ् कण्गट्कुत् तिण्गॊळ्ळ वरुळाय्। उऩ्ऩै यॆऩ्ऱु कॊल् कूडुवदे, निऩ् तऩ्ऩै नाडुम् वण्णम् सॊल्लाय्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अवऩ् तऩ्ऩै अणुगत् ताम् तलैप्पॆय्दल् आम् ऎऩ्ऱु तॆरिवित्तरुळुगिऱार् इत्तिरुवाय् मॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;विबवात्यवदारङ्गळ् सॆय्द अवऩदु सॆयल्गळै ऎल्लाम् निऩैक्कप् पुगुन्दु मिगवुम् तळर्न्दु, निऩैक्कवाम्बडि सक्तियरुळ वेणुमॆऩ्गिऱार् ऎऩ्ऩलाम्। कुणसेष्टिदङ्गळै निऩैत्तदाल् नलियप् पॆऱ्‌ऱु अन्नलिवु तीर अवऩैच् चेर्वदॆऩ्ऱो ऎऩ्ऱु अवऩैक् कूप्पिडुगिऱार् ऎऩ्ऩलुमाम् ऎऩ्बार् नञ्जीयर्। असैयामलिरुक्कुम् अर्च्चैयिऩिऩ्ऱु, काण्बदु अणैवदु कळित्तुप् पेसुवदु पोऩ्ऱ तिव्य सेष्टिदङ्गळैयुडैय विबवङ्गळिले सॆऩ्ऱु, क्रुष्णावदारम् नॆरुङ्गियदॆऩ्ऱु कॊण्डु नेरिऱ्‌ काण मुयऩ्ऱु, अव् अवदारमुम् मुडिवुऱ्‌ऱदैक् केट्टु, &amp;lsquo;ऒरु सॆव्वाय् मुऱ्‌पडप् पॆऱ्‌ऱिलोम्। पल्लिले पट्टुत् तॆऱित्तदे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु कूप्पिडुगिऱार् ऎऩ्बराम् आऴ्वाऩ्। उऩ्ऩै निऩैत्तु नॊन्दिरुक्कुम् नाऩ् उऩ्ऩैक् किट्टि अऩुबविक्क अरुळ वेणुमॆऩ्ऱु वेण्डुगिऱारॆऩ्बराम् ऎम्बार्, पिळ्ळै तिरुनऱैयूररैयर् पोऩ्ऱार्। इङ्गे ईट्टिल्, सर्वेच्वरऩ् किरुष्णऩाय् वन्दु तिरुवाय्प्पाडियिले वळर्न्दरुळा निऩ्ऱाऩ् ऎऩ्ऱु केट्टु, ‘अङ्गे कलन्दु परिमाऱलाम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तॆऱ्‌कुत् तिरुवासलाले सॆऩ्ऱु पुग, &amp;lsquo;इप्पोदु इङ्ङऩे वडक्कुत् तिरुवासलाले पुऱप्पट्टुत् तऩ्ऩुडैच् चोदियेऱ ऎऴुन्दरुळिऩाऩ् ऎऩ्ऱु केट्टु विऴुन्दु किडन्दु कूप्पिडुगिऱारॆऩ्ऱु पिळ्ळाऩ् पणिक्कुम् ऎऩवुळदु। आगरत्तिले ‘उऩदु तिव्य सेष्टिदङ्गळैक् काणप् पॆऱ्‌ऱिलेऩ्। अऩुसन्दिक्कप् पुगुन्दु तळर्न्देऩ्। वल्लेऩाम्बडि पण्णियरुळ वेणुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सरणमाय्प् पऱ्‌ऱुगिऱारॆऩ्ऱ इडत्तिलुम् ‘उऩ्ऩैक् काणामल् तळर्च्चि विलगादागैयाले निऩैक्कवुमागादु। इदु तॆळिन्दु नऩ्गु निऩैक्क नाऩ् वल्लेऩाम्बडि काणवाराय्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु वेण्डुगिऱारॆऩ्बदे करुत्ताय् ऎल्लाम् ऒऩ्ऱागलाम्। ताम् उळ्ळ इडम् ऎम्बॆरुमाऩ् वरुवदऩ्ऱि वेऱु वऴियिल्लैयॆऩ्ऱु निऩैत्तरुळ्वदे नडुवऴियिल् निऩ्ऱु तविक्कुम् पिराट्टि निलैयिल् निऩ्ऱ आऴ्वारुक्कु इङ्गॆऩ्ऱु कॊळ्वदाम्। नॆरुङ्गिय किरुष्णावदारत्तै नेरिऱ्‌ काणप् पॆऱ्‌ऱिलोमॆऩ्ऱ वरुत्तम् मेलिट्टु क्रुष्णावदार विषयम् मुदलिल् अदु तोऱ्‌ऱवरुळप् पडुगिऱदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
