<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;देवनाथ-भाव-प्रकाशः on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;देवनाथ-भाव-प्रकाशः on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ प्रस्तावना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/01_prastAvanA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/01_prastAvanA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥ श्रीः ॥&#xA;॥ श्रीमते रामानुजाय नमः ॥&#xA;॥ श्रीभाष्यभावप्रकाशः ॥&#xA;वाग्देवीप्रभृतिर्यस्य विभूतिर्णागधीशितुः । जिह्वाग्रे गुरुवर्याणां विलसन्तं तमाश्रये ॥&#xA;श्रीभाष्ये श्रुतप्रकाशिकायां च विशिष्टैक्यप्रतिपादनार्थं विचारा उपस्थापिताः। तत्र प्रसङ्गात् मतान्तरप्रस्तावः बहुत्र कृतः । तत्र मतान्तरानुवादः समीचीनोक्तोनेति केचित् वदन्ति । अत्र निबन्धे तादृशीः काश्चित् युक्तीरनूद्य भाष्यटीकयोर्युक्तार्थत्वं सङ्क्षेपेण प्रतिपादयामः ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ पूर्वोत्तरमीमांसयोर् ऐकशास्त्र्यम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/02_pUrvottaramImAMsayor_aikashAstryam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/02_pUrvottaramImAMsayor_aikashAstryam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मीमांसाशास्त्रम् “अथातो धर्मजिज्ञासे” &amp;quot; त्यारभ्य &amp;quot; अनावृत्तिः शब्दात् अनावृत्तिः शब्दादित्येवमन्तं सङ्गतिविशेषेण विशिष्टक्रमम्” इति श्रीभाष्यम् । अत्र प्राचीनवाक्यानि प्रमाणत्वेन भाष्ये प्रदर्शितानि । “विशिष्टक्रम” मितिभाष्यव्याख्यायां टीकायां पूर्वोत्तरमीमांसयोः पूर्वापरभावे सङ्गतिविशेषाः प्रादर्शिषत । तयोः शास्त्र्योः बहुभिः युक्तिभिः एकप्रबन्धत्वं, तत्र बाधकाभावश्च श्रीमद्वेदान्तदेशिकैः मीमांसा-&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पादुकादिग्रन्थेषु&amp;rsquo; निरूपिते । परन्तु ऐकशास्त्र्ये &amp;ldquo;पीनरुक्तयप्रभृति विहतिः सावधानैर्विभाव्या ” 4 इति श्रीदेशिकचरणैरभिहितत्वात् अस्माभिः सावधानं तदुपरि प्रसक्ताः शङ्काः निरसनीयाः । अस्मिन् विषये आक्षेपान् प्रथमं सङ्गृह्य प्रदर्शयामः । श्रीमद्भाष्यकारादिभिरुक्तानेव समाधिविशेषान् तदनु प्रतिपादयामः ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;परवपकष&#34;&gt;पूर्वपक्ष&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;2&#34;&gt;अयमत्र पूर्वपक्षः-&#xA;तथाहि - अङ्गानि वेदाश्चत्वारो मीमांसा न्यायविस्तरः ।&#xA;पुराणं धर्मशास्त्रं च विद्या ह्येता चतुर्दश ॥ S&#xA;इति विद्यास्थानपरिगणनायां मीमांसात्वेन पूर्वोत्तरमीमांस- योरेकशास्त्रत्वं लब्धम् इति वादो न युक्तः । पूर्वोत्तरमीमांसयोः अधिकारिविषयप्रयोजनभेद ेन शास्त्रभेदस्यावश्यकत्वात् । अथातो धर्मजिज्ञासेत्यारब्धस्य जैमिनीयस्य शास्त्रस्य यज्ञादिकर्मचिकीर्षुः स्वर्गादिफलकामी अधिकारी, दर्शपूर्णमासादिः कार्यभूतो धर्मः विषयः, अर्थज्ञानं, तद्द्वारा स्वर्गादिप्राप्तिर्वा फलम् भवति । अथातो ब्रह्मजिज्ञासेत्यारब्धस्य ब्रह्ममीमांसाशास्त्रस्य नित्यानित्यवस्तुविवेकादि साधनचतुष्टयसम्पन्नोऽधिकारी, अकार्यं सिद्धं ब्रह्म विषयः, ब्रह्मज्ञानं, तद्वारा मोक्षो वा फलम् । एवं च अधिकारि-विषय- प्रयोजनभेदेन तयोः शास्त्र्योः भिन्नत्वमेव। यदि मीमांसात्वेन तयोरेकशास्त्रत्वमुच्यते, तदा&#xA;[[2]]&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अङ्गत्वेन षण्णामङ्गानां कुतो नैकविद्यास्थानत्वम्? न च व्याख्येयैक्यात् मीमांसयोरेकशास्त्रत्वमिति शङ्कयम्, तथात्वे षष्णां वेदाङ्गानामपि अङ्गिनो वेदस्यैक्यात् एकत्वं स्यात् ।&#xA;।&#xA;किञ्च “पूर्वोत्तरमीमांसयोर्नास्ति अर्थविरोध” इति श्रुतप्रकाशि- कावचनमपि॰ न युक्तम्। कर्मैण फलप्रदम्, स्वर्ग एव परमपुरुषार्थः, मोक्षो नास्ति, ईश्वरो नास्ति, क्रियापर एव सर्वोऽपि वेदः इति निरूप्यते पूर्वमीमांसायाम्। ईश्वर एव फलप्रदः, मोक्ष एव परमपुरुषार्थः, वेदस्य पूर्वभाग एव क्रियापरः, उत्तरभागः सिद्धपर इति उत्तरमीमांसायां निरूप्यते । एवमादिबह्वर्थविरोधस्य दर्शनात् नास्ति अर्थविरोध इति श्रुतप्रकाशिकावचनं न युक्तम्। अतः पूर्वोत्तरमीमांसयोः विशिष्टैकार्था- प्रतिपादकत्वात् न भिन्नशास्त्रत्वम् । एकार्थश्च धर्मरूपः, स च सिद्धसाध्यभेदेन द्विविधः, साध्यधर्मस्य यागादेः पूर्वभागे, सिद्धधर्मस्य&#xA;ब्रह्मणश्च उत्तरभागे प्रतिपादनमिति कथनमपि न युक्तम् ।&#xA;यदुक्तं भाष्ये&#xA;[[66]]&#xA;प्रतिपिपादयिषितार्थभेदेन&amp;rsquo; षट्कभेदात् अध्यायभेदवच्च पूर्वोत्तरमीमांसयोः भेदः “ इति शास्त्रैक्यसमर्थनाय, तदयुक्तम्, न्यायादिशास्त्राणामपि तथैव भेदानापत्तेः । न्यायशास्त्रस्य वेदान्तशास्त्रस्य च प्रधानप्रतिपाद्यभेदस्य सत्त्वात् न तयोरेकशास्त्र- त्वशङ्केति न च वाच्यम्, पूर्वोत्तरमीमांसयोरपि प्रधानप्रतिपाद्यभेदस्य&#xA;सत्त्वात्।&#xA;[[3]]&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ प्रथमसूत्रार्थविचारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/03_prathamasUtrArthavichAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/03_prathamasUtrArthavichAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[66]]&#xA;अथातो ब्रह्मजिज्ञासेति प्रथमं सूत्रम् । 34 “ अत्रायमथशब्द आनन्तर्ये भवतीति भाष्यकाराः। कर्मविचारानन्तर्यमथशब्दात् प्रतीयते। एतन्न युक्तम् इति शङ्का । तथाहि - किं कर्मज्ञानं विना ब्रह्मणो ज्ञातुमशक्यत्वात् ब्रह्मजिज्ञासुना कर्मज्ञानाय प्रथमं कर्ममीमांसा कर्तव्या इत्युच्यते? आहोस्वित् ब्रह्मजिज्ञासोः कर्मज्ञानाभावे सति ब्रह्मविचारे नास्ति अधिकार इत्युच्यते ? उत पूर्वमीमांसान्यायानां ब्रह्ममीमांसाशास्त्रे तत्र तत्र सञ्चारदर्शनात् तदवगमाय पूर्वं कर्मविचार इत्युच्यते ? अथवा&#xA;[[15]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;कर्मभिः शुद्धचित्तस्यैव ब्रह्ममीमांसायामधिकार इति कर्मानुष्ठानार्थं प्रथमं कर्मणिचारः कार्यः इति कथ्यते ? । एषु चतुर्षु कल्पेषु एकोऽपि कल्पोन युज्यते ।&#xA;तथाहि- ब्रह्मणिज्ञानस्य हि न कर्मज्ञानं कारणम् । ज्योतिष्टोमादिकर्मज्ञानविधुराणामपि ब्रह्मज्ञानदर्शनात् । अतः प्रथमः कल्पो न युक्तः । कर्मज्ञानवतामेव हि ब्रह्मविचारेऽधिकार इति द्वितीयः पक्षोऽपि न युक्तः, उपनीतस्य द्विजस्यैव वेदाध्यायेऽधिकार इतिवत् कर्मज्ञानिनामेण ब्रह्मविद्यायामधिकार इत्यत्र प्रमाणाभावात् । कर्मज्ञान- विधुराणामपि ब्रह्मविद्यायां प्रवृत्तेर्दशनाच्च । पूर्वमीमांसान्यायानां तत्र तत्र सञ्चारदर्शनात् ब्रह्मविचारात् प्राक् कर्मविचारः कार्य इति उच्यते चेत् न्यायशास्त्रनिरूपितानां व्याप्त्यादिपदार्थानामेव ब्रह्मविचारे आवश्यकत्वेन ब्रह्मविद्यायाः पूर्वं न्यायशास्त्रमपि अवश्यमध्येयं स्यात् । न हि न्यायशास्त्राध्ययनं वेदान्तशास्त्रस्य पूर्ववृत्तं स्यात्, तच्छास्त्रज्ञान- रहितानामपि वेदान्ताध्ययनस्य दर्शनात् । अपि च वेदानां साङ्गानामध्ययनेन येषां ब्रह्मविषयकापातप्रतीतिर्जाता, त एव&#xA;कर्मविचारजनितकर्मनिर्णयसहिता अधिकारिण इति वदद्भिः भवद्भिः न्यायशास्त्राध्ययनस्य पूर्णवृत्तत्वस्यानुक्तत्वात् इष्टापत्तिः कर्तुमशक्या । अतः तृतीयः कल्पोऽपि न युक्तः । कर्मभिः शुद्धचित्तानामेव ब्रह्मविद्यायामधिकार इति ब्रह्मविद्याहेतुभूतब्रह्मजिज्ञासाकारण-&#xA;[[16]]&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ कर्मणां विविदिषाङ्गत्वविचारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/04_karmaNAM_vividiShAngatvavichAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/04_karmaNAM_vividiShAngatvavichAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;“तमेतं वेदानुवचनेन ब्राह्मणा विविदिषन्ति यज्ञेन दानेन तपसा अनाशकेने”‘&amp;ldquo;ति श्रुतेः वर्णाश्रमधर्माणां वेदनाङ्गत्वमिति भाष्यकाराशयः। तन्न युक्तम्। विविदिषन्तीतिश्रवणात् विविदिषासाधनत्वस्यैव तेषां कर्मणामवगमात्। न च असिना जिघांसतीत्यत्र असेः हननसाधनत्वमेव प्रतीयते, न हननेच्छासाधनत्वम्। तथैव प्रकृतेऽपीति वाच्यम्, असेः हननक्रियां प्रति हेतुत्वस्येव कर्मणां वेदनं प्रति हेतुत्वस्याक्लृप्तत्वात् । ज्ञानेन्द्रियाणि हि ज्ञानक्रियां प्रति हेतवः, न विहितकर्माणि । अतः कर्मणां विविदिषासाधनत्वमेव न तु वेदनसाधनत्वमिति ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;सदधनत&#34;&gt;सिद्धान्तः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अयमत्र सिद्धान्तः-&#xA;I&#xA;विविदिषन्तीति श्रवणात् कर्मणां विविदिषासाधनत्वमेवा- वगम्यते, न तु विद्यासाधनत्वम् । अतः श्रीभाष्योक्तं न युक्तम् इति पूर्णपक्षो न युक्तः । असिना जिघांसतीत्यत्र&amp;rsquo; हननसाधनत्वस्यैव प्रतीतेः, ‘हननेच्छासाधनत्वस्याप्रतीतेः। न चासेर्हननसाधनत्वं क्लप्तम्, प्रकृते इन्द्रियादीनामेव ज्ञानं प्रति हेतुत्वं क्लृप्तम्, न तु विहितकर्मणाम् अतः कर्मणां वेदनसाधनत्वं न युक्तिमदिति वाच्यम्, कर्मणां विविदिषासाध- नत्वस्यापि अक्लृप्तत्वात्। मनोर्नैमल्यद्वारा कर्मणां विविदिषाङ्गत्वमिति चेत्, न । कर्मणां ज्ञानविरोधिपुण्यपापनिरसनद्वारा वेदनोत्पत्तिं प्रति&#xA;[[27]]&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ ब्रह्मणो निर्विशेषत्वविचारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/05_brahmaNo_nirvisheShatvavichAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/05_brahmaNo_nirvisheShatvavichAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ब्रह्म निर्विशेषं न भवतीति प्रतिपादनावसरे भाष्ये निर्विशेषं वस्तु नास्त्येवेति निरूपितम् । तत्र पूर्वपक्षः- किं निर्विशेषस्य वस्तुनः सत्त्वे निर्विशेषं वस्तु नास्ति इति निषिध्यते, उत तस्यासत्त्वे ?&#xA;[[30]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;कोटिद्वयमपि न सम्यक् । निर्विशेषस्य वस्तुनः सत्त्वासत्त्वयोः तन्निषेधायोगात्। भ्रान्तिसिद्धस्य निर्विशेषत्वस्य निषेधः क्रियते इति कथनमपि न युक्तम्, द्वैतं हि भ्रान्तिसिद्धम्, न निर्विशेषत्वमिति, कथं तस्य निषेधः कर्तुं शक्यते । वेदान्ताः हि द्वैतं भ्रान्तिसिद्धं, अद्वैतं च सत्यं प्रतिपादयन्तीति स्पष्टम् ।&#xA;किञ्च विशेषः सविशेषे वस्तुनि वर्तते, उत निर्विशेषे ? निर्विशेषे वस्तुनि विशेषाभ्युपगमः व्याघातादेव न सम्भवति । सविशेषे ब्रह्मणि विशेषो वर्तते चेत् । तत्र विकल्पः- सविशेष इत्यत्र प्रतीयमानविशेषस्य ब्रह्मणि वर्तमान विशेषस्य चाभेदे आत्माश्रयः। भेदे तु स आधार- विशेषणभूतः विशेषोऽपि सविशेषे ब्रह्मणि वर्तत इत्युपेयम् । एवं रीत्या अनवस्था भवति ।&#xA;एवं नित्यत्वादयो विशेषाः सविशेषा वा निर्विशेषा वा । निविर्शेषाश्चेत् निर्विशेषवस्तुसिद्धिरपरिहार्या । तेषां सविशेषत्वे, तद्वत् तद्गतविशेषाणामपि सविशेषत्वमितिरीत्यानवस्था। नित्यत्वादिगत- विशेषाणां निर्विशेषत्वे निर्विशेषवस्तुस्वीकार इति दोषः भवताम् । यदुक्तं श्रुतप्रकाशिकायां &amp;quot; धर्मेण धर्मी सविशेषः, धर्मिणा च धर्मः सविशेषः कस्यचित् धर्मभूतं धर्मिभूतं वा यन्न भवति तन्न प्रामाणिकम् इति तदप्ययुक्तम्-विकल्पासहत्वात्। किं धर्मो धर्मिणि वर्तमानः सन् स्वस्य धर्मिणो वा सविशेषत्वं सम्पादयति, उताधर्मिणि ? नान्त्यः&#xA;[[31]]&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ निर्विकल्पक-स्वरूपविचारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/06_nirvikalpaka-svarUpavichAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/06_nirvikalpaka-svarUpavichAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीभाष्योक्त-निर्विकल्पक-स्वरूपविचारः&#xA;श्रीभाष्ये निर्विकल्पकमपि ज्ञानं सविशेषविषयकमेण, निर्विकल्पकमेकजातीयद्रव्येषु प्रथमपिण्डग्रहणम्, सविकल्पकं तु द्वितीयादिपिण्डग्रहणम् इति कथितम् - तदयुक्तम् । प्रथमपिण्डग्रहणवत् द्वितीयादिगोपिण्डग्रहणस्यापि खण्डोऽयं शुक्लोऽयं कृष्णो गौरिति नामजात्यादिविकल्पसहितत्वेन प्रथममेव निर्विकल्पकम्, द्वितीयादिकं सविकल्पकमिति वचनस्यायुक्तत्वात् । यत्र ज्ञाने विकल्पो विषयो भवति तत् सविकल्पकम्, तदन्यत् निर्विकल्पकम् इति शब्दशक्त्यैवन सिद्धत्वात् । विकल्पश्र्ा नामजात्यादिरूपो भेद इति च । अतः एकजातीयद्रव्येषु प्रथमपिण्डग्रहणस्यापि खण्डोऽयमित्याकारकत्वे तस्यापि सविकल्पकत्वापत्त्या तस्य निर्विकल्पकत्वमिति श्रीभाष्योक्तमयुक्तमेव । यदुक्तं श्रुतप्रकाशिकायां संस्कारसचिवं ज्ञानं सविकल्पकम्, तदसचिवं तु निर्विकल्पकमिति तदसमीचीनम् - ज्ञानस्य संस्कारसहकृतत्वे स्मृतित्वस्य, प्रत्यभिज्ञात्वस्य वा प्रसङ्गात् ।&#xA;[[39]]&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ प्रत्यक्षस्य भेदविषयकत्व-विचारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/07_pratyaxasya_bhedaviShayakatva-vichAra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/07_pratyaxasya_bhedaviShayakatva-vichAra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;जात्यादिविशिष्टस्यैव वस्तुनः प्रत्यक्षविषयत्वात् जात्यादेरेव प्रतियोग्यपेक्षया वस्तुनः स्वस्य च भेदव्यवहारहेतुत्वम् इति श्रीभाष्यम्। तदपि न युक्तम्। भेदस्य दुर्निरूपत्वात्। भेदो हि न प्रत्यक्षेणोपलभ्यते। न हि शब्दादिषु अनन्तर्भूतं भेदं बहिरिन्द्रियाणि ग्रहीतुं प्रभवन्ति । आन्तरत्वाभावेन भेदः न मानसप्रत्यक्षविषयः । न च घटः पटभिन्नः&#xA;नामाकारभेदात् कुड्यवत् इत्यनुमानेन भेदः सिद्ध्यतीति वाच्यम्। नामाकारभेदस्य घटपटभेदसिद्ध्यधीनत्वेऽन्योन्याश्रयप्रसङ्गात् । न चोपमानेन भेदः सिद्ध्यतीति वाच्यम्, सादृश्यज्ञानाभावात् । नापि शब्दः भेदसाधकः, अभेदस्यैव शब्देनावगमात् । परः शतं श्रुतिवाक्यानि हि अद्वैतं प्रतिपादयन्ति । न च घटः पटो न इति व्यवहारानुपपत्त्या भेदः (अर्थापत्तिप्रमाणेन ) सिद्ध्यतीति वाच्यम्, भ्रान्तिसिद्धत्वात् तद्व्यवहारस्य । किञ्च घटपटयोः भेदेन घटो न पट इति व्यवहारः, तादृशव्यवहारप्रयुक्तो घटपटभेद इति अन्योन्याश्रयः । न च घटे पट धर्मानुपलब्ध्या पटभेदः घटेऽनुपलब्धिप्रमाणेन सिद्ध्यतीति&#xA;[[42]]&#xA;[[40]]&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ भेदस्वरूपपरिशीलनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/08_bhedasvarUpaparishIlanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/08_bhedasvarUpaparishIlanam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीभाष्योक्तभेदस्वरूपपरिशीलनम्॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;जात्यादिलक्षणवस्तुसंस्थानरूपो भेदः “अयं गौ ” रित्यादि प्रत्यक्षे भासत एवेति भेदः सुनिरूप एवेति भाष्यकाराः । तत्रेदं चिन्त्यते संस्थानं जातिरिति पक्षोऽसङ्गतः । न हि सर्वासु जातिः स्वीकार्या । एवं च जातिः संस्थानादतिरिक्तेति सिद्धे तत्तद्गवादौ परस्परं भेदप्रतीतिः जातिविषयिणी इति वक्तुं न शक्यते, उभयत्र वर्तमानायाः जातेरेकत्वात्। तत्र संस्थानरूपो भेदः; गवाश्वभेदस्तु गोत्वादिरूपजातिरूप इति वाच्यम् । भेदस्य जातिरूपत्वे अश्वात् गोः भेदः इतिवत् अश्वात् गोर्जातिरिति प्रयोगप्रसङ्गः । किञ्च आकाररूपत्वे भेदस्य अश्वात् गोः&#xA;सास्नादिमत्त्वमिति प्रयोगप्रसङ्गः । एवं च संस्थानं, जाति र्वा न भेदः, किन्तु भेदप्रयोजकमेव तत्। यदत्रोक्तं श्रुतप्रकाशिकायां भेदःसुनिरूप एन, कार्योत्पत्यनुरूपत्वं हि कारणस्य सुनिरूपत्वम्, कार्योत्पत्त्या कारणस्य तदनुरूपत्वं सिद्धम् इति तदपि न, घटरूपकार्योत्पत्त्या मृद्रूपकारणस्य कार्योत्पत्त्यनुरूपत्वरूपसुनिरूपत्वदर्शनेऽपि सर्पोत्पत्या रज्जोः अनिर्वचनीयकार्योत्पत्यनुरूपत्वरूपसुनिरूपत्वादर्शनेन व्यभिचारात्। गल्मीकादिदेशान्तरस्थसर्पस्य अयमिति पुरोवर्तितया&#xA;[[45]]&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ प्रत्यक्षस्य सन्मात्रग्राहित्वविचारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/09_pratyaxasya_sanmAtragrAhitvavichAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/09_pratyaxasya_sanmAtragrAhitvavichAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;यदुक्तम्- “भेदस्य प्रत्यक्षाविषयत्वे सन्मात्रस्यैव तद्विषयत्वे किमिति अश्वार्थी महिषदर्शनेन निवर्तते ? इति श्रीभाष्ये, तस्येदमुत्तरम् - प्रत्यक्षस्य सन्मात्रग्राहित्वेऽपि आणिद्यकप्रमाणाभासेन गवाश्वादि- द्वैतस्यापि ग्रहणात् दोषाभावात्। व्यवहारस्तु आविद्यकप्रमाणेन भवति, महिषग्रहणं नाम न केवलं सन्मात्रविषयकप्रत्यक्षम्, तत्र अविद्यया&#xA;[[53]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;महिणस्यापि ग्रहणात् । अतोऽयं प्रश्नो नोचितः । यथा चाक्षुण- प्रत्यक्षेणेदमंशे गृहीतेऽपि आणिद्यकप्रमाणाभासेन सर्पस्यापि ग्रहणाद्भीत्या पलायते तद्वत् इति ।&#xA;यदुक्तम्- प्रतिसंवेदनं भेदस्य सत्त्वात् तस्य भेदस्य विषयभेदं विनाऽसम्भवात्। प्रत्यक्षस्य विशिष्टार्थविषयकत्वमापतितम् इति, तदपि न, उपाधिभेदेनैव संवेदनभेदः, न तु स्वतः । यथा घटाद्युपाधिकृत एव गगनभेदः न तु स्वतः, तद्वत् । तथा च ज्ञानभेदस्यायुक्तत्वात् न प्रत्यक्षस्य विशिष्टविषयत्वम्। न चैवं सर्वेषां संवेदनानाम् एकविषयता- यामेकेनैव संवेदनेनाशेषग्रहणात् अन्धबधिराद्यभावश्च प्रसज्येत - इति वाच्यम्। ज्ञानस्य हि चैतन्यरूपस्यैकत्वात् सर्वेषामितिप्रयोगस्या- सिद्धत्वात् । अगच्छेदकभूतवृत्तिभेदेन संवेदनानेकत्वं तु इष्टमेन । वृत्तिभेदश्च विषयभेदनिबन्धनः । प्रमाणवृत्तेः सन्मात्रविषयकत्वेऽपि अविद्यावृत्तेः भेदणिणयकत्वस्येष्टत्वात् अन्धबधिराद्युपपत्तिः सम्भवत्येव ।&#xA;यदुक्तम्- निर्विशेषसन्मात्रस्य प्रत्यक्षेणैव ग्रहणे तद्विषयागमस्य प्राप्तविषयत्वेनानुवादकत्वमेव स्यात् इति तदपि न युक्तम् - प्रत्यक्षेणैवेत्यस्य कोऽर्थः- किं- इन्द्रियार्थसन्निकर्षजन्यज्ञानेनेति, यद्वा प्रत्यक्षप्रमाणेन्द्रियेण, अथवा अन्तः करणवृत्तिरूपप्रत्यक्षप्रमाणेनेति प्रश्नः । ज्ञानस्य फलरूपत्वेन तेन विषयग्रहणाभावात् प्रथमपक्षो न&#xA;[[54]]&#xA;युक्तः । ब्रह्मणोऽतीन्द्रियत्वेन इन्द्रियग्राह्यत्वाभावात् द्वितीयपक्षोऽपि न युक्तः । अन्तःकरणवृत्तिः ब्रह्म गृह्णातीति तृतीयकल्पोऽपि विकल्पासहिष्णुरेण । चक्षुरादिद्वारानिर्गता अन्तः करणवृत्तिः रूपाद्युपहितं ब्रह्मैव गृह्णीयात् । न तु निर्विशेषं ब्रह्म । अनिर्गता अन्तःकरणवृत्तिः प्रत्यक्षशब्देनोच्यते, अतः प्रत्यक्षेण सतो ब्रह्मणो ग्रहणे ब्रह्मविषयागमस्यानुवादकत्वप्रसङ्ग इति चेत्तदपि न सा च वृत्तिः न प्रत्यक्षशब्दवाच्या, सा हि आगमनैवोत्पाद्येति भवति आगमस्य सार्थकतेति श्रीभाष्योक्तं न युक्तम् ।&#xA;यदुक्तम्- भाष्ये सन्मानब्रह्मणः &amp;quot; प्रत्यक्षविषयत्वे तस्य प्रमेयत्वापत्त्या जडत्वादयः स्युः इति, तदपि न, व्यवहारतः प्रमेयत्वस्येव ब्रह्मणि स्वीकारात् । वृत्तिप्रतिफलितचैतन्यरूपं यत् फलं तद्वयाप्यत्वरूपस्यैव प्रमेयत्वस्य ब्रह्मणि निषिद्धत्वाच्च । वृत्तिव्याप्यत्वं हि ब्रह्मणि अज्ञाननाशार्थं स्वीक्रियत इति कथमियमापत्तिः ।&#xA;ननु ब्रह्मणि प्रमेयत्वादिकं वस्तुतो नास्ति चेत् केन कल्पितं तदिति प्रश्ने अज्ञानेनेति वक्तव्यम् । तच्चाज्ञानं ब्रह्मणोऽभिन्नं न भिन्नं वेति संशयः। ब्रह्माज्ञानयोरभेदे ब्रह्मणो जडत्वापत्तिः । तयोर्भेटे गति अज्ञानप्रतियोगिको भेदः किं भन्ने ब्रह्मणि वर्तते, उताभिन्ने इति विकल्पः । प्रथमे आत्माश्रयदोषः द्वितीयेभेदरहितब्रह्मणि भेद इति&#xA;व्याघातः । इति चेदुच्यते - अज्ञानं हि भिन्नत्वाभिन्नत्वाभ्यां दुर्निरूपम्।&#xA;[[55]]&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० मिथ्यात्वानुमानविचारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/10_mithyAtvAnumAnavichAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/10_mithyAtvAnumAnavichAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीभाष्ये घटादयः विशेषा अपरमार्था व्यावर्तमानत्वात् रज्जुसर्पवत् इत्यनुमानेन मिथ्यात्वसिद्धिमाशङ्क्य व्यावर्तमानत्वं नापरमार्थत्वसाधकम् इति निरूपितम् । तथाहि - यस्मिन् देशे यस्मिन्&#xA;[[59]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;काले यस्य भावः प्रतीतः तस्मिन्नेव देशे काले तस्याभावः प्रतीतश्चेत् द्वयोर्ज्ञानयोरेकत्र विरोधात् बलवतो बाधकत्वमन्यस्य बाध्यत्वं च भवतीति अनुवृत्त्यभावरूपव्यावर्तमानत्वमात्रं नापारमार्थ्यं साधयति इति । तत्रोच्यते - तथासति एकस्मिन् काले रज्जुसर्पयोः ज्ञानाभावेन प्रगलरज्जुज्ञानेन दुर्बलसर्पज्ञानस्य बाध इति वक्तुमशक्यत्वात् रज्जुसर्पोऽपि सत्यः स्यात् । न हि भ्रमकाले रज्जुज्ञानमस्ति प्रमाकाले वा सर्पज्ञानम्।&#xA;यदुक्तम्- यस्मिन् देशे यस्मिन् काले यस्य भावः तस्मिन् देशे तस्मिन् काले तस्याभावो यदि प्रतीयते तर्हि स तस्य बाधक इति तदप्यसमीचीनम्। तस्य तदभावज्ञानेनैव बाध इति नियमायोगात् । नागस्य भावान्तरेणापि बाधस्य दर्शितत्वाच्च । निशि स्थाणुं पुरुष ति भ्रान्तः पुरुषः प्रातः तमेव स्थाणुं दृष्ट्वा पुरुष इति निशायामहं भ्रान्तोऽसानि इति प्रत्येति, तत्र न भ्रमप्रमयोरेककालिकत्वमिति कालनियमायोगाच्च । न च निशि जातः स भ्रमः प्रातरभावात् स्थाणुत्वसाक्षात्कारो वर्तत इति वाच्यम्। मध्यकाले अनन्तज्ञानानां जातत्वान्नष्टत्वाच्च तैर्भ्रमज्ञानस्य बाधोऽवश्यं वाच्य इति । न हि पूर्णज्ञानमबाधित्वा उत्तरज्ञानं स्वरूपलाभं भजते । कि बाध्यबाधकभावे भवतु नाम विवादः, बाधितस्य व्यावृत्तौ तु नास्ति विवादः, अव्यावृत्तौ बाधितत्वस्यैवासिद्धेः । तथा च व्यवर्तमान-&#xA;[[60]]&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ दृश्यत्व-हेतोर् दुष्टत्वविचारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/11_dRshyatva-hetor_duShTatvavichAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/11_dRshyatva-hetor_duShTatvavichAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;जगत् मिथ्या दृश्यत्वात् शुक्तिरजतवत् इत्यनुमानं मिथ्यात्वा- भागवति ब्रह्मणि हेतोः दृश्यत्वस्य सत्त्वात् व्यभिचारदोषयुक्तम्, घटः सन् पटः सन् इति अधिष्ठानस्य सतः प्रपञ्चस्य च एकधीवेद्यत्वात् ब्रह्मण्यपि दृश्यत्वमस्त्येव इति श्रुतप्रकाशिकोक्तं न युक्तम् । ब्रह्मणि दृश्यत्वस्याभावात् । स्वप्रकाशत्वात् ब्रह्मणः तत्र वृत्तिव्याप्यत्वस्य सत्त्वेऽपि फलव्याप्यत्वं नास्तीति हि कथितमेव । न च वृत्तिव्याप्यत्वमेव दृश्यत्वमिति वाच्यम्, वृत्तेः सदावरकाज्ञाननिवर्तकत्वेऽपि वस्तुतः सद्विषयकत्वाभावात् । प्रत्यक्षं सन्मात्रग्राहीतिप्रवादस्यापि तस्य&#xA;[[64111]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आवरण भञ्जकत्वे एव तात्पर्यम् । एवं च कथमनैकान्तिकमिति । न च ब्रह्मणोऽदृश्यत्वं कथं सिद्ध्यतीति वाच्यम् । ब्रहा हि अनुभवरूपत्वात् स्वप्रकाशमिति सिद्ध्यति । तस्य स्वप्रकाशत्वात् अदृश्यत्वं सिद्ध्यति । न च ब्रह्मणोऽनुभवरूपत्वे सिद्धे स्वप्रकाश- त्वसिद्धिः, स्वप्रकाशत्वे सिद्धे सति अनुभवरूपत्वसिद्धिरिति अन्योन्याश्रय इति वाच्यम्, ब्रह्मणोऽनुभवरूपत्वस्य स्वप्रकाशत्वस्य च श्रुत्यैण सिद्धत्वात् । “सत्यं ज्ञानमनन्तं ब्रह्म ” 109 इति श्रुत्या अनुभवत्वस्य, तमेव भान्तमनुभाति सर्वम् &amp;quot; 110 इति श्रुत्या स्वयं प्रकाशत्वस्य, “यत्तदद्रेश्यम्”… इति श्रुत्या अदृश्यत्वस्य च ब्रह्मणि सिद्धेः । अत एतत्-त्रितयं साध्यमेन नेति कथमन्योन्याश्रयदोषप्रसङ्गः। न च “यत्तदद्रेश्यम्” इति श्रुत्या ज्ञानविषयत्वसामान्याभावः ब्रह्मणि नोच्यते, किन्तु दृश्यते त्वग्रयया बुद्ध्या &amp;quot; ॥2 इति श्रुत्यन्तरसत्त्वात् ज्ञानविशेषविषयत्वस्य ब्रह्मणि लाभात् ज्ञानविशेषभिन्नज्ञान- विषयत्वाभाव एव “अद्रेश्यं&amp;quot; मित्यनेन लभ्यते, विशेषेण हि सामान्यस्य सङ्कोचः भवत्येव यथा “ मा हिंस्यात् सर्वा भूतानि” - इति सामान्यश्रुतेः, “अग्निषोमीयं पशुमालभेत । ति विशेषश्रुत्या बाध इति वाच्यम्। “दृश्यते त्वग्रचया” 114 इत्यनेन वृत्तिव्याप्यत्वस्यैवोक्तत्वात्। तच्च ब्रह्मणि अज्ञाननाशार्थं स्वीकार्यमेव । अद्रेश्यमित्यनेन फलव्याप्यत्वस्य तत्र निषिद्धत्वेन विरोधाभावः । यदि ब्रह्म संस्कृतबुद्धया&#xA;[[65]]&#xA;[[66]]&#xA;[[112]]&#xA;|&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ अनुवर्तमानत्वानुमानविचारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/12_anuvartamAnatvAnumAnavichAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/12_anuvartamAnatvAnumAnavichAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रुतप्रकाशिकायां 2 ब्रह्म परमार्थः अनुवर्तमानत्वात् रज्जुसर्पस्थले रज्जुवत् इत्यनुमानमेवं निराकृतम्। तथाहि - सच्छब्दार्थः प्रमाणसम्बन्धार्हः घटादिपदार्थः । तस्य परमार्थता यदि साध्यते, तदा सिद्धसाधनदोषः । घटादीनां परमार्थत्वस्य श्रीभाष्यकारैः स्वीकारात् । यदि अधिष्ठानतयानुवृत्तस्यार्थान्तरस्य पारमार्थ्यमनेनानुमानेन सिषाधयिषितम्। तदा आश्रयासिद्धिः दोषः, तादृशस्य सत्पदार्थस्य&#xA;[[68]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पक्षतया विवक्षितस्य उभयवाद्यसिद्धत्वात् इति । तत्रोच्यते - किं सच्छब्देन यथार्थज्ञानकरणसम्बन्धार्हं वस्तु विवक्ष्यते, उत अयथार्थ - ज्ञानकरणसम्बन्धार्हं वस्तु, यद्वा तदुभयसम्बन्धार्हम् अथवा अन्यतरसम्बन्धार्हं वस्तु । प्रथमपक्षे चक्षुरादेः प्रमाणस्य प्रमाणान्तर सम्बन्धाङ्गीकारेऽनवस्थया प्रमाणसम्बन्धार्ह त्वानङ्गीकारे सच्छब्दवाच्यत्वं न स्यात् । द्वितीयपक्षे रज्जुसर्पस्यापि अप्रमाण- अयथार्थज्ञानकरणसम्बन्धार्हस्य सच्छब्दवाच्यत्वापत्तिः । तृतीये तु असम्भवः, यथार्थज्ञानकरण-अयथार्थज्ञानकरणोभयसम्बन्धवतः वस्तुनः अप्रसिद्धत्वात्। अत्र सम्बन्धार्हत्वमित्यनेन ग्राह्यत्वं विवक्षितं चेत् अधिष्ठानस्य कदापि अयथार्थज्ञानकरणसम्बन्धार्हत्वा- भावात्,रज्जुसर्पस्य च यथार्थज्ञानकरणसम्बन्धाभावाच्च तदुभय- सम्बन्धार्हं वस्तु अप्रसिद्धमिति । चतुर्थे पक्षे रज्जुसर्पस्यापि सच्छब्द- वाच्यत्वापत्तिः । एवं च श्रुतप्रकाशिकायां 122 प्रमाणसम्बन्धार्हत्वं सत्त्वमिति उक्तमयुक्तमेव विकल्पासहत्वात् ।&#xA;घटादेः सत्पदार्थत्वे “सन् घट” इति प्रयोगः घटो घट इति प्रयोगवत् अयुक्तः स्यात् । सत्पदस्य स्वरूपार्थकत्वे घटः सन् इतिवत् घटस्य सन् इति प्रयोगः स्यात् । घटस्वरूपस्येव पटस्वरूपस्यापि सत्पदार्थत्वात् घटः सन् इत्यत्र घटः पटस्वरूपमिति बोधः स्यात् । अस्माभिः सत्तायाः सदतिरिक्तत्वानभ्युपगमात् तथाभ्युपगमे सत्ता-&#xA;[[69]]&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ ब्रह्मस्वप्रकाशत्वविचारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/13_brahmasvaprakAshatvavichAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/13_brahmasvaprakAshatvavichAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अनुभवविषयत्वात् ब्रह्मणः नानुभवरूपत्वम्। अनुभवो हि विषयी, विषयविषयिणोस्तु भेदः प्रसिद्ध एवेति नानुभवविषयस्य ब्रह्मणोऽनुभवत्वं भवन्मतरीत्या वक्तुं शक्यते इति श्रीभाष्यकाराः । तन्न युक्तम्। “सत्यं ज्ञानमनन्त &amp;quot; । मिति श्रुतेः ब्रह्मणोऽनुभवत्वं सिद्धमेवा अनुभवो हि ज्ञानम्, ब्रह्मणि ज्ञानस्वरूपत्वमिष्टमेव । तद्विषयत्वं ब्रह्मणो नास्त्येण, अजडस्य परप्रकाश्यत्वाभावात् । अनुभवपदेन ज्ञानागच्छेदकवृत्तिः स्वीक्रियते तद्विषयत्वं ब्रह्मणश्चेत् ब्रह्मणो नानुभवत्वमिति कथनमयुक्तं वृत्तिव्याप्यत्वस्य ब्रह्मणि स्वीकारात् ।&#xA;[[75]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तादृशविषयिविषयभावस्य स्वीकारे बाधकाभावाच्च । अतः श्रीभाष्यो- क्ताक्षेपः न युक्तः । ब्रह्म चानुभवरूपं नानुभवान्तरविषयः ।&#xA;यदुक्तम्- “अनुभूतेः स्वयम्प्रकाशत्वं यदुक्तं तद्विषयप्रकाशन- वेलायां ज्ञातुरात्मनः तथैन, न तु सर्वेषां सर्वदा तथैवेति नियमोऽस्ति-&#xA;तु परानुभवस्य हानोपादानादिलिङ्गकानुमानविषयत्वात्, स्वानुभव- स्याप्यतीतस्य अज्ञासिषमिति ज्ञानविषयत्वदर्शनाच्च, अतोऽनुभूतिश्चेत् स्वतः सिद्धेति वक्तुन्न शक्यते, अनुभूतेरनुभाव्यत्वे अननुभूतित्व 34 मित्यपि दुरुक्तम् - स्वगतातीतानुभवानां परगतानुभवानां चानुभाव्यत्वेनाननु- भूतित्वप्रसङ्गात् इति । अनुभूतित्वं नाम वर्तमानदशायां स्वसत्तयैव स्वाश्रयं प्रति प्रकाशमानत्वमिति श्रीभाष्यम् 135 । श्रुतप्रकाशिकायां च- ज्ञानस्य नित्यद्रव्यत्वेन सदा वर्तमानत्वात् वर्तमानदशायामिति निरर्थकमिति शङ्कानिवारणाय विषयप्रकाशनवेलायामित्युक्तं भाष्ये, वर्तमानदशाशब्देन विषयसम्बन्धप्रसरस्य वर्तमानता विवक्षिता 136 - इत्युक्तम् । तत्र विचार्यते । ज्ञानं नित्यद्रव्यम् इति स्वीकृतं विशिष्टाद्वैतिभिः । तैरेण कथं स्वानुभवस्यापि अतीतस्येति, स्वगतातीतानुभवानामिति प्रयुज्येत । नित्येऽतीतत्वस्य बाधितत्वात् । यद्वस्तु पूर्णकालेऽभवत्, इदानीं नास्ति तदेवातीतम् । ज्ञानं हि न तादृशं तन्मते । न च अनुभवस्यातीतत्वं न नित्यद्रव्यस्य, किन्तु तत्प्रसरस्य स एव हि अतीतत्वानागतत्वयोराश्रयः, तद्गतमतीतत्वादि प्रसरविशिष्टे&#xA;[[76]]&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ अनुभूतेर् निर्धर्मकत्वविचारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/14_anubhUter_nirdharmakatvavichAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/14_anubhUter_nirdharmakatvavichAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अनुभूतेर् निर्धर्मकत्वविचारः-&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अनुभूतिः न दृश्यधर्मवती दृशित्वात् - यत् दृश्यधर्मवत् तन्न दृशिः इत्येकमनुमानम् । धर्माः न दृशिवृत्तयः दृश्यत्वात् इति&#xA;[[91]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;द्वितीयमनुमानम् । तत्र श्रीभाष्यकाराः प्रथमानुमानमेवं खण्डयन्ति तथाहि- स्वाभ्युपेतैः प्रमाणसिद्धैः नित्यत्वस्वयम्प्रकाशत्वादिभिः धर्मै बाध155 इति । न हि नित्यत्वादयःसंवेदनमात्रं ततो भिन्नत्वात् । न हि नित्यत्वस्त्रम्प्रकाशत्वैकत्वादीनाम् एकमेव संवेदनं स्वरूपमिति वक्तुं शक्यते। अतः अनुभूतिः न दृश्यधर्मगतीति - अनुमानमसङ्गतमेवेति। अत्रोच्यते - अनुभूतिरनुभाव्यधर्मरहितैव । यो धर्मो येन दृश्यते स तस्य धर्मो न भवत्येव । यथा चक्षुषा दृश्यमानं रूपं न चक्षुर्धर्मः, किन्तु घटादेरेव धर्मः। न च देवदत्तः स्वगतं शौक्लयादिकं पश्यत्येवेति वाच्यम्, शौक्ल्यादीनां देहधर्मत्वात् दैवदत्तस्य च देहाद्भिन्नत्वात् । एवं सुखादयः मनोधर्माः मनोभिन्नेन पुरुषेण दृश्यन्त इति तत्रापि उक्तनियमस्य नानुपपत्तिः। एवं च स्वधर्मः स्वेन न गृह्यत इति स्थितौ अनुभवे विद्यमानत्वेन भवदभिमताः नित्यत्वादयः केन गृह्यन्ते? न तावत् तदाश्रयेनानुभवेन, व्याघातात् । नापि अनुभवभिन्नेन, अनुभवभिन्नस्य जडत्वात्। तस्मात् यदि नित्यत्वादयोऽनुभूतिधर्माः, तदा वेद्या न भवन्त्येव, वेदितुरभावात् । यदि अवेद्या अपि धर्माम् इष्यन्ते, तदा शशशृङ्गादयोऽपि स्वीक्रियन्ताम् । अतो नास्त्यनुभूतेः कोऽपि धर्मः । एवं चानुभूतिरनुभाव्यधर्मरहितेति युक्तमेन ।&#xA;न च तर्हि अनुभूतिः नित्या इत्यादिव्यवहारेण तत्र नित्यत्वादयः धर्माः सिद्ध्यन्तः कथं वार्यन्त इति वाच्यम्। तेषाम् अनुभूतिवृत्तित्वेन मायाकल्पितत्वात् परमार्थतोऽनुभूतिधर्मत्वाभावात् ।&#xA;[[92]]&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५ संवित्-स्वरूप-विषयकानुपपत्ति-परिहारौ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/15_saMvit-svarUpa-viShayakAnupapatti-par/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/15_saMvit-svarUpa-viShayakAnupapatti-par/</guid>
      <description>&lt;p&gt;स्वपरव्यवहारानुगण्यं ज्ञानासाधारणप्रकाशस्य स्वरूपमिति कथितं श्रुतप्रकाशिकायाम् 157 । तदयुक्तम् - व्यवहारानुगुण्यं हि&#xA;[[94]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;।&#xA;द्विविधम्- व्यवहारकर्मत्वरूपम्, व्यवहारकर्मत्वं प्रति हेतुत्वरूपं च । प्रथमं घटादिविषयगतम् । द्वितीयं ज्ञानगतमिति स्थिते, कथं स्वपरव्यवहारानुगुण्यं ज्ञानासाधारणप्रकाशस्य लक्षणं भवेत् । न च व्यवहारानुगुण्यं प्रकाशस्त्ररूपं चेत् तदा घटादावतिव्याप्तिः स्यात् । किन्तु स्वपरव्यवहारानुगुण्यमिति निर्वचनं न दुष्टम्, स्वस्य परस्य च व्यवहारकर्मत्वं व्यवहारानुगुण्यम्, तत् प्रति हेतुत्वरूपमेवेति नातिव्याप्तिरिति वाच्यम् । स्वतोऽभासमानस्य घटस्य &amp;quot; भाती &amp;quot; ति व्यवहारकर्मत्वं प्रति ज्ञानस्य हेतुत्वेऽपि, स्वयम्प्रकाशस्य चैतन्यस्य कथं व्यवहारकर्मत्वं, चैतन्यस्य प्रकाशनिरपेक्षत्वात्। यदुक्तं श्रीभाष्ये- सङ्गिदि जडत्वाभावादेः अभावरूपस्य ज्ञानत्वादि भावरूपस्य वा धर्म- स्यानभ्युपगमे तत्तन्निषेधोक्तया किमपि नोक्तं 158 भवेदिति तदपि न- तत्तन्निषेधानधित्वेन ब्रह्मण उक्तत्वात् न शून्यवादप्रसङ्ग इति । न ह्यवधिं विना निषेधो युज्यते यत्र सर्वे धर्मा निषिध्यन्ते, तदधिष्ठानं वस्तु निषेधाधिकरणत्वादेव सिद्धम् । एवं धर्माणां निषेधेन शून्यवादवैलक्षण्यं सिद्धमिति उक्ताक्षेपो न युक्तः ।&#xA;यदुक्तं श्रुतप्रकाशिकायाम्&amp;rsquo; 59 - सङ्गित् सती नित्या स्वप्रकाशा एका इत्यादयः शब्दाः किं भिन्नार्थप्रतिपादकाः उताभिन्नार्थप्रतिपादकाः। आद्ये संविदः सविशेषत्वं सिद्धम् । द्वितीये एकेन पदेनालमिति पदान्तरवैयर्थ्यम् इति तदपि न युक्तम् । अभिन्नार्थप्रतिपादकत्वेऽपि&#xA;[[95]]&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६ प्रत्यक्त्व-पराक्त्वे</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/16_pratyaktva-parAktve/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/16_pratyaktva-parAktve/</guid>
      <description>&lt;p&gt;विशिष्टाद्वैतिभिः स्वस्मै भासमानत्वं प्रत्यक्ताम्, परस्मैभा- मानत्वं पराक्ताम् इति प्रत्यक्त्वापराक्त्वयोः स्वरूपे निरूपिते। प्रत्यक्त्वं जीवपरमात्मनोः धर्मः । पराक्त्वं तु अनात्मधर्म इति विवेक इति । स्वस्मै परस्मै इति तादर्थ्ये चतुर्थी । आत्मने आत्मा भासते अतः सः प्रत्यक् । धर्मभूतज्ञानं स्वभिन्नाय आत्मने भासत इति पराक् इति । तदयुक्तम् - आत्मा हि केवलं भासते न तु स्वार्थं वा परार्थं वा । अतः भवदुक्तं लक्षणं न युक्तम् । प्रत्यक्त्वं नाम सर्वान्तरत्वम् प्रति सर्वं देहेन्द्रियादिकं प्रति अतिव्याप्नोतीति प्रत्यक् । अतः स्वस्मै&#xA;भासमानत्वरूपार्थस्य प्रत्यक्- पदादलाभात् भवदुक्ता व्युत्पत्तिर-&#xA;समीचीना ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७ मुक्तौ अहमर्थाननुवृत्तिविचारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/17_muktau_ahamarthAnanuvRttivichAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/17_muktau_ahamarthAnanuvRttivichAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;।&#xA;मुक्तौ अहमर्थो नानुवर्तत इति अहमर्थविनाश एव मोक्ष इति अद्वैतिभिः स्वीकार्यम् । एवं च स्वनाशरूपमोक्षं कोऽपि न वाञ्छति ।&#xA;अयमर्थ उक्तः श्रीभाष्ये श्लोकरूपेण -&#xA;[[101]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अहमर्थविनाशश्चेत् मोक्ष इत्यध्यवस्यति ।&#xA;अपसर्पेदसौ मोक्षकथाप्रस्तावगन्धतः ॥ 166 इति ।&#xA;अत्रोच्यते पतिव्रता नारी भर्त्रा सह स्वर्गसुखार्थ स्वनाशमपि इच्छन्ती गह्रौ पतति । जन्मान्तरे राजाहं भविष्यमीति कृपणः प्रयागे गङ्गायां पतति, तद्वत् चिदाभासोऽहङ्कारोऽपि साक्षित्वेनावशेषाय स्वनाशं वाञ्छति । अतो न दोषः । एवमेव एतत्प्रकरणस्थश्लोकानामपि समाधानं कर्तुं शक्यते । अत्र समाधानान्तरमपि भवति । तथाहि- अहमर्थः-अन्तः करणावच्छिन्नचैतन्यम् । स चाहमर्थः स्वावच्छेद- कान्तःकरणनाशाय प्रयतते, रोगयुक्तः पुरुषः रोगनाशार्थमिव ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८ संविद आत्मत्वविचारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/18_saMvida_AtmatvavichAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/18_saMvida_AtmatvavichAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;।&#xA;संविदात्मा अजडत्वादिति अनुमानमसमीचीनम् । तत्र अजडत्वमित्यनेन किं विवक्षितम् ? इति प्रश्नः । यदि स्वसत्ताप्रयुक्त- प्रकाशत्वं तत् इति चेत् दीपादिषु व्यभिचारः । संविदतिरिक्तस्य प्रकाशरूपस्य धर्मस्यानभ्युपगमेन हेतो रसिद्धिः । निर्विशेषं चैतन्यमिति स्वसिद्धान्तविरोधश्ा । अव्यभिचरितप्रकाशसत्ताकत्वमिति तु सुखादिषु व्यभिचरितम्। स्वस्मै भासमानत्वमपि अन्यस्मै अहमर्थाय भासमाने चैतन्येऽसिद्धम् । तस्मात् संविद आत्मत्वमिति कथम् ? इति श्रीभाष्याशयः । तत्र प्रतिविधीयते । - प्रथमपक्षद्वयमपि युक्तम् । स्वसत्ताप्रयुक्तप्रकाशत्वं न दीपे व्यभिचरति । दीपप्रकाशस्य घटादिवत् चक्षुः प्रयुक्तत्वात् । न हि चक्षुषि निमीलिते घट इव दीपोऽपि स्फुरेत् । एवमसिद्ध्यादिरपि न । प्रकाशस्य संविद्धर्मत्वानङ्गीकारात् । प्रकाशो हि सङ्गित्स्वरूपमेव । यद्वा घटस्येव संविदोऽपि प्रकाशः व्यवहार- विषयत्वरूपः स च यावद्व्यवहारमस्त्येव । अजडत्वं नामाव्यभिचरित- प्रकाशसत्ताकत्वमिति द्वितीय पक्षोऽपि युक्त एव । न च सुखादौ अनैकान्त्यम्। प्रकाशशब्देन स्वरूपभूतप्रकाशस्य स्वीकारे सुखादावपि अव्यभिचरितप्रकाशसत्ताकत्वं प्रकाशव्याप्यसत्ताकत्वं भवति चेदपि&#xA;[[104]]&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९ अहङ्कारस्य चिद्-अभिव्यञ्चकत्व-विचारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/19_ahankArasya_chid-abhivyanchakatva-vic/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/19_ahankArasya_chid-abhivyanchakatva-vic/</guid>
      <description>&lt;p&gt;यदुक्तं भाष्ये “आत्मनो व्यङ्ग्यत्वे सति घटवत् अननुभूतित्वं 169 स्यादिति तन्न, अनुभूतेरनुभाव्यत्वाभावे अनुभूतित्वमेव न स्यादिति&#xA;[[106]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;स्वबचोविरोधात् । स्वमते आत्मनो वेद्यत्वस्याभ्युपगमात् । यदुक्तं तत्रैणकरतलस्य रणिकररश्मिप्रतिहतिद्वारा तद्वाहुल्यहेतुत्वमेव न ब्यञ्जकत्वमेवेति कृत्वा रविकराणां स्वाभिव्यङ्ग्यकरतलाभिव्यञ्चकत्वं नास्तीति । तदयुक्तम्-किमिति करतलगत् भूतलस्य रविकररश्मि- प्रतिहतिद्वारा तद्वाहुल्यं न स्यादिति । यदुक्तं - अनुभूतेरनुभाव्य- त्योपगमेऽपि अहमर्थेन न तदनुभवसाधनानुग्रहः सुवचः । सहि अनुभाव्यानुभवोत्पत्तिप्रतिबन्धनिरासेन भवेत् यथा रूपादि- ग्रहणोत्पत्तिविरोधितमोनिरसनेन चक्षुषो दीपादीनाम् । न चेह तथाविधं निरसनीयं सम्भाव्यते, न तावत् संविदात्मगतं तज्ज्ञानोत्पत्तिविरोधि किञ्चिदहङ्कारापनेयमस्ति । अस्ति ह्यज्ञानमिति चेन्न, अज्ञानस्याहङ्कारा- पनोद्यत्वाभ्युपगमात् । ज्ञानमेव हि अज्ञानस्य निवर्तकम् । तन्न, संविदावारकाज्ञाननिवर्तकज्ञानकर्तृत्वेनाहङ्कारस्याहमर्थस्यात्मानुभव- साधनानुग्रहकरत्वसम्भावात् । न च अहङ्कारोऽनुभूतिं नाभिव्यञ्ज्यात्, न हि स्वाश्रयतया अभिव्यङ्गयाभिव्यञ्जनमभिव्यञ्जकानां स्वभाव इति स्वात्मस्थामनुभूतिं कथं सोऽभिव्यञ्ज्यादिति वाच्यम्, प्रदीपादिर्हि दृष्टान्तः स्वस्थमारुण्यमभिव्यनक्ति वा न वा ? यदि अभिव्यनक्ति तदा अहङ्कारेणानुभूतेरात्मस्थतयाभिव्यञ्जने दोषो न भवति । यदि नाभिव्यनक्ति, कथं तदा अरुणो दीप इति प्रतीतिः । अतो नायं नियमो, यत् अभिव्यञ्जकः स्वात्मस्थतयाभिव्यङ्ग्यं नाभिव्यञ्ज्यादिति ।&#xA;[[107]]&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२० सुषुप्तौ अहमर्थस्यानुवृत्ति-विचारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/20_suShuptau_ahamarthasyAnuvRtti-vichAra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/20_suShuptau_ahamarthasyAnuvRtti-vichAra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सुषुप्तौ अहमर्थोऽनुवर्तते इति श्रीभाष्यकाराः । “सुखमहम- वाप्सम्” इति प्रत्यवमर्शेनाहमर्थस्य तदानीं सुखित्वं ज्ञातृत्वं च (सुखत्वं ज्ञानत्वं च) ज्ञायत इति श्रीभाष्यम् 7&amp;quot; । तन्न - अनुभवकाले अहमिति प्रतीत्यभावेनाहमर्थाभावात्, अहमर्थत्वेन त्वदभिमतस्य च प्रत्यगात्मनः सुखरूपत्वेन सुखित्वाभावात् धर्मभूतज्ञानस्य च सुषुप्तावभागाज्ज्ञातृत्वाभावाच्च । यदुक्तं श्रुतप्रकाशिकायाम् 177 &amp;ldquo;न किञ्चिदनेदिषम्” इति अज्ञानसाक्षित्वेन स्थितिं वदता अज्ञानाश्रय- भूताहमर्थोऽभ्युपगन्तव्य इति तदयुक्तम् अज्ञानसाक्षित्वेन सुषुप्तौ प्राज्ञस्यैण स्थितेरुक्तत्वात् । अहङ्कारस्य तथानुक्तत्वात् । यदुक्तं- अहमवेदिषमिति वेदितुरहमर्थस्यानुवृत्तिरिति तदपि नवेदनसमये अहङ्कारे सति अहं वेद्मि इति प्रतीयादेव । ननु सुषुप्तौ अहमर्थविगमो नास्ति, किन्तु ब्राह्मणोऽहं कृशोऽहमित्याद्याकारविगम एवेति । मामप्यहं&#xA;[[110]]&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२१ प्रत्यक्षस्य आगम-बाध्यत्वम्?</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/21_pratyaxasya_Agama-bAdhyatvam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/21_pratyaxasya_Agama-bAdhyatvam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;rsquo;&#xA;भेदप्रत्यक्षमागमेन बाध्यत इति स्थितिरद्वैतिनाम् । श्रीभाष्ये- दोषमूलत्वेनान्यथासिद्धिसम्भावनया सकलभेदावलम्बि प्रत्यक्षस्य&#xA;[[113]]&#xA;शास्त्रवाध्यत्वमिति कोऽयं दोष इति वक्तव्यं यन्मूलतया प्रत्यक्षस्यान्यथासिद्धिः - अनादिभेदणासनैन दोष इति चेत्, भेदणासनायास्तिमिरादिवद्यथावस्थितवस्तुविपरीतज्ञानहेतुत्वं&#xA;किमन्यत्र ज्ञातपूर्णम् - अनेनैव शास्त्रविरोधेन ज्ञास्यत इति चेन्न - अन्योन्याश्रणात् -शास्त्रस्य निरस्त निखिलविशेषवस्तुबोधित्वनिश्चये सति भेदणासनाया दोषत्वनिश्रचयः, दोषत्वनिश्वये सति शास्त्रस्य नादृशवस्तु बोधित्वनिश्चय&#39;85 इति कथितम्। तन्न - अन्योन्याश्रयाभावात्। सम्भावितपुरुषदोषतया वेदाः प्रमाणम् इति निश्चयः । तैश्च वेदैः द्वैतासत्यत्वमद्वैतसत्यत्वं च बोधितमिति ज्ञात्वा इदं द्वैतं रज्जुसर्पवत् दोषात् कस्माच्चित् जातमिति निश्चयो भवति । स च दोषः अनादिभेदणासनासहिताविद्यैव । तत एवावगम्यत इति नान्योन्याश्रयः । न च शास्त्रादप्यद्वैतसत्यत्वनिश्वये सत्येव द्वैतमिथ्यात्वनिश्चयः, द्वैतमिथ्यात्वनिश्वये सति अद्वैतसत्यत्वनिश्चय इत्यन्योन्याश्रय इति वाच्यम्। अद्वैतसत्यत्वस्य द्वैतमिथ्यात्वस्य च शास्त्रेणैव बोध्यत्वात् अन्योन्याश्रयाभावात्।&#xA;किञ्च अपच्छेदन्यायेन परत्वादपि शास्त्रं द्वैतप्रत्यक्षस्य बाधकम्। न च दोषमूलस्य शास्त्रस्य परत्वमकिञ्चित्करमिति वाच्यम् । शास्त्रस्यासाधारणदोषमूलत्वाभावात् । न चोपक्रमाधिकरणन्यायेन परस्यापि शास्त्रस्य पूर्णमेव प्रत्यक्षं बाधकमस्त्विति वाच्यम्, निर्दोषस्यैण&#xA;[[114]]&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२२ ब्रह्मण उपादानत्वविचारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/22_brahmaNa_upAdAnatvavichAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/22_brahmaNa_upAdAnatvavichAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;एकविज्ञानेन सर्वविज्ञाननिरूपणप्रसङ्गे ब्रह्मणो जगदुपादा- नत्वात् तस्याः प्रतिज्ञाया उपपत्तिरिति श्रीभाष्ये भणितम् । तन्न समीचीनम् । ब्रह्मणः प्रकृतित्वमेव न सम्भवति । तथाहि- सूक्ष्मचिदचिद्विशिष्टं ब्रह्म स्थूलचिदचित्प्रपञ्चविशिष्टस्य ब्रह्मणः प्रकृतिरित्युक्तौ विकल्पः क्रियते । किं ब्रह्म चिदचितोः प्रकृतिरुत ब्रह्मणः प्रकृतिः? नाद्यः, चिदचितोः सूक्ष्मरूपेण सृष्टेः पूर्वमपि सत्त्वात् ते प्रति ब्रह्मणः उपादानत्वाभावात् । न द्वितीयः स्वस्य स्वहेतुत्वाभावात्। न च विशिष्टं विशिष्टस्य प्रकृतिरिति वाच्यम्, विशेषणविशेष्याभ्यामन्यस्य विशिष्टस्याभावात्, विशेषणं प्रति विशेष्यं प्रति च ब्रह्मणः उपादान- कारणत्वाभावस्य चोक्तत्वात्। अतः ब्रह्मणः परिणाम एव कार्यत्वमिति पक्षोयं न युक्तः ।&#xA;न च ब्रह्मभिन्नस्यासत्यत्वं कारणवादिश्रुतिविरुद्धम्, तत्र मृत्तिकैण सत्यम् इत्यनुक्त्वा “मृत्तिकेत्येव सत्यम्” 190 इति कथनात्&#xA;[[117]]&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२३ असत्यात् सत्यप्रतिपत्तिविचारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/23_asatyAt_satyapratipattivichAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/23_asatyAt_satyapratipattivichAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;असत्यात् शास्त्रात् सत्यस्य ब्रह्मणः प्रतिपत्तिः कथं भवतीति श्रीभाष्ये पृष्टम् । तत्रोक्तं सन्ति चात्र प्रयोगाः विवादाध्यासितं ब्रह्म मिथ्या, अविद्यागत उत्पन्न ज्ञानविषयत्वात् प्रपञ्चगत् । ब्रह्म मिथ्या ज्ञानविषयत्वात् प्रपञ्चात्, ब्रह्म मिथ्या असत्यहेतुजन्यज्ञान- विषयत्वात् प्रपञ्चवत् इति । तन्न ब्रह्मणः निर्विशेषत्वात् ज्ञानविषयत्वं हि नास्त्येव । यज्ज्ञेयं सोपाधिकं ब्रह्म, तन्मिथ्यैव । अतः भवदुक्तप्रयोगेषु ब्रह्मपदेन सोपाधिकं ब्रह्म विवक्षितं चेदिष्टापत्तिः । न चेत्, केवले ब्रह्मणि हेतोरपि अभावात् साध्याभावेऽपि न इतिः । अथवा ब्रह्म न मिथ्या फलव्याप्यत्वलक्षणज्ञानविषयत्वाभावात्। यत् फलव्याप्यत्व- स्वरूपज्ञानविषयत्ववद्द्भवति तदेव मिथ्या यथा प्रपञ्चः। (फलव्याप्यत्वं च वृत्तिप्रतिफलितचैतन्यविषयत्वम् ) इति प्रत्यनुमानेन ब्रह्मणो&#xA;[[120]]&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२४ ब्रह्मणः सगुणत्व-स्थापनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/24_brahmaNaH_saguNatva-sthApanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/24_brahmaNaH_saguNatva-sthApanam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;पूर्वपक्षः-&#xA;इदानीं ब्रह्मणः सगुणत्वं कोटिक्रमेण निरूप्यते ।&#xA;वेदान्तेषु कानिचिद्वाक्यानि ब्रह्म गुणविशिष्टं प्रतिपादयन्ति । अन्यानि च कानिचित् तत् निर्गुणम् । एवं चेत् निर्गुणवाक्यानाम- नन्यथासिद्धत्वात् प्राबल्यम्। सगुणवाक्यानां चाविरुद्धविषयान्तरलाभो ध्यानाकार समर्पकत्वरूपोऽस्ति अतः दुर्बलत्वम् इति । किच जर्तिलयवागून्यायेन प्रतियोगिसमर्पकतया सगुणवाक्यानां प्रामाण्यम्। तथाहि - “जर्तिलयवाग्वाणा जुहुयात् गणीधुकयवाग्वा वा, न ग्राम्यान् पशून् हिनस्ति नारण्यान्, अथो खल्गाहुरनाहुतिर्नै जर्तिलाका गवीधुकाश्चेत्यजक्षीरेण जुहोति &amp;ldquo;200 इति वेदवाक्यम् । तत्र प्रथमं विकल्पेन जर्तिलयवाग्वा गवेधुकयवाग्वा ना होमं विधाय पश्चात् अजक्षीरस्य&#xA;[[122]]&#xA;&amp;quot;&#xA;ने&#xA;रे।&#xA;7-&#xA;भो&#xA;玎&#xA;୩&#xA;न&#xA;ठा&#xA;す&#xA;य&#xA;•&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२५ सप्त-विधानुपपत्ति-प्रकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/25_sapta-vidhAnupapatti-prakaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/25_sapta-vidhAnupapatti-prakaraNam/</guid>
      <description>&lt;details&gt;&lt;summary&gt;विश्वास-टिप्पनी&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अत्र चलच्चित्रादि श्रीभाष्ये टिप्पन्यां सूचितम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/details&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;आशरयनपपतत&#34;&gt;आश्रयानुपपत्तिः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;अविद्याया आश्रय-तिरोधानकरत्व-स्वरूप&amp;ndash;  सद्-असद्-अनिर्वचनीयत्व&amp;ndash; प्रमाण- निवर्तक-निवृत्तीनाम् अनुपपन्नत्वं श्रीभाष्ये विशदीकृतम्।&lt;br&gt;&#xA;तद् अनन्तरं बहुभिः व्याख्यातृभिः महान् विचारः विषये ऽस्मिन् कृतः।&lt;br&gt;&#xA;परन्तु अत्र केचिद् अप्रसिद्धाः पूर्वपक्षाः सङ्गृहीताः।&lt;br&gt;&#xA;तेषां समाधानं च श्रीभाष्यादि-रीत्यैव लिख्यते।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;भषयकत&#34;&gt;भाष्योक्तिः&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीभाष्ये -&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ब्रह्मणः स्व-प्रकाशत्वात् विरोधात् नाज्ञानाश्रयत्वम्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;ज्ञानरूपं ब्रह्म&amp;rdquo;[^210] इति&lt;br&gt;&#xA;ज्ञानस्य स्वरूपभूत-ज्ञानस्य च समान-विषयकत्वात्&lt;br&gt;&#xA;प्रमात्मक-ज्ञान-विरोधित्वे स्वरूप-ज्ञानस्य न विरोधित्वम्&lt;br&gt;&#xA;इति कथनं न युक्तम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;सववयतरकत-जञन-वषयतव-न&#34;&gt;स्वव्यतिरिक्त-ज्ञान-विषयत्वं न&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;किञ्च +++(विषयिणो)+++ ब्रह्मणो ऽननुभाव्यत्वेन&lt;br&gt;&#xA;स्वव्यतिरिक्त-ज्ञान-विषयत्वं न भवति। +++(विस्तारः??)+++&lt;br&gt;&#xA;अतः, ब्रह्म स्व-प्रकाशं स्व-विरोध्य्-अज्ञानाश्रयो न भवति।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२६ ब्रह्मणः सर्वशब्दवाच्यत्वे</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/26_brahmaNaH_sarvashabdavAchyatve/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/26_brahmaNaH_sarvashabdavAchyatve/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ब्रह्मणः सर्वशब्दवाच्यत्वे सम्भाविता आक्षेपाः तत्परिहाराश्च॥&#xA;भगवद्रामानुजाचार्यैः “चराचरव्यापाश्रयस्तु स्यात्तद्वय- पदेशोऽभाक्तः तद्भावभावित्वात् &amp;quot; 257 इति सूत्रव्याख्याने सर्वे शब्दाः भगवद्वाचकाः, “अनेन जीवेनात्मनानुप्रविश्य नामरूपे व्याकरवाणि” इति श्रुत्या भगवतः सर्वान्तर्यामित्वप्रयुक्तस्य सर्वशब्दवाच्यत्वस्य प्रतिपादनादिति भाषितम् । तथा जिज्ञासाधिकरणादिभाष्येऽपि विषयोऽयं विशदीकृतः। यथा गोत्ववाची गोशब्दः गोत्वेनापृथक्सिद्धं गोत्वाश्रयः शरीरं, तद-पृथक्सिद्धं चात्मानं च मुख्यवृत्त्या प्रतिपादयति, तथैव सर्वेऽपि शब्दाः स्वस्वाभिधेयापृथक्सिद्धं सर्वेश्वरमपि मुख्ययैन&#xA;[[183]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वृत्त्या प्रतिपादयन्ति इति स्थितिः । अस्मिन् विषये प्रमाणभूतानि श्रुतिस्मृतीतिहासवाक्यानि युक्ताश्च तत्र तत्र श्रीभाष्यकारादयः प्रत्यपीपदन् ।&#xA;अस्मिन् हि निबन्धे सर्वेषां शब्दानां ब्रह्मवाचकत्वे सम्भावितान् आक्षेपान् कांश्चित् निरूप्य तत्परिहारं प्रदर्शयामः । एते हि आक्षेपाः ।&#xA;१) सर्वेषां पदानां ब्रह्मरूपैकार्थप्रतिपादकत्वे सर्वेषां&#xA;पदानामर्थभेदाभावात् पर्यायत्वं स्यात् ।&#xA;२) सर्वपदानां समानार्थकत्वे “ इदं वेदवाक्यं प्रवर्तकम् इदं निवर्तकम्, इदं चोभयभिन्नम् इति व्यवस्थितिः&#xA;न स्यात् ।&#xA;३) पदार्थानां परस्परं भेदाभावात् तत्संसर्गबोधात्मकः&#xA;शाब्दबोधो न स्यात् ।&#xA;४) सर्वेषां पदानां ब्रह्मणि शक्तिकल्पनमनुभवबाधितम्,&#xA;नहि केनापि घटादिपदैः ब्रह्मानुभूयते ।&#xA;५) लोकतः शब्दानां ब्रह्मणि व्युत्पत्त्यभावेऽपि शास्त्रेण शब्दानां ब्रह्मपर्यन्तत्वं व्युत्पद्यन्ते जना इति तु न शङ्कयम्, सहस्रशः श्रुतवेदान्तार्थानामपि पण्डितानां घटादिशब्दश्रवणे ब्रह्मपर्यन्तानुभवस्याभावात्।&#xA;[[184]]&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२७ अपच्छेदाधिकरण-सञ्चार-विचारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/27_apachChedAdhikaraNa-sanchAra-vichAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/27_apachChedAdhikaraNa-sanchAra-vichAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;निर्गुणश्रुतीनां सगुणश्रुत्यपेक्षया बलवत्त्वमिति अपच्छेदा- धिकरणन्यायसञ्चारेण प्रतिपादयन्ति अद्वैतिनः । विशिष्टाद्वैतिनस्तु तस्य न्यायस्य नात्र प्रसरः, प्रकृते हि उपक्रमाधिकरणन्यायेन विरोधाधिकरणन्यायेन वा सगुणश्रुतीनामेव प्राबल्यम्, तदनुसारेण निर्गुणश्रुतीनामर्थवर्णनं कार्यमिति प्राहुः । एतत्तत्त्वशुद्धयर्थं तदधिकरणस्वरूपं तत्सञ्चारविषये श्रीभाष्यकारानुयायिनां निर्णया लिख्येते ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;अपचछदधकरणसवरपम&#34;&gt;अपच्छेदाधिकरणस्वरूपम्&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;पूर्वमीमांसायां षष्ठाध्याये पश्चमपादे एकोनविंशमधिकरणम् अपच्छेदाधिकरणम् 268 । तत्र विषयवाक्यं यद्युद्गाता अपच्छिन्द्यात् अदक्षिणं तं यज्ञमिष्ट्वा तेन पुनर्यजेत तत्र तद्दद्यात् यत् पूर्वस्मिन् दास्यन् स्यात्, यदि प्रतिहर्ता, सर्ववेदसं दद्यात्, यदि प्रस्तोता, ब्रह्मणे वरं दद्यात्” इति । अस्मिन् वाक्ये ज्योतिष्टोमे दक्षिणादानात् प्राक् बहिष्पवमानार्थं तद्देशं कच्छं धृत्वा प्रसर्पतामुद्गातृप्रतिहर्तृप्रस्तोतॄणां मध्ये तत्तत्कर्तृकापच्छेदे निमित्ते प्रायश्चित्तविशेषो विधीयते । अपच्छेदो नाम विभागः, तज्जनिका क्रिया था । यदा क्रमेण उद्गातृ- प्रतिहर्त्रेरपच्छेदो भवति, तदा पूर्वोत्पन्ननिमित्तप्रयुक्तं प्रायश्चित्तं कार्यं वा, उत उत्तरोत्पन्ननिमित्तप्रयुक्तं प्रायश्चित्तं कार्यमिति संशयः ।&#xA;[[194]]&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२८ उपसंहारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/28_upasaMhAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/28_upasaMhAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीभाष्यश्रुतप्रकाशिकयोः जिज्ञासाधिकरणे विचारितान् कांश्चिद्विशेषान् अधिकृत्य मतिविशुद्धये प्रातः स्मरणीय श्रीमदय्या- स्वामिपादानुग्रहलब्धज्ञानेन निरूपणं दासेन व्यधायि । दोषाः विद्वद्भिः कृपया क्षन्तव्याः । यदि केचिद्गुणाः सन्ति, त आचार्यप्रसादायत्ता इति निवेद्यते ।&#xA;[[66]]&#xA;वक्ता श्रोता वचनसमविषयः प्रीयतां वेङ्कटेशः&#xA;श्रीनारायणयोगीन्द्रैरादिष्टो ग्रन्थशोधने ।&#xA;तद्भक्तया देवनाथोऽहं निबन्धं व्यदधामिमम् ॥&#xA;[[208]]&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२९ आकरसूची</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/29_AkarasUchI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/29_AkarasUchI/</guid>
      <description>&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;ब्र. सू. श्री. भा. पृ.सं २८ (टि. वीरराघवाचार्य सङ्कलनम्)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रु. प्र. पृ.सं २८&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;मीमांसा पादुका १- १७ श्लोकाः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;अ. सा - श्लो.सं. १४&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;विष्णुपुराणम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रु. प्र. पृ.सं २७ (टि. वीरराघवाचार्य सङ्कलनम् )&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;ब्र. सू. श्री. भा-२५&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;ब्र.सू.श्री.भा- २३&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;विवरणम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;ब्र.सू.. शा. भा-८५०&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;परिमल - पृ.सं - ५१ अनन्तकृष्णशास्त्र सङ्कलनम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रु.प्र. पृ.सं - २८&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;पू. मी. १-२-१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;तत्त्वटीका पृ.सं. ७३.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;ol start=&#34;28&#34;&gt;&#xA;&lt;li&gt;उपयुक्तमीमांसा&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;मु.उ. १-२-१२&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;न्याय.सू.पञ्चमाध्यायः&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;आप.श्रौ.सू. २-१&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;काठकम् - २-७&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;त. टीका - पृ.सं. ८१ 34. ब्र. सू. श्री. भा. पृ.सं - १० 35. श्रु.प्र.पृ.सं -१३&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;ब्र. सू. श्री. भा. - पृ.सं १४&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;छा.उ.८-१-६&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;छा.उ.८-१५-१&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;ol start=&#34;13&#34;&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;पञ्चपादिका&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३० उपयुक्त ग्रन्थसूची</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/30_upayukta_granthasUchI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/devanAtha-bhAva-prakAshaH/30_upayukta_granthasUchI/</guid>
      <description>&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;१. श्रीभाष्यम्&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२. श्रुतप्रकाशिका&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;३. विष्णुपुराणम्&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;४. विवरणम्&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;५. परिमलः&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;६. पञ्चपादिका&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;७. ब्रह्मसूत्रशाङ्करभाष्यम्&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;८. मुण्डकोपनिषत्&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;९. तैत्तरीयसंहिता&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१०. न्यायभाष्यम्&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;११. तत्त्वटीका&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१२. उपयुक्तम्मीमांसा&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१३. न्यायसूत्रम्&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१४. आपस्तम्बश्रौतसूत्रम्&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१५. कठोपनिषत्&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१६. छान्दोग्योपनिषत्&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१७. बृहदारण्यकोपनिषत्&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१८. वेदान्तसूत्रमुक्तावली&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;१९. तत्त्वप्रदीपिका&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२०. न्यायसिद्धाञ्जनम्&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२१. तत्त्वमुक्ताकलापः&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२२. अष्टाध्यायी&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२३. श्वेताश्वतरोपनिषत्&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२४. शरीरलक्षणवादः&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२५. न्यायकुसुमाञ्जलिः&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२६. कैयटोद्योतः&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२७. अमरकोशः&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;२९. विष्णुपुराणम्&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;३०. ऋजुविवरणम्&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;३१. अद्वैतसिद्धिः&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;३२. लघुचन्द्रिका&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;३३. परमार्थभूषणम्&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;३४. भगवद्गीता&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;३६. भावप्रकाशिका&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;३७. शास्त्रदीपिका&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;३८. न्यायसुदर्शनम्&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;३९. तत्त्वसारः&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;४०. मीमांसपादुका&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;४१. अधिकरणसारवली&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;४२. आगमप्रामाण्यम्&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;४३. वेदार्थसङ्गङ्गः&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;[[215]]&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
