<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०८ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/08/</link>
    <description>Recent content in &#43;०८ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/08/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>७१ १</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/08/01_1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/08/01_1/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ८।१।२८५४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-सर्वेच्वरऩ् पर्यङ्ग वित्यैयिल् सॊऩ्ऩबडिये तिरुवऩन्दाऴ्वाऩ् मेले इरुक्कुमाप् पोल् नाच्चिमारोडुम् तऩ्ऩुडैय परिगरङ्गळोडुम् तिरुवाऱऩ् विळैयिले तिरुवाय्मॊऴि केट्कैक्काग वन्दिरुन्दाऩ्। आङ्गे सॆऩ्ऱु आऴ्वार् अडिमै सॆय्य वेणुमॆऩ्ऱु पारित्तार्। अदु मऩोरद मात्रमाय् काल् नडैयाडादबडियाऩ पल हानियाले अङ्गे पोय् अदु सॆय्य मुडियविल्लै। पुरुषगार पूदैयाऩ नाच्चिमारुम् नित्यसूरिगळुम् इरुक्क, ऐच्वर्यमुमिरुक्क, आच्रिदर्गळुक्कु उदवुम्बडि निरदिसय पोक्यमाऩ विक्रहङ्गळुम् इरुक्क, नमक्कुम् आसैयिरुक्क इऴक्क वेण्डियिरुक्किऱदे ऎऩ्ऱु तुक्कप्पट्टार्। तमक्कु उज्जीवन हेदुवाऩ आच्रिद पव्यदै अन्दर्यामियायिरुन्दु सर्व रक्षगऩायिरुक्कै, इन्द कुणङ्गळॆल्लाम् नम्मैप् पऱ्‌ऱिप् पॊय्यागिऱदो ऎऩ्ऱु कुणङ्गळिल् अदिसङ्गै पण्णिऩार्। (सन्देहित्तार्) &amp;ldquo;क्याद : प्राक्ञ: क्रुदक्ञम् स सानुक्रोस्च् च रागव:&amp;rdquo; सत्व्रुत्तो निरनुक्रो: पसङ्गे मत् पाक्य सम्ग्षयात्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पिराट्टि असोगवनत्तिल् सन्देहप् पट्टाप् पोल् इरुन्ददु। इप्पडि इवरुक्कुप् पिऱन्द तुक्कत्तैप् पार्त्तु ईच्वरऩ् नाम् उमक्कु ऒऩ्ऱुम् सॆय्य विल्लैयो? संसारत्तिल् वॆऱुप्पै उण्डु पण्णिऩोम्। नम्माल् अल्लदु जीवियादबडि पण्णिऩोम्। मेलुळ्ळदैयुम् तरुवदाग इरुन्दोम्। नीर् एऩ् इप्पडि तुक्कप्पडुगिऱीर् ऎऩ्ऱु केट्टार्। उडऩे आऴ्वार् तम् तुक्कङ्गळै ऎल्लाम् मऱन्दु अवऩै नम्बुम्बडिप् पण्णुम् कुणङ्गळैक् कण्डु अदिल् अदिसङ्गैयुम् (सन्देमुम्) तीर्न्दु तरित्तु आऩन्दत्तुडऩ् इरुक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;“तेविमारावार् तिरुमगळ् पूमि&amp;quot; उऩक्कुत् तगुन्द महिर्षिगळायिरुप्पर् श्रीदेवियुम् पूमिप्पिराट्टियुम्, “न कंसिन्नाबरात्यदि&amp;quot; ऎऩ्ऱु सॊल्लुवार् अङ्गेयिरुक्क ऎऩक्कु क्लेसप्पडुवदऱ्‌कुक् कारणम् ऎऩ्ऩवॆऩ्ऱु करुत्तु। “एव&amp;quot; आट् चॆय्वार् मऱ्‌ऱु अमरर् नी आक्ञाबिक्कक् कैङ्गर्यम् पण्णुवार् श्रीबूमिगळुक्कु वेऱाऩ नित्यसूरिगळ्। “क्रियदामिदि माम् वद&amp;quot; ऎऩ्ऱु एवि अडिमै कॊळ्ळुगै मिगवुम् प्रियमायिरुक्कुम्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;कदा कम्बीरया वासा परिसर्यायाम् आक्ञाबयिष्यदि&amp;quot; ऎऩ्ऱु श्रीबाष्यगाररुम् अरुळिच् चॆय्दार्। तिरुमुलैत् तडत्तिल् अवऩ् अणैयुम् पोदु पिराट्टिमार्गळुक्कु उण्डागुम् प्रीदि अन्द सेर्त्तियिल् कैङ्गर्यम् पण्णुवार्क्कुम् प्रीदि तुल्यमायिरुक्कुम्। वेदम् वल्लार्गळैक् कॊण्डु इवर्गळ् ऎल्लारुम् पुरुषगारमायिरुक्क नाऩ् क्लेसप्पडुवदु ऎऩ् ऎऩ्ऱु करुत्तु। आगिलुम् ऐच्वर्यत्तिल् कुऱैयिरुन्दाल् कार्यम् सॆय्य मुडियुमो ऎऩ्ऩ “मेविय उलगम् मूऩ्ऱु अवै आट्चि&amp;quot; “इच्चामो हि महाबाहुम्” ऎऩ्ऱु उऩ्ऩिडत्तिल् अऩ्बुळ्ळ मूऩ्ऱु विदङ्गळाऩ सेदऩ असेदऩङ्गळ् आळप्पडुमवै। नियाम्यङ्गळ् ऎऩ्ऱबडि। “वेण्डु वेण्डु” इन्द जगत्तै रक्षिप्पदऱ्‌कु अन्द अन्द कालङ्गळिले वेण्डिऩ वेण्डिऩवैयाऩ “उरुवम् निऩ् उरुवम्&amp;quot; रूबङ्गळ् उऩ्ऩुडैय तिव्य विक्रहङ्गळ्। “पावियेऩ् तऩ्ऩै अडुगिऩ्ऱ कमलक् कण्णदु&amp;quot; ऎम्बॆरुमाऩै अनुबविक्कप् पॆऱादबडि पाबत्तैप् पण्णिऩ ऎऩ्ऩै निऩैविले वन्दु पीडिक्किऱदामरै पोऩ्ऱ कण्गळै उडैत्ताऩदु। &amp;lsquo;&amp;lsquo;उयिर्क् कॆल्लाम् तायाय् अळिक्किऩ्ऱ तण् तामरैक् कण्णऩ्” “ओर् पवळ वाय्&amp;quot; तिरु अदरमाऩदु (उदडुगळ्) ऒळि वीसुगिऱ पवऴम् पोऩ्ऱदु। “मणिये&amp;quot; नील रत्ऩमे। &amp;ldquo;आविये&amp;rdquo; ऎऩ् प्राणऩे! इवरुडैयदु ऒरु वायु विसेषमिल्लै। नाच्चिमारोडुम् विबूदियोडुम् कूडि अऴगिय कण्णुम् वायुम् वडिवुमायिरुप्पदुवे। “अमुदे&amp;quot; पोक्यऩे, &amp;lsquo;&amp;lsquo;अलै कडल् कडैन्द अप्पऩे” अलै ऎऱियुम् समुत्रत्तैक् कडैन्द महोबगारगऩे! प्रयोजऩान्दर परर्क्कुम् असक्यमाऩ कार्यङ्गळैच् चॆय्दु उबगरिप्पवऩे। “काणुमाऱु अरुळाय्&amp;quot; कण्णाले कण्डनुबविक्कुम्बडिक् किरुबै सॆय्य वेणुम्। ऎऩक्कुक् कडल् कडैय वेण्डाम्। तिरुमेऩियैक् काट्टिऩाल् पोदुम्। अडियेऩुक्कु प्राप्यम् अम्रुदमऩ्ऱु। कडल् कडैवदुम् उबायम् अऩ्ऱु, नीयेप्राप्यम्। प्राबगमुम् नीये। इप्पडि इरुक्किऱ ऎऩक्कुक् कार्यम् सॆय्यलागादो ऎऩ्गिऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>७२ २</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/08/02_2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/08/02_2/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ८।२।२८६५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-कीऴे &amp;ldquo;वणङ्गुमाऱु अऱियेऩ् याऩुम् नी ताऩे यावदो मॆय्ये&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु अवऩिडत्तिल् परन्यासम् पण्णि अवऩे प्राबगम् ऎऩ्ऱु तीर्माऩम् सॆय्दार्। अवऩे प्रबगऩायिरुक्क नमक्कुप् पलऩ् किडैक्क तामसमागिऱदु ऎदऩाल् ऎऩ्ऱु सिन्दै सॆय्दार्। नाम् अऱियामल् अवऩऱिय संसारत्तिल् नमक्कुप् पासम् इरुक्किऱदु। अदै विडवेणुम् ऎऩ्ऱु निच्चयम् सॆय्दार्। इप्पडित् तमक्कु संसारत्तिल् पासम् इल्लै ऎऩ्बदै अन्याबदेसत्ताले पेसुगिऱार्। ऎम्बॆरुमाऩोडु कलन्दु पिरिन्दाळ् ऒरु पिराट्टि, तऩ् आऱ्‌ऱामैयाले अवऩिरुन्द तेसत्तिऱ्‌कुप् पोग वेणुमॆऩ्ऱु अबिसारिगैयाय् पोगप् पुऱप्पड, तोऴिमार् मुदलाऩ पन्दुक्कळ्, अवऩे वरुवाऩ् नी पुऱप्पट्टुप् पोवदु नियायमल्ल वॆऩ्ऱु तडुक्क, नमक्कु इवर्गळिडत्तिल् पऱ्‌ऱाले अवऩ् उबेक्षैयायिरुक्किऱाऩ् ऎऩ्ऱु निऩैत्तुत् तोऴिमार्गळिडत्तिलुम्, ताय् मार्गळिडत्तिलुम्, पन्दुक्कळिडत्तिलुम्, कुलत्तिलुम्, सरीरत्तिलुम्, स्त्रीत्व मर्यादैयिलुम्, तऩक्कु सङ्ग मिल्लादबडियैत् तोऴिमार्क्कुच् चॊल्लुगिऱ पासुरत्ताले प्राप्य विरोदिगळिल् तमक्कु रुसियिल्लामैयै सर्वेच्वरऩुक्कु अऱिविक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;नङ्गळ् वरिवळै आयङ्गाळ् ओ&amp;quot; नमक्कु अन्दरङ्गैगळाऩ अऴगाऩ वळैगळ् कैयिल् अणिन्दु कॊण्डिरुक्किऱ तोऴिगाळ् ! “सङ्गम् सरिन्दऩ&amp;quot; ऎऩ्ऱु नाऩ् इळैत्तुक् कैयिल् वळैगळॆल्लाम् कऴऩ्ऱु पोयिरुक्क नीङ्गळ् कैवळैयोडु इरुक्किऱीर्गळे! सगिगळ् सम तुक्क सुगैगळायिरुप्पदु ऎऩ्बदु नऩ्ऱागत् तॆरिगिऱदे ऎऩ्गिऱाळ्। उङ्गळुडैय सगित्वम् कै मेल् काणलाम्बडि इरुक्किऱदे ऎऩ्गिऱाळ्। सगिगळुक्कुम् तुक्कमिरुन्दुम् इवळै आच्वासप् पडुत्तुवदऱ्‌कागप् प्रयासप्पट्टुक् कैवळैगळैत् तरित्तुक् कॊण्डु इरुक्किऱार्गळ्। नायगियुम् अदु तॆरियादवळ् पोल् अवर्गळैप् पेसुगिऱाळ्। सगिगळ् इवळै अवऩिडमिरुन्दु निव्रुत्तिप्पिक्क मुयऱ्‌सिक्किऱदै अऱिन्दु “ओ&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तुक्कत्तैक् काण्बिक्किऱाळ्। उडऩे सगिगगळ् उऩ्ऩुडैय तुक्कत्तिऱ्‌कुक् कारणत्तै ऎङ्गळिडम् सॊल्लक् कूडादो ? विरोदिगळुक्कु मऱैक्क वेण्डुम्। ऎङ्गळुक्कुच् चॊल्ललागादो ऎऩ्ऩ, पदिल् सॊल्लुगिऱाळ्। “नम्मुडैय एदलर् मुऩ्बु नाणि&amp;quot; नाऩ् नायगऩिडम् पोवदैत् तडुप्पदाले विरोदिगळाऩ ताय्मार्गळ् कण् मुऩ्ऩे वॆट्कप्पट्टु, “नुङ्गट्कु&amp;quot; उङ्गळुक्कु “उरैक्कुम् माऱ्‌ऱम्&amp;quot; नाऩ् ऎऩ्ऩुडैय तुक्कत्तैच् चॊल्लुम्बडियाऩ वार्त्तैये &amp;ldquo;याऩ्&amp;rdquo; तुक्कत्तै अऩुबविक्किऱ नाऩ् &amp;ldquo;नोक्कुगिऩ्ऱेऩ्&amp;rdquo; आलोसिक्किऱेऩ्। “ऎङ्गुम् काणमाट्टेऩ्&amp;quot; इन्ददुक्कत्तैच् चॊल्लुम्बडि सप्तत्तै ऒरुविदत्तिलुम् काणमाट्टुगिऱिलेऩ्। आऩाल् उऩ्ऩुडैय तुक्कत्तै नाङ्गळ् ऎप्पडित् तॆरिन्दु कॊळ्वदु, उऩक्कु आसैप्पडक् कूडिय विषयम्दाऩ् ऎऩ्ऩ, ऎऩ्ऱु अवर्गळ् केट्क, पदिल् सॊल्लुगिऱाळ्। &amp;ldquo;वॆम् कण् पऱवैयिऩ् पागऩ् ऎऩ्गोऩ्&amp;rdquo; सत्रुक्कळ् विषयत्तिल् अक्ऩि पोल् क्रूरमाऩ कण्गळैयुडैय करुडऩै नडत्तुगिऱ पागऩायुम्; ऎऩक्कु स्वामियायुमिरुक्किऱ वेङ्गड वाणऩै वेण्डिच् चॆऩ्ऱु&amp;quot; श्री वैगुण्ड नादऩैप् पोलिरामल् सर्व सुलबऩाऩ तिरुवेङ्गडमलैक्कु निर्वाहगऩाग च्रिय: पदियै आसैप्पट्टुप्पोय्, &amp;quot; सङ्गम् सरिन्दऩ&amp;quot; कैवळैगळॆल्लाम् कऴऩ्ऱु पोयिऩ, “सायिऴन्देऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; समुदाय सोबैयुम् पोय् विट्टदु। &amp;ldquo;तड मुलै पॊऩ्ऩिऱमाय् तळर्न्देऩ्&amp;rdquo; नायगऩुम् एगदेसत्तिल् अडङ्गुम्बडि विसालमाऩ स्तऩङ्गळ् पॊल्लाद निऱत्तैयुडैयवैयाय् (वेऱु वर्णमागि) सिदिलैयाऩेऩ्। ऎऩ् अवसानत्तैच् चरीरत्तिले काणलाम् ऎऩ्ऱबडि।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>७३ ३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/08/03_3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/08/03_3/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ८।३।२८७६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-इप्पडि ऎम्बॆरुमाऩैप् पिरिन्दु व्यसनप्पडुगिऱ तमक्कु ऒरु तुणैयिल्लामलिरुप्पदै अरुळिच् चॆय्गिऱार्। अल्लदु वेऱु विदमागवुम् अवदारिगै सॊल्लुवार्गळ्। कीऴ्त् तिरुवाय्मॊऴियिल् “नऩ्ऩॆडुम् कुऩ्ऱम् वरुव तॊप्पाऩ्&amp;quot; ऎऩ्ऱु अवऩुडैय वडिवऴगै निऩैत्तार्, उडऩे ताम् पट्ट क्लेसत्तै मऱन्दार्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;इन्द अऴगाऩ वडिवोडु सिलर् प्रार्त्तित्तदु व्याजमाग वन्दु अवदरित्तु उदवुगिऱाऩ्। सत्रुक्कळुम् नडुनिलैयिल् उळ्ळवर्गळुम् वेऱु पलऩ्गळै विरुम्बुवारुमाग इरुक्किऱार्गळ्। इङ्गु इन्द संसारत्तिल् पक्तर्गळुडैय अबेक्षिदङ्गळैक् कॊडुप्पदऱ्‌काग मऩुष्य सजादीयऩाय् वन्दु पिऱक्किऱाऩ्। अवदारत्तिल् पिऱ्‌पाडर्गळुक्कु उदवुवदऱ्‌कागक् कोयिल्गळिलुम् किरुगङ्गळिलुम् अर्च्चा रूबियाय् वरुगिऱाऩ्। इवऩुडैय सौगुमार्यम् तॆरिन्दु परियुमवर्गळ् ऒरुवरुमिल्लै। नाऩुम् उदवप् पॆऱ्‌ऱिलेऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अवऩुडय तऩिमैयै निऩैत्तुप् पयप्पडुगिऱार्। अप्पोदु पगवाऩ् वन्दु, नीर् पयप्पड वेण्डाम्, नमक्कु मुमुक्षक्कळुम् मुक्तर्गळुम्, नित्यर्गळुम् परिगिऱवर्गळ् इरुक्किऱार्गळ्। नमक्कुप् परियवेण्डियदु अवसियमुमिल्लै। नाऩ् सर्वक्ञऩ् सर्वसक्तऩ् ऎऩ्ऱु तऩ् पॆरुमैयैक् काट्टिक् कॊडुक्क, समादाऩमडैन्दु सन्दोषमडैगिऱार्। अल्लदु सर्वेच्वरऩुक्कु परिवदऱ्‌कु तऩक्कुक् कूट्टावार् इल्लै ऎऩ्ऱु तऩ् तऩिमैक्कु वॆऱुक्किऱार् ऎऩ्ऱुम् सिलर् सॊल्लुवार्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;अङ्गुम्, इङ्गुम्, ऎङ्गुम्&amp;rdquo; मेल् लोगङ्गळाऩ स्वर्गम् मुदलिय लोगङ्गळिलुम् इन्द पूलोगत्तिलुम् सर्व लोगङ्गळिलुम् इऩ्ऩुमुळ्ळ पादाळम् मुदलिय लोगङ्गळिलुम्, “वाऩवर् ताऩवर् यावरुम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; तेवर्गळुम्, असुरर्गळुम्, मनुष्यर्गळ् मुदलाऩ मऱ्‌ऱुमुळ्ळ जीवर्गळुम् (इङ्गु लोगङ्गळै ऎडुत्तदु इवर्गळ् ऎल्लाम् अवरवर्गळुडैय लोगत्तिलुळ्ळ स्तिरमाऩ ऐच्वर्यत्तै अबेक्षिक्किऱार्गळॆऩ्ऱु काण्बिप्पदऱ्‌कावुम् ऒरु लोगत्तिलुम् तऩक्कुत् तुणैयिल्लै&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऱु काण्बिप्पदऱ्‌कागवुम्) असुरर्गळुम् सिलर् तऩ् इष्ट सित्तिक्काग सर्वेच्वरऩै आच्रयिक्किऱार्गळ्। सुर्य रदत्तिल् ऒरु अदिगारम् पॆऱ्‌ऱवर्गळ् हेदि प्रहेदि ऎऩ्ऱु इरण्डु असुरर्गळ् ऎऩ्ऱु पुराणम् कूऱुगिऱदु। “उऩ्ऩै&amp;quot; तेविगळ्, पूषणङ्गळ्, तिव्यायुदङ्गळ् इवैगळोडु कूडिऩ उऩ्ऩै &amp;ldquo;इऩैयै ऎऩ्ऱु अऱियगिलादु अलऱ्‌ऱि&amp;rdquo; उयर्न्द पोक्यऩ् ऎऩ्ऱु उळ्ळबडि अऱियाददिऩाल् सर्वक्ञत्व सर्व सक्तित्वादि कुणङ्गळैच् चॊल्लिक् कूप्पिट्टु &amp;ldquo;पूमगळ्, मण्मगळ्, आय्मगळ्&amp;rsquo;, पॆरिय पिराट्टियार्, पूमिप्पिराट्टियार्, कोब कुमारियाऩ नप्पिऩ्ऩैप् पिराट्टि “अङ्गम् सेरुम्&amp;rdquo; तिरुमेऩियैच् चेरुम्बडि इरुक्किऱवऩाऩ। &amp;ldquo;सङ्गु सक्करक्कैयवऩ्&amp;rdquo; सङ्गु सक्रबाणियाऩवऩ् “सरणम् ऎऩ्बर्&amp;rsquo;&amp;rsquo; तङ्गळ् आसैप्पट्ट पुरुषार्त्तत्तिऱ्‌कु उबायमॆऩ्ऱु निऩैक्किऱार्गळ्। अवऩुडैय तिव्य महिषिगळै सेवित्तु, &amp;lsquo;&amp;lsquo;वल मार्बिऩिल् वाऴ्गिऩ्ऱ मङ्गैयुम् पल्लाण्डु&amp;quot; ऎऩ्ऱु मङ्गळासासऩम् पण्णामलुम् तिव्यायुदङ्गळै सेवित्तुच् चुडराऴियुम् पल्लाण्डु। अप्पाञ्ज सऩ्ऩियमुम् पल्लाण्डु&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मङ्गळासासऩम् पण्णामलुम्, अवऩ् निरदिसय पोक्य पूदऩ्, निरदिसय पुरुषार्त्तम् ऎऩ्ऱु करुदामलुम् अवऩैत् तङ्गळ् आसैप्पट्ट पुरुषार्त्तत्तिऱ्‌कु उबायमॆऩ्ऱु आच्रयित्तु अव्वो पुरुषार्त्तङ्गळैप् पॆऱुगिऱार्गळ्। आगैयाल् ऎऩक्कु अवर् तुणैयल्लर् ऎऩ्ऱबडि। अवऩिडत्तिल् परियुमवर्गळ् उलगिलिल्लै ऎऩ्गिऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>७४ ४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/08/04_4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/08/04_4/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ८।४।२८८७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-इप्पडि, विरह व्यसऩत्ताले ताबत्तै अडैन्द आऴ्वारुडैय विडायैत् तीर्प्पदऱ्‌कागत् तिरुच्चॆङ्गुऩ्ऱूरिल् तिरुच्चिऱ्‌ऱाऱ्‌ऱङ्गरैयिले ऒरु तामरैत् तडागम् निऩ्ऱाप्पोले ताऩ् निऩ्ऱबडियैक् काट्टक्कण्डु, प्रीदियाले अवऩुडैय तिव्य सेष्टिदङ्गळैयुम्, सौलप्य सौसील्यम् मुदलिय कल्याण कुणङ्गळैयुम् पेसि, अन्दत् तामरैत् तडागम् निऩ्ऱविडत्ते पोगवेणुम् ऎऩ्गिऱार्। मेलुम् कीऴे संसार मण्डलत्तिल् अवऩ् अवदरित्तु उलावुगिऱ पोदु अवऩुक्कुप् परिवारिल्लै। ऎऩ्ऩागिऱदो ऎऩ्ऱु पयप्पट्टविवर्क्कु पयम् तीरुम्बडित् तऩक्कुप् परिवारैयुम् तऩ्ऩुडैय मिडुक्कैयुम् काट्टि समादाऩम् पण्णिऩाऩ्। इवरुम् समादाऩमडैन्दार् ऎऩ्ऱु सॊऩ्ऩार्। आगिलुम् तेहात्माबिमाऩिगळुक्कु तेहात्म विवेगम् वन्दालुम् तेहाबिमाऩम् मिऩ्ऩाट्टुमाप् पोले प्रेमस्वबावराऩ इवर्क्कु मीण्डुम् परिवाल् अच्चम् वरुम् ऎऩ्ऱु सर्वेच्वरऩ् तऩ् सौर्य वीर्यादि कुणङ्गळैयुम्,आच्चर्यमाऩ कार्यङ्गळैयुम् सर्वसक्तित्वत्तैयुम् काट्टि, श्री वीबीषणाऴ्वार् निमित्तमाग सुक्रीव, महाराजर्क्कुप् पिऱन्द पयत्तै “पिसासान् दानवान् यक्षान्&amp;quot; ऎऩ्ऱु तऩदु मिडुक्कैक् काट्टि निव्रुत्तिप्पित्ताबोलवुम्, क्रुष्णावदारत्तिल् मल्लयुत्तत्तिल् “न समम् युत्तमित्याहु! ऎऩ्ऱु पक्कत्तिलुळ्ळवर्गळुडैय पयत्तै, क्रुष्णऩ् मल्लरै अऴित्तुप् पोक्किऩाप् पोलवुम् तम्मुडैय पयत्तैप् पोक्कियरुळ, अत्ताले क्रुदार्त्तराय् अवऩ् अऴगिले नॆञ्जु सॆऩ्ऱु अऩुबवित्तु क्रुदक्रुत्यराय्त् तलैक्काट्टुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;वार्गडा अरुवि आऩै मा मलैयिऩ्&amp;rdquo; पॆरुगुगिऱ मद जलमागिऱ अरुविगळुडैय कुवलयाबीडम् ऎऩ्गिऱ याऩैयागिऱ पॆरिय मलैयिऩुडैय “मरुप्पु इणै कुवडु इऱुत्तु उऱुट्टि&amp;quot; तन्दङ्गळागिऱ सिगरङ्गळै मुऱित्तु अन्द याऩैयैक् करिप्पाऩैयै उरुट्टुमाप्पोले कीऴ् उरुट्टि, (कंसऩ् कवऩक् कुऱैवाले वन्ददु ऎऩ्ऱु पार्त्तु अम्माऩ् वासऩै पण्णियिरुक्क वेणुमॆऩ्ऱु मदत्तै उण्डु पण्णुम् आहारत्तैक् कॊडुत्तु याऩैयै उन्मत्तमाक्कि वैत्ताऩ्) &amp;ldquo;ऊर्गॊळ् तिण्बागऩ् उयिर् सॆगुत्तु&amp;rdquo; सञ्जारम् पण्णुविप्पदैये स्वबावमागक् कॊण्ड, सॆत्त याऩैयुम् नडत्तवल्ल सामर्त्तियमुडैय त्रुडऩाऩ याऩैप् पागऩुडैय उयिरै नसिप्पित्तु &amp;ldquo;अरङ्गिऩ् मल्लरैक् कॊऩ्ऱु&amp;rdquo; मल्लयुत्त स्तलमाऩ रङ्गस्तलत्तिल् पलरामऩुम् क्रुष्णऩुम् याऩैयिऩ् तन्दङ्गळोडु प्रवेसिक्क अदैप् पॊऱुक्कामल् पोरुक्कु वन्द साणूर मुष्टिगादि मल्लर्गळैक् कॊऩ्ऱु, “सूऴ् परण्मेल् पोर् कडा अरसर् पुऱक्किड” अन्द रङ्गस्तलत्तिल् सुऱ्‌ऱिलुम् सूऴ्न्दिरुक्किऱ मञ्जङ्गळ् मेल् इरुक्किऱ युत्तत्तिल् जयित्तालल्लदु तिरुम्बि वरादबडि पोरै नडत्तुगिऱ राजाक्कळ्, ऎल्लारुम् Rह्मत्तैक् कण्ड नरिगळ् पोल् मुदुगु काट्टि ओड, &amp;ldquo;माडमीमिसै कञ्जऩैत् तगर्त्त&amp;rdquo; माडत्तिऩुडैय उन्नद स्तलत्तिलिरुक्किऱ कंसऩै ऒरु पाऩैयै उडैक्कुमाप्पोल उडैत्त, “केसेष्वाक्रुष्य विगळत् किरीड मवनीदले, स कंसम् पादयामास तस्योबरि पबाद स अवनावाहदम् कंसम् क्रुष्णेन मदुरेच्वरम्&amp;quot; ऎऩ्ऱु आनायासेन सम्हरित्तु, &amp;ldquo;सीर्गॊळ् सिऱ्‌ऱायऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; वीरश्रीयैयुडैय पालगोबालऩुडैय “तिरुससॆङ्गुऩ्ऱूरिल्&amp;rdquo; तिरुच्चॆङ्गुऩ्ऱूर् ऎऩ्गिऱ तिव्यदेसत्तिल् “तिरुच्चिऱ्‌ऱाऱु&amp;rsquo;&amp;rsquo; अच्युदम् क्षत्र नत्याम्दु&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ प्रसित्तमाऩ तिव्य नगरम् “ऎङ्गळ् सॆल् सार्वु&amp;quot; ऎङ्गळुक्कुच् चॆल्ल वेण्डिय प्राप्य स्तलम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>७५ ५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/08/05_5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/08/05_5/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ८।५।२८९८&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-कीऴे तिरुच्चॆङ्गुऩ्ऱूरिल् तिरुच्चिऱ्‌ऱारदऩुळ् कण्ड अत् तिरुवडि ऎऩ्ऱु अव्वॆम्बॆरुमाऩुडैय वडिवऴगै अनुबवित्तार्। अङ्गे पोग वेणुम् ऎऩ्ऱु मऩोरदित्तार्। अवऩैक् काणप् पॆऱाद विडायाले पोग मुडियविल्लै। नाऩ् वर मुडियविल्लै। नी वाराय् ऎऩ्ऱु अवऩैक् कूप्पिट्टु अऴैक्किऱार्। तिरुच्चिऱ्‌ऱाऱु ऎम्माऩै अऩुबवित्तार्। अदिप्रीदराऩार्। वस्तुवुम्, माऩसानुबवमायिरुन्ददु। उडऩे अन्द प्रीदि ऎल्लाम् पोय् अवऩै अव्वडिवोडे अणैयप् पारित्तार्। अदु किडैक्कविल्लै। अदऩाल् काट्टुत् तीयिल् अगप्पट्टारैप् पोल् तवित्तु ऎऩ् आर्त्ति तीर ऎऴुन्दरुळ वेणुम् ऎऩ्ऱु पॆरिय आर्त्त नादत्तोडे कूप्पिडुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;वामऩा&amp;rdquo; ऎऩक्काग वामऩ रूबऩाय् अवदरित्तवऩे “विऩैयेऩ् कण्णा!&amp;quot; ऎऩक्काग क्रुष्णावदारम् पण्णिऩवऩे! “मायक्कूत्ता&amp;quot; तर्सऩीयमाऩ आच्चर्यमाऩ सेष्टिदङ्गळै उडैयवऩे वामऩऩायुम्, क्रुष्णऩायुमिरुन्दु सॆय्दरुळिऩ तिव्य सेष्टिदङ्गळै निऩैक्किऱार्। “कण् कै काल्&amp;quot; किट्टिऩारै मुदल् उऱवु पण्णुम् तिरुक्कण्गळुम्, अदिल् अगप्पट्टवरै अणैक्कुम् कैगळुम्, अन्द स्पर्सत्ताल् प्रेमम् एऱ्‌पट्टु विऴुगिऱ तिरुवडिगळुम्, &amp;ldquo;तूय सॆय्य मलर्गळा&amp;rsquo;&amp;rsquo; सुत्तमाऩ अऴुक्किल्लादबुष्पङ्गळाग “सोदिच् चॆव्वाय्&amp;rdquo; पुऩ्सिरिप्पाल् प्रगासिक्किऱ सिवन्द तिरुप्पवळङ्गळ् (उदडुगळ्) मॊट्टुक्कळाग “अवागी अनादर:&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पडुवऩागैयाल् ऎप्पोदुम् &amp;ldquo;स्मयमाऩ मुगाम्बुज:&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु मन्द स्मिदत्तुडऩ् इरुप्पवऩ् “सायल् सामत् तिरुमेऩि&amp;quot; कान्दियोडु कूडिऩ कऱुप्पाऩ तिरुमेऩि, &amp;ldquo;तण् पासडैया&amp;rsquo;&amp;rsquo; कुळिर्न्द तामरैयिऩ् पच्चिलैयाग, इङ्गु तिरुमेऩि तामरै इलैयायुम् अदिल् कुळिर्न्द साम कान्दि जलमायुम् तोऱ्‌ऱुम्बडि “तामरै नीळ् वासत् तडम् पोल् वरुवाऩे&amp;rdquo; तामरैयाल् निऱैन्दु मिगवुम् विसालमाऩ परिमळम् वीसुगिऱ तडागम् पोल् वरुगिऱ स्वबावऩे! “ऒरु नाळ् काणवाराये&amp;quot; नाऩ् उऩ्ऩै ऎऩ् कण्गळाल् काणुम् पडि वन्दरुळवेणुम् ऎऩ्गिऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>७६ ६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/08/06_6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/08/06_6/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ८।६।२९०९&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-ऎम्बॆरुमाऩ् ऎऩ्ऩुडैय ताहम् ऎल्लाम् तीरुम्बडि अरुळ् सॆय्दु अरुळिऩाऩ् ऎऩ्गिऱार्। ऎप्पडि ऎऩ्ऩिल्। कीऴ् आऴ्वारुक् कुण्डाऩ आर्त्तियै विड ईच्वरऩुक्कुप् पिऱन्द विडाय् अदिगमायिरुन्ददु। “ऊर्त्वम् मासात् न जीविष्ये &amp;quot; ऒरु मादत्तिऱ्‌कु मेल् जीवित्तिरुक्क माट्टेऩ् ऎऩ्ऱाळ् पिराट्टि। अवऩ् &amp;ldquo;न जीवेयम् क्षणमबि&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु इऩि ऒरु क्षणमुम् जीवित्तिरुक्क माट्टेऩ् ऎऩ्गिऱाऩ्। कीऴे आर्त्तियोडे कूप्पिड मुगम् काट्टामैाले “ह्रीरेषा हि ममादुला&amp;quot; ऎऩ्ऱु मुऩ्ऩे उदवविल्लैये ऎऩ्ऱु वॆट्कप्पट्टाऩ्। मिगवुम् अनुदाबप्पट्टाऩ्। । उडऩे आऴ्वारैक् किट्टि अऩुबविक्कप् पुऱप्पट्टाऩ्। उडऩे सॆऩ्ऱु मुगम् काट्टिऩाल् सन्दोषत्ताले उडैगुलैप्पडुवर्; सिदिलरावर् ऎऩ्ऱु पार्त्तु आऴ्वारिडम् नेरे वरामल् वरवैत् तॆरिवित्तु प्रीदि जरित्तु (सात्मित्तु) इवर् तरित्त पिऱगु मुगम् काट्टुवोम् ऎऩ्ऱु निऩैत्तार्। पॆरुमाळ् पदिनाऩ्गु वरुषम् पिरिन्दिरुन्दु तुक्किदऩाऩ परदाऴ्वाऩै तरिप्पित्तु मुगम् काट्टुवदऱ्‌कागत् तिरुवडियैप् पोग विट्टु श्री परत्वाजाच्रमत्तिल् इरुन्दार्। क्रुष्णऩ् पाण्डवर्गळुक्कागत् तूदु पोम्बोदु विदुररै तरिप्पित्तु मुगम् काट्टुवदऱ्‌काग, “कुसस्तले निवसदि स स प्राद रिहेष्यदि&amp;quot; कुसस्तलत्तिले इरुन्दु मऱुनाळ् हस्तिऩाबुरम् ऎऴुन्दरुळिऩार्। अदु पोल् इङ्गुम् आऴ्वारुक्कुत् ताऩ् तिरुक्कडित्ताऩत्तिले वन्दु निऱ्‌किऱ निलैयैक् काट्टिक् कॊडुक्क, तम्मोडु कलक्क अवऩ् सित्तमाय् निऱ्‌किऱ निलैयै अनुसन्दित्तु अत्तैप् पेसि अनुबविक्किऱार्। तुक्क हेदुवाऩ निऩैवुदाऩे इप्पोदु उज्जीवनमाम्बडिप् पण्णिऩाऩ्, &amp;ldquo;सॆङ्गोऩ् अरुळ् पॆऱ्‌ऱवाऱे सॆऱुवाऱुम् नट्पागुवार् इऱे।&amp;rsquo;&amp;rsquo;&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;अल्लियुम् तण् अम् तुऴाय् मुडि अप्पऩ्&amp;rdquo; पुष्पङ्गळाल् सेर्न्द्तिरुप्पदाल् अऴगाऩदुम् सीदळमाऩ स्वद: अऴगाऩ तिरुत्तुऴायै तिरुमुडियिले उडैयवऩाऩ स्वामियाऩवऩ् कीऴ्प्पदिगत्तिल् &amp;lsquo;मॊय्बून्दामत् तण्डुऴाय् कण्णिप् पॆरुमाऩे&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु आसैप्पट्ट पडिये वन्दु तोऱ्‌ऱिऩवऩ्। “ऎल्लियुम् कालैयुम् तऩ्ऩै निऩैन्दु ऎऴ&amp;quot; इरवुम् पगलुम् सर्व कालमुम् इदु ऎऩ्ऩ प्रीदि, ऎऩ्ऩ सौहार्दम् ऎऩ्ऱु तऩ्ऩैये निऩैन्दु निऩैन्दु नाऩ् उज्जीविक्कुम्बडि (पिऴैक्कुम्बडि) “नल्ल अरुळ्गळ् नमक्के तन्दु अरुळ् सॆय्वाऩ्&amp;quot; नल्ल किरुबैगळै वेऱॊरुवर्क्कु इल्लादबडि नमक्के कॊडुत्तु मेलुम् किरुबा कार्यङ्गळैच् चॆय्गिऱाऩ्। “ऊर्&amp;quot; इप्पडि उबगरिक्किऱवऩुडैय तिव्य नगरम् “सॆल्वर्गळ् वाऴुम् तिरुक्कडित्ताऩमे” श्रीमाऩ्गळ् वसिक्किऱ तिरुक्कडित्ताऩम्। पगवत् सम्च्लेषमागिऱ सम्बत्तै उडैयवराऩ श्री वैष्णवर्गळ् पगवदनुबव कैङ्गर्यङ्गळ् सॆय्दु नित्य श्रीमाऩ्गळाय् वसिक्किऱ तिरुक्कडित्ताऩम् ऎऩ्गिऱ तिव्य तेसम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>७७ ७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/08/07_7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/08/07_7/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ८।७।२९२०&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-तऩक्कुक् कीऴ् पिऱन्द तुक्कमॆल्लाम् तीरुम्बडि कलन्द पडियैप् पेसि ह्रुष्टरागिऱार्। इप्पडित् तमक्कु उबगरित्त पडियैत् तविर अवऩ् ताऩ् पॆऱाप् पेऱु पॆऱ्‌ऱाप् पोल् (किडैक्काद पुरुषार्त्तम् किडैत्ताऱ्‌ पोल्) इरुक्किऱबडियै निऩैत्तु, अवऩुडैय अर्त्तित्वत्तैक् कण्ड पिऱगु ताम् मुऩ्बु कूप्पिट्ट तॆल्लाम् ऎऩ् सॆय्दोम् ऎऩ्ऱु श्री विबीषणाऴ्वाऩ् पॆरुमाळ् कुणत्तैप् पार्त्त पिऩ्बु नाम् ऎऩ् सॆय्दोम् ऎऩ्ऱु वॆट्कप्पट्टाऱ्‌ पोलवुम् इरुन्दु, असोग वऩत्तिले तिरुवडि पोय् “सम्च्रवे मदुरम् वाक्यम्&amp;quot; राम कुणङ्गळै इऩिदागच् चॊल्लक् केट्ट पिराट्टि, इन्द पूमियिल् राम कुणङ्गळै केट्पदु सम्बाविदमऩ्ऱु। &amp;lsquo;&amp;lsquo;किन्नु स्यात् सित्त मोहोयम् पवेत् वादगदिस् त्वियम्, उन्मादजो विगारो वा स्यादियम् म्रुग त्रुष्णिगा” ऎऩ्ऱु इदु सित्त प्रममा, वाद सेष्टैया, पित्तत्तिऩ् विगारमा, काऩल् जलमा, पॊय्या ऎऩ्ऱु सन्देहित्तुप् पिऱगु मॆय् ऎऩ्ऱु तॆळिन्दु, सन्दोषित्ताप् पोलवुम् अव्वीसऩ् तऩ्ऩिडम् पण्णिऩ व्यामोहत्तैप् पेसि सन्दोषिक्किऱार्। सर्वेच्वरऩ् स्वदन्द्रऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पट्टदु कीऴे, आच्रिद पारदन्द्रियमे अवऩुक्कु स्वरूबमॆऩ्ऱु सॊल्लप्पडुगिऱदु इत्तिरुवाय्मॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;ऎऩ्ऩै&amp;rdquo; विरहत्तिल् क्लेसप्पट्ट ऎऩ्ऩै &amp;lsquo;&amp;lsquo;वियन्दु&amp;quot; इन्द संसार मण्डलत्तिल् नम्मैयुम् अबेक्षिक्किऱवऩ् ऒरुवऩ् इरुक्किऱाऩे ऎऩ्ऱु आच्चर्यप्पट्टु, “तऩ् पॊऩ् अडिक्कीऴ् इरुत्तुम् ऎऩ्ऱु&amp;quot; तऩ्ऩुडैय आसैप्पडक्कूडिय तिरुवडिगळिऩ् कीऴ् निलैयाय् वैत्तुक् कॊळ्वाऩ् ऎऩ्ऱु &amp;ldquo;अरुत्तित्तु&amp;rdquo; प्रार्त्तित्तु, “ओर् पल नाळ् अऴैत्तेऱ्‌कु&amp;quot; पहु कालम् ऒरे मादिरियाग तिऩङ्गळ् तोऱुम् अऴुदु कूप्पिट्ट ऎऩक्कु (कीऴ् पदिगत्तिल् नाळुम् नाळुम् ऎऩ्ऱदै इङ्गे पल नाळ् ऎऩ्ऱु सॊल्लिक् काट्टुगिऱार्। आळक् कूप्पिट्टु अऴैत्तक्काल् ऎऩ्ऱु कीऴे सॊऩ्ऩदै इङ्गु अऴैत्तेऱ्‌कु ऎऩ्ऱु अनुवदिक्किऱार्। इदु तऩ्ऩैये नॊन्दु कॊळ्गिऱबडि। अवऩुडैय प्रेमत्तै निऩैयामल् अवऩ् विळम्बम् सॆय्गिऱाऩ् ऎऩ्ऱु नाम् आक्रन्दऩम् पण्णिऩोमे। ऎऩ्ऩ कार्यम् सॆय्दोम् ऎऩ्ऱु वरुन्दुगिऱार्।) &amp;ldquo;पॊरुत्तमुडै वामनऩ्&amp;rdquo; पिरणयित्वम् ऎऩ्गिऱ कुणत्तैयुडैय, तऩ्ऩुडैमैयैप् पॆऱुवदऱ्‌कुऱ्‌ऱदाऩ यासगऩाय् वन्द वामऩऩ्, “ताऩ् कण्डु कॊण्डु&amp;quot; ऎऩ्ऩैक् काणामल् व्यसनप्पट्ट ताऩ्, जऩ्म तरित्रऩ् पुदैयलैक् कण्डाप् पोल् कण्डु &amp;lsquo;&amp;lsquo;ऎऩ् तऩ् करुत्तै&amp;quot; ऎऩ्ऩुडैय मऩस्सै “पुगुन्दु&amp;quot; प्रवेसित्तु “उऱ वीऱ्‌ऱिरुन्दाऩ्” उऱुदियाग, ऎऩ्ऩुडैय सेर्त्तियाल् वन्द महा आऩन्द लाबत्ताले परिबूर्णऩाय् ऎऴुन्दरुळियरुन्दाऩ्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>७८ ८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/08/08_8/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/08/08_8/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ८।८।२९३१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-ऎऩ्ऩोडु सेर्त्ति स्तिरमायिरुप्पदऱ्‌कागत् तऩ्ऩुडैय अऴगैक् काट्टि ऎऩ्ऩै वसीगरित्तुक् कॊण्डु ऎऩ्ऩुळ्ळे इरुन्दाऩ् ऎऩ्गिऱार्। कीऴे सर्वेच्वरऩ् आऴ्वारोडु निरवदिग प्रीदीयोडे सम्च्लेषित्तार्। इरुवरुम् प्रीदराऩार्गळ्। आऩालुम् सर्वेच्वरऩ् इन्द सेर्त्ति निलैयायिरुक्कादु। इवर् तम्मै &amp;ldquo;सिऱियेऩुडैच् चिन्दैयुळ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अयोक्यरागप् पार्त्तु अगलप् पार्प्पार्। “वळवेऴुलगिल्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ पदिगत्तिल् पोल् विलगुवर्। अदऩाल् इन्द सेर्त्ति विलगिप्पोम्। अदऱ्‌काग इवरुक्कु आत्माविऩ् वैलक्षण्यत्तैक् काट्ट वेणुम्। आत्मा स्वयम् प्रगासमाऩ वस्तु। ञाऩगुणगम्, “रागवोर्हदि वैदेहीम्&amp;rdquo; ऎऩ्बदु पोल, पिराट्टिमार् पोलवुम् श्रीगौस्तुबम् पोलवुम् उम्मुडैय सेर्त्ति नमक्कु सत्रुसमायिरुक्कुम् ऎऩ्ऱु काट्ट वेणुम्। इवर् आत्म स्वरूबत्तैक् काट्टिक् कॊडुत्ताल् नम्मै विडमाट्टार्। आत्म स्वरूबत्तैप् पार् ऎऩ्ऱाल् “अव्वायऩ्ऱि याऩऱियेऩ्” ऎऩ्ऱु नम्मैत् तविर इवर् वेऱॊऩ्ऱैक् काणमाट्टार्। मिऩ्मिऩि पोलिरुक्किऱ आत्म वस्तुवाल् ऎऩ्ऩप्रयोजऩमॆऩ्बार्। आगैयाल् नम्मुडैय वडिवैक् काट्टिक् इवरै अरवणैत्तु इवरुडैय स्वरूबम् तऩक्कुप् प्रगारमाय् तऩ्ऩैक् काणुम् काट्चियिल् काणुम्बडियिरुक्कुम्बडियैयुम् काट्टिक् कॊडुक्क वेण्डुम्। ऎऩ्ऱु काट्टिक् कॊडुत्तु प्रीदरागिऱार्। मुदल् इरण्डरैप् पाट्टाले तऩ् वडिवऴगैक् काट्टि अव्वऴियाग आत्म स्वरूबत्तैक् काट्टिक् कॊडुक्किऱार्। मुदल् इरण्डरैप् पाट्टु जीवात्मा आत्मावै आच्रयमागक् कॊण्डदु ऎऩ्बदैक् काट्टुवदऱ्‌कागत् तऩ्ऩैक् काट्टिक् कॊडुक्किऱाऩ् ऎऩ्ऱुम् सिलर् सॊल्लुवार्गळ्। कीऴ्प्पदिगत्तिल् सॊऩ्ऩ अऴगु पिऩ्ऩाट्टुगिऱदु ऎऩ्ऱुम् सिलर् सॊल्लुवार्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;“कण्गळ् सिवन्दु पॆरियवाय्&amp;quot; ऎऩ्ऩोडु सेर्न्द प्रीदियाले सॆन्दामरै पोल् सिवन्दुम् ऎऩ्ऩैक् कण्ड सन्दोषत्ताल् मलर्न्दुम्, &amp;ldquo;वायुम् सिवन्दु&amp;rdquo; तिव्य अदरङ्गळुम् (उदडुगळुम्) अदिगमागच् चिवन्दु “कऩिन्दु&amp;quot; पऴुत्तु, नॆय्प्पु ऊऱियिरुक्क, &amp;lsquo;&amp;lsquo;उळ्ळे&amp;rsquo; अदर कान्दि प्रवाहत्तिऩ् कऴियिल् अगप्पट्टु उळ्ळे पोग माट्टामल् तिरुमुगत्तिऩ् अऴगै अनुबविक्कच् चाबल्यत्ताले कैयै नीट्टिक् काट्टुगिऱार् उळ्ळे ऎऩ्ऱु। तिव्य अदरत्तुक्कुळ्ळे। &amp;ldquo;वॆण्बल् इलगु सुडर् इलगु&amp;rdquo; वॆळुप्पाऩ तन्दङ्गळुडैय (मुत्तुक्कळिऩ् वरिसै पोलिरुक्किऱ) तिरुमुत्तुक्कळुडैय कान्दियैयुम्, प्रगासिक्किऱ असैगिऱ &amp;lsquo;&amp;lsquo;मगर कुण्डलत्तऩ्&amp;quot; मगर कुण्डलङ्गळै उडैयवऩाऩ “कॊण्डल् वण्णऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; पॆय्गिऱ मेगम् पोऩ्ऱ निऱमुळ्ळवऩुम्, “सुडर् मुडियऩ्&amp;quot; कान्दियुडऩ् कूडिऩ किरीडत्तैयुडैवऩ् (ऎऩ्ऩोडु सम्च्लेषित्त पिऱगु किरीडमुम् ज्वलिक्किऱदु ऎऩ्ऱबडि “नाऩ्गु तोळऩ्&amp;quot; नाऩ्गु तिरुत्तोळ्गळै उडैयवऩुम् “कुऩिसार्ङ्गऩ्&amp;quot; वणङ्गिऩ सार्ङ्गम् ऎऩ्ऩुम् विल्लैयुडैयवऩुम्, (वीरर्गळ् कैयिल् विल्लु नाण् कयिऱु कट्टामल् इरुक्कुम् पोदुम् वणङ्गि वळैन्दे निऱ्‌कुम्)। &amp;ldquo;ऒण् सङ्गु कदै वाळ् आऴियाऩ्&amp;rdquo; नीलमाऩ तिरुमेऩिक्कुच् चन्द्रऩ् पोल् विळङ्गुगिऱ श्री पाञ्जजऩ्यम्, कौमोदगी ऎऩ्ऩुम् कदै, नन्दगम् ऎऩ्गिऱ कत्ति, तिरुच्चक्रम् इन्द तिव्यायुदङ्गळैत् तरित्तवऩुमाऩ , &amp;lsquo;&amp;lsquo;ऒरुवऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; लावण्यत्ताले “साक्षात् मन्मद मन्मद:&amp;ldquo;ऎऩ्गिऱबडि उबमाऩमिल्लाद ऒरुवऩ्, “अडियेऩ् उळ्ळाऩे&amp;rdquo; इन्द अऴगुक्कुत् तोऱ्‌ऱुप् परवसऩाय् “तास्यम् लास्यवदा अनुमत्य मनसा&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱबडि, अडिमैप्पट्ट ऎऩ् मऩस्सिले इरुक्किऱाऩ्। “युवा कुमार्:&amp;quot; ऎऩ्ऱु केट्टे पोम्बडियाऩ अऴगु। वयिरप् पॆट्टियैत् तिऱन्दाऱ्‌ पोल् अवयव सोबैयुम् आबरण सोबैयुम् आयुद सोबैयुमाय् मिळिर्गिऩ्ऱदु ऎऩ्ऱदायिऱ्‌ऱु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>७९ ९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/08/09_9/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/08/09_9/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ८।९।२९४२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-कीऴिल् तिरुवाय्मॊऴियिल् मुदल् इरण्डरैप् पाट्टाले अवऩुडैय अऴगैयुम् सौसील्यत्तैयुम् अनुबवित्तार्, मेल् विलक्षणमाय् अनन्यार्हमुमाय् इरुक्किऱ आत्म स्वरूबत्तै मीदिप् पाट्टाले अनुबवित्तु इऩियराऩार्। अन्द सेषत्व रसत्ताले सन्दुष्टराय् प्रीदियाले तामाऩ तम्मैयिऴन्दु ऒरु पिराट्टि तसैयै अडैन्दु तऩ् तसैयै अन्याबदेसत्ताले पेसि इऩियरागिऱार्। प्रीदियिल् अन्याबदेसम् इत्तिरुवाय्मॊऴि ऒऩ्ऱुदाऩ् ऎऩ्ऱु पॆरियोर्गळ् पणिप्पर्। तिरुप्पुलियूरिल् ऎम्बॆरुमाऩोडु कलन्दाळ् ऒरु पिराट्टि पिरिन्दु अवऩिडम् सॆऩ्ऱ सिन्दैयोडु इरुन्दाळ्। “माऩिडवर्क्कॆऩ्ऱु पेच्चुप्पडिल् वाऴगिल्लेऩ्&amp;quot; ऎऩ्ऱिरुक्किऱ इवळ् स्वबावत्तै, उयिर्त्तोऴियाऩवळ् इवळ् वडिविल् वेऱुबट्टालुम् पेच्चिल् वेऱुबट्टालुम् तिरुप्पुलियूरिल् ऎम्बॆरुमाऩोडु सेर्त्ति एऱ्‌पट्टिरुक्कुम् ऎऩ्ऱु अऱिन्दाळ्। इदैत्तॆरिन्दु कॊळ्ळामल् मादाबिदाक्कळ् “पदिसम्योग सुलबम् वय:&amp;quot; ऎऩ्गिऱबडि इवळ् यौवऩत्तै अडैन्दिरुक्किऱाळ् ऎऩ्बदैच् चिन्दित्तु स्वयंवरत्तुक्कु राजबुत्रर्गळ् वरुवदु ऎऩ्ऱु नगरत्तिले पऱैयऱैविक्क, अदैक् केट्ट तोऴियाऩवळ् परदाऴ्वाऩै राजावाक्किप् पण्णिऩ तूर्य कोषम् अवऩुक्कु असह्यमाय् अवऩ् पट्टदॆल्लाम् पट्टाळ्। राजबुत्रियुम् इदु तॆरिन्दाल् जीविक्क माट्टाळ् ऎऩ्ऱु अवळ् अऱिवदऱ्‌कु मुऩ्ऩे इत्तै विलक्क वेणुम्। ऎम्बॆरुमाऩोडु सम्च्लेषत्तै नाम् तॆरिवित्ताल् नम् कावल् सोर्वु ऎऩ्ऱु निऩैप्पार्गळ्। तॆरिविक्कामल् इरुन्दाल् इवळै इऴक्क नेरिडुम् ऎऩ्ऱु इदु पोम् वऴि इदु ऎऩ्ऱु पार्त्तु इवळ् पडियै पन्दुक्कळ् विसारिक्किऱार्गळ् नामुम् अन्द वऴिये पार्त्तु अव्वऴियाले इदै विलक्क वेणुम् ऎऩ्ऱु निरूबित्तु, इवळ् तिरुप्पुलियूर् नायऩार् कुणत्तैयुम् अवऩुडैय सेष्टिदङ्गळैयुमे पेसुगिऱाळ्। सम्च्लेषमुम् (सेर्त्तियुम्) नडन्दिरुक्कुम् पोल् तोऩ्ऱुगिऱदु। इऩि अवऩुक्के कॊडुक्कप् पारुङ्गोळ्, नीङ्गळ् सॆय्गिऱदु तर्ममऩ्ऱु ऎऩ्ऱु अवर्गळ् आरम्बित्त मणत्तै विलक्क, अवर्गळुम् इवळुक्कु अवऩ् पॊरुत्तमायिरुप्पऩो ? अऴगुम् आबरण सोबैयुम् आण्बिळ्ळैत्तऩमुम् कुणमुम् ऐच्वर्यमुम् ऒळदार्यमुम् प्रणयित्वमुम् वेदार्त्त तत्वञाऩमुम् सत्कुणङ्गळुम् इरुक्क वेण्डावो ऎऩ्ऱु केट्क, अवऩैप् पार्त्ताल्, इवळ् अवऩुक्कुप् पोरादु ऎऩ्ऩुम्बडि अवऩ् वैलक्षण्यम्, अदुनिऱ्‌क अवऩोडु इवळ्सम्च्लेषित्तदु इवळ् उडम्बिले अडैयाळङ्गळुम् उण्डु। आऩ पिऩ्बु अवऩुक्के कॊडुक्कप् पारुङ्गोळ् ऎऩ्ऱु अवर्गळ् सॆय्गिऱवऱ्‌ऱै विलक्कुगिऱ तोऴि वार्त्तैयायिरुक्किऱदु। कीऴे अनन्यार्हसेषत्वम् सॊल्लिऱ्‌ऱु। इदिल् अन्य सेषत्वमुम् स्वस्वादन्दिरियमुम् अबुरुषार्त्तम् ऎऩ्गिऱदु। ऒरु कन्यगैयागिल् ऒरुवऩुक्केयायिरुप्पदुम् मऱ्‌ऱवर्गळुक्कु उरिमैयिल्लादवळुमायिरुप्पदु स्वरूबम्।&lt;br&gt;&#xA;“करुमाणिक्क मलैमेल्” इन्दिरनील मलैमेलिरुक्किऱ “मणित्तडम् तामरैक् काडुगळ् पोल्&amp;quot; तॆळिन्दिरुक्किऱ रमणीयमाऩ तडागत्तिल् तामरैक् काडुगळ् पोले “तिरुमार्वु वाय् कण् कै उन्दि काल् उडैयाडैगळ् सॆय्य पिराऩ्&amp;quot; लक्ष्मी कौस्तुब लक्षिदमाऩ मार्वु तिरुवदरङ्गळ् कण्गळ् तिरुक्कै नाबि, तिरुवडि, अरैयिल् पीदाम्बरम् इवैयॆल्लाम् सिवन्दिरुक्किऱवऩाऩ उबगारगऩ्। नीलमलै पोल् कान्दि मण्डलत्तैयुम्, तामरैक् काडुगळ् पोल् इरुक्किऱ तिव्यावयवङ्गळैयुम् उडैयवऩवऩ्। राज कन्यगैक्कु इप्पडि नायगऩैप् पॆऱ्‌ऱ प्रीदियाले पिराऩ् ऎऩ्ऱु कॊण्डाडुगिऱाळ्। “तिरुमाल्” “अप्रमेयम् हि तत् तेज: यस्य सा जनगात्मजा&amp;quot; सर्वोन्नदऩाऩ च्रिय:पदि “ऎम्माऩ्&amp;quot; ऎऩ्ऩै आण्डवऩ् सॆऴुनीर् वयल् कुट्ट नाट्टुत्तिरुप्पुलियूर्&amp;quot; रमणीय जलत्तोडु कूडिऩ वयल्गळैयुडैय कुट्टनाडु ऎऩ्गिऱ तेसत्तिल् तिरुप्पुलियूर् ऎऩ्गिऱ तिव्य नगरत्तिल् &amp;ldquo;अरुमायऩ्&amp;rdquo; पिरमऩ् रुत्रऩ् मुदलियवर्गळुक्कुम् अऱिय मुडियादवऩाऩ आच्चर्य सेष्टिदङ्गळैयुडैय पॆरुमाऩुडैय “पेर् अऩ्ऱिप् पेच्चिलळ्&amp;quot; कल्याण कुणङ्गळैच् चॊल्लुम् तिरुनामङ्गळैत् तविर वेऱु ऒरु वार्त्तैयु मिल्लादवळ्। &amp;ldquo;अऩ्ऩैमीर्&amp;rdquo; ताय्मार्गळ् “इदऱ्‌कु ऎऩ् सॆय्गेऩ्&amp;rsquo;, इदऱ्‌कु ऎऩ्ऩ परिहारत्तैच् चॆय्यप्पोगिऱेऩ्। मऱ्‌ऱॊरु राजगुमारऩुक्कुक् कॊडुप्पदु मुडियाद कार्यम् ऎऩ्ऱु करुत्तु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>८० १०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/08/10_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/08/10_10/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ८।१०।२९५३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-कीऴे इरण्डु तिरुवाय्मॊऴिगळिलुम् तऩ्ऩै अव्वीच्वरऩुक्कु अनन्यार्हसेष माग अनुसन्दित्तु मिगवुम् सन्दोषित्तार्। अत्तुडऩ् निऱ्‌कामल् अवऩुडैय सौन्दर्यम् मुदलिय कुणङ्गळिले ईडुबट्टिरुक्कुम् श्री वैष्णवर्गळुडैय तिरुवडिगळिल् सेषत्वत्तळवुम् पोय् अवर्गळुक्कु सेषमायिरुप्पदे उयर्न्द पुरुषार्त्तम् ऎऩ्ऱु निच्चयम् सॆय्दु, ऐच्वर्यम्, जीवात्मप्राप्ति, पगवत् प्राप्ति, सर्व नियन्दावायिरुप्पदु ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱ सगल पुरुषार्त्तङ्गळुम् तऩित्तऩियुम्, सेर्न्दुम् इन्द पागवद सेषत्वमागिऱ पुरुषार्त्तत्तिऱ्‌कु सममागादु; इदु ऎप्पॊऴुदुम् किडैक्क वेणुम् ऎऩ्ऱु पिरार्त्तित्तुत् तलैक्कट्टुगिऱार् इप्पदिगत्तिल्। इदु नमच्चप्तत्तिऩ् तात्पर्यार्त्तम्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;निऩ् तिरुवॆट्टॆऴुत्तुम् कऱ्‌ऱु नाऩ् उऱ्‌ऱदुवुम् उऩ्ऩडियार्क्कडिमै&amp;quot; ऎऩ्ऱार् तिरुमङ्गैयाऴ्वार्। पागवदर्गळुक्कु क्रय विक्रयार्हमाऩाल् ईच्वर सेषत्वम् निलैनिऱ्‌कुम्। ऒरुवऩुक्कु ऒरु सॊत्तु उण्डाऩाल् अदु पुत्र पौत्रादिगळुक्कुम् इष्ट विनियोगार्हमाऩाल्दाऩ् अवऩ् सॊत्तु ऎऩ्ऱु सॊल्ललाम्। इदुदाऩ् कीऴे “पयिलुम् सुडरॊळियिल्&amp;quot; सॊल्लियाय्विट्टदे ऎऩ्ऱाल् अदिल् इव्वात्मावुक्कु नादर् श्रीवैष्णवर्गळ् ऎऩ्ऱदु, इदिल् निरदिसय पोक्यबूदर् ऎऩ्ऱु सॊल्लुगिऱदु। “स महात्मा सुदुर्लब:&amp;rsquo; &amp;lsquo;&amp;lsquo;पेराळुम् पेरोदुम् पॆरियोर्&amp;rsquo;&amp;rsquo; &amp;lsquo;&amp;lsquo;तण् सेऱै ऎम्बॆरुमाऩ् ताळ् तॊऴुवार् काण्मिऩ् ऎऩ् तलै मेलारे&amp;quot; ऎऩ्ऱु अळवुडैयार् पेच्चु। रामायण पुरुषर्गळिल् श्रीसत्रुक्ऩाऴ्वाऩ् इदुक्कु उदाहरणम्, आच्चार्यमाऩ मूऩ्ऱु लोगत्तै आळ्वदैक् काट्टिलुम् पागवद सेषत्वमे मेलाऩ पोक्यम् ऎऩ्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;नॆडुमाऱ्‌कु अडिमै सॆय्वेऩ् पोल्&amp;rsquo;&amp;rsquo; आच्रिद विषयत्तिल् तीर्क्कमाऩ व्यामोहत्तै उडैय, &amp;lsquo;&amp;lsquo;अडियार्क्कु ऎऩ्ऩै आट्पडुत्त विमलऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱबडि आच्रिदर्गळुक्कुम् कूड ऎऩ्ऩैयाट्पडुत्तुम् पडियाऩ व्यामोहत्तैयुडैय स्वामिक्कु, “अडिमैसॆय्वेऩ् पोल्&amp;rsquo;&amp;rsquo; अडिमै सॆय्गिऱवऩ् पोले (आराय्न्दाल् पावऩैये उळ्ळदु) &amp;ldquo;अवऩैक् करुद&amp;rdquo; अवऩै मऩोरदित्त मत्रत्तिले “तडुमाऱु अऱ्‌ऱ तीक् कदिगळ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; तडुप्पारिल्लामैयाले कूच्चमिल्लामल् निऩ्ऱु हिंसिक्किऱ अक्ऩिबोल् कोरङ्गळाऩ सांसारिग कर्मङ्गळ्। एदावदु ऒरु सत्कर्मम् पण्णियिरुन्दाल् अदुक्कुक् कूसवेण्डुम्, अदिल्लामैयाल् तडैयिल्लामल् हिंसिक्किऱ “मुऱ्‌ऱुम्&amp;rdquo; अवित्या वासनादिगळोडु मुऴुवदुम् “वञ्जित्तुत् तविर्न्द&amp;quot; कळ्ळर् ऒडिप्पोमाप् पोले ऒरुवरुक्कुम् तॆरियामल् निव्रुत्तङ्गळायिऩ। पोय्विट्टऩ। पगल् ऎल्लाम् कूड इरुक्किऱोम् ऎऩ्ऱु सॊल्लि वैत्तु, रात्तिरियिले ऒरु कलत्तिले साप्पिट्टु, कूडप् पडुत्तिरुन्दु विळक्कै ऎरिय वैत्तुप् पोऩदऱियामे वञ्जित्तुप् पोवारैप् पोले, पोय्त्तु। &amp;ldquo;सर्वे पाप्मान: प्रदूयन्दे&amp;rdquo; &amp;lsquo;&amp;lsquo;सर्व पाबेप्यो मोक्षयिष्यामि&amp;rsquo;&amp;rsquo; &amp;lsquo;&amp;lsquo;सुम्मॆऩादे कैविट्टोडित् तूऱुगळ् पाय्न्दऩवे” &amp;lsquo;&amp;lsquo;सदिर् निऩैन्दाल्” उरियऩ पार्क्किल् आत्म स्वरूबत्तिऱ्‌कु उसिदमाऩ पुरुषार्त्तत्तैप् पार्त्ताल् अवऩ् तिरुवडिगळिले वणङ्गिऩवुडऩे सगल पाबङ्गळुम् पोऩदैच् चिन्दित्ताल्, &amp;ldquo;अवऩ् अडियार् अडिये&amp;rdquo; अव्वीच्वरऩुडैय तासरायिरुक्किऱवर्गळुडैय तिरुवडिगळैये, &amp;lsquo;&amp;lsquo;कूडुमिदु अल्लाल्&amp;quot; अडैवदागिऱ इम्महा पुरुषार्त्तत्तैत् तविर, &amp;lsquo;&amp;lsquo;वियऩ् मूवुलगु&amp;quot; पलविद पोक्यङ्गळाल् निऱैन्द आच्चर्यमाऩ मूऩ्ऱु लोग ऐच्वर्यत्तै &amp;lsquo;&amp;lsquo;पॆऱिऩुम्&amp;quot; पॆऱ्‌ऱालुम् &amp;lsquo;&amp;lsquo;कॊडुमाविऩैयेऩ्&amp;rsquo; क्रूरङ्गळाऩ महाबाबङ्गळैच् चॆय्द नाऩ् &amp;lsquo;&amp;lsquo;विडु माऱु ऎऩ्बदु&amp;rsquo;&amp;rsquo; अन्द ऐच्वर्यत्तै विडुवेऩेयल्लदु पागवद सेषत्वत्तै विडमाट्टेऩ्। &amp;lsquo;&amp;lsquo;अन्दो&amp;rsquo;&amp;rsquo; अय्यो इदै विडुवऩ् ऎऩ्गिऱ प्रसङ्गमुम् उण्डावदे! ऐच्वर्यादिगळै विट्टु पगवत् विषयत्तैप् पऱ्‌ऱलाम्, पगवत् विषयत्तै विट्टु पागवद सेषत्वत्तैप् पऱ्‌ऱलाम्। इदै विट्टाल् मेल् पोगविडमिल्लै ऎऩ्ऱबडि।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
