<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०५ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/05/</link>
    <description>Recent content in &#43;०५ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/05/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>४१ मुदल् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/05/01_mudal_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/05/01_mudal_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२५२४ * कैयार् सक्करत्तॆऩ् करुमाणिक्कमे! ऎऩ्ऱॆऩ्ऱु,&lt;br&gt;&#xA;पॊय्ये कैम्मै सॊल्लिप् पुऱमे पुऱमेयाडि,&lt;br&gt;&#xA;मॆय्ये पॆऱ्‌ऱॊऴिन्देऩ्, विदिवाय्क्किऩ्ऱु काप्पारार्,&lt;br&gt;&#xA;ऐयो कण्णबिराऩ्! अऱैयो इऩिप्पोऩाले। ५।१।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(कैयार् सक्करम्) इप्पडि &amp;ldquo;ऎम्बॆरुमाऩै आश्रयियुङ्गोळ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पिऱरैक् कुऱित्तु अरुळिच् चॆय्दरुळि; तम् पक्कलुळ्ळ प्रातिकूल्यङ्गळॊऩ्ऱुम् पारादे निर्हेतुकमाग ऎम्बॆरुमाऩ्, स्वसर्वेश्वरत्वज्ञानत्तैयुम् स्वकैङ्कर्यप्राप्यत्वज्ञानत्तैयुम् तमक्कुक् कॊडुत्तरुळित् तम्मै स्वानुभवैकधारकपोषकभोग्यराक्किक् तम् पक्कल् निरतिशयव्यामुग्धऩाय्क् कॊण्डु तम्मोडु संश्लेषित्तबडियै प्रीत्यतिशयत्ताले अरुळिच्चॆय्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;स्वचरणयुगळस्नेहगन्धरहितऩाय्, प्राकृतविषयप्रवणऩायिरुन्दु वैत्तु, स्वविश्लेषत्तिल् आत्मधारणक्षमल्लादारैप् पोले कैयार् सक्करत्तु ऎऩ् करुमाणिक्कमे यॆऩ्ऱॆऩ्ऱु नाऩ् सॊल्ल, ऎऩ्ऩुडैय इन्द अतिदुस्सहमाऩ प्रातिकूल्यत्तै ऒऩ्ऱुम् पारादे ऎऩ्ऩै मॆय्याग स्वानुभवैकभोगऩाक्कि ऎऩ्ऩोडे कलन्दरुळिऩाऩ्। ऎम्बॆरुमाऩुडैय निरवधिककारुण्यसमुद्रम् करैयुडैन्दु पॆरुगप् पुक्काल् ऎम्बॆरुमाऩ् तऩ्ऩालुम् तडुक्क मुडियादागादे। अवऩ् सर्वशक्तऩल्लऩो, अवऩाल् मुडियाददुण्डो वॆऩ्ऩिल्; वल्लऩागिल् पोवदिऱे यॆऩ्गिऱार्। १।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४२ इरण्डाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/05/02_iraNDAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/05/02_iraNDAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२५३५ * पॊलिग पॊलिग पॊलिग पोयिऱ्‌ऱु वल्लुयिर्च् चाबम्&lt;br&gt;&#xA;नलियुम् नरगमुम् नैन्द नमऩुक्किङ्गि यादॊऩ्ऱुमिल्लै&lt;br&gt;&#xA;कलियुङ्गॆडुङ् गण्डु कॊण्मिऩ् कडल्वण्णऩ् पूदङ्गळ् मण्मेल्&lt;br&gt;&#xA;मलियप् पुगुन्दिसै पाडि आडियुऴिदरक् कण्डोम्। ५।२।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(पॊलिग) ऒऩ्ऱुन्देविल् तम्मुडैय उबदेसत्ताले वैष्णवीकृतराऩ जनङ्गळैक् कण्डु निरतिशयहर्षयुक्तराय्, अन्द हर्षप्रकर्षत्ताले अवर्गळैत् तिरुप्पल्लाण्डु पाडुगिऱार्। सर्वात्माक्कळुडैय सर्वपापङ्गळुम् पोय्, तत्फलभूमियाऩ नरकङ्गळुम् तत्फलयातनारहितङ्गळाय्, तत्फलानुभवप्रयोजकऩाऩ यमऩुम् स्वकर्तव्यरहितऩाय्, इऩिमेलुम् रौरवादिनरकयातनास्पदमाऩ अवैष्णवजन्तुक्कळ् उळवागादबडियागवुम्, ऎम्बॆरुमाऩुडैय अपरिमितगाम्भीर्यौदार्यादिकल्याणगुणानुभवलब्धसत्ताकराऩ श्रीवैष्णवर्गळ् इन्द जगत्तॆल्लाम् निऱैयुम्बडि वन्दु पुगुन्दु, ऎम्बॆरुमाऩुडैय स्वरूपरूपगुणविभवचेष्टितङ्गळैप् पाडियाडि वर्तिक्कक् काणप्पॆऱ्‌ऱोम्। इन्द समृद्धि नित्यसिद्धैयाग वेणुमॆऩ्गिऱार्। १।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;२५३६ कण्डोम् कण्डोम् कण्डोम् कण्णुक्किऩियऩ कण्डोम्,&lt;br&gt;&#xA;तॊण्डीर्! ऎल्लीरुम् वारीर् तॊऴुदु तॊऴुदु निऩ्ऱार्त्तुम्,&lt;br&gt;&#xA;वण्डार् तण्णन् दुऴायाऩ् मादवऩ् पूदङ्गळ् मण्मेल्,&lt;br&gt;&#xA;पण्डाऩ् पाडि निऩ्ऱाडिप् परन्दु तिरिगिऩ्ऱऩवे। ५।२।२&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४३ मूऩ्ऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/05/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/05/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२५४६ * मासऱु सोदियॆऩ् सॆय्यवाय् मणिक् कुऩ्ऱत्तै&lt;br&gt;&#xA;आसऱु सीलऩै यादिमूर्त्तियै नाडिये,&lt;br&gt;&#xA;पासऱ वॆय्दि यऱिविऴन् दॆऩै नाळैयम्?,&lt;br&gt;&#xA;एसऱु मूरवर् कव्वै तोऴी! ऎऩ् सॆय्युमे? ५।३।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(मासऱुसोदि) इप्पडि आश्रितवात्सल्याद्यनवधिककल्याणगुणविभूषितऩायिरुन्द ऎम्बॆरुमाऩोडे संश्लेषिक्क आसैप्पट्टुप् पॆऱादे चिरकालम् अवसन्नैयायिरुन्दाळॊरु पिराट्टि, तऩ्ऩुडैय व्यसनत्तैप् पॊऱुक्क माट्टामैयाले मडलूर्न्दागिलुम् अवऩोडे संश्लेषिक्क वेणुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मनोरथित्तु मडलूरुगैयिले व्यवसितैयायिरुन्द विडत्तिल्, इवळुडैय तोऴियाऩवळ् नी आसैप्पडुगैक्कीडाऩ सौन्दर्यादिकल्याणगुणङ्गळ् अवऩुक्कुण्डो? उण्डाऩाल् ताऩ् अवऩै उद्दिश्य मडलूरुगै युक्तमो? इव्वूरॆल्लाम् उऩ्ऩैप् पऴि सॊल्लादो&amp;rsquo; ऎऩ्ऩ; निरतिशयनिर्मलज्योतिस्सौन्दर्यसौशील्याद्यसंख्येयकल्याणगुणमहोदधियायिरुन्द परमपुरुषऩै आसैप्पट्टुप् पॆऱादे अऱिविऴन्ददॆत्तऩै कालमुण्डु तोऴि। आऩबिऩ्बु, ऎऩक्कु ऒरु युक्तायुक्ततै युण्डो? ऎऩ्ऩैप् पेसुगैयिले तीर्न्दिरुक्किऱ ऊरवर् कव्वै ताऩिप्पडि अऱिवऴिन्दिरुक्किऱ ऎऩ्ऩै ऎत्तैच् चॆय्वदॆऩ्ऱु तोऴियैक् कुऱित्तुच् चॊल्लुगिऱाळ्। १।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४४ नाऩ्गाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/05/04_nAgAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/05/04_nAgAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२५५७ * ऊरॆल्लाम् तुञ्जि युलगॆल्लाम् नळ्ळिरुळाय्,&lt;br&gt;&#xA;नीरॆल्लाम् तेऱियोर् नीळिरवाय् नीण्डदाल्,&lt;br&gt;&#xA;पारॆल्ला मुण्ड नम् पाम्बणैयाऩ् वाराऩाल्,&lt;br&gt;&#xA;आरॆल्ले! वल्विऩैयेऩ् आवि काप्पारिऩिये? ५।४।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(ऊरॆल्लान् दुञ्जि) इप्पडि मडलूरुगैयिले अध्यवसित्तिरुन्द पिराट्टि मडलूर क्षमैयल्लादबडि अत्यन्तम् अवसन्नैयाय्; सर्वजन्तुक्कळुम् प्रसुप्तमाय् सर्वलोकमुम् अन्धकारपरिपूरितमाम् पडि ऒरु नीळिरवु वन्दु ऎङ्गुम् मुडिगिऱदिल्लै। इन्द दशैयिल् अन्दप् परमकारुणिकऩाऩ पाम्बणैयाऩ् वारादॊऴिन्दाल्, इऩि नाऩ् ऎङ्ङऩे धरिक्कुम्बडियॆऩ्गिऱाळ्। १।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;२५५८ आवि काप्पारिऩि यार्? आऴ्गडल् मण् विण् मूडि,&lt;br&gt;&#xA;माविगारमायोर् वल्लिरवाय् नीण्डदाल्,&lt;br&gt;&#xA;काविसेर् वण्णऩॆऩ् कण्णऩुम् वाराऩाल्,&lt;br&gt;&#xA;पावियेऩ् नॆञ्जमे! नीयुम् पाङ्गल्लैये? ५।४।२&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४५ ऐन्दाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/05/05_aindAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/05/05_aindAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२५६८ * ऎङ्ङऩेयो अऩ्ऩैमीर्गाळ्! ऎऩ्ऩै मुऩिवदु नीर्?,&lt;br&gt;&#xA;नङ्गळ् कोलत् तिरुक्कुऱुङ्गुडि नम्बियै नाऩ् कण्डबिऩ्,&lt;br&gt;&#xA;सङ्गिऩोडुम् नेमियोडुम् तामरैक् कण्गळॊडुम्,&lt;br&gt;&#xA;सॆङ्गऩि वायॊऩ्ऱिऩोडुम् सॆल्गिऩ्ऱ तॆऩ् नॆञ्जमे। ५।५।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(ऎङ्ङऩेयो) अनुभूतपरमपुरुषगुणस्मरणत्तुक्कुङ् गूड क्षमैयल्लादबडि रात्रियिल् मदियॆल्लामुळ् कलङ्गि अत्यन्तम् अवसन्नैयाय्, विडिन्दवाऱे लब्धसंज्ञैयाय्, पण्डु कण्डु अनुभवित्त नम्बियुडैय तिरुनगरियिऩुडैय अऴगैयुम्, नम्बि तम्मुडैय सौन्दर्यसौगन्ध्यसौकुमार्यलावण्ययौवनाद्यनवधिकातिशयासंख्येयकल्याणगुणङ्गळैयुम्, दिव्यभूषणदिव्यायुधजनितमाऩ अऴगैयुम् स्मरित्तु, अन्द स्मरणजनितमाऩ प्रीतियालुम्, तत्संश्लेषालाभनिबन्धनमाऩ अप्रीतियालुम् विशिष्टैयाय् तत्संश्लेषार्थमाग इरुन्दु नोवु पडुगिऱ पिराट्टि, परमप्रणयियाऩ ऎम्बॆरुमाऩ् पक्कल् नी उऩ्ऩुडैय अभिनिवेशन् दोऱ्‌ऱ इरुत्तल्, अन्द विश्लेषजनितमाऩ अवसादन्दोऱ्‌ऱ इरुत्तल्, अवऩ् ऎऴुन्दरुळियिरुन्द तिरुक्कुऱुङ्गुडियिले पोग उद्योगित्तल् सॆय्यिल्, तऩ्ऩै उद्देशित्तु इवळ् इप्पाडु पडानिऱ्‌कच् चॆय्दे वारादॊऴिवदे, ऒरुवऩुडैय कॊडुमैयिरुन्दबडि यॆऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु कॊण्डु इन्द लोकम् अवऩ् पक्कलिले नैर्घृण्यादिदोषत्तै शङ्किक्कुम्, इदुवल्लदु नङ्गुडिक्कुप् पऴियिल्लै। आऩबिऩ्बु, अवऩ् ताऩे संश्लेषिक्कक् कण्डु इरुक्कुमत्तऩै यल्लदु इप्पडि पडुगै ईडल्ल&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तऩ्ऩैप् पॊडिन्दु तऩक्कु मुगङ्गाट्टादे यिरुन्द तऩ्ऩुडैय अऩ्ऩैमारैक् कुऱित्तु; नम्बियुडैय, स्वतस्सिद्धमायुम् अन्योन्यसंसर्गसिद्धमायुम् सदा अनुभूयमानमायिरुक्कच् चॆय्दे अपूर्ववद्विस्मयमादधानमुमायिरुन्द निरवधिकदिव्यसौन्दर्यमुम्, दिव्यावयवदिव्यभूषणदिव्यायुधङ्गळुमॆल्लाम् ऎऩ् नॆञ्जुळ्ळुम् पुगुन्दु निऱैन्दिरुक्किऱ इरुप्पुम्, अवऱ्‌ऱिल् ऎऩ् नॆञ्जु विऴुन्दु अवैयल्लदु अऱियादे इरुक्किऱ इरुप्पुम् उङ्गळुक्कुत् तॆरियामैयिऱे नीङ्गळ् ऎऩ्ऩैप् पॊडिगिऱदॆऩ्ऱु सॊल्लुगिऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्ऩुडैय प्रकृतियऱिन्दिरुक्किऱ ताय्माराऩ नीङ्गळ्, ऎऩ्ऩुडैय अवसादत्तुक्कडियाऩ नम्बियुडैय अऴगै इऩ्ऩादागादे ऎऩ्ऩैप् पॊडिगिऱबडि ऎङ्ङऩे? नमक्काग निरतिशयसौन्दर्यत्तोडे तिरुक्कुऱुङ्गुडियिले निऩ्ऱरुळिऩ नम्बियै नाऩ् कण्डबिऩ्, सङ्गु सक्करङ्गळोडुम् तामरै पोऩ्ऱ तिरुक्कण्मलर्गळोडुम् सिवन्द कऩिबोले यिरुक्किऱ तिरुप्पवळमॊऩ्ऱोडुम् मिगवुम् पुणरा निऩ्ऱदु ऎऩ्ऩुडैय अन्तःकरणम् ऎऩ्गिऱाळ्। १।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४६ आऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/05/06_A.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/05/06_A.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२५७९ * कडल्ञालम् सॆय्देऩुम् याऩे ऎऩ्ऩुम्&lt;br&gt;&#xA;कडल्ञालम् आवेऩुम् याऩे ऎऩ्ऩुम्,&lt;br&gt;&#xA;कडल्ञालम् कॊण्डेऩुम् याऩे ऎऩ्ऩुम्&lt;br&gt;&#xA;कडल्ञालम् कीण्डेऩुम् याऩे ऎऩ्ऩुम्,&lt;br&gt;&#xA;कडल्ञालम् उण्डेऩुम् याऩे ऎऩ्ऩुम्&lt;br&gt;&#xA;कडल्ञालत् तीसऩ् वन्देऱक् कॊलो?,&lt;br&gt;&#xA;कडल्ञालत्तीर्क् किवैयॆऩ् सॊल्लुगेऩ्&lt;br&gt;&#xA;कडल्ञालत्तॆऩ् मगळ् कऱ्‌किऩ्ऱऩवे? ५।६।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(कडल्ञालम्) इप्पडि ऎम्बॆरुमाऩैप् पिरिन्द व्यसनमे मिक्कु अन्द व्यसनातिशयत्ताले आत्मधारणक्षमैयऩ्ऱिक्के यिरुन्द पिराट्टि, &amp;ldquo;आत्मधारणार्थमाग श्रीगोपिकैकळैप् पोले वण्दुवरैप् पॆरुमाळुडैय दिव्यचेष्टितङ्गळैयुम्, मऱ्‌ऱुम् जगत्सृष्ट्यादिव्यापारङ्गळैयुम् अनुकरित्तु धरिप्पोम्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु अदिले यॊरुप्पड, इवळ् पडियैक् कण्ड तिरुत्तायार्, &amp;lsquo;इवळ् सॊल्लुगिऱ पासुरङ्गळ् आश्चर्यमायिरा निऩ्ऱऩ। इवळ् पक्कल् ऎम्बॆरुमाऩ् आवेशित्ताऩागादे, इवळुडैय अतिलोकमाऩ प्रवृत्तिकळ् इऩ्ऩबडि ऎऩ्ऱु अध्यवसिक्क मुडिगिऱ तिल्लै&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु, विऩव वन्दवर्गळै नोक्किच् चॊल्लुगिऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;कडलोडे कूडिऩ जगत्तै सहायान्तरनिरपेक्षमाग सृष्टित्तेऩुम् नाऩॆऩ्ऩुम्। इज्जगत्तु मदात्मकम्, स्वतन्त्रमायिरुप्पदॊरु पदार्थमिल्लैयॆऩ्ऩुम्। इत्तै महाबलि अपहरिक्क, नाऩ् अळन्दु कॊण्डेऩ् ऎऩ्ऩुम्। प्रळयार्णवत्तिले अऴुन्दिऩ इत्तै सहायनिरपेक्षमाग ऎडुत्तेऩुम् नाऩॆऩ्ऩुम्। भूमि ताऩ् &amp;lsquo;प्रळयम् वारा निऩ्ऱदु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अऱियादिरुक्क, नाऩे अऱिन्दु वयिऱ्‌ऱिले वैत्तुप् परिहरित्तेऩॆऩ्ऩुम्। इवळ् पक्कल् कडल्ञालत्तीसऩ् वन्दु आवेशित्ताऩो, इन्द भूमियिले इरुन्दु वैत्तु ऎऩ् मगळ् मेऩ्मेलऩच् चॊल्लुगिऱ इवऱ्‌ऱै लौकिकराऩ उङ्गळुक्कुच् चॊल्ल उपायमुण्डो वॆऩ्गिऱाळ्। १।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४७ एऴाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/05/07_e.LAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/05/07_e.LAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२५९० * नोऱ्‌ऱ नोऩ्बिलेऩ् नुण्णऱिविलेऩागिलुम् इऩि युऩ्ऩैविट्टु, ऒऩ्ऱुम्&lt;br&gt;&#xA;आऱ्‌ऱ किऱ्‌किऩ्ऱिलेऩ् अरविऩणै यम्माऩे,&lt;br&gt;&#xA;सेऱ्‌ऱुत् तामरै सॆन्नॆ लूडुमलर् सिरीवर मङ्गलनगर्,&lt;br&gt;&#xA;वीऱ्‌ऱिरुन्द ऎन्दाय्! उऩक्कु मिगैयल्ले ऩङ्गे। ५।७।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(नोऱ्‌ऱ नोऩ्बु) इप्पडि ऎम्बॆरुमाऩुडैय स्वरूपरूपचेष्टितसर्वैश्वर्योक्तिकळै अधिकरित्तदिऩालुम् ओर् आलम्बमलभमानराऩ आऴ्वार्, तऩ्ऩै विश्लेषित्तु नाऩ् इप्पाडु पडा निऱ्‌कच् चॆय्दे ऎऩ्ऩै ऎम्बॆरुमाऩ् उपेक्षित्तिरुक्किऱदु, स्वसंश्लेषोपायरूपकर्मयोगज्ञानयोगभक्तियोगङ्गळिल्लामैयागादे’ ऎऩ्ऱु पार्त्तु; ऎऩक्कु इवैयॊऩ्ऱुम् इल्लैयेयागिलुम्, निरवधिकभोग्यभूतऩायिरुन्द उऩ्ऩै विट्टु ऒरुबडियालुम् नाऩ् धरिक्क माट्टामैयालुम्, अडियेऩै विषयीकरिक्कैक्काग नी सिरीवरमङ्गलनगरिले वन्दु पुगुन्दरुळुगैयालुम्, उऩक्कु अडिमैयाऩ इव्वात्मावै नी पॊगडिल् इऴवु उऩ्ऩदागैयालुम् अडियेऩैप् पॊगट्टरुळ वॊण्णादु। आदलाल् अडियेऩै विषयीकरित्तरुळ वेणुमॆऩ्गिऱार्। १।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४८ ऎट्टाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/05/08_ETTAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/05/08_ETTAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२६०१ * आरावमुदे! अडियेऩ् उडलम् निऩ्बाल् अऩ्बाये,&lt;br&gt;&#xA;नीराय् अलैन्दु करैय वुरुक्कुगिऩ्ऱ नॆडुमाले,&lt;br&gt;&#xA;सीरार् सॆन्नॆल् कवरि वीसुम् सॆऴुनीर्त् तिरुक्कुडन्दै,&lt;br&gt;&#xA;एरार् कोलम् तिगऴक् किडन्दाय्! कण्डेऩ् ऎम्माऩे। ५।८।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(आरावमुदे) इप्पडि सिरीवरमङ्गलनगरिले अलब्धमनोरथराय् अत्यन्तमवसन्नराऩ आऴ्वार्, &amp;lsquo;तमक्कु प्राप्यमुम् प्रापकमुम् ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुवडि मलर्गळे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुळ्ळ दिव्यज्ञानत्तैप् पॆऱ्‌ऱ इन्द लाभत्तै अनुसन्धित्तु अदऩाले विश्रान्तराय्त् तिरुक्कुडन्दैयिले पोय्प् पुक्कु, अङ्गुम् ऎम्बॆरुमाऩोडु संश्लेषिक्कप् पॆऱामैयाले किडन्दु अलऱ्‌ऱुगिऱार्। उऩ्ऩोडु पिऱरोडु वासियिऩ्ऱिये ऎल्लार्क्कुमॊक्क सर्वकालमुम् अनुभवित्तालुम् आराद भोग्यमे, उऩ्ऩुडैय निरवधिकसौन्दर्यादिकल्याणगुणङ्गळाले, अडियेऩुडैय अचेतनमाऩ इन्द देहमुम्गूड, उऩ्बक्कलुळ्ळ निरतिशयानुरागत्ताले नीरायुरुगुम् पडि पण्णि वैत्तु ऎऩक्कु अरियैयायिरुक्किऱवऩे, सीरार् सॆन्नॆल् कवरि वीसुम् सॆऴुनीर्त् तिरुक्कुडन्दै एरार् कोलन् दिगऴक् किडन्दाय्, कण्डेऩ्। ऎऩ्ऩै उऩ् तिरुक्कण्गळाले पार्त्तरुळुदल्, ऒरु वार्त्तैयरुळिच् चॆय्दरुळुदल् काण्गिऱिलेऩॆऩ्गिऱार्। १।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४९ ऒऩ्बदाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/05/09_ObadAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/05/09_ObadAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२६१२ * माऩेय् नोक्कु नल्लीर्! वैगलुम् विऩैयेऩ् मॆलिय,&lt;br&gt;&#xA;वाऩार् वण्गमुगुम् मदुमल्लिगै कमऴुम्,&lt;br&gt;&#xA;तेऩार् सोलैगळ् सूऴ् तिरुवल्लवाऴुऱैयुम्&lt;br&gt;&#xA;कोऩारै, अडियेऩ् अडि कूडुवदॆऩ्ऱु कॊलो? ५।९।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(माऩेय् नोक्कु) तिरुक्कुडन्दैयिले पुक्कविडत्तिलुम् तम्मुडैय अपेक्षितम् किडैयामैयाले, तिरुवल्लवाऴिले सॆल्लत् तम्मुडैय मनोरथङ्गळ् पूरिक्कुमॆऩ्ऱु अङ्गे पोगप् पुक्कु, बलहानियाले मुट्टप् पोगमाट्टादे अत्यन्तम् (मिगवुम्) अवसन्नराऩ आऴ्वार्, ऎम्बॆरुमाऩोडे विश्लेषित्त ऒरु पिराट्टि दशैयै युडैयराय्त् तम्मुडैय दशैयै अन्यापदेशत्ताले पेसुगिऱार्। ऎम्बॆरुमाऩोडे कलन्दु पिरिन्दाळॊरु पिराट्टि, इव्वाऱ्‌ऱामैयाले तिरुवल्लवाऴुक्कु अणित्ताग विरुन्द ऊरिल्, तिरुच्चोलैयुम्, अङ्गुत्तैप् परिमळत्तैक् कॊण्डु पुऱप्पडुगिऱ तॆऩ्ऱलुम्, अङ्गुत्तैच् चोलैगळिले मधुपानमत्तमाऩ वण्डुगळुडैय इऩिदाऩ मिडऱ्‌ऱोसैगळुम्, वैदिकक्रियाकोलाहलङ्गळुम्, होमधूमङ्गळुम्, मऱ्‌ऱुमुण्डाऩ संभ्रमङ्गळु मॆल्लाम् उळ्ळुप्पुगप् पॆऱादे यिरुक्किऱ तऩ्ऩै मिगवुम् नलिय अवऱ्‌ऱालुम् नोवु पट्टु, तिरुवल्लवाऴिले पुक्कुप् परिमाऱ वासैप्पट्ट अवळैक् कण्डु, &amp;lsquo;नी निऩैक्किऱ विदु ईडल्ल&amp;quot; ऎऩ्ऱु तोऴिमार् निरोधिया निऱ्‌क, तऩ् आर्तियै अवर्गळुक्कु आविष्करित्तु अवर्गळै अनुनयिया निऩ्ऱु कॊण्डु &amp;ldquo;तिरुवल्लवाऴिले पुक्कु निऩैत्त पडिये परिमाऱवल्लेऩे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अवर्गळैक् कुऱित्तुच् चॊल्लुगिऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;अऴगिय नोक्कै युडैयीर्, तऩ्ऩैप् पॆऱादे दुःखप्पडुम्बडि महापापत्तैप् पण्णिऩ नाऩ् नाडोऱुम् व्यसनपरम्परैकळाले मिगवुम् अवसन्नैयाग, वाऩार् वण्गमुगुम् मदुमल्लिगै कमऴुम् तेऩार् सोलैगळाले सूऴप्पट्ट तिरुवल्लवाऴिले निरन्तरवासम् पण्णुगिऱ ऎम्बॆरुमाऩुडैय तिरुवडिगळिले अडियेऩ् पोय्प् पुगुवदॆऩ्ऱो वॆऩ्गिऱाळ्। १।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५० पत्ताम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/05/10_pattAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/6k_tiruk-kurugaip-pirAn-piLLAn/rA/05/10_pattAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;p&gt;२६२३ * पिऱन्दवाऱुम् वळर्न्दवाऱुम् पॆरिय पारदम् कैसॆय्दु, ऐवर्क्कुत्&lt;br&gt;&#xA;तिऱङ्गळ् काट्टि यिट्टुच् चॆय्दु पोऩ मायङ्गळुम्,&lt;br&gt;&#xA;निऱन्दऩूडु पुक्कॆऩदावियै निऩ्ऱुनिऩ्ऱु उरुक्कि युण्गिऩ्ऱ, इच्&lt;br&gt;&#xA;चिऱन्द वाऩ्सुडरे! उऩ्ऩै यॆऩ्ऱु कॊल् सेर्वदुवे। ५।१०।१&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(पिऱन्दवाऱुम्) इप्पडि सिरीवरमङ्गलनगर् तिरुक्कुडन्दैत् तिरुवल्लवाऴ्गळिल् ऎम्बॆरुमाऩोडु यथामनोरथम् संश्लेषिक्कप् पॆऱामैयाले अवसन्नराऩ आऴ्वार्; ऎम्बॆरुमाऩ् श्रीमधुरैयिले वन्दु वसुदेवर् तिरुमगऩाय्प् पिऱन्दरुळिऩ पडियैयुम्, सकलमनुजनयनविषयतांगतऩाय्क् कॊण्डु वळर्न्दरुळिऩ पडियैयुम्, अशेष[जन]मनोनयनहारियाय् अतिदैवातिमानुषङ्गळाऩ दिव्यचेष्टितङ्गळैप् पण्णिऩबडियैयुम्, मऱ्‌ऱुम् मत्स्यकूर्मादिरूपेण अवतीर्णऩाय्च् चॆय्दरुळिऩ दिव्यचेष्टितङ्गळैयुम् काणप् पॆऱ्‌ऱिलेऩ्। इऩि अवऱ्‌ऱै अनुसन्धिक्क वेणुम्&amp;quot; ऎऩ्ऱु पुक्कु मिगवुम् शिथिलऩागा निऩ्ऱेऩ्। अन्द शैथिल्यत्तैप् पोक्कि, अनुसन्धिक्क वल्लेऩाम्बडि पण्णि यरुळ वेणुमॆऩ्ऱु ऎम्बॆरुमाऩै शरणमागप् पऱ्‌ऱि मुडिक्किऱार्। अकर्मवश्यऩायिरुन्दु वैत्तुत् ताऩ् आश्रितसंश्लेषार्थमाग अप्राकृतदिव्यसंस्थानत्तोडे कूड वन्दु अवदरित्तदुम्: पूतनादिप्रतिपक्षङ्गळ् मायुम् पडियागवुम्, नवनीतचौर्यादिदिव्यचेष्टितङ्गळाले अनुकूलर् वाऴुम्बडियागवुम्, वळर्न्दबडियुम्; पाण्डवर्गळुक्काग अपरिच्छेद्यमाऩ भारतसेनैयै अणिवगुत्तुम्, ”आयुधमॆडेऩ्” ऎऩ्ऱु आयुधमॆडुत्तुम्, पगलै इरवाक्कियुम्, दूत्यसारथ्यादिकळैप् पण्णियुम्, इप्पडि सॆय्द सीर्मैयऱियाद दुर्देशत्तिले इरादे यॆऴुन्दरुळिऩ आश्चर्यङ्गळुम्; विरहव्यसनत्ताले अवसन्नमाऩ ऎऩ्ऩुडैय आत्मावै मध्य[मर्म]त्तिले पुक्कु विडादे निऩ्ऱु शिथिलमाक्कि मुडिया निऩ्ऱदु। अपरिच्छेद्यमाऩ अऴगैयुडैय उऩ्ऩैक् किट्टुवदॆऩ्ऱो वॆऩ्ऱु ऎम्बॆरुमाऩैक् कुऱित्तुक् कूप्पिडुगिऱार्। १।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
