<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;२ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/2/</link>
    <description>Recent content in &#43;२ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०७ सन्ध्याधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/2/07_sandhyAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/2/07_sandhyAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मूऩ्ऱाम् अध्यायम् इरण्डाम् पादम् - उबयलिङ्गबादम्&lt;br&gt;&#xA;मुदल् अदिगरणम् - सन्द्यादिगरणम्।&lt;br&gt;&#xA;इन्दप् पादमे आरम्बिप्पदु वीण् ऎऩ्ऱु सङ्गित्तु विडै तरुगिऱार् स्वामि। कीऴ् इरण्डु अध्यायङ्गळाल् ब्रह्मम् तऩक्कुरिय स्वभावत्तुडऩेये विळक्कप्पट्टिरुक्क, इन्द सादऩात्याय नडुविल् अदे ब्रह्मम् उबयलिङ्गबादत्तिल् मऱुबडि इऴुत्तु विसारिक्कप्पडुवाऩेऩ्? ऎऩिल्, अऱिय वेण्डुम् ब्रह्मत्तिऩ् कुणबेदत्ताल् वित्याबेदम् सॊल्लुगैयालुम् ब्रह्ममे सित्तोबायमागैयालुम्, अदऩ्बाल् मिक्क आर्त्ति ?- इच्चै (आसै) यिरुक्क वेण्डुमॆऩ्बदऱ्काग इव्विडम् ब्रह्मम् पऱ्ऱिप् पेसुवदिल् विरोदमिल्लै ऎऩ्बदाम्।&lt;br&gt;&#xA;अडुत्तबडि इन्दप्पादत्तिऩ् नडुविल्, जीवऩिऩ् स्वप्ऩादि अवस्तैगळैप् पऱ्ऱिप् पेसुवदु ऎप्पडिप् पॊरुन्दुम्? ऎऩिल्, स्वप्ऩबदार्त्तङ्गळ् यावुम्, परमात्मादीऩमागैयालुम्, जीवऩुक्कु मुक्तिदसैयिलुम्, &amp;lsquo;मिक्क परवशमाऩवऩ् नाऩ् &amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् ज्ञाऩम् उदिक्कैक्कागवुम् वैराक्य पादत्तिल् कूऱामल् इङ्गु सॊल्वदिल् विरोदमिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;इदऱ्कुमुऩ् कर्मत्तिऱ्केऱ्ऱवाऱु पोक्कुवरत्तु, पिऱप्पु मुदलियवै सेरुवदाल् विऴित्तिरुक्कुम् जीवऩुक्कुत् तुक्कम् उण्डॆऩच् चॊल्लप्पट्टदु। इप्पोदु स्वप्ऩावस्तै विसारिक्कप्पडुगिऱदु ऎऩ्ऱु सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;३१२ (सू) सन्द्ये स्रुष्टिराह हि [१]&lt;br&gt;&#xA;स्वप्ऩम् पऱ्ऱि श्रुदि कूऱुगिऱदु। &amp;lsquo;कऩविल् रदङ्गळो, कुदिरैगळो, नल्ल वीदिगळो इल्लै। अप्पोदु रदम् मुदलियवऱ्ऱैयुम् नीर् मिक्क तडागम् मुदलियवऱ्ऱुडऩ् पडैक्किऩ्ऱाऩे - अवऩे कर्त्ता&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु कूऱिय इडत्तिल् कऩविल् पॊरुट्कळैप् पडैत्तवऩ्, जीवऩा परमात्मावा ऎऩ्ऱु सम्शयम्। जीवऩ्दाऩ्; एऩॆऩिल्, कऩवुगाणुम् जीवऩ् प्रगरणत्तिल् (अव्विडम्) इरुप्पदाल् - स: - ऎऩ्ऱु कुऱिप्पिडत्तक्कवऩायिरुप्पदालुम्, प्रजाबदि वाक्यत्तिल् सत्यगाम: सत्यसङ्गल्ब: ऎऩ्ऱु सत्यसङ्गल्बत्वम् सॊल्लप्पडुवदालुम् ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। इन्द पूर्वबक्षम् मेल् वरुम् इरण्डु सूत्तिरङ्गळाल् विळक्कप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;(सू) सन्द्ये स्रुष्टिराह हि।&lt;br&gt;&#xA;सन्द्ये - स्वप्ऩत्तिल्, स्रुष्टि: - रदादिगळिऩ् स्रुष्टियाऩदु, आह हि - स्वप्ऩम् काणुम् जीवऩाल् सॆय्यप्पडुवदाग वेदम् कूऱुगिऱदऩ्ऱो। &amp;lsquo;स हि कर्त्ता&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु जीवऩैये कर्त्तावाग वेदम् पेसुगिऱदॆऩ्बदाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ तदभावाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/2/08_tadabhAvAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/2/08_tadabhAvAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;७६। तदबावादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;मुऩ् अदिगरणत्तिल् स्वप्ऩम् निरूबिक्कप्पट्टदु। तऱ्पोदु सुषुप्ति तशैबऱ्ऱि विसारिक्कप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;३१८ (सू) तदबावो नाडीषु तच्च्रुदेरात्मऩि स [७]&lt;br&gt;&#xA;नाडिगळ्, पुरीदत्, ब्रह्मम् इम्मूऩ्ऱुम् सुषुप्ति कालत्तिल् जीवऩुक्कु स्ताऩमाग श्रुदियिल् सॊल्लप्पट्टिरुक्किऩ्ऱऩ। इम्मूऩ्ऱिल् ऒऩ्ऱा अल्लदु मूऩ्ऱुमे स्ताऩमा ऎऩ्ऱु सम्शयम्। विगल्बमायिरुक्कला मॆऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। इम्मूऩ्ऱुम् ऒऩ्ऱोडॊऩ्ऱु अबेक्षैयिऩ्ऱिये स्ताऩमाग श्रुदियिल् तोऩ्ऱुवदाल् ऒव्वॊऩ्ऱुम् तऩित्तऩिये स्ताऩमागलामॆऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। अदै इन्द सूत्रत्ताल् निरसऩम् सॆय्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;नाडिगळिलुम् परमात्माविऩिडमुम् (सगारत्ताल्) पुरीदत्तिलुम् तङ्गुगिऱाऩ्। तच्च्रुदे: मूऩ्ऱिडङ्गळैयुम् सुषुप्ति स्ताऩमाग श्रुदि कूऱुवदाल्, नाडी, पुरीदत्, ब्रह्मम् ऎऩ्ऱ मूऩ्ऱुम् - माडि मीदु कट्टिल्, अदऩ् मीदु पडुक्कै ऎऩ्ऱ मुऱैयिल् सुषुप्तिगाल स्ताऩङ्गळावदिल् तडैयिल्लैयॆऩ्बदाम्। ब्रह्ममे साक्षात्ताग पडुक्कै स्ताऩत्तिल् इरुप्पदाल् मूऩ्ऱुमे सेर्न्दु स्ताऩमागुम्। विगल्बम् पॊरुन्दा तॆऩ्बदाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ कर्मानुस्मृतिशब्दविध्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/2/09_karmAnusmRtishabdavidhyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/2/09_karmAnusmRtishabdavidhyadhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;७७। कर्माऩुस्म्रुदिशप्तवित्यदिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;३२० (सू) स एव तु कर्माऩुस्म्रुदि शप्त विदिप्य: [९]&lt;br&gt;&#xA;सुषुप्तऩाऩ जीवऩे विऴित्तदुम् ऎऴुन्दु कॊळ्गिऱाऩा? अल्लदु वेऱु यारावदा ऎऩ्ऱु सम्शयम्। सुषुप्तऩायुम् ऎल्ला उबादिगळि लिरुन्दुम् विडुबट्टवऩायुम् ब्रह्म सम्बत्तियुळ्ळवऩुमाऩ जीवऩ् मुक्तऩ् पोऩ्ऱवऩादलाल्, पूर्वगर्म सम्बन्दमिऩ्मैयाल् उऱङ्गियवऩै विट्टु वेऱाऩ जीवऩे ऎऴुन्दु कॊळ्गिऱाऩॆऩ्ऱु पूर्वबक्षम्।&lt;br&gt;&#xA;सित्तान्दम् - उऱङ्गियवऩुक्कु कर्मावैयऴिक्कवल्ल ब्रह्म ज्ञाऩमिल्लामै यालुम्, तऩ् पूर्वगर्मम् तऩ्ऩाल् अऩुबविक्कप्पड वेण्डियिरुप्पदालुम्, नाऩे उऱङ्गि ऎऴुन्देऩ् ऎऩ्ऱ निऩैविरुप्पदालुम्, मुऩ्बिरुन्दबडिये पुलियो, करडियो, सिङ्गमो ऎप्पडियिरुन्दऩवो अप्पडिये आगिऩ्ऱऩ ऎऩ्ऱ शप्तत्तालुम् मुक्ति सादऩत्तैयऩुष्टिक्क विदिक्कुम् विदिगळ् वीणागिविडुमॆऩ्बदालुम्, उऱङ्गियवऩे ऎऴुन्दु कॊळ्गिऱाऩॆऩ्ऱु सित्तान्दम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० मुग्धाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/2/10_mugdhAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/2/10_mugdhAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;७८ मुक्तादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;३२१ (सू) मुक्तेऽर्द सम्बत्ति: परिशेषात् [१०]&lt;br&gt;&#xA;इदुवरै जाक्रत् स्वप्ऩ सुषुप्ति तशैगळै विसारित्तु सुषुप्तिक्कुच् चममाऩ मूर्च्चै निलै विसारिक्कप्पडुगिऱदु। मुदलिरण्डु तशैगळ् ज्ञाऩमुळ्ळवै। पिऩ्ऩिरण्डु तशैगळुम् ज्ञाऩम्लोबमडैन्दवैयादलिऩ्, सुषुप्तियिऩ्बिऩ् मूर्च्चैनिलै विसारिक्कप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;मूर्च्चैयुम्, मरणमुम् ऒऩ्ऱा - वॆव्वेऱाऩवैया? ऎऩ्ऱु शङ्गै। ऎल्ला इन्द्रिय व्याबारङ्गळुम् ओय्न्दुविडुवदाल् इरण्डुमॊऩ्ऱे यॆऩ्बदु पूर्वबक्षम्। अदऩैक्कण्डिप्पदु इन्द सूत्रम्।&lt;br&gt;&#xA;मुक्ते - मूर्च्चैयडैन्दवऩिडम् उळ्ळ निलै , अर्त्तसम्बत्ति: - अरैमरणमडैन्द निलैये; परिशेषात् - प्राणादि सर्वव्याबारमुम् इल्लामैयाले स्वाबमुमिल्लै। प्राणऩ् काणप्पडामैयाल् जागरावस्तैयुमिल्लै। मऱुबडि पिऴैत्तॆऴुवदाल् मरणनिलैयुमिल्लै। तोऱ्ऱत्तिऩ् वेऱुबाट्टाल् प्राणऩ् सूक्ष्ममायिरुप्पदु तॆरिवदालुम् मूर्च्चै अरैमरण निलैयेयाम्।&lt;br&gt;&#xA;इन्द नाऩ्गु अदिगरणङ्गळुम् सेर्न्दु ऒरु पॆट्टि। इप्पॆट्टियिल् जीवऩुक्कु नाऩ्गु निलैगळिलुम् उण्डागुम् तुक्कम् काट्टप्पडुगिऱदु। पिऱगु ब्रह्मम् जाक्रदादिगळाऩ ऎन्द निलैयिलिरुन्दालुम् तोषमऱ्ऱदॆऩ्ऱुम् ताऩे निर्दोषमाऩ कल्याण कुणम् मिक्कदॆऩ्ऱुम् नाऩ्गु अदिगरणङ्गळालुम् विळक्कप्पट्टदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ उभयलिङ्गाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/2/11_ubhayalingAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/2/11_ubhayalingAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;७९। उबयलिङ्गादिगरणम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;३२२ (सू) न स्तानदोऽपि परस्य उबयलिङ्गम् सर्वत्र हि (११)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;संसारि जीवऩुक्कु मिगुन्द वैराक्यम् सित्तिप्पदऱ्काग मरणावस्तैयै निरूबित्तु परमबुरुषार्त्तत्तिल् आर्वम् मिगुवदऱ्कागप् पगवाऩुक्कु उबयलिङ्गत्वम् इङ्गु स्ताबिक्कप्पडुगिऱदु।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;जीवऩैप्पोल अवऩुडैय अन्दर्यामियाऩ परब्रह्मत्तुक्कुम् जाक्रत्तशैयिल् स्ताऩम् मुदलियवऱ्ऱाल् तोषङ्गळ् सम्बविक्कुमा? सम्बविक्कावा? ऎऩ्ऱु सम्शयम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;lsquo;य: प्रुदिव्याम् तिष्टऩ्&amp;rsquo;, &amp;lsquo;य आत्मनि तिष्टऩ्&amp;rsquo; मुदलिय वाक्कियङ्गळिऩ् पडि जीवऩुक्कुप्पोल् परब्रह्मत्तुक्कुम्, सर्वावस्तैयिलुम् स्तिदि सॊल्लप्पडुगैयाल् स्वदन्द्रऩायिरुप्पिऩुम्, स्वेच्चैयालुम्, इरत्ता(तम् मुदलियवऱ्ऱिल्) तिगळिल् मूऴ्गल् अबुरुषार्त्तमागैयालुम्, सर्वदोषङ्गळुम् सम्बविक्कुम् ऎऩ्बदु पूर्वबक्षम्। अदै निरागरिक्किऱार्। स्ताऩदोऽपि - प्रुदिवी मुदलियवऱ्ऱिल् अन्दर्यामियाग इरुप्पिऩालुम्, परस्य - ब्रह्मत्तिऱ्कु, न - मुऩ्गूऱिय तोषङ्गळ् वरुवदिल्लै। स्तानप्रयुक्तमाऩ तोषम् जीवऩुक्कु वरुवदु पोल् ब्रह्मत्तिऱ्किल्लै। सर्वत्र हि उबयलिङ्गम् - श्रुदिस्म्रुत्यादिगळिल् ऎङ्गुम् निगिलदोषङ्गळुमऱ्ऱवऩ् ऎऩ्ऱुम्, कल्याण कुणङ्गळुक्कु उऱैविडमाऩवऩ् ऎऩ्ऱुम् उबयलिङ्गमाग (इरण्डु अडैयाळमुळ्ळदाग) परब्रह्मम् पेसप्पडुगिऱदु। आदलिऩ्, तोषम् सम्बविक्क माट्टादु ऎऩ्बदाम्। &amp;lsquo;अबहदबाप्मा विजर:&amp;rsquo;, &amp;lsquo;यस्सर्वज्ञस्सर्ववित्&amp;rsquo; ऎऩ्बऩ पोऩ्ऱ श्रुदिगळुम् &amp;lsquo;यो मामजमनादिञ्ज&amp;rsquo;, &amp;lsquo;पर: पराणाम्&amp;rsquo; मुदलिय स्म्रुदिगळुम् इङ्गु काट्टप्पडुगिऩ्ऱऩ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ अहिकुण्डलाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/2/12_ahikuNDalAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/2/12_ahikuNDalAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;८० अहिगुण्डलादिगरणम् ६&lt;br&gt;&#xA;मुऩ् अदिगरणत्तिल् ब्रह्मत्तुक्कु निर्दोषत्वम् सादिक्कप् पट्टदु। अदै निलैनाट्ट असित्वस्तुवुम् ब्रह्मत्तिऩ् रूबमे ऎऩ्बदै सादिक्क वेण्डुम्। असित्तु ब्रह्मत्तिऩ् रूबम् ऎऩ्बदु अहिगुण्डल न्यायत्ताल् सित्तिक्कुमा? प्रबैयुम् विळक्कुम् अल्लदु सूर्यऩुम् पोऩ्ऱ न्यायत्ताल् ऒरे जादि ऎऩ्ऱ मुऱैयिल् सित्तिप्पदा? अऩ्ऱि विशेषण-विशेष्यबावत्ताल् सित्तिक्कुमा ऎऩ्ऱ सम्शयत्ताल् इव्वदिगरणम् तोऩ्ऱुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;३३६ (सू) उबयव्यबदेशात्तु अहिगुण्डलवत् [२६]&lt;br&gt;&#xA;ब्रह्मत्तिऱ्कु मूर्त्तम्, अमूर्त्तम् ऎऩ्ऱु इरु रूबङ्गळाग सेदऩासेदऩङ्गळ् कूऱप्पट्टुळ्ळऩ। अवऱ्ऱुळ् असेदऩम् ब्रह्मत्तिऩ् रूबम् ऎऩ्बदु, ब्रह्मस्वरूबमे असित्रूबमागप् परिणमिप्पदालेयेऱ्पडुवदा? अल्लदु ब्रह्ममुम् असेदऩमुम् ऒरे जादि ऎऩ्बदाल् एऱ्पडुवदा? अल्लदु जीवऩैप् पोल् शरीरम् ऎऩ्बदाल् ब्रह्मत्तिल् विशेषणम् ऎऩ्बदाला? ऎऩ्ऱु सम्शयम्।&lt;br&gt;&#xA;इन्द सूत्तिरत्तिल् &amp;lsquo;तु&amp;rsquo;शप्तम् &amp;lsquo;एव&amp;rsquo; ऎऩ्बदु पोल् अवदारणप् पॊरुळैक् काट्टुवदु। सर्प्पत्तिऱ्कु कुण्डलबावमुम्, नेराऩ तऩ्मैयुम् पोलवे ब्रह्मम् असित्रूबमागिऱदु ऎऩलाम्। एऩॆऩिल् उबयव्यबदेशात् - पेदमायुम् अबेदमायुम् वऴङ्गप्पडुवदाल् इप्प्रबञ्जमॆल्लाम् ब्रह्मम्; ऎऩ्ऱु अबेदमुम्, इन्द जीवऩैत् तुणैगॊण्डु यावऱ्ऱिलुम् उडऩ् नुऴैन्दु नामरूबङ्गळै अमैक्किऱेऩ् ऎऩ्ऱु सङ्गल्बिक्कुम् पोदु पेदमुम् पेसप्पडुगिऩ्ऱदु। इवै सर्प्पत्तिऩ् वॆव्वेऱु तऩ्मैबोल (रुजुबावमुम् वक्रबावमुम्) पॊरुन्दलाम् ऎऩ्बदु ओर् पूर्वबक्षम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ पराधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/2/13_parAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/2/13_parAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;८१ परादिगरणम् ७&lt;br&gt;&#xA;३४४ (सू) परमदस्सेदूऩ्माऩ-सम्बन्द-पेदव्यबदेशेप्य: [३०]&lt;br&gt;&#xA;ब्रह्मम् उबयलिङ्गम् ऎऩ्ऱु निलैनाट्टप्पट्टदु। इप्पोदु मुऩ् कूऱिय - जगत्तिऱ्कॆल्लाम् निमित्तमायुम् उबादाऩमुमायुळ्ळ ब्रह्मत्तै विडच्चिऱन्ददोर् तत्तुवमिरुक्किऱदु ऎऩ्ऱु सिल पोलि हेदुक्कळाले शङ्गित्तु कण्डिक्कप्पडुगिऱदॆऩ्बदु सङ्गदि,&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;यदो वा इमानि पूदाऩि&amp;rsquo; मुदलिय वाक्कियङ्गळाल् जगत्तिल् जऩ्मादिगळुक्कुक् कारणमाऩ ब्रह्मत्तैविड वेऱाऩ परदत्त्वम् इरुक्किऱदा इल्लैया ऎऩ्ऱु सम्शयम्। &amp;lsquo;अद य आत्मा स सेदु:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु कुऱिप्पदालुम्, &amp;lsquo;एदम् सेदुम् तीर्त्वा&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ब्रह्मत्तैत् ताण्डिच् चॆल्ल वेण्डिय सेदुवागक् कुऱित्तदालुम् इदऱ्कु मेलुम् उयर्न्द तत्त्वम् उळ्ळदॆऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। सेदु ऎऩ्ऱाल् &amp;lsquo;सेर्प्पदु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु करुत्तु। सेर्प्पदु ऒऩ्ऱु ऎऩ्ऱाल् सेरवेण्डियदॊऩ्ऱु इरुक्क वेण्डुम् (प्राबगम् - प्राप्यम् ऎऩ्बदुबोल्)। इन्द पूर्वबक्षत्तै इन्द सूत्रम् काट्टुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;अद: - इदुवरै सर्वगारणमायुम् - उबयलिङ्गमायुम् कूऱप्पट्टुळ्ळ ब्रह्मत्तैविड, परम् - उयर्न्द तत्त्वम् उळ्ळदु। एऩॆऩिल् सेदूऩ्माऩसम्बन्दबेदव्यबदेशेप्य:। व्यबदेशम् ऎऩ्बदु सेदु, उऩ्माऩम् मुदलिय ऒव्वॊऩ्ऱुडऩुम् सेर्गिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;१। सेदुव्यबदेशत्ताल् अडैयप्पडुम् पॊरुळ् वेऱॆऩ्ऱु पुलऩागिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;२। &amp;lsquo;सदुष्पात् ब्रह्म&amp;rsquo;, &amp;lsquo;षोडशगलम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु उऩ्माऩव्यबदेशत्ताल् (उऩ्माऩम् - अळवु) नाऩ्गु पादङ्गळ्, पदिऩाऱु कलैगळ् ऎऩ्ऱु अळविट्टदैविड अळविल्लाद वेऱु तत्त्वमिरुक्कवेण्डुम् ऎऩ्ऱु करुत्तु।&lt;br&gt;&#xA;३। सम्बन्दव्यबदेशत्ताल् &amp;lsquo;अम्रुदस्य परम् सेदुम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि प्राप्यम्, प्राबगम् ऎऩ्ऱ सम्बन्दत्तैच् चॊल्वदाल्। अम्रुदम् ऎऩ्ऱुम् अडैयवेण्डिय तत्त्वम् सेदुवै विड वेऱाऩदॆऩ्ऱु पुलप्पडुगिऱदाम्।&lt;br&gt;&#xA;४। पेदव्यबदेशत्ताल् &amp;lsquo;परात्परम् पुरुषमुबैदि&amp;rsquo;, &amp;lsquo;तदो यदुत्तरदरम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱॆल्लाम् पुरुषऩॆऩ्ऱुम् - परब्रह्मत्तैविड मेलाऩ तत्त्वमुळ्ळदॆऩ्ऱु तोऩ्ऱुगिऱदु ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। इदैक् कण्डिक्किऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ फलाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/2/14_phalAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/2/14_phalAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;८२ पलादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;३५१ (सू) पलमद उबबत्ते: [३७]&lt;br&gt;&#xA;परत्वमुम्, पलप्रदत्वमुम् उबासिप्पदऱ्कुत् तेवैयाऩ कुणङ्गळाग उलगिल् कण्डिरुक्किऱोमादलाल्, पिऩ्ऩाल् सॊल्लविरुक्कुम् उबास्यत्वत्तिऩ् सित्तिक्काग मुऩ् परत्वम् सॊल्लप्पट्टदु। इव्वदिगरणत्तिल् पलप्रदऩ् ऎऩ्ऱ मुऱैयिल् ऒळदार्यम् कूऱप्पडुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;वेदङ्गळिल् कूऱप्पट्ट यागादिगळुम्, अबूर्वत्तिऩ् मूलमाग पलत्तै तरुगिऩ्ऱऩवा? अल्लदु अन्दन्द आरादऩादिगळाले प्रीदऩाऩ परमबुरुषऩ्दाऩ् पलमळिप्पवऩा? ऎऩ्ऱु सम्शयम्। कर्ममे पलऩ् तरुवदु ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। उलगिल् विवसायम् पोऩ्ऱ वेलैगळ् तामे पयऩैत् तरुवदु कण्गूडु। वेदत्तिलुम् स्वर्क्कम् वेण्डुबवऩ् यागम् सॆय्ग, आत्मावैये उलगमाग उबासिक्कवुम्, ऎऩ्ऱु विरुम्बुबवर्गळुक्कुच् चॆय्यवेण्डियवैयाग विदिक्कप्पट्टुम्, अन्दन्द पलङ्गळुक्कुम् सादऩमागवुम् कूऱप्पट्टुळ्ळ कर्माक्कळ् क्षणिगमायिरुन्दालुम्, अबूर्वत्तै इडैयिल् कॊण्डु पोगाबवर्क्क रूबबलङ्गळैक् कॊडुक्किऩ्ऱऩ। इन्द पूर्वबक्षत्तिऱ्काऩ सित्तान्दत्तै मुदलिल् कूऱुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;पलम् अद: उबबत्ते: - इन्द परमबुरुषऩिडमिरुन्दे सॆय्युम् अऩैत्तु कर्माक्कळुक्कुम् पलऩ् एऱ्पडुगिऱदु। कर्मम् क्षणिगमादलिऩ्, पिऱ्कालत्तिय पलत्तुक्कु हेदुवागादु। परमबुरुषऩो सर्वज्ञत्वमुम् सर्वशक्तियुमुडैयवऩ्, कारुण्यम् ऒळदार्यम्, कॊण्डवऩ्। आदियुम्, अन्दमुमिल्लादवऩ्। आदलिऩ्, तऩ् आरादऩरूबमाऩ कर्मत्ताल् प्रीदऩागि पलऩ् तरुगिऱाऩ् ऎऩ्बदु युक्तिक्कुप् पॊरुन्दुवदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
