<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०५ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/viLakkav-urai/05/</link>
    <description>Recent content in &#43;०५ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/viLakkav-urai/05/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>४१ तिरुमॊऴि-१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/viLakkav-urai/05/01_tirumO.Li-1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/viLakkav-urai/05/01_tirumO.Li-1/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ५।१।४३३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै-पॆरिय पॆरुमाळुडैय पोक्यदैयिल् तमदु मऩमॊऴि मॆय्गळागिऱ करणत्रयमुम् मेल्विऴुगिऱबडियै अरुळिच्चॆय्गिऱार् इत्तिरुमॊऴियिल्।&lt;br&gt;&#xA;“ऎम्बॆरुमाऩ् सन्निदियिऱ्‌ पॊय् सॊल्लुगै, क्षुत्र प्रयोजनङ्गळै विरुम्बुगै, क्षुत्रर्गळैप् पुगऴ्गै मुदलियवैयागिऱ असुत्तिगळ् ऎऩ्ऩुडैय वाय्मॊऴिक्कु अळवऱ्‌ऱिरुप्पदऩाल्, अव्वाय्मॊऴिगॊण्डु उऩ् पॆरुमैगळैप् पुगऴुगैक्कु नाऩ् अर्हऩल्लदॆऩ्ऱु ऒऴित्तालुम्, नाक्कु रसमऱिन्ददागैयाल्, उऩ्ऩैत्तविर्त्तु मऱ्‌ऱॊरुवरै वायिऱ्‌कॊळ्ळ अऱियमाट्टादु” ऎऩ्ऱु ऎम्बॆरुमाऩै नोक्कि आऴ्वार् अरुळिच् चॆय्य; अदु केट्टु ऎम्बॆरुमाऩ्, ‘आऴ्वीर्! आगिल् नीरम् अन्द नाक्कुडऩ् कूडिच्चॊल्लुम्” ऎऩ्ऱु नियमिक्क! अदऱ्‌कु आऴ्वार्, “नाक्किऩ् तोषत्तै निऩैत्तु नाऩ् अञ्जानिऩ्ऱेऩे” ऎऩ्ऩ; अदऱ्‌कु ऎम्बॆरुमाऩ्, ‘आऴ्वीर्! नाक्कु रसमऱिन्ददागैयाले मेल्विऴानिऩ्ऱदु, अदऩ् तोषत्तै अऱिन्दुळ्ळ नीर् अदु मेल् विऴादबडि अदै उमक्कु वसप्पडुत्ति नियमित्तुक् कॊळ्ळुम्” ऎऩ्ऩ; अदुगेट्टु आऴ्वार्, “अन्द नाक्कु ऎऩक्कु वरप्पट्टिरुन्दावऩ्ऱो अदै नाऩ् नियमिक्कवल्लेऩ्’ अदुदाऩ् उऩक्कु वसप्पट्टु विट्टदे” ऎऩ्ऩ; अदऱ्‌कु पॆरुमाळ्, “आऴ्वीर्! साल अऴगिदायिरुन्ददु; ‘उऩ्ऩै वाय्क्कॊळ्ळमाट्टेऩ्’ ऎऩ्गिऱीर्, ‘नाक्कु निऩ्ऩैयल्लालऱियादु’ ऎऩ्गिऱीर्, ‘नाऩ् तञ्जुवऩ् ऎऩ् वसमऩ्ऱु’ ऎऩ्गिऱीर्; इव्वाक्कियङ्गळ् ऒऩ्ऱोडॊऩ्ऱु सेरुवदु ऎङ्ङऩे? आराय्न्दु पार्त्ताल् नीर् पेसुम् पेच्चुक्कळॆल्लाम् मूर्क्कर् पेसुम् पेच्चायिरा निऩ्ऱऩ! ऎऩ्ऩ; आऴ्वार्, “अदु उण्मैये; ऎऩ्ऩुडैय पेच्चुक्कळ् मूर्क्कप् पेच्चुगळागत् तोऱ्‌ऱम्; अदऩाल् उऩक्कुच् चीऱ्‌ऱमुम् पिऱक्कुम्; आगिलुम् अच्चिन्दत्तै ऒरुवाऱु ऎऩ्ऩाल् सहिक्क मुडियुम्; इन्नाक्कुप्पडुत्तुगिऱ पाडु अप्पप्प! सहिक्कवे मुडियविल्लैये” ऎऩ्ऩ; अदऱ्‌कु ऎम्बॆरुमाऩ्, “अन् नाक्कैक्कॊण्डु ऎऩ्ऩै नीर् पुगऴत् तॊडङ्गीऩरागिल्, अदु ऎऩक्कु अवत्यावहमाय्त् तलैक्कट्टुमे!” ऎऩ्ऩ; अदऱ्‌कु आऴ्वार् “ऎम्बॆरुमाऩे” मूर्क्कर् पेसुम् पासुरङ्गळ् अऱिवुडैयार्क्कुक् कुऱ्‌ऱमागत् तोऱ्‌ऱदवळवेयऩ्ऱिक् कुणमागवुन् दोऱ्‌ऱुम्; काक्कै ओरिडत्तिलिरुन्दुगॊण्डु तऩक्कुत् तोऩ्ऱिऩबडि कत्तिविट्टुप्पोऩालुम्, अदऩै अऱिवुडैयार् केट्टु, ‘इदु नमक्कु (उऱविऩर् वरवागिऱ) नऩ्मैयैच् चॊल्लानिऩ्ऱदु’ ऎऩ्ऱु कॊळ्ळक् काण्गिऩ्ऱोम्; अदुबोल अडियेऩ् नाविऩुक्कु आऱ्‌ऱमाट्टामल् वाय् वन्दबडि सिलवऱ्‌ऱैप् पिदऱ्‌ऱिऩालुम् अवऱ्‌ऱै नी नऱ्‌ऱमागवे कॊळ्ळ वेणुम्” ऎऩ्ऱरुळिच् चॆय्य; ऎम्बॆरुमाऩ्, “आऴ्वीर्! अप्पडियागिलुम् कुऱ्‌ऱत्तै नऱ्‌ऱमागक् कॊळ्ळ वेण्डिय कडमै ऎऩक्कु ऎऩ्ऩ उण्डु?” ऎऩ्ऱु केट्क; (कारणा) अदु केट्टु आऴ्वार्, “अप्पडिया! नऩ्ऱु सॊऩ्ऩाय्; उलगङ्गळै यॆल्लाम् पडैत्तवऩल्लैयो नी? रक्षिक्किऱेऩॆऩ्ऱु कॊडिगट्टिक् किडक्किऱायिल्लैयो नी?” ऎऩ्बदाय्च् चॊल्लुगिऱदु, इप्पाट्टु।&lt;br&gt;&#xA;वाक्कु - वाकं ऎऩ्ऱ वडसॊल् तिरिबु। मूर्क्कु – मूर्ग: ऎऩ्ऱ वडसॊल्लडियाप् पिऱन्ददु; मूडत्तऩम् ऎऩ्बदु पॊरुळ्। मुऩिदल् कोबित्तल् । &amp;ldquo;नाविऩुक्कु आऱ्‌ऱेऩ्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱदु - नाविऩुडैय पदऱ्‌ऱत्तुक्कु आऱ्‌ऱेऩ् ऎऩ्ऱबडि। काक्कैवायिलुम् - काक्कै वायिल् निऩ्ऱुम्; ऐन्दाम् वेऱ्‌ऱुमै। कट्टुरै - एऱ्‌ऱ सॊल्, पॊरुळुळ्ळ सॊल्। करुळऩ् - गरुढः ऎऩ्ऱ वडसॊल्विगारम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४२ तिरुमॊऴि-२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/viLakkav-urai/05/02_tirumO.Li-2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/viLakkav-urai/05/02_tirumO.Li-2/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ५।२।४४३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै: ऎम्बॆरुमाऩ्, आऴ्वार्क्कुत् तऩ् पक्कलिल् अमैन्द अवाविऩ् मिगुदियैप् पलवगैगळालऱिन्दु, अवरुडैय तिरुवुळ्ळत्तैत् तऩक्कु इरुप्पिडमागक् कॊण्डरुळिऩबडियैयुम्, अदऩाल् आऴ्वार्, इऩि नोय्गळ् मुदलियवै तम्मै अणुगवॊण्णादबडि, अवऱ्‌ऱै ऒऱुत्तरुळुगिऱबडियैयुङ् गूऱुवदु इत्तिरुमॊऴि।&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;ओङ्गारवट्टत्तु मासुणप्पायि अलोगमुण्ड पूङ्गार्विऴिक्कुप् पुलप्पट्टदालॆप् पॊऴुदुमॆऩ्ऩै नीङ्गादिडर् सॆय्युन् दीविऩै काळिऩि निऩ्ऱु निऩ्ऱु तेङ्गादु नीरुमक् काऩिडत्ते सॆऩ्ऱु सेर्मिऩ्गळे। &amp;rsquo;&amp;rsquo; (तिरुवरङ्गत्तुमालै - कoउ) ऎऩ्ऱ ऐयङ्गार् पासुरत्तै इत्तिरुमॊऴियोडु ऒरुबुडै ऒप्पिडलागुम्।&lt;br&gt;&#xA;अन्निहोत्रसमारादनादिगळुक्कु उदवुम्बडि सेमित्तु वैक्कप्पट्टिरुक्कुम् नॆय्क्कुडत्तै ऎऱुम्बुगळ् एऱि आक्किरमिप्पदु पोल, ऎम् पॆरुमाऩुक्कुप् पल्लाण्डु पाडुगैक्कॆऩ्ऱु सेमिक्कप्पट्टिरुक्किऩ्ऱ ऎऩदु उडलै आक्किरमित्तुक्कॊण्डु, नाऩ्  उङ्गळुक्कु वसप्पट्टु ऒऴुगुम्बडि ऎऩ्ऩैक् कैयाळाक्किक्कॊण्डु साच्वदप्रदिष्टैयाग निऩ्ऱिऩ्ऱ नोय्गळे! इऩि इव्वात्तुमा उङ्गळुडैय राज्यमऩ्ऱु; इत्तऩै नाळुम्बोल्ल इन्नाळ्; ऎम्बॆरुमाऩ् तऩदु पडुक्कैयोडुङ्गूड विरुम्बिप् पळ्ळिगॊण्डिरुक्कुमिडमायिऱ्‌ऱु इऩ्ऱु इव्वात्तुमा; आऩ पिऩ्बु, अवऩदु कावलिल् अगप्पट्ट इव्वुडलिडत्तु इऩि उङ्गळुक्कुप् पिऴैत्तिरुक्क वऴियिल्लै; इऩ्ऩुञ् जिल नाळळवुम् पिऴैत्तिरुक्कु वेणुमॊऩ्ऱविरुप्प मुङ्गळुक्कु उळदागिल्,इव्विडत्तैविट्टुच् चडक्कॆऩ ओडिप्पोङ्गळ् ऎऩ्गिऱार्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;“पाम्बणैयोडुम् वन्दु पुगुन्दुगिडन्दार्” ऎऩ्ऱदऩाल्, नित्यवासत्तुक्काग ऎऴुन्दरुळिऩमै विळङ्गुम्। पट्टिऩम्-  वदन मॆऩ्ऱ वडसॊल् विगारम्; राजदानि ऎऩ्बदु पॊरुळ्; आत्तुमा ऎम्बॆरुमाऩुडैय राजदाऩियादलऱिग&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४३ तिरुमॊऴि-३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/viLakkav-urai/05/03_tirumO.Li-3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/viLakkav-urai/05/03_tirumO.Li-3/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ५।३।४५३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै: ऎम्बॆरुमाऩ् तमदु तिरुवुळ्ळत्तिऱ्‌ पुगुन्दु तम्मैप् पादुगात्तरुळिऩबडियैप् परक्क अरुळिच्चॆय्द आऴ्वारै नोक्कि, ऎम्बॆरुमाऩ्, &amp;ldquo;आऴ्वीर्! नाम् वन्द कारियम् कुऱैयऱत् तलैक्कट्टिऱ्‌ऱऩ्ऱो? इऩि नाम् इरुप्पिडत्तेऱप् पोगलामिऱे&amp;rsquo; ऎऩ्ऩ; अदऱ्‌कु आऴ्वार् &amp;ldquo;आ! आ! आ! इङ्ङऩे अरुळिच्चॆय्यलामो इऩि ऎऩ्ऩै विट्टुप्पोगै यॆऩ्ऱु ऒरु पॊरुळुण्डो! “पोगवॊण्णादु पोगवॊण्णादु&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु तडुत्तु वळैप्पदाय्च् चॆल्लुगिऱदु इत्तिरुमॊऴि।&lt;br&gt;&#xA;अऩ्ऱि, इदुवरै नोय्गळऱुम्बडि सॆय्दरुळिऩमैयाल्, अदिष्ट निवारणम् सॆय्ददायिऱ्‌ऱु; इऩि इष्टप्राबणमुञ् जॆय्दरुळ वेणुमॆऩप् पिरार्त्तिक्किऱबडियुमाम्। (कूणमावदु - अनिष्टङ्गळैत् तविर्त्तरुळुत्तुम्, इष्टङगळै अळित्तरुळुत्तुम् ऎऩ्बदु अऱियत्तक्कदु।)&lt;br&gt;&#xA;कीऴ् नाऩ्गाम् पत्तिल् इरण्डु तिरुमॊऴिगळिऩाल्, ऎम्बॆरुमाऩ् तिरुमालिरुञ् जोलैमलैयिल् ऎऴुन्दरुळियिरुक्कुमिरुप्पै अनुबवित्तवर्, मीण्डुम् अव्वऩुबवत्तै विरुम्बि निऱ्‌किऩ्ऱमैयुम् इत्तिरुमॊऴियिऱ्‌ पॆऱप्पडुम्।&lt;br&gt;&#xA;इरण्डामडियिल्, “कण्डुगॊण्डेऩ्” ऎऩ्ऱ विडत्तुळळ् एऩ् विगुदियैप् पिरित्तु, मुदालडियिऱुदियिलुळ्ळ ‘पऱित्तु’ ऎऩ्बदऩोडु कूट्टि युरैक्कप्पट्टदु। इऩि इरुन्दबडिये अन्वयित्तुप् पॊरुळ् कॊळ्ळुदलुम् ऒरुवाऱु ऒक्कुमॆऩ्ग।&lt;br&gt;&#xA;परत्तुवम्, अन्दर्यामित्तुवम्, वियूहम्, विबलम्, अर्च्चावदारम् ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पडुवऩवुम्, उऩ्ऩुडैय पिरवेसमुळ्ळऩवुमाऩ विडङ्गळिलॆल्लाम् तट्टित्तरिन्दु उऩ्ऩै सेवित्तु, पलवैत् तुऩ्बङ्गळुक्कु इडमाऩ इच्चरीरत्तिल् विरुप्पै ऒऴित्तुक्कॊण्ड अडियेऩ् इऩि ऒरु नॊडिप्पॊऴुदुम् उऩ्ऩै विट्टगलगिल्लेऩ् ऎऩ्गिऱार्। मुऩ्ऩडिगळाल्, सुऴलै- सुऴऩ्ऱु सुऴऩ्ऱु वरुगिऱ आऱु। तुक्कङ्गळ् इच्चरीरत्तैच् चूऴवळैन्दुगॊण्डिरुप्पदऩाल्, अवऱ्‌ऱैच् चुऴलैयाग उरुवगप्पडुत्तिऩर्। अऩ्ऱि, ‘सुऴलैयै’ ऎऩ्ऱ विडत्तुळ्ळ इरण्डऩुरुबैत् तुक्कम् ऎऩ्बदऩोडु कूट्टि, ‘सुऴलैयै’ ऎऩ उरैत्तलुमॊऩ्ऱु। ‘सूऴ्न्दु किडन्द’ ऎऩ्बदैच्  चूऴ्न्दुगिडन्द ऎऩ वलिक्क; पिऱविऩैयिल् वन्द तऩ्विऩै वलै ऎऩ्ऱसॊल् आगुबॆयराल् उडलै उणर्त्तिऱ्‌ऱु। ‘वलै ऎऩ्गिऱदु, तप्पवॊण्णामैयैप्पऱ्‌ऱ; वलैयावदु कयिऱुमणियुमायिरुप्पदॊऩ्ऱु; इदुवुम् नरम्बु मॆलुम्बुमायिरुप्पदॊऩ्ऱिऱे” ऎऩ्ऱ वियाक्कियागवाक्कियमिङ्गु अऱियत्तक्कदु। इऩि, ‘तुक्कच् चुऴलै’ ऎऩ्ऱु- तुक्कङ्गळ् सुऴल्वदऱ्‌कु इडमडाऩ आत्तुमावै सॊल्लिऱ्‌ऱाय्। अदैच् चूऴ्न्दुगिडन्दवलै ऎऩ्ऱु- अवित्यागर्म वासानारुसिगळैच् चॊल्लुगिऱदागवुम् कॊळ्ळलाम्। पुक्किऩिल्- ‘पुत्तगङ्गळिल्’ ऎऩ्बदऩ् मरुउ। पात्व, अन्दर्यामित्व, वियूह, विबव, अंसावदारङ्गळळवागप् पक्कुक्काण्गैयावदु- अन्द अन्द निलैगळैप् पिरत्यक्षमागागारमाऩ  नससाक्षात्कारत्तिऩाल् अनुबवित्तुप्पाडुवगै।&lt;br&gt;&#xA;(मक्कळऱुवरै इत्यादि] वसुदेवऩुम् तेवगियुम् कंसऩाऱ्‌ सिऱैयिलिरुत्तप्पट्टु वडमदुरैयिल् तळै पूण्डिरुक्कैयिल्, तिरुमाल् तेवगियिऩिडम् ऎट्टावदु करुप्पत्तिऱ्‌ कण्णऩाय् अवदरित्तबडि सॊल्ऱुगिऱदु। कंसऩ् तऩदु उडऩ् पिऱन्दवळागिय तेवगियै वसुदेवर्क्कु विवाहञ् जॆय्वित्तु, अव्विवाहम् मुडिन्दबिऩ् अवळै वसुदेवर् माळिगैयिऱ्‌ कॊण्डु विडुगैक्कागत् तेरेऱ्‌ऱिक्कॊण्डु, ताऩ् तेवगियिडत्तिल् मिक्क अऩ्बु आदरत्तुडऩ् सारदियायिरुन्दु तेरै नडत्तिक् कॊण्डु वरुम्बोदु, आगायत्तिल्, &amp;lsquo;अऱिवु केडऩे! नी यारिडम् अऩ्बु पूण्डिरुक्किऩ्ऱऩैयो अत्तेवगियिऩ् ऎट्टावदु कर्प्पम् उऩ्ऩैक् कॊल्लप् पोगिऱदु&amp;rdquo; ऎऩ्ऱॊरु असरीरि वाक्कुप् पिऱक्क, अदऩैक् केट्ट कंसऩ् मिगवुन् दिडुक्किट्टु, &amp;ldquo;इऩि नाम् तप्पवऴियादु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु योसित्तु, &amp;lsquo;इवळ् पिऴैत्तिरुन्दालऩ्ऱो इवळुडैय ऎट्टावदु पिळ्ळै नम्मैक् कॊल्लप् पोगिऱदु, इप्पोदे इवळैक् कॊऩ्ऱुविडुवोम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱऱुदियिट्टुक् कत्तियै उरुविक्कॊण्डु तेवगियैक् कॊलै सॆय्यप्पुग, वसुदेवर् अवऩुक्कुप् पलदरुमङ्गळैयुम् कालगदियैयुम् परक्क उबदेसिक्कवुम् अवऩ् अदै मदियामल् ऒरे पिडिवादमाय् निऱ्‌क, पिऩ्बु वसुदेवर्, अप्पा! उऩक्कु इवळ् कैयाल् सावु इल्लै, इवळुडैयबि ळ्ळै कैयिऩालल्लवो सावु नेरिडप्पोगिऱदु, इवळुक्कुप् पिळ्ळै पिऱन्दवुडऩ् उऩ्ऩिडम् अप्पिळ्ळैगळैक् कॊडुत्तुविडुगिऱेऩ्, नी अवऱ्‌ऱैक् कॊऩ्ऱु विडु ऎऩ्ऱु सॊल्ल, अदैक् कंसऩ् युक्तमॆऩ्ऱु कॊण्डु इत्तम्बदिगळै विलङ्गिट्टुच् चिऱैयिलडैत्तिट्टाऩ्; सिलनाळ् कऴिन्दबिऩ् तेवगि कर्प्पन् दरित्तुप् पिळ्ळै पॆऱ्‌ऱाळ्; वसुदेवर् अप्पॊऴुदे अप्पिळ्ळैयैक् कंसऩिडम् कॊण्डु पोय्क् कॊडुत्तुविड, अवऩ् अदैक् कालैप् पिडित्तुक् कल्मेल् अऱैन्दु कॊऩ्ऱु विट्टाऩ्; इम्मादिरि आऱुबिळ्ळैगळैक् कॊऩ्ऱाऩ्। अव्वरलाऱु इदिल् मूऩ्ऱामडियिऱ्‌ कूऱप्पडुगिऩ्ऱदु। (इऩि, एऴावदु कर्प्पत्तिऩ् वरलाऱु - ऎम्बॆरुमाऩाल् नियमिक्कप्पट्ट योग नित्तिरै यॆऩप्पडुम् मायै, नन्दगोबरुडैय कोगुलत्तिलिरुन्द वसुदेवबत्तिऩियाऩ रोगिणियिऩ् वयिऱ्‌ऱिलिरुन्द वायुरूबमाऩ आऱु मादत्तुक् कर्प्पत्तैक् कलैत्तु विट्टु वसुदेवरुडैय मऱ्‌ऱॊरु पत्तिऩियाऩ तेवगियिऩ् वयिऱ्‌ऱिलिरुन्द आदिसेषांसमाऩ कर्प्पत्तैक् कॊण्डुबोय् अन्द रोहिणियिऩ् वयिऱ्‌ऱिऱ्‌ सेर्त्तिड इङ्ङऩम् वसुदेव पत्तिऩिगळुळ् तेवगियिऩ् कर्प्पत्तिल्, (एऴावदु उरुवाग) आऱु मासमुम्, रोहिणियिऩ् कर्प्पत्तिल् मऱ्‌ऱोर् आऱुमासमुम् इरुन्दु पल रामऩ् पिऱन्दऩऩ्) पिऩ्बु ऎट्टावदु कर्प्पत्तिऱ्‌ कण्णबिराऩ् तिरुववदरित्तऩऩ्। आऴ्वार् इव्विरुत्तान्दत्तै इङ्गुक् कूऱियदु - इङ्ङऩम् इऴन्द तेवगियैप् पेऱुबॆऱुवित्ताऱ्‌पोल्, अडियेऩैयुम् इऴक्कवॊट्टादबडि अरुळ् सॆय्यवेणुम् ऎऩ्ऱु पिरार्त्तिक्किऩ्ऱवाऱाम्। कल्लिडै मोद- कल्मेल अऱैय ऎऩ्ऱबडि।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४४ तिरुमॊऴि-४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/viLakkav-urai/05/04_tirumO.Li-4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/aNNangarAchAryaH/viLakkav-urai/05/04_tirumO.Li-4/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ५।४।४६३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवदारिगै-सेदनरैत् तिरुत्तुगैक्कुम् तिरुन्दिऩारै अडिमै कॊळ्ळुगैक्कुम् परव्यूहविबवान्दर्याम्यर्च्चावदारङ्गळाऩ इडङ्गळिल् ऎऴुन्दरुळि यिरानिऩ्ऱ ऎम्बॆरुमाऩुडैय सगल कुणङ्गळुम् इरुट्टऱैयिल् विळक्कुप् पोले विळङ्गुवदु उगन्दरुळिऩ तिरुप्पदिगळिलागैयाल्, तिरुवेङ्गडमलैयिल् ऎम्बॆरुमाऩ् ऎऴुन्दरुळियिरुक्किऱ इरुप्पिल् सौसील्य सौलप्यादि कुणङ्गळैयॆल्लाम् विसदमाग अनुबवित्तु, विरोदिगळिल् अरुसियैयुम् पेऱ्‌ऱिल् रुसियैयुम् पॆऱ्‌ऱु, &amp;lsquo;&amp;lsquo;अवावऱ्‌ऱु वीडुबॆऱ्‌ऱ कुरु कूर्च्चडगोबऩ्&amp;quot; ऎऩ्ऱ नम्माऴ्वार् निलैमैयैयुम् ऒरुवाऱु पॆऱ्‌ऱदागक् कॊण्डु परमसन्दुष्टरायिरुन्द आऴ्वारैक्कण्डु ऎम्बॆरुमाऩ् इवर्क्कुच् चॆय्यवेण्डिय कारियङ्गळै नाम् मुऱ्‌ऱच्चॆय्दु तलैक्कट्ट विल्लैये ऎऩ्ऱु पदऱ, अदऩैक् कण्ड आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩे! विरोदिगळॆल्लाम् अडङ्गक् कऴिन्दऩ; अबेक्षिदांसङ्गळुम् अडैयप् पॆऱप्पट्टऩ; इऩि नी ऎऩक्कागच् चॆय्य वेण्डुवदु यादॊऩ्ऱुमिल्लै यागैयाल् इङ्ङऩ् पदऱ वेण्डा&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु कूऱि, अप्पदऱ्‌ऱत्तैत् तविर्क्किऱबडियाय्च् चॊल्लुगिऱदु इत्तिरुमॊऴि।&lt;br&gt;&#xA;ऎम्बॆरुमाऩे! नॆडुनाळाय् उऩ् तिऱत्तिल् विमुगऩाय् विषयान् दरङ्गळैनच्चि अङ्गुमिङ्गुम् अलैन्दुदिरिन्द अडियेऩै, उऩदु तिव्य कल्याण कुणगणङ्गळैक्काट्टि वसप्पडुत्तिक्कॊण्डु, आत्मात्मीयङ्गळै यॆल्लाम् उऩक्के सेषप्पडुत्तिविट्टु उऩ् अरुळैये पुरुषार्त्तमागप् पिरदिबत्ति  पण्णिक्कॊण्डिरुक्कुम्बडियाऩ निलैमैययुम् अडियेऩुक्कु अमैत्तरुलिऩाय्, इदऩाल् उऩ् अबेक्षिदमुम्, तलैक्कट्टिऱ्‌ऱु ऎऩ् अबेक्षिदमुम् तलैक्कट्टिऱ्‌ऱु; इऩिच् चॆय्यवेण्डुवदॊऩ्ऱिल्लै; इऩ्ऩुम् ऎऩ् सॆय्य वेणुमॆऩ्ऱ उऩ् तिरुवुळ्ळत्तिल् ओडुगिऱदु ऎऩ्ऱु केट्किऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;तिरुवेङ्गडत्तुक्कुत् तण्मै - संसारदाबङ्गळै आऱ्‌ऱवऱ्‌ऱायिरुक्कै। उडैयाय्- उडैयाऩ ऎऩ्बदऩ् ईऱु तिरिन्दविळि। वाऴ - पिऱविऩैयिल् वन्द तऩ्विऩै; अन्तर्भावितणिच् ऎऩ्बर् वडनूलार्। ‘उलगुदऩ्ऩै’ ऎऩ्बदै उरुबुमयक्कमागक् कॊण्डाल्, उलगत्तवर्गळ् वाऴुम्बडि निऩ्ऱ नम्बी; ऎऩ्ऱु उरैक्कलाम्। तामोदरऩ् - * कण्णिनुण् सिऱुन्दाम्बिऩाऱ्‌ कट्टुण्णप्पण्णिय पॆरुमायऩादलाल्, अत्ताम्बिऩ् तऴुम्बु तिरुवयिऱ्‌ऱिल् तोऩ्ऱप्पॆऱवऩॆऩ्ऱबडि।  सदिर् - रुजुवायिरुक्कुन् दऩ्मै। कीऴ् तिरुप्पल्लाण्डिल्, “तीयिऱ्‌पॊलिगिऩ्ऱ सॆञ्जुडराऴि तिगऴ्दिरुच्चक्करत्तिऩ्, कोयिऱ्‌पॊऱियाले यॊऱ्‌ऱुण्डु निऩ्ऱु” ऎऩ्ऱदै-, इप्पाट्टिल् मूऩ्ऱामडियाल् विवरिक्किऱार्।  आत्तुमावुक्कुच् चक्करप्पॊऱि यॊऱ्‌ऱुगैयावदु - अनन्यार्हसेषत्वज्ञानत्तैप् पिऱप्पिक्कै। अदु पिऱन्दमै तोऱ्‌ऱविऱे तोळुक्कुत् तिरुविलच्चिऩैयिडुवदु। ‘निऩ्ऩरुळे पुरिन्दिरुन्देऩ्’ ऎऩ्ऱदु - उबायान्दरत्तिलुम् रुसिगुलैयप् पॆऱ्‌ऱेऩ् ऎऩ्ऱबडि।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
