<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;१ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/1/</link>
    <description>Recent content in &#43;१ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ तदन्तरप्रतिपत्त्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/1/01_tadantarapratipattyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/1/01_tadantarapratipattyadhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मूऩ्ऱाम् अध्यायम्&lt;br&gt;&#xA;सर्वासार्याऩ् ह्रुदा त्यात्वा नमस्क्रुद पदाम्बुज: । पाष्यार्त्तदीबिगाक्रन्दे त्रुदीयात्यायमारबे ॥&lt;br&gt;&#xA;तदन्दरप्रदिबत्यदिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;मुऩ् इरण्डत्यायङ्गळिल् कुत्रुष्टिगळिऩ् कोणल् युक्तिगळाल् असैक्कवॊण्णाद समस्त जगदेग कारणत्वत्तुडऩ् अगिल हेय प्रत्यऩीगऩाय् सित्तवस्तुवाय् उळ्ळ परमबुरुषऩाऩ च्रिय: पदियैप् पऱ्ऱि विसारित्तु, पिऩ् इरण्डत्यायङ्गळाले - सेदऩऩ् सॆय्यत्तक्क परमबुरुषऩ् तिरुवडिगळ् विषयत्तिल् पक्ति - प्रबत्ति ऎऩ्ऱ सात्योबायङ्गळैयुम् अदऩ् पलमाऩ परमबुरुष परिबूर्णाऩुबवजऩिद कैङ्गर्यङ्गळैयुम् विसारिक्किऱार् ऎऩ्ऱु त्विग सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;मूऩ्ऱाम् अध्यायत्तिल् मूऩ्ऱाम् पादत्तिल् विसारिक्कप्पोगुम् सात्योबायरूबमाऩ पक्तिक्कु अदिगारम् सित्तिक्क वेण्डि ऐच्वर्यम् कैवल्यम् मुदलियवऱ्ऱिल् वैराक्यम् तोऩ्ऱक् कारणमाऩ संसारदोषत्तै मुदल् पादत्तिल् निरूबिक्किऱारॆऩ्ऱु सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;इम्मूऩ्ऱाम् अध्यायम् मुदल् इरण्डु पादङ्गळाले वैराक्यमुम् उबयलिङ्गमुम् (अगिलहेयप्रत्यऩीगत्वमुम्, समस्त कल्याण कुणागरत्वमुम्) पिऩ् इरु पादङ्गळाले अङ्गसहिदमाऩ ब्रह्म वित्यैयुम् पऱ्ऱि सूत्रगारर् काट्टुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;मुदल् वैराक्यबादत्तिल् ऐच्वर्यादिगळिल् वैराक्यमुण्डागुम् प्रगारत्तैक् काट्टुगिऱार् ऎऩ्ऱु त्विगसङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;मुऩ् अदिगरणत्तिल् सम्ज्ञामूर्त्तिक्लुप्ति: ऎऩ्ऱु मूर्त्तियिऩ् प्रस्तावम् वन्ददाल् इङ्गु अदु तॊडर्बुळ्ळ वेऱु मूर्त्ति विसारिक्कप्पडुगिऱदॆऩ्ऱु सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;२८४ (सू) तदन्दरप्रदिबत्तौ रम्हदि सम्बरिष्वक्त: प्रच्ऩनिरूबणाप्याम् (१)&lt;br&gt;&#xA;इङ्गु ऒरुवर् केट्किऱार् : मुक्ति नम्माल् सादिक्कत्तक्कदा - अऩ्ऱा? सादिक्क मुडियाददॆऩ्ऱाल्, सादऩात्यायत्तिऱ्कु पलमिल्लाददाल् अदै आरम्बिप्पदु वीण्। अदऱ्काग मुक्ति सादिक्कत्तक्कदेयॆऩ्ऱाल् स्वर्क्कादि पलऩ्गळ् पोल् अदुवुम् अऴिवुळ्ळदागुम्। आगैयाल् मुक्तियै नित्यै ऎऩक्कूऱमुडियादु। इन्द विषयत्तिल् ऎऩ्ऩ वऴि ऎऩ्ऱु केट्किऱार्। अदऱ्कु विडैयावदु, उबयविबूदि विसिष्टऩाऩ ब्रह्मत्तै अऩुबविप्पदॆऩ्ऩुम् मुक्तियाऩदु मुऩ्बिल्लाददु। उबासगऩाले सादिक्कप्पडुवदेयादलिऩ् - मुक्त्यर्त्तम् सादऩात्यायम् तॊडङ्गुवदिल् तवऱिल्लै। अव्वाऱागिल् मुक्ति अनित्यमागुमेयॆऩ्बदऱ्कु विडै यादॆऩिल्, कूऱुवोम्। अबावम् ऎऩ्बदु ओर् पावमे ऎऩ्बदु नम् सित्तान्दम्। (पावान्दराबावबक्षम्) संसारदसैयिलुळ्ळ ज्ञाऩसङ्गोस तसैक्कु त्वंसमे (अऴिवे) मुक्ति - विसिष्टब्रह्माऩुबवरूबमदु। तार्क्किग मदत्तिऩ् पडि त्वंसत्तिऱ्कु पूर्वावदि (तॊडक्कम्) उण्डाम्। उत्तरावदि - मुडिवु इल्लै। आदलिऩ्, नित्यत्वम् सित्तमागिऱदु। आऩाल्, ज्ञाऩत्तुक्कु , स्वभावसित्तमाऩ विगासम् (मलर्च्चि) संसारदसैयिल् कर्मरूब उबादिवसत्ताल् सङ्गुसिदम् (सुरुङ्गियदु) आगियिरुक्कैयिल् - पगवदुबासऩत्ताल् सङ्गोसम् विलगवे स्वाबाविगमाऩ ज्ञाऩविगासम् एऱ्पडुगिऱदु। इदै विट्टु &amp;ldquo;न स पुऩरावर्त्तदे&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु कूऱिय नित्यत्वमुम्, &amp;ldquo;स सानन्द्याय कल्बदे&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु मुक्तिदसैयिल् वरक्कूडुम् ज्ञाऩ वियाप्तियैक् कूऱुम् श्रुदियाल् नेरिल् कूऱप्पट्टदु। आदलाल् इन्द सादऩात्यायम् आरम्बिप्पदिल् तवऱिल्लै ऎऩ्ऱ करुत्तु स्वामि तेसिगऩाल् अरुळप्पट्टदु।&lt;br&gt;&#xA;इन्द तेहियाऩवऩ् इन्द मऩिद सरीरत्तैविट्टु वेऱु सरीरत्तै यडैयुम् पोदु सरीर कारणङ्गळाऩ पूदसूक्ष्मङ्गळुडऩ् सेर्न्दु सॆल्गिऱाऩा? अल्लदु तऩिये सॆल्गिऱाऩा ऎऩ्बदु संसयम्। पूदसूक्ष्मङ्गळुडऩ् कूडप् पोगविल्लै ऎऩ्बदु पूर्वबक्षम्। पोगुमिडङ्गळिल् पूदसूक्ष्मङ्गळ् सुलबमुमायिरुप्पदाले उडऩ् कॊण्डु सॆल्वदिल्लै यॆऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। इदै निरसिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;तदन्दर ॥॥॥ निरूबणाप्याम् - मुऩ् अदिगरणत्तिल् &amp;lsquo;सम्ज्ञामूर्त्तिक्लुप्ति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ सूत्रत्तिल् उळ्ळ मूर्त्ति सप्तत्तुक्कुप् पॊरुळाऩ सरीरत्तै इङ्गु तत्-सप्तम् कुऱिक्किऱदु। तदन्दरम् - मऩुष्यादिदेहव्यदिरिक्तमाऩ तेवादिदेहम्, अदऩ् प्रदिबत्तॆळ - अडैगैयिल्, सम्बरिष्वक्त: मुऩ् तेहत्तिल् कडैन्दॆडुत्त पूदसूक्ष्मङ्गळुडऩ् कूडियवऩाऩ जीवऩ्, रम्हदि - तेवलोगत्तिऱ्कुच् चॆल्गिऱाऩ्। प्रच्ऩ निरूबणाप्याम् - पञ्जाक्ऩिवित्यैयिलुळ्ळ केळ्वि पदिल्गळाल् अव्वाऱे तोऩ्ऱुगिऱदु।&lt;br&gt;&#xA;पञ्जाक्ऩिवित्यैयाऩदु - सान्दोक्यत्तिल् - &amp;ldquo;श्वेदगेदुर्हारुणेय: पाञ्जालानाम् समिदि मेयाय&amp;rdquo; ऎऩत् तॊडङ्गि विवरिक्कप्पडुगिऱदु। उत्तालग पुत्रऩाय् सत्वित्यैयिल् सिष्यऩाऩ च्वेदगेदु ऎऩ्ऱ रिषि प्रवाहणरॆऩ्ऩुम् पाञ्जाल मऩ्ऩऩिऩ् सबैयै अडैन्दार्। अन्द च्वेदगेदुवैक् कुऱित्तु अम्मऩ्ऩऩ् ऐन्दु केळ्विगळैक् केट्टार्। अदिलॊऩ्ऱु - ऐन्दावदु आहुदियिल् तीर्त्तम् पुरुषऩॆऩप् पॆयर् पॆऱुवदै अऱिवीरा? ऎऩ्बदु। इङ्गु जलम् ऎऩ्बदु त्रिविरुत्करणत्ताल् प्रुदिव्यादिगळोडु कूडिऩ अप्पु (जलम्) अक्ऩियाग निरूबिक्कप्पट्ट स्वर्क्कलोगम्, मेगम्, प्रुदिवी, पुरुषऩ् ऎऩ्ऩुम् नाऩ्गु (अक्ऩिगळिल्) इडङ्गळिल् जीवऩुडऩ् प्रवेसित्तु, पिऩ् ऐन्दावदु आहुदियाऩ स्त्रीयिऩ् योऩिप्रवेसत्तिऩ् पिऩ् पुरुषऩॆऩ्ऱु पॆयरैप् पॆऱुगिऩ्ऱऩ ऎऩ्ऱु विऩावाक्कियत्तिऩ् पॊरुळ्। इदैयऱियाद श्वेदगेदु तऩ् पिदाविडम् वन्दु केट्टार्। अवरुम् अदऩैयऱियामल् प्रवाहणऩॆऩ्ऩुम् अरसऩैयणुगि प्रच्ऩत्तिऱ्कु उत्तरम् वेण्डिप् पिरार्त्तित्तार्। पञ्जाक्ऩिवित्यानिष्टऩाऩ राजावुम् उत्तालगरुक्कु अव्वित्यैयै उबदेसित्तु - &amp;ldquo;इदि तु पञ्जम्यामाहुदावाब: पुरुषवसस: पवन्दि&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु पदिलळित्तार्। आगैयाल्, इन्द केळ्वि पदिल्गळाल् सूक्ष्मदेहत्तुडऩ् जीवऩ् तेवलोगत्तुक्कुच् चॆल्गिऱाऩ् ऎऩ्ऱु सित्तम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ कृतात्ययाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/1/02_kRtAtyayAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/1/02_kRtAtyayAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;क्रुदात्ययादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;२९१ (सू) क्रुदात्ययेऽऩुशयवाऩ् त्रुष्ट स्म्रुदिप्याम् यदेदमऩेवञ्ज [८]&lt;br&gt;&#xA;मुऩ् अदिगरणत्तिले सरीरमुळ्ळवरै सम्बन्दत्तैच् चादित्तदु। इव्वदिगरणत्तिल् कर्मसम्बन्द नियमत्तैच् चादिक्किऱारॆऩ सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;तूमादि मार्क्कत्ताले स्वर्क्कम् सॆऩ्ऱ इष्टादिगारि जीवर्गळ् मऱुबडि मऩिदवुलगिऱ्कुत् तिरुम्बि वरुम्बोदु अङ्गु अऩुबवित्तदुबोग मिञ्जिय कर्माक्कळुडऩ् कूड वरुगिऱारा इल्लैया ऎऩ्ऱु सम्शयम्। &amp;lsquo;यावत्सम्बादम् उषित्वा&amp;rsquo; (कर्मा तॊलैयुम् वरै वसित्तु) &amp;lsquo;प्राप्यान्दम् कर्मणस्तस्य&amp;rsquo; (कर्मा मुडियुम् निलैयैप् पॆऱ्ऱु) ऎऩ्ऱॆल्लाम् श्रुदि सॊल्वदाले ऎल्लाक् कर्मङ्गळुम् अऩुबविक्कप्पट्टु विडुगिऩ्ऱऩवॆऩ्ऱु तॆरिवदाल् कर्माविऩ् मिच्चत्तोडु अवऩ् तिरुम्बुवदिल्लै यॆऩ्ऱु पूर्व पक्षम्। इदै निरसऩम् सॆय्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;क्रुदात्यये अऩुशयवाऩ् : स्वक्रुदमाऩ पुण्यगर्माक्कळ् पलाऩुबवत्ताल् अऴिन्दबिऱगु अऩुबवित्तदु पोग ऎञ्जिय कर्मावुडऩ् (अऩुशयत्तुडऩ्) पूमियिल् जऩिक्किऱार्। एऩॆऩिल् त्रुष्टस्म्रुदिप्याम् - च्रुदि स्म्रुदिगळाल् ऎऩ्ऱबडि ; श्रुदियावदु - तत्य इह रमणीयसरणा: अप्यासो हयत्ते रमणीयाम् योनिमाबत्येरऩ् प्राह्मणयोनिम् इत्यादि - (नल्ल नडत्तैयुळ्ळवर् - पुण्यगर्माक्कळैच् चॆय्दवर् नल्ल प्राह्मणादि जऩ्मङ्गळैडैवर् ऎऩ्बदाम्।)&lt;br&gt;&#xA;स्म्रुदियावदु : &amp;lsquo;तद: परिव्रुत्तॆळ कर्मबलसेषेण जादिम् रूबम्&amp;rsquo; मुदलियदु। अन्द स्वर्क्कत्तिलिरुन्दु तिरुम्बुगैयिल् अव्वऩुबवत्तिऱ्कु हेदुवाऩ कर्मत्तिऩ् सेषत्तोडु कूड नल्ल रूबत्तैयुम् जादियैयुम् अडैवार्गळ् ऎऩ्बदु अदऩ् पॊरुळ्। यदेदम् : स्वर्क्कत्तिऱ्कुच् चॆऩ्ऱ वऴिप्पडियेयुम् अनेवञ्ज : वेऱु वऴियिलुम् तिरुम्बुगिऱाऩ् ऎऩ्बदाम्। सन्दिरऩिलिरुन्दु आगासम् सॆल्वदु &amp;lsquo;यदेदम्&amp;rsquo; ऎऩ्बदु। वायुमेग अप्रादिगळै अडैगैयाल् &amp;lsquo;अऩेवञ्ज&amp;rsquo; ऎऩ्बदाम्। नीरैत् ताङ्गि निऱ्कुम् निलैयै &amp;lsquo;अप्रम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् पॊऴियुम् निलैयै &amp;lsquo;मेगम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् कूऱुवदाल् कूऱियदु कूऱल् ऎऩुम् कुऱ्ऱत्तिऱ्कु इडमिल्लैयाम्।&lt;br&gt;&#xA;पोगुम् वऴि : तूमम्, रात्रि, क्रुष्णबक्षम्, तक्षिणायऩम्, पित्रु लोगम्, आगासम्, सन्द्रऩ् ऎऩ्ऱ मुऱै। तिरुम्बुवदो सन्दिरऩ् - आगायम्, वायु , तूमम्, अप्रम्, मेगम्, ताऩ्यङ्गळ्, पुरुषऩ्, रेदस् - स्त्रीयिऩ् कर्प्पम् ऎऩ्ऱ वऴियिल् वरुगिऱाऩ् ऎऩ्ऱु स्वामि तेसिगऩ् अरुळिऩार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ अनिष्टादिकार्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/1/03_aniShTAdikAryadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/1/03_aniShTAdikAryadhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अनिष्टादि कार्यदिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;अडुत्तु वॆऱुम् इष्टाबूर्त्तदत्त कारिगळाऩ पुण्यवाऩ्गळ् सन्दिरऩैयडैन्दु कर्मसेषत्तुडऩ् तिरुम्बुगिऩ्ऱऩर् ऎऩ्ऱु मुऩ्&lt;br&gt;&#xA;कूऱप्पट्टदु। इदिल् विदित्तदै अऩुष्टिक्काद अनिष्टादिगारिगळुम् यमयादऩैयै अऩुबवित्तु सन्दिरऩै अडैन्दु मऱुबडि तिरुम्बुगिऩ्ऱऩरा इल्लैया ऎऩ्ऱु सम्शयम्। &amp;lsquo;ये वै के सास्माल्लोगात् प्रयन्दि सन्द्रमसमेव ते सर्वे कच्चन्दि&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् च्रुदियिले इल्लोगत्तिल् इरुन्दुम् तेहत्तै विट्टुप् पोगुम् जीवर्गळ् (पुण्यवाऩ्गळुम् पाबिगळुम्) सन्दिरऩै यडैगिऱार्गळॆऩ्ऱु कूऱुवदाल् ऎऩ्ऱबडि। इन्द पूर्वबक्षत्तै ऐन्दु सूत्रङ्गळाले विळक्कुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;२९५ (सू) अनिष्टादिगारिणामबि स च्रुदम् [१२] पुण्यत्तैविट्टु अऩिष्टङ्गळैये सॆय्युम् पाबिगळुक्कु सन्द्रलोग कमऩम् उण्डॆऩ्बदु &amp;lsquo;ये वै के स&amp;rsquo; मुदलिय च्रुदिगळिल् पिरसित्तम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ तत्स्वाभाव्यापत्त्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/1/04_tatsvAbhAvyApattyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/1/04_tatsvAbhAvyApattyadhikaraNam/</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ नातिचिराधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/1/05_nAtichirAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/1/05_nAtichirAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;नादिसिरादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;३०६ (सू) नादिसिरेण विशेषात् [२३]&lt;br&gt;&#xA;आगाशम्, वायु मुदलिय इडङ्गळैयडैयुम् जीवऩ् आङ्गाङ्गु नीण्ड कालम् तङ्गियिरुक्किऱाऩा अल्लदु विरैविलेये तिरुम्बियिऱङ्गि वरुगिऱाऩा? ऎऩ्ऱु सम्शयम्। नीण्डगालम् आगासादिगळुडऩे कूड इरुक्किऱाऩ् ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। एऩॆऩिल्, विसेषमाऩ वसऩमिल्लामैयाल् ऎऩ्ऱ पक्षत्तै निरसऩम् सॆय्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;मेले व्रीह्यादिबावम् कूऱियविडत्तिल् &amp;ldquo;अदो वै तुर्निष्प्रबदरम्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱ वाक्यत्ताल् इन्द व्रीह्यादिगळिलिरुन्दु मिक्क तुक्कत्तुडऩ् इऱङ्गुगिऱाऩॆऩ्ऱु सॊल्वदाल्, अन्द व्रीह्यादि पावत्तिऱ्कु नीण्ड कालम् कमऩम् कुऱिप्पिडप्पडुगिऱदु। आदलिऩ्, आगासम् तॊडङ्गि वर्षम् वरै जीवऩ् विरैविल् वॆळियेऱुवदागवे तोऩ्ऱुगिऱदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ अन्याधिष्ठिताधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/1/06_anyAdhiShThitAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/1/06_anyAdhiShThitAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अन्यादिष्टिदादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;३०७ (सू) अन्यादिष्टिदे पूर्ववदबिलाबात् [२४]&lt;br&gt;&#xA;स्वर्क्कत्तिलिरुन्दु इऱङ्गुम् जीवर्गळुक्कु ताऩ्यम् मुदलिय रूबत्तैप्पॆऱुम् निलै श्रुदियिल् कूऱप्पट्टुळ्ळदु। अदु तेवबावम् मऩुष्यबावम् मुदलियवऱ्ऱैप्पोल् ताऩ्यादिगळैच् चरीरमागक् कॊण्ड तऩ्मैया? अल्लदु सम्बन्दम् मट्टुमा? ऎऩ्ऱु सङ्गै तोऩ्ऱुगिऱदु। आगासादिक्रमप्पडि इऱङ्गुम् जीवर्गळ् व्रीहि (नॆल्) मुदलिय सरीरङ् गॊण्डु तोऩ्ऱुगिऩ्ऱऩरा? अऩ्ऱि पिऱ जीवऩ्गळाल् अदिष्टिदमाऩ व्रीहि मुदलियवऱ्ऱुडऩ् सम्बन्दिक्किऱार्गळा ऎऩ्ऱु संसयम्। मेगमागप् पॊऴिगिऱाऩ्। पिऩ् अवऩ् नॆल्, सामै, पच्चिलै, वऩस्पदिगळ्, ऎळ्, उळुन्दु ऎऩ्बऩवाग माऱुगिऱाऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्वदाल् व्रीहि मुदलिय जऩ्मङ्गळैयडैगिऱाऩ् ऎऩ्बदे पॊरुन्दुम् ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। इदऩैक् कण्डिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;३०८ (सू) अन्यादिष्टिदे पूर्ववदबिलाबात्&lt;br&gt;&#xA;वेऱु जीवर्गळाले निर्वहिक्कप्पडुम् व्रीहि मुदलियवऱ्ऱिल् इऱङ्गुम् जीवर्गळुक्कु सम्बन्दम् मट्टुमे। एऩॆऩिल्, पूर्ववत् अबिलाबात् - आगासादि पावम् पोले व्रीह्यादि पावम् सॊल्गैयाल् अदऱ्कुक् कारणमाऩ कर्मावैच् चॊल्लामैयाल्, प्राह्मणादि सरीरबावत् तिऩालल्लवा - रमणीय सरणर्गळ् - कबूय सरणर्गळ् ऎऩ्ऱु जऩ्मत्तिऩ् कारणमाऩ पुण्य पाबरूबमाऩ कर्मम् कूऱप्पडुगिऱदु; उण्डागिऩ्ऱऩ ऎऩ्ऱ सॊल् उबसार वऴक्कु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
