<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;४ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/4/</link>
    <description>Recent content in &#43;४ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>४१ पुरुषार्थाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/4/41_puruShArthAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/4/41_puruShArthAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मूऩ्ऱाम् अध्यायम् नाऩ्गाम् पादम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मुऩ्बादत्तिल् वित्यै सिन्दिक्कप्पट्टदु। इङ्गु वित्याङ्गमाऩ कर्मम् सिन्दिक्कप्पडुगिऱदु ऎऩ्ऱु पाद सङ्गदि। इव्वदिगरणत्तिल् कर्मङ्गळुक्कु वित्याङ्गत्वम् सित्तिक्क वित्यैक्कु अङ्गित्वम् सादिक्कप् पडुगिऱदु ऎऩ्ऱु अदिगरण सङ्गदि अल्लदु मुऩ्बादत्तिऩ् इऱुदि अदिगरणत्तिल् उत्कीदवित्यैक्कु तऩिप्पलम् कूऱि पुरुषार्त्त सादगत्वम् कूऱप्पट्टदु। इप्पोदु वित्यैक्कु पलमिरुप्पदाल् पुरुषार्त्तत्वम् सादिक्कप्पडुगिऱदु ऎऩ्ऱु सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;१०९ पुरुषार्त्तादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;४१७ (सू) पुरुषार्त्तोऽतश्शप्तादिदि पादरायण:।&lt;br&gt;&#xA;वित्यैयिऩाल् पुरुषार्त्तम् सित्तिक्किऱदा? अऩ्ऱि कर्माविऩाला ऎऩ्ऱु सम्शयम्। कर्माविऩाल् ताऩ् ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। एऩॆऩिल्, वित्यै कर्माविऩ् अङ्गमाऩदॆऩ्बदाल् कर्मावैच् चॆय्युम् प्रत्यगात्माविऩ् उण्मै स्वरूबमे च्रुदि प्रदिबात्यमागैयालुम्, यदेव वित्यया करोदि ऎऩ्ऱु वित्यासामाऩ्यम् कर्माङ्गमागक् कूऱप्पडुवदाल् वित्यै कर्माङ्गमॆऩ्बदाम्। इन्द पूर्वबक्षत्तैप् पिऩ्ऩाल् आऱु सूत्तिरङ् गळाल् कूऱप्पोगिऱवराय् मुदलिल् सित्तान्दत्तैक् कूऱुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;अद: वित्यैयाले; पुरुषार्त्त: मोक्षम् सादिक्कप्पडुगिऱदु ऎऩ्ऱु पादरायणर् कूऱुगिऱार्। शप्तात् = ब्रह्मविदाप्ऩोदि परम्; वेदाहमेदम् पुरुषम् महान्दम् आदित्यवर्णम् तमस: परस्तात् तमेवम् वित्वाऩ् अम्रुद इह पवदि ऎऩ्ऱु वित्यैयाल् पुरुषार्त्त सित्ति ऎऩ्ऱु शप्तम् कूऱुवदाल् ऎऩ्बदाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४२ स्तुतिमात्राधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/4/42_stutimAtrAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/4/42_stutimAtrAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;११० स्तुदिमात्रादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;४३७ (सू) स्तुदिमात्रमुबादानादिदि सेन्नाबूर्वत्वात्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मुऩ्ऩदिगरणत्तिल् ब्रह्मनिष्टऩैत् तुदिप्पदऱ्काग आश्रमत्तिऱ्कु अऩुवादत्वत्तैप् पूर्वबक्षमाक्कि विदिये यॆऩ्ऱु स्ताबित्तार्। इव्वाऱे इङ्गुम् स्तुदियिऩ् प्रसङ्गत्ताले रसदमत्वत्तैक् काट्टुम् वाक्यङ्गळ् स्तुदिबरङ्गळा अल्लदु त्रुष्टिविदिया ऎऩ्ऱु सम्शयत्ताल् सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;पूर्वबादत्तिल् उत्कीदम् पऱ्ऱिय प्रसङ्गम् वन्ददु। इव्वदिगरणत्तिलुम् मऱुबडि एऩ् उत्कीदम् पऱ्ऱिप् पेसप्पडुगिऱदु ऎऩिल्, इव्वदिगरणम् उत्कीद उबासऩबरम् ऎऩ्ऱुम् मुऩ् उत्कीदादिगरणम् इङ्गु सित्तमाऩ उबासऩत्तै - &amp;lsquo;वराददै मुऩ्गूट्टि ऎदिर्बार्त्तल्&amp;rsquo; ऎऩुम् अनागदावेक्षण न्यायत्ताल् उबजीवित्तु क्रदुक्कळिल् उबादाऩ नियममिल्लै ऎऩ्बदैच् चॊल्लुम् विषय वेऱुबाट्टाल् इरण्डिऱ्कुम् विरोदम् इल्लै।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;ओमित्येददक्षरमुत्कीदमुबासीद, ओमित्युत्कायदि, तस्य उबव्याक्याऩम्। एषाम् पूदानाम् प्रुदिवी रस:, प्रुदिव्या आबो रस:, अबामोषदयो रस:, ओषदीनाम् पुरुषो रस:, पुरुषस्य वाक्रस:, वास रुक्रस:, रुसस्साम रस:, साम्ऩ उत्कीदो रस:, स एष रसानाम् रसदम: परम: परार्त्य: अष्टमो यदुत्कीद:&amp;rsquo; इम्मादिरि वाक्यङ्गळिल् कर्माङ्गमाऩ उत्कीदत्तैच् चार्न्द त्रुष्टिविशेषङ्गळुक्कु विदि एऱ्कत्तक्कदा? अल्लदु उत्कीदादिगळिऩ् स्तोत्रम् मट्टुमा? ऎऩ्ऱु सम्शयम्। स्तुदिमात्रमे; एऩॆऩिल्, उबादाऩात् - &amp;lsquo;इयमेव जुहू:, स्वर्क्को लोग: आहवऩीय:&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् वाक्यत्तिल्, जुहू-स्वर्गलोगादिगळाग स्तोत्रम् सॆय्यप् पडुवदागक् काण्बदाल्, कर्माविऩ् अङ्गमाऩ उत्कीदत्तै रसदमम् ऎऩ्ऱॆल्लाम् पेसियदालॆऩ्ऱवाऱु। इदऩाल् &amp;lsquo;स एष रसानाम् रसदम: परम: परार्त्यो अष्टमो यदुत्कीद:&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ वाक्यम् कर्माविऩ् अङ्गमाऩ उत्कीदम् स्तोत्रबरमॆऩ्ऱु कर्माङ्गमाऩ उत्कीदत्तै रसदमत्व अडिप्पडैयागत् तुदिप्पदे नोक्कम्। इदि सेन्न - ऎऩ्ऱिव्वाऱु कूऱुवदु तवऱे। एऩॆऩिल्, अबूर्वत्वात् - मुऩ् प्राप्तम् इल्लाददाल् ऎऩ्ऱबडि। उत्कीदादिगळ् रसदममाग इरुप्पदाग प्रमाणान्दरत्ताल् प्राप्तमल्लाद पडियाल् ऎऩ्बदाम्। &amp;lsquo;इयमेव जुहू: स्वर्क्को लोग:&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ वाक्यम् जुहूविदि पक्कत्तिल् इरुप्पदाल् ऒरे वाक्यमाय् कॊण्डु, जुहूवै स्वर्क्कादिलोगमाग अऩुवादम् सॆय्दु तुदिक्किऱदु ऎऩ्बदाम्। &amp;lsquo;स एष रसाऩाम् रसदम:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ वाक्यमो उत्कीदविदि पक्कत्तिल् इल्लामैयाल् प्रगरणम् वेऱाऩदादलिऩ्, रसदमत्वादिगळ् अप्राप्तमॆऩ्बदालुम् स्तुदिक्कागवे एऱ्पट्टऩवल्लवॆऩ्बदाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४३ पारिप्लवाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/4/43_pAriplavAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/4/43_pAriplavAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१११ पारिप्लवादिगरणम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;४३९ (सू) पारिप्लवार्त्ता इदिसेन्न विशेषिदत्वात्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;इदिलुम् प्रसङ्ग सङ्गदिये। मुऩ्ऩदिगरणत्तिल् रसदमत्वादि वाक्यङ्गळ् स्तुदिबरमॆऩ्ऱु पूर्वबक्षम् सॆय्दु उबासऩबरमॆऩ्ऱु स्ताबिक्कप्पट्टदु; इदेबोल् प्रदर्त्तऩादि वित्यैगळिल् वरुम् कदैगळ् स्तुत्यर्त्तङ्गळा - पारिप्लवप्रयोगार्त्तमा ऎऩ्ऱु सम्शयम्। पारिप्लवप्रयोगमॆऩ्बदु स्वरत्तुडऩ् रुत्विक्कुगळ् कूऱुम् मऩु मुदलियवर्गळिऩ् कदैयाम्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;प्रदर्दऩो ह वै तैवोदासि: इन्द्रस्य प्रियम् तामोबजगाम&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् &amp;lsquo;श्वेदगेदुर्हारुणेय आस&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् वेदान्दङ्गळिल् कूऱप्पडुम् अवरवर् सरिदत्तैक् कूऱुवदाऩ आक्याऩङ्गळ् पारिप्लवप्रयोगार्त्तङ्गळा अल्लदु वित्याविशेषत्तै विळक्कुवदऱ्काऩवैया? ऎऩ्ऱु सम्शयम्। &amp;lsquo;आक्याऩानि शंसन्दि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु आक्याऩङ्गळुक्कु पारिप्लवत्तिल् विऩियोगम् (पयऩ्) काणप्पडुवदाल् सर्वाक्याऩङ्गळुम् पारिप्लवत्तिऱ्कु शेषमाऩवैये। पारिप्लवम् आक्याऩत्तैच् चॊल्बवैयेयायिऩुम् इङ्गु आक्याऩम् पाडुवदैक् कुऱिक्किऱदु। इप्पक्षत्तै &amp;lsquo;पारिप्लवार्त्ता इदि सेत्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु अऩुवदित्तु, &amp;lsquo;न&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु निषेदिक्किऱार्। सर्व आक्याऩङ्गळुम् पारिप्लवप्रयोगत्तिल् पयऩ्बडुबवैयल्ल। विशेषिदत्वात् - विनियोगम् विशेषित्तुच् चॊल्लप्पडुवदाल्; &amp;lsquo;आक्यानानि शंसन्दि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सॊल्लि अङ्गेये &amp;lsquo;मऩुर्वैवस्वदो राजा&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मऩ्वादिगळिल् आक्याऩत्तै विशेषमागक् कूऱुवदाल् ऎऩ्ऱबडि, अव्वाक्याऩङ्गळे पारिप्लवप्रयोगत्तिऱ्कुरियवै। प्रदर्त्तऩादि सर्व आक्याऩङ्गळुक्कुम् पयऩिल्लै। अव्वाक्याऩङ्गळ् वित्याविदिक्काऩवै ऎऩ्ऱु करुत्तु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४४ अग्नीन्धनाद्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/4/44_agnIndhanAdyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/4/44_agnIndhanAdyadhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;११२ अक्ऩीन्दऩात्यनबेक्षादिगरणम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;स्तुदिप्रसङ्गात् अवान्दर सङ्गदि विशेषमूलमाग इरण्डु अर्त्तङ्गळ् सिन्दिक्कप्पट्टऩ। &amp;lsquo;ऊर्त्वरेदस्सु स शप्ते हि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ सूत्तिरत्तिल् वित्यावाऩ्गळुम् ऊर्त्वरेदस्सुक्कळुमाऩ आश्रमिगळुण्डॆऩ्ऱु कूऱप्पट्टदु। इप्पोदु ऊर्त्वरेदस्सुक्कळुक्कु यञ्जात्यदिगारमिल्लामैयाल् अवऱ्ऱै अङ्गमागक् कॊण्ड वित्यै कूडादॆऩ्गिऱ शङ्गैयै निवर्त्तिक्किऱार् ऎऩ्ऱु मुदलदिगरणत्तोडु सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;ऊर्त्वरेदस्सुक्कळाऩ आश्रमिगळिल् ब्रह्मवित्यै कूडुमा कूडादा ऎऩ्ऱु सम्शयम्। अवर्गळुक्कु यज्ञादिगळिल्लामैयाल् अवऱ्ऱै अङ्गङ्गळागक् कॊण्ड वित्यैयुम् कूडादु ऎऩ्ऱ पूर्वबक्षत्तै निरसिक्किऱार्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;४४२ (सू) अद एव साक्ऩीन्दनात्यनबेक्षा।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;lsquo;यदिच्चन्दो ब्रह्मसर्यम् सरन्दि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् &amp;lsquo;एदमेव प्रव्राजिनो लोगमिच्चन्द: प्रव्रजन्दि&amp;rsquo; ऎऩ्बदु मुदलिय श्रुदिगळाले ऊर्त्वरेदस्सुगळुक्कुम् वित्यैयुण्डॆऩ्ऱु तॆरिगिऱदु। अदऩालेये अवर्गळिऩ् वित्यै, अक्ऩि विऱगु मुदलियवऱ्ऱै (कर्माक्कळै) अबेक्षिक्काददु - अक्ऩ्यादाऩम् मुदलिय कार्यङ्गळै ऎदिर्बार्क्काददु ऎऩ्बदाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४५ सर्वापेक्षाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/4/45_sarvApexAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/4/45_sarvApexAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;११३ सर्वाबेक्षादिगरणम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;४४३ (सू) सर्वाबेक्षा स यज्ञादिश्रुदेरश्ववत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वित्यैयाऩदु यज्ञादिगळै अबेक्षियामल् मोक्षत्तैच् चादिक्कुमायिऩ्, अप्पोदु क्रुहस्तर्गळुक्कुम् अदु कर्मत्तै अबेक्षिक्कामले मोक्षत्तै सादिक्कट्टुम्। अप्पोदु यज्ञादिगळै विदिप्पदुम् वीणेयागुम् ऎऩ्ऩुम् शङ्गैयैप् परिहरिक्क, क्रुहस्तर्गळुक्कु यज्ञादिगळिऩ् अबेक्षै सॊल्लप्पडुगिऱदॆऩ्बदु इङ्गु सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;कर्मावै विडाद क्रुहस्तऩ् विषयत्तिलुम् वित्यै यज्ञादिगर्माक्कळै अबेक्षिक्किऱदा इल्लैया ऎऩ्ऱु सम्शयम्। ऊर्त्वरेदस्सुगळैप् पोल् इवर्गळुक्कुम् वित्यै ऒऩ्ऱैयुम् अबेक्षिक्कामले सम्बविक्कलामॆऩ्बदु यज्ञादिश्रुदियिल् विविदिषन्दि ऎऩ्ऱविडत्तिल् यज्ञादिगळुक्कुम् वेदनेच्चैयिल् उबयोगम् तोऱ्ऱुवदाल् विरोदमिल्लैयॆऩ्ऱ पक्षत्तै अऩुवदित्तु निरागरिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;४४३ (सू) सर्वाबेक्षा स यज्ञादिश्रुदेरश्ववत्।&lt;br&gt;&#xA;क्रुहस्तऩिऩ् वित्यै सर्वगर्माबेक्षै। (ऎदऩाल्?) यज्ञादिश्रुदे:, &amp;lsquo;तमेदम् वेदाऩुवसऩेऩ प्राह्मणा विविदिषन्दि यज्ञेन तानेन तबसाऽनाशगेन&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् श्रुदियिल् - असिना जिगांसदि ऎऩ्ऩुमिडत्तिल् कत्तियिऩाल् कॊल्ल विरुम्बुगिऱाऩ् ऎऩ्ऱ पॊरुळ् (किडैप्पदुबोल्?) विविदिषन्दि - यज्ञादिगळाल् वेदऩत्तैयडैय विरुम्बुगिऱार्गळ् ऎऩ्ऱु पलिप्पदाल् यज्ञादिगळुक्कु वेदनसादऩत्वम् सित्तमागैयाल्, कर्मङ्गळैच् चॆय्युम् क्रुहस्तऩिडमुळ्ळ वित्यैयाऩदु यज्ञादि सर्वगर्माक्कळैयुम् अबेक्षिप्पदे। अश्ववत् - कमऩत्तिऱ्कु सादऩमाऩ अश्वमाऩदु स्वबरिबन्दरूबमाऩ परिगरत्तैयबेक्षिप्पदु पोल मोक्षसादऩ वित्यैयुम् नित्यनैमित्तिगरूबबरिगरत्तै यबेक्षिक्किऱदु। ऊर्त्वरेदस्सुक्कळिऩ् वित्यैयुम् अन्दन्द आश्रमदर्मत्तै अबेक्षिक्किऱदॆऩ्ऱु करुत्तु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४६ शमदमाद्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/4/46_shamadamAdyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/4/46_shamadamAdyadhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;११४ शमदमात्यदिगरणम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;४४४ (सू) शमदमात्युबेद: स्यात् तदाबिदु तत्विदे: तदङ्गदया तेषामप्यवश्याऩुष्टेयत्वात्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मुऩ् अदिगरणत्तिल् कार्हस्त्य कर्मङ्गळाऩ यज्ञादिगळ् ऎऩ्ऩ मऱ्ऱ आश्रम तर्मङ्गळॆऩ्ऩ इवऱ्ऱिऱ्कु वित्याङ्गत्वम् कूऱप्पट्टदु। इप्पोदु &amp;lsquo;शान्दो तान्द:&amp;rsquo; मुदलियवऱ्ऱाल् शमादिगळुक्कुम् अङ्गत्वम् तोऩ्ऱुवदाल् इवै क्रुहस्तर्गळिडम् कूडादॆऩ्गिऱ पूर्वबक्षम् तोऩ्ऱुवदाल् सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;वित्यै निऱैवेऱ क्रुहस्तर्गळाल् शमदमादिगळ् एऱ्क वेण्डियवैया इल्लैया ऎऩ्ऱु सम्शयम्। क्रुहस्तर्गळुक्कु इन्द्रियव्याबाररूबमाऩ कर्ममे वित्याङ्गमाग वेण्डियदॆऩ्बदाल् इन्द्रियव्याबारङ्गळिल् ओय्वुरूबमाऩ शमादिगळिल् क्रहणम् क्रुहस्तर्गळुक्किल्लैयॆऩ्बदाल् शमादिगळ् ऊर्त्वरेदस्सुक्कळ् विषयत्तिल् पयऩ्बडुमे तविर कर्माक्कळ्बोल् पयऩ्बडुवऩवल्ल ऎऩ्बदु पूर्वबक्षम्। इदै निरसऩम् सॆय्गिऱार्, शमदमात्युबेद: स्यात् - शमदमादिगळुडैयवऩागवे वेण्डुम्। आयिऩुम्, यज्ञादि कर्माक्कळै उडैयवऩे। तदङ्गदया तत्विदे: - &amp;lsquo;शान्दो तान्द:&amp;rsquo; मुदलियवऱ्ऱाल् वित्याङ्गमाग शमदमादिगळै विदिक्कैयाल् ऎऩ्ऱबडि। अवैयुम् अवश्यम् अऩुष्टिक्कवेण्डियवैयादलिऩ्; वित्यै निऱैवेऱ कर्माक्कळ् अवश्यम् सॆय्यत्तक्कवैयादलाल् ऎऩ्ऱबडि। मऩम् ऒरुमित्त शमादिगळालेये वित्यैयिऩ् निऱैवेऱ्ऱम् ऎऩ्बदाम्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;शान्दो तान्द:&amp;rsquo; मुदलियवऱ्ऱाल् &amp;lsquo;आत्मऩ्येवात्माऩम् पश्येत्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु पॊदुवाग शमादिगळै वित्यैक्कु अङ्गमाग विदित्तिरुप्पदाल् क्रुहस्तर्गळालुम् अवै क्रहिक्कत्तक्कवै। कर्मवाऩ्गळाऩ क्रुहस्तर्गळुक्कु शमादिगळैयेऱ्पदिल् विषयम् वॆव्वेऱाऩदाल् विरोदम् एदुमिल्लै। विदिक्कप्पट्ट कर्माक्कळिल् इन्द्रियव्याबारम्, विदिक्कप्पडादु पलऩऱ्ऱ व्याबारङ्गळिल् इन्द्रियनिक्रहरूबमाऩ शमादिगळ् कूडुमॆऩ्बदाल्, अवै ऎङ्गुम् पयऩुळ्ळवै। कर्माक्कळुम् पाबत्तैप् पोक्कुवदऩ् मूलम् ऒरुमित्त मऩत्तैयुण्डुबण्णुबवैयाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४७ सर्वान्नानुमत्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/4/47_sarvAnnAnumatyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/4/47_sarvAnnAnumatyadhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;११५ (सू) सर्वाऩ्ऩाऩुमत्यदिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;४४५ (सू) सर्वान्नानुमदिच्च प्राणात्यये तत्तर्सऩात्।&lt;br&gt;&#xA;ब्रह्मवित्तुक्कळुक्कु समदमादिगळ् अऩुष्टेयङ्गळॆऩ्ऱु कूऱप् पट्टदु। अङ्गु पोजन नियमम् ऎऩ्ऩुम् समम् उण्डा, इल्लैयायॆऩ्ऱु विसारिक्कप्पडुगिऱदु ऎऩ्ऱु सङ्गदि। वाजसऩेयिगळ्, सन्दोगर्गळ् इरु पालार्क्कुम् प्राणवित्यैयिल् न हवा एवम् विदि किञ्जऩानन्नम् पवदि ऎऩ्ऱु ऎल्ला अऩ्ऩमुम् अऩुमदिक्कप्पडुगिऱदु। प्राणवित्या निष्टऩुक्कु इन्द अऩुमदि ऎप्पोदुम् उळ्ळदा अऩ्ऱि उयिरुक्कु आबत्तिल् मट्टुम् पयऩ्बडुवदा ऎऩ्ऱु संसयम्। विसेषमेदुमिल्लामैयाल् ऎप्पोदुम् इन्द अऩुमदियुण्डॆऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। अदऩै निरसऩम् सॆय्गिऱार्। सर्वाऩ्ऩानुमदिच्च: &amp;lsquo;स&amp;rsquo;सप्तम् एवगारार्त्तम् उळ्ळदु। प्राणवित्तुक्कु सर्वाऩाऩुमदियाऩदु प्राणाबत्तिल् ताऩ्। तत्तर्सऩात् = अदिसयिदमाऩ सक्तियुळ्ळ ब्रह्मवित्तुक्कु प्राणाबत्तिल् ताऩ् सर्वाऩ्ऩानुमदि काणप् पडुवदाल् ऎऩ्ऱबडि। अदॆङ्ङऩेयॆऩ्ऩिल् , मडसीहदेषु कुरुषु ऎऩ्ऱु तॊडङ्गि - उषस्ति ऎऩ्बवर् इळम् वयदिऩळाऩ तऩ् मऩैवियुडऩ् आलङ्गट्टि मऴैयाल् सेदमुऱ्ऱ याऩैगळ् मिक्क क्रामङ्गळ् वऴियागच् चॆऩ्ऱु कॊण्डिरुन्दार्। याऩैप्पागर्गळ् साप्पिट्टुक् कॊण्डिरुन्दबोदु पसि ताङ्गामल् अवर्गळिडम् ऎच्चिलाऩ कॊळ्ळै वाङ्गिच् चाप्पिट्टार्। पिऩ्ऩर् अवर्गळ् तन्द तण्णीरै अरुन्दुवदु ऎच्चिलादलिऩ् वेण्डामॆऩ्ऱुम् कूऱुवदाग ओर् उबाक्याऩम् उळ्ळदु। आदलाल्, ब्रह्मवित्तुक् कळुक्कुम् सर्वाऩ्ऩाऩुमदि आबत्तिऱ्के युरियदादलिऩ्, परिमिदसक्तियाऩ प्राण वित्तुक्कु सर्वाऩ्ऩाऩुमदि आबत्विषयमाऩदु ऎऩ्बदाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४८ विहितत्वाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/4/48_vihitatvAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/4/48_vihitatvAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;११६ विहिदत्वादिगरणम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ब्रह्मवित्यै यज्ञादि कर्माक्कळै अङ्गङ्गळागक् कॊण्डदु ऎऩप्पट्टदु अन्द यज्ञादिगळे मुमुक्षुक्कळल्लाद केवलाश्रमिगळालुम् अऩुष्टिक्कत्तक्कवैया - अल्लवा ऎऩ्ऱु सम्शयत्ताल् सङ्गदि।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वित्याङ्गङ्गळाऩ यज्ञादिगळ् केवलाश्रमङ्गळुक्कुम् अङ्गङ्गळा इल्लैया ऎऩ सम्शयम्। केवलाश्रमत्तिऱ्कुम् अङ्गमागिल् वित्यैक्कुम् अङ्गमागैयाल् यज्ञादि कर्माक्कळुक्कु नित्यानित्यसम्योग रूबमाऩ विरोदम् वरुमागैयाल् यज्ञादि कर्माक्कळ् केवलाश्रमत्तिऱ्कुम् अङ्गमऩ्ऱॆऩ्ऱ पूर्वबक्षत्तै निरसऩम् सॆय्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;४४९ (सू) विहिदत्वाच्च आश्रमगर्माबि&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;यावज्जीवम् अक्ऩिहोत्रम् जुहोदि&amp;rsquo; ऎऩ्बदु मुदलियवऱ्ऱाल् अमुमुक्षुक्कळाऩ केवल आश्रमिगळुक्कुम् जीवऩ निमित्तमाग विदिक्कप् पट्टिरुक्कुम् यज्ञादि आश्रमगर्मावुम् आश्रमत्तिऱ्कु अङ्गमेयॆऩ्ऱबडि। नित्यानित्य सम्योग विरोदत्तिऱ्कु परिहारम् ऎप्पडियॆऩ्ऱाल्, &amp;lsquo;यावज्जीवम् अक्ऩिहोत्रम् जुहुयात्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम्, &amp;lsquo;तमेदम् वेदानुवसऩेऩ प्राह्मणा विविदिषन्दि यज्ञेऩ ताऩेऩ तबसानाशगेन&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् वॆव्वेऱाऩ विनियोगम् कूऱियुळ्ळबडियाल् नित्यानित्याङ्गमाऩालुम् विरोदमिल्लै। अक्ऩिहोत्रमे जीवऩुळ्ळवरै सॆय्वदागवुम् कामऩैक्कु एऱ्पच्चॆय्वदागवुम् इरुवगैयुळ्ळदे, अदेबोल् इरण्डुडऩ् सम्बन्दम् तवऱऱ्ऱदु ऎऩ्बदाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>४९ विधुराधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/4/49_vidhurAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/4/49_vidhurAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;११७ (विदुरादिगरणम्) अन्दरादिगरणम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;४५३ (सू) अन्दरा साबि तु तत्त्रुष्टे:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;नाऩ्गु आश्रमिगट्कुम् ब्रह्मवित्यादिगारमुण्डॆऩ्ऱुम्, आश्रम तर्मङ्गळ् वित्यैक्कु सहगारिगळॆऩ्ऱुम् सॊल्लप्पट्टदु। इप्पोदु इन्द नाऩ्गु आश्रमिगळिलुम् अडङ्गाद - मऩैवियिऴन्दवर्, मणंसॆय्दु कॊळ्ळादवर्गळुक्कु ब्रह्मवित्यादिगारमुण्डा इल्लैयावॆऩ्ऱु सम्शयत्ताल् सङ्गदि। विदु(धु)रर् (तारमऱ्ऱोर्) पोऩ्ऱ अनाश्रमिगळुक्कु ब्रह्मवित्यैयिल् अदिगारमुण्डा इल्लैयायॆऩ्ऱु सम्शयम्। ब्रह्मवित्यैयिऩ् अङ्गङ्गळाऩ आश्रमदर्मङ्गळ् इवर्गळुक्किरामैयाल् अदिगारमिल्लैयॆऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। (इत्तै निरसिक्किऱार् -)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;(सू) अन्दरा साबि तु तत्त्रुष्टे:।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;lsquo;तु&amp;rsquo;शप्तम् पूर्वबक्षत्तै विलक्कुवदु। &amp;lsquo;स&amp;rsquo;शप्तम् एवगारप् पॊरुळदु। अन्दरा साबि - आश्रमत्तिऱ्कुप्पुऱम्बाऩ अनाश्रमिगळुक्कुम् अदिगारम् उण्डु। तत्त्रुष्टे: - रैक्वर् पोऩ्ऱ अनाश्रमिगळिडत्तिल् वित्यानिष्टत्वम् काणप्पट्ट पडियाल् आश्रमत्तिऱ्कु नियदमिल्लाद जबम्, उबवासम् मुदलियवऱ्ऱाल् वित्यै सित्तिक्कलाम्। आदलिऩ् - अनाश्रमिगळुक्कुम् ब्रह्मवित्यादिगारमुण्डॆऩ्बदाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५० तद्भूताधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/4/50_tadbhUtAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/4/50_tadbhUtAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;११८ तत्पूदादिगरणम्&lt;br&gt;&#xA;४५७ (सू) तत्पूदस्य तु नादत्पावो जैमिऩेरबि नियमात् तत्रूबाबावेप्य:।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;विधुरादिकळुक्कु वित्यैयिल् अदिगारम् कूऱप्पट्टदु। इप्पोदु आश्रमत्तिलिरुन्दु नऴुवियवर्गळुक्कुम् अनाश्रमित्वम् सममागैयाल् वित्यादिगारमुण्डॆऩ्ऱु शङ्गैयाल् सङ्गदि। नैष्टिगर्, वैगाऩसर्, परिव्राजगर्गळुक्कुम् आश्रमत्तिलिरुन्दु नऴुवल् (प्रम्शम्) इरुन्दालुम् वित्यादिगारमुण्डा इल्लैयायॆऩ्ऱु सम्शयम्। विधुरादिकळैप् पोले जबादिगळालुम् वित्याऩुष्टाऩम् सम्बविप्पदाल् अदिगारमुण्डॆऩ्ऱ पूर्वबक्षत्तै निरसिक्किऱार्। तुशब्दम् पूर्वबक्षत्तै विलक्कुवदु। तत्पूदस्य - नैष्टिगादि आश्रमनिष्टऩुक्कु, अदत्पाव: - अनाश्रमियाग इरुक्कै, न - कूडादु। तत्रूबाबावेप्य: नियमात् - नैष्टिगर्गळ् अवश्यम् अऩुष्टिक्क वेण्डिय तर्मङ्गळिलिरुन्दु नऴुवुदल् कूडादॆऩ शास्त्रम् नियमिक्कैयाल् ऎऩ्ऱबडि। तऩ् आश्रमत्तिलिरुन्दु प्रष्टऩाऩाल् शास्त्रम् प्रत्यवायत्तैच् चॊल्लुगिऱदु ऎऩ्बदाम्। ब्रह्मसारियाऩवऩ् आसार्यगुलत्तिल् वसिप्पवऩ् अङ्गेये निलैबॆऱुबवऩाम् ऎऩ्ऱुम्, वैगाऩसऩ् काऩगम् सॆऩ्ऱिडवेण्डुम्। पिऩ् तिरुम्बक्कूडादॆऩ्ऱुम्, सन्नियासि अक्ऩियैत् तुऱन्दु पिऩ् मऱुबडियुम् अदऩै क्रहिक्कक् कूडादॆऩ्ऱुम् शास्त्रम् नियमिक्किऱदु। विधुरादिकळैप्पोल् परिप्रष्टर्गळै अनाश्रमिगोडियिल् सेर्क्कलागादु। आगैयालिवर्गळुक्कु ब्रह्म वित्यादिगारम् किडैयादॆऩ्बदु जैमिऩियिऩ् मदम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५१ स्वाम्यधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/4/51_svAmyadhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/4/51_svAmyadhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;११९। स्वाम्यदिगरणम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;उबासऩत्तै अऩुष्टिप्पवर् अऩुष्टिक्कादवर् ऎऩ्ऱ पिरिवु प्रसक्तमादलिऩ्, अडुत्तबडि उत्कीदोबासऩैयै अऩुष्टिप्पवर् अऩुष्टिक्कादवर् पऱ्ऱि विसारिक्कप्पडुगिऱदॆऩ्ऱु सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;उत्कीदात्युबासऩम् यजमाऩऩ् सॆय्यवेण्डियदा? रुत्विक् सॆय्यवेण्डियदा? ऎऩ्ऱु सम्शयम्। &amp;lsquo;यदेव विद्यया करोति …। तदेव वीर्यवत्तरम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु क्रदुविऩ् वीर्यवत्तरत्वम् ऎऩ्ऱ पलम् यजमाऩऩुक्के आदलिऩ्, तहरोबासऩादिगळ् पोल यजमाऩऩालेये सॆय्यत्तक्कदु ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षत्तैक् काट्टुगिऱार् -&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;४६२ (सू) स्वामिन: पलश्रुदे: इदि आत्रेय:।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;स्वामिन: - यजमाऩऩुक्के उत्कीदादि उबासऩगर्त्रुत्वम्। एऩॆऩिल्, पलश्रुदे: - अवऩुक्कुत्ताऩ् पल सम्बन्दम् श्रुदियिल् उळ्ळबडियेयॆऩ्ऱु आत्रेयर् कूऱुगिऱार्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सित्तान्दत्तैक् कूऱुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;४६३ (सू) आर्त्विज्यम् इत्यौडुलोमि: तस्मै हि परिक्रीयदे।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५२ सहकार्यन्तराधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/4/52_sahakAryantarAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/4/52_sahakAryantarAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१२० सहगार्यन्दरवित्यदिगरणम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;४६४ (सू) सहागार्यन्दरविदि: पक्षेण त्रुदीयम् तत्वदो वित्या(ध्या)तिवत्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मुऩ्बु यज्ञादिगळुम् - शमादिगळुम् वित्यासहगारिगळॆऩप्पट्टऩ। इप्पोदु वेऱु सहगारि कूऱप्पडुगिऱदु ऎऩ्ऱु सङ्गदि। इडैयिल् उत्कीदम् पऱ्ऱिय विसारम् प्रसङ्गात् वन्ददु। आदलिऩ्, विरोदमिल्लै। इङ्गु मऩऩत्तै विदिक्कप्पोवदाल् अदु त्याऩत्तिऱ्कु अवलम्बऩमाऩ शुबाश्रयत्तैप्पऱ्ऱियदादलिऩ्, यज्ञादिगळैयुम्, शमादिगळैयुम् निरूबित्त पिऩ् मऩऩम् निरूबिक्कप्पडुगिऱदॆऩ सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;तस्मात् प्राह्मण: पाण्डित्यम् निर्वित्य पाल्येऩ तिष्टासेत् पाल्यञ्ज पाण्डित्यञ्ज निर्वित्याद मुऩि:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मौऩम् वित्याङ्गमाग विदिक्कप्पडुगिऱदा अल्लदु अऩुवदिक्कप्पडुगिऱदा ऎऩ्ऱु सम्शयम्। मौऩम् मऩऩरूबमागैयाल्, &amp;lsquo;श्रोदव्यो मन्दव्य:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु विदियाल् प्राप्तमागैयिऩाल् मौऩम् अऩुवदिक्कप्पडुगिऱदु ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। इदऩै निरागरिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;तत्वद: - वित्यावाऩुक्कु, सहगार्यन्दरविदि: - वेऱु सहगारियाऩ मौऩम् विदिक्कप्पडुगिऱदु। वित्या(ध्या)तिवत् - यज्ञम्, ताऩम् मुदलिय आश्रमदर्मङ्गळैयुम्, आदि ऎऩ्ऱ सॊल्लाल् श्रवण मऩऩङ्गळैयुम् कुऱिक्किऱदु। आगवे, आश्रमदर्मङ्गळुम् श्रवण मऩऩङ्गळुम् पोल पाण्डित्यम् - पाल्यम् इवऱ्ऱैविट्टु वेऱाऩ मूऩ्ऱावदाऩ वेऱु सहगारियाग मौऩम् विदिक्कप्पडुगिऱदु। मौऩम् पाण्डित्यत्तैयुम् पाल्यत्तैयुम् विट्टु वेऱाऩदॆऩ्बदु - पक्षेण - वेदान्द पक्षत्ताल्; &amp;lsquo;अद मुऩि:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मुऩिशप्तत्तिऱ्कु मिगुन्द मऩऩमुडैय व्यासादि पुरुषर्गळ् विषयत्तिल् पाक्षिगमाऩ प्रसित्तियिरुप्पदाल्, केट्टदै निलैबॆऱुत्तिक् कॊळ्ळल् ऎऩ्ऩुम् रूबमाऩ ऊहाबोहङ्गळुक्कु एऱ्ऱ प्रदिबै ऎऩ्ऩुम् पाण्डित्यत्तैविड, मेल् सॊल्लुम् मऩऩम् त्याऩत्तिऱ्कु अवलम्बऩमाऩ शुबाश्रय तिव्यमङ्गळ विक्रहादिदारण रूबमागैयाल् वेऱुबट्टदॆऩ्ऱु करुत्तु। इङ्गुळ्ळ विशेषम् - श्रवणमुम् मऩऩमुम् तऩ् आसैयालेये प्राप्तङ्गळ् आऩालुम्, वित्यैक्कु सहगारिगळ् (उबगारगङ्गळ्) आगैयाल्, आदिशप्तत्ताल् क्रहिक्कप्पट्टऩ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५३ अनाविष्काराधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/4/53_anAviShkArAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/4/53_anAviShkArAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१२१ अनाविष्कारादिगरणम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;४६७ (सू) अनाविष्कुर्वन्नन्वयात्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;lsquo;तस्मात् प्राह्मण: पाण्डित्यम् निर्वित्य पाल्येऩ तिष्टासेत्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु मौऩरूबमाऩ वित्याङ्गम् मुऩ् सिन्दिक्कप्पट्टदु। इप्पोदु पाल्यमुम् वित्याङ्गमॆऩ्ऱु सिन्दिक्कप्पडुगिऱदु ऎऩ्ऱु सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;&amp;lsquo;तस्मात् प्राह्मण: पाण्डित्यम् निर्वित्य पाल्येऩ तिष्टासेत्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुमिडत्तिल् पालऩिऩ् विरुप्पप्पडि यॆल्लाम् नडप्पदु ऎऩ्बदु वित्वाऩुक्कु एऱ्कत्तक्कदा अल्लदु तऩ् पुगऴै वॆळिप्पडुत्ताद निलैयागिऱ पाल्यम् क्राह्यमा ऎऩ्ऱु सम्शयम्। &amp;lsquo;पाल्येन तिष्टासेत्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुमिडत्तिल् पालऩिऩ् कामसारादिगळ् यावैयुम् एऱ्कत्तक्कवै ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। वित्वाऩुक्कु विशेषत्तै विदिक्कैयाल् वित्यैयिऩ् महिमैयालुम् - वित्वत्विषयत्तिल् अऩेग नियमङ्गळैच् चॊल्लुम् शास्त्रङ्गळ् विशेषविदियालुम् पादिक्कप्पडुगिऩ्ऱऩ ऎऩ्ऱ पूर्वबक्षत्तै निरागरिक्किऱार् -&lt;br&gt;&#xA;४६७ (सू) अऩाविष्कुर्वन्नन्वयात्&lt;br&gt;&#xA;अऩाविष्कुर्वन् - वित्वाऩुम् पालर्गळैप्पोल् तऩ् माहात्म्यत्तै वॆळियिडादवराय् इरुक्कवेण्डुम्। अऩ्वयात् - पाण्डित्यम् कारणमागत् तऩ् माहात्म्यत्तै वॆळियिडामैये वित्यैक्कु अऩुगूलमाग अऩ्वयिप्पदाल् ऎऩ्ऱवाऱु। &amp;lsquo;नाविरदो तुश्सरिदात् नाशान्दो नासमाहिद:&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि पालर्गळैप्पोल् वित्योत्पत्तिक्कु विरोदिगळागत् तोऩ्ऱुगिऩ्ऱ तऩ् उयर्गुलप्पिऱप्पु मुदलिय पॆरुमैगळै वॆळिप्पडुत्तामले यिरुक्कवेण्डुम् ऎऩ्बदाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५४ ऐहिकाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/4/54_aihikAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/4/54_aihikAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१२२ ऐहिगादिगरणम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;४६९ (सू) ऐहिगमप्रस्तुदप्रदिबन्दे तत्तर्शऩात्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;इव्वाऱु अङ्गङ्गळ् पऱ्ऱि सिन्दिक्कप्पट्टदु। इदऩ्बिऩ् अङ्गि निऱैवेऱ सिन्दै सॆय्यप्पडुगिऱदॆऩ्ऱु सङ्गदि। इम्मैयिल् पलम् किट्टुवदऱ्काऩ उबासऩमाऩदु तऩक्कुक्कारणमाऩ सुक्रुदमो तुष्क्रुदमो सित्तित्तबिऩ् उण्डागिऱदा? अल्लदु पिऩ्ऩालो वेऱु कालत्तिलो उण्डागलामॆऩ्ऱु अनियममा ऎऩ्ऱु सम्शयम्। उत्पत्तिगारणम् पूर्णमायिरुन्दाल् विळम्बिक्कक् कारणमिल्लामैयाल् उडऩे उण्डागुमॆऩ्ऱु पूर्वबक्षम्। इदऩै निरसिक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;जहिगम् - मुक्तियैत् तविर्त्त वेऱु इम्मै पलऩ्गळैयुडैयदु उबासऩम्। अप्रस्तुदप्रदिबन्दे - प्रबलमाऩ कर्माक्कळाल् पलत्तिऱ्कु पिरदिबन्दम् इल्लादबोदु; आगवे, इप्पोदु अऩुष्टित्त कर्मबलत्तुक्कु प्रबलमाऩ वेऱु कर्माक्कळाल् प्रदिबन्दमिल्लैयॆऩ्ऱाल्, अडुत्तु ताऩे श्रेयस्सिऱ्काऩ उबासऩम् निऱैवेऱुगिऱदु ऎऩ्ऱुम्, प्रदिबन्दगम् इरुन्दाल् वेऱुगालत्तिल् उबासऩत्तिऩ् निऱैवेऱ्ऱम् ऎऩ्ऱुम् अनियमम् ऎऩ्बदु करुत्तु। ऎङ्ङऩेयॆऩ्ऩिल्, &amp;lsquo;यदेव वित्यया करोदि ॥॥ तदेव वीर्यवत्तरम् पवदि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु श्रुदियिल् उत्कीदवित्यायुक्तऩाऩ पुरुषऩुडैय कर्मबलत्तुक्कुम् प्रबलमाऩ वेऱु कर्माक्कळाल्, प्रदिबन्दमेऱ्पडामैये पलऩॆऩ्ऱु कूऱप्पट्टिरुप्पदाल् ऎऩ्ऱबडि। मऴै विरुम्बुबवऩ् कारीरि ऎऩ्ऱ यागत्तैच् चॆय्य विदित्तबडि, वेऱु प्रदिबन्दगम् इल्लाविट्टाल् उडऩे पलऩुम्, प्रदिबन्दगमिरुन्दाल् कालम् विळम्बित्तुम् पयऩ् एऱ्पडुमॆऩ्ऱु अनियमम् उळ्ळदे पोल् इङ्गुम् अनियमम् सित्तम् ऎऩ्ऱु करुत्तु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>५५ मुक्तिफलाधिकरणम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/4/55_muktiphalAdhikaraNam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/rAmAnujaH/shrI-bhAShyam/ta/chokkanAvUr-narasiMhaH/3/4/55_muktiphalAdhikaraNam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१२३ मुक्तिबलादिगरणम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;४७० (सू) एवम् मुक्तिबलानियम: तदवस्तावत्रुदे: तदवस्तावत्रुदे:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पूर्वम् इम्मैयिल् पलऩ् तरुम् वित्यैक्कु उत्पत्तिगालत्तिल् अनियमम् सॊल्लप्पट्टदु। इप्पडिये ब्रह्मप्राप्ति हेदुक्कळाऩ वित्यैक्कुम् उत्पत्तियिल् अनियमम् कूडलामॆऩ्ऱु अदिदेशत्ताल् सङ्गदि।&lt;br&gt;&#xA;मुक्तिबलगङ्गळाऩ उबासऩङ्गळ् तमक्कुक्कारणमाऩ मिगुन्द पुण्यमुळ्ळ कर्माक्कळुक्कुप्पिऩ् तोऩ्ऱुगिऩ्ऱऩवा? अल्लदु मुऩ्बोल् अनियममा ऎऩ्ऱु सम्शयम्। मुक्तिबलगोबासऩङ्गळैच् चादिक्क वल्लवैयुम् पलऩै ऎदिर्बारादवैयुमाऩ पुण्य कर्माक्कळ् वेऱु ऎल्ला कर्माक्कळैयुम् विड पलंवाय्न्दवैयादलिऩ्। तुर्प्पलमाऩ कर्माक्कळाल् अवऱ्ऱिऱ्कु पिरदिबन्दम् कूडादादलिऩ्, उडऩेये उबासऩङ्गळ् उत्पत्तियागिऩ्ऱऩ ऎऩ्ऱु पूर्वबक्षम्।&lt;br&gt;&#xA;एवम् - मुऩ्बोल्, मुक्तिबलानियम: - मुक्तियैप् पलमागक्कॊण्ड उबासऩङ्गळुक्कुम् अनियमम् कूडुम्। एऩॆऩिल्, तदवस्तावत्रुदे: - प्रदिबन्दगमिल्लाद कालत्तिल् ताऩे पलनिश्सयम् उण्डावदाल् ऎऩ्ऱबडि। इत्ताल्, इङ्गुम् वित्यासादऩमाऩ कर्मम् प्रबलमाऩालुम् इदैविडप् पागवदाबसारम् प्रबलमागैयाल् अदऩाल् प्रदिबन्दम् सम्बविक्कलाम्। आदलाल्, अनियमम् सित्तित्तदु ऎऩ्बदाम्।&lt;br&gt;&#xA;इङ्गुळ्ळ विशेषम्, उत्पत्तिप्रदिबन्दगमिल्लामै ऎऩ्ऱ कारणत्ताल् उण्डाऩ उबासऩत्तिऱ्कुम् मुक्तियॆऩ्ऩुम् कार्यम् उत्पत्तियागुम् विषयत्तिलुम् - प्रदिबन्दगाबावरूबमाऩ विळम्बमो अविळम्बमो उण्डु ऎऩ्ऱु स्वामि तेशिगऩ् तिरुवुळ्ळम्। न्यायसित्ताञ्जऩत्तिल्, निष्पऩ्ऩोबायस्य ऎऩ्ऱु तॊडङ्गि, तुल्यन्यायदयाऩुसन्देयम् ऎऩ्ऱु मुडियुम् वाक्कियत्ताल् उबासऩम् सित्तित्तवऩुक्कुम् पागवदाबसाररूबमाऩ प्रबलप्रदिबन्दगम् वन्दाल्, पलविळम्बम् एऱ्पडुमॆऩ्ऱु काट्टप्पट्टमैयाल् पुत्रगामेष्टि, वित्योत्पादग कर्माक्कळ् इवऱ्ऱिऱ्कुम् समादिनिलै निऱैवेऱिय अदिगारिगळुक्कुम् प्रदिबन्दत्तुक्केऱ्ऱवाऱु काल विळम्बम् स्ताबिक्कप्पट्टिरुप्पदाल्, पूर्णमाऩ वित्यैक्कुम् प्रारप्त कर्माविऱ्केऱ्ऱ विळम्बम् एऱ्कवेण्डुम्। प्रारप्तत्तिऩ् मुडिविल्, कडैसि निऩैवै ऎल्लैयागक् कॊण्डे उबासऩम् सित्तिक्कुम् ऎऩ्ऱु नियमम् कूडादु। न्यायसित्ताञ्जऩत्तिल् - अद स जऩ्मादिहेदुरेव ऎऩ्ऱु तॊडङ्गि, निष्पलत्वप्रसङ्गात् ऎऩ्बदु वरै वाक्यङ्गळिले इदुबऱ्ऱित् तॆळिवुऱक् कूऱप्पट्टुळ्ळदु। अङ्गु जऩ्मादिक्कुक् कारणमाग कर्मविशेषमो शाबादिगळो मेल्विऴुगिऩ्ऱऩ। अप्पोदु अव्विळम्बम् वरत्ताऩ् वरुम्। आयिऩुम्, उबासऩम् निऱैवेऱियवऩुक्कुच् चिरममिल्लै। अवऩ् प्रारप्तत्तिऩ् मुडिविल् पोलवे, इन्द उबासऩत्तिऩ् मुडिविलुम् संसारत्तै विट्टुविडुगिऱाऩ्। मेऩ्मेलुम् कर्माक्कळैच् चॆय्दे वरुवदाल् संसारम् नीङ्गादु ऎऩ्ऱु कूऱलागादु। शास्त्रविरोदम् वरुमादलाल्, उबासऩम् मुडिन्दवऩुक्कुप् पयऩिल्लैयॆऩ्ऱ निलैयुम् वन्दुविडुम्।&lt;br&gt;&#xA;इङ्गु न्यायबरिशुत्तियिल् - उबादिक्रन्दत्तिल् पक्षाव्रुत्ति, व्याप्ति इवऱ्ऱुळ् ऒऩ्ऱिऱ्कावदु सन्देहम् एऱ्पट्टाल् सन्दिक्तोबादियॆऩप्पडुम्। अदिल् मुदलावदु - सर्च्चैक्कुरिय जीवऩ् इव्वुडलिऩ् मुडिविल् मुक्ति पॆऱुगिऱाऩ्, उबासऩम् निऱैवेऱियमैयाल्, शुगब्रह्मम् मुदलियवर्बोल (ऎऩ्ऱविडत्तिल्) कर्मा अडियोडु नीङ्गुवदु उबादि। इदु मुदलावदु पक्षाव्रुत्तियैच् चेर्न्ददु।&lt;br&gt;&#xA;सर्वविदङ्गळिलुम् समादि निऱैवेऱियवऩिडम् सर्च्चैक्कुरिय जीवऩिडम् इरुक्किऱदु - इल्लै ऎऩ सन्देहप्पडुवदाल् शङ्गिदोबादि। योगिगळुक्कुम् पिन्दैय पाबम् सम्बन्दिक्कादु। मुन्दैय पाबम् नशित्तुप्पोम्। आयिऩुम् प्रारप्तगर्माक्कळ् ऒरे शरीरत्तिऩ् मुडिविल् अऴिगिऩ्ऱऩ ऎऩ्ऱु नियममिल्लै। उबायाऩुष्टाऩम् निऱैवेऱियवऩुक्कुम् प्रदिबन्दगगर्माक्कळाल् पल नाळ् स्तिदियैप्पोल पऱ्पल शरीरङ्गळैप् पॆऱुवदुम् पॊरुन्दुवदेयागुम्।&lt;br&gt;&#xA;अव्वाऱे सूत्रङ्गळुम् &amp;lsquo;पोगेन त्विदरे क्षबयित्वाद सम्बत्यदे&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम्, &amp;lsquo;यावददिगारम् अवस्तिदिरादिगारिगाणाम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् इदे करुत्तिऩैक् कूऱुगिऩ्ऱऩ।&lt;br&gt;&#xA;उबासऩम् मुडिन्दवऩुक्कु अदे जऩ्मत्तिल् मुक्तियुण्डु ऎऩ्बदु पोऩ्ऱ स्म्रुदि - उबासऩम् मुडियादवऩुक्कु वेऱु शरीरम् ऎऩ्ऱ नियमम् पऱ्ऱियदादलाल्, प्रायिगमाऩ विषयमागुम्। आगवे, इदऱ्कु सादऩव्याबगत्वमिल्लै ऎऩ्बदु पोऩ्ऱवैयुम्, उबासऩम् निऱैवेऱियवऩुक्कु प्रदिबन्दगत्तिऱ्केऱ्प प२लविळम्बत्तैच् चॊल्वदाल् पल श्रीसूक्तिविरोदत्तालुम् कूडादॆऩ्ऱु करुत्तु। इदऩाल् वित्यै पिऱक्कुम् शरीरत्तिलेये वित्यै निऱैवेऱ्ऱम् ऎऩ्बदु तेऱुगिऱदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
