<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०७ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/07/</link>
    <description>Recent content in &#43;०७ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/07/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>६१ १</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/07/01_1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/07/01_1/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ७।१।२७४४&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आऴ्वार् इप्पडि ऎम्बॆरुमाऩैक् काणवेण्डि ऎऩ्ऩुडैय प्रक्रुदि सम्बन्दत्तैप् पोक्कि अडिमै कॊळ्ळ वेणुम् ऎऩ्ऱु पिराट्टि पुरुषगारमागत् तिरुवेङ्गड मुडैयाऩ् तिरुवडिगळिल् सरणागदि सॆय्दार्। सरणागदि सॆय्दुम् इवर् अबेक्षित्त पलऩ् किडैक्कविल्लै। सर्वेच्वरऩुक्कु इवरुडैय तिरुवुडम्बिल् उळ्ळ आसैयालुम्, इवरैक् कॊण्डु तिरुवाय्मॊऴि आयिरम् पासुरङ्गळैप् पाडुविक्कत् तिरुवुळ्ळमागैयालुम्, अदऩ् क्रमत्तिले इवर् सॆय्य वेण्डुमॆऩ्ऱु इरुन्दाऩ्। आऴ्वारो अन्द क्रमप्राप्तियैप् पॊऱुक्क माट्टामल् इन्दिरियङ्गळ् नडुवे तामिरुप्पदैप् पार्त्तार्। इन्दिरियङ्गळ् नम्मै विषयङ्गळिल् ईडुबडुत्ति पगवाऩिडम् सॆल्लवॊट्टुगिऱदिल्लै। उलगिल् संसारिगळुडैय स्वबावत्तैक् काणुम् पोदु अप्पडिये इरुक्किऱदु। इदुवरैयिल् पगवदनुबवम् नडन्दु वन्दालुम् मेलुम् अप्पडिये नडक्कु मॆऩ्ऱु सॊल्ल मुडियादु। प्रक्रुदियिल्दाऩे वासम् सॆय्गिऱोम्। मीण्डुम् इन्दिरियङ्गळिल् इऴिन्दु सॆऩ्ऱाल् ऎम्बॆरुमाऩैक् काणप्पॆऱाद तुक्कन्दाऩ् मिञ्जुम्। नी सक्तियुळ्ळवऩायिरुन्दु इन्द इन्दिरियङ्गळैत् तविर्क्क माट्टायो? नी इवैगळै इट्टु ऎऩ्ऩै नलियप् पार्क्किऱाये, उऩ् तिरुवडिगळिल् वरादबडि पण्णुगिऱाय्, इत्ताल् उऩक्कु ऎऩ्ऩ प्रयोजऩम्। परमगारुणिगऩे! इवऱ्‌ऱिल् निऩ्ऱुम् उऩ् तिरुवडिगळिल् ऎऩ्ऩै वाङ्गियरुळाय् ऎऩ्ऱु तिरुवडिगळैप् पूण्डु कॊण्डु किडन्दु ऎम्बॆरुमाऩैक् काणाद तुक्कत्तालुम् इन्द सरीर इन्दिरिय सम्बन्दत्तैप् पार्त्तदऩालुण्डाऩ व्यसऩत्तालुम् असोगवऩत्तिल् पिराट्टि कूप्पिट्टाप् पोले कूप्पिडुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;मुदल् पाट्टिल् उऩ् तिरुवडिगळिले सरणम् पुगुन्द पिऩ्बुम् ऎऩ्ऩै इन्दिरियङ्गळाले नलियप् पार्क्किऱाय् ऎऩ्गिऱार्। “ऎण्णिलाप् पॆरु मायऩे&amp;rsquo; ऎण्ण मुडियाद सर्वोत्क्रुष्टङ्गळाऩ आच्चर्यङ्गळै युडैयवऩे! विसित्र सक्तिगळै उडैयवऩे ! नी सर्व सक्तऩायिरुन्दु वरुवदु ऎऩ्ऩै इन्दिरियङ्गळैक् कॊण्डु हिंसिप्पदऱ्‌कागवॆऩ्ऱु अऱिन्देऩ् ऎऩ्ऱु करुत्तु। नित्यसूरिगळाल् स्तोत्रम् पण्णप्पडुगिऱ। &amp;lsquo;उलग मूऩ्ऱुडै, अण्णले&amp;rsquo; मूऩ्ऱु लोगङ्गळैयुमुडैय स्वामिये! इन्दिरियङ्गळैयिट्टु ऎङ्गळै नलिविक्किऱ इन्द कुणत्तै स्तोत्रम् पण्ण उऩक्कु ऒरु विबूदियिरुक्क नी ऎऩ्ऩैक्कडाक्षिक्क प्रसङ्गमुण्डो ऎऩ्ऱु कोबित्तुक् कॊण्डु पेसुगिऱार्। स्वामियायिरुक्किऱवऩ् नम्मै नलिय माट्टाऩ् ऎऩ्ऱु नम्बियिरुक्कुम्बडिप् पण्ण नलियप्पार्क्किऱाय्। &amp;lsquo;अमुदे&amp;rsquo; पोक्यऩे, &amp;lsquo;अप्पऩे&amp;rsquo; उबगारगऩे। उत्पत्ति तॊडङ्गि ऎऩक्कु इदुवरैयिल् उबगरित्तवऩे! &amp;lsquo;ऎऩ्ऩै आळ्वाऩे&amp;rsquo; इऩ्ऩमुम् उऩ्ऩुडैय कुणङ्गळाले ऎऩ्ऩै वसीगरित्तवऩे! इदॆल्लाम् नम्मै हिंसिप्पदऱ्‌काग ऎऩ्ऱु ऎण्णियिरुक्किऱार्। &amp;lsquo;उळ् निलाविय ऐवराल्&amp;rsquo; ऎऩ् सरीरत्तिऱ्‌कुळ् इरुक्किऱार्गळ् ऎऩ्ऱबडि, ऐवराल् ऎऩ्ऱु सेदऩर्गळैप् पोल् सॊल्लुवदु यमबडर्गळ् पोल् इरुक्किऱार्गळ् ऎऩ्ऱु काट्टुवदऱ्‌काग, ऒरुवर् इरुवराऩाल् परिहरित्तुक् कॊळ्ळलाम्, ऐन्दु पेर्गळ् ऎऩ्गिऱार्। &amp;lsquo;कुमै तीऱ्‌ऱि&amp;rsquo; पीडैयैत् तिऩ्ऩप् पण्णि (अनुबविक्कप् पण्णि) &amp;lsquo;ऎऩ्ऩै&amp;rsquo; उऩ्ऩै क्षणमुम् पिरियमाट्टाद ऎऩ्ऩै , &amp;lsquo;उऩ् पाद पङ्गयम्&amp;rsquo; उऩ् तिरुवडित् तामरैगळै &amp;lsquo;नण्णिलावगैये&amp;rsquo; नाऩ् किट्टादबडिये ! &amp;lsquo;इऩ्ऩम् नलिवाऩ् ऎण्णुगिऩ्ऱाय्&amp;rsquo; हिंसिक्कक्कडवऩाग ऎण्णुगिऱाय्। इवरै नम्मिडम् वरादबडि पण्णुवदऱ्‌कु उबायमेदु ऎऩ्ऱु इऩ्ऩमुम् सिन्दिक्किऱाय्। ईच्वरऩुक्कु इदैत् तविर वेऱु कार्यमिल्लै ऎऩ्ऱु ऎण्णुगिऱार्। अवऩोडु इरुक्किऱवुऱवे इप्पडिप् पेसुगिऱार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६२ २</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/07/02_2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/07/02_2/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ७।२।२७५५&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;आऴ्वार्, पिराट्टि पुरुषगारमागत् तिरुवेङ्गडमुडैयाऩ् तिरुवडिगळिल् सरणम् पुगुन्दार्। सरणम् पुगुन्दुम् अवऩोडु सम्च्लेषिक्कप् पॆऱविल्लै। अत्तुडऩ् अदऱ्‌कु इडैयूऱाऩ प्रक्रुदि इन्दिरियङ्गळ् इवैगळैक् कण्डार्। इऩ्ऩुम् व्यसऩम् अदिगमायिऱ्‌ऱु। अवऩैच् चरणडैन्दु कूप्पिट्टुम् ताऩ् अबेक्षित्तदु किडैक्कामैयाले इऩिक् कोयिलिले पॆरिय पॆरुमाळ् तिरुवडिगळिल् सॆऩ्ऱु विऴुन्दार्। अङ्गुम् ऒरु कडाक्षम् पॆऱविल्लै। उडऩे मदियॆल्लाम् उळ् कलङ्गि ऎऩक्कु इरुक्किऱ व्यसऩम् ऒऩ्ऱुम् तॆरिगिऱदिल्लै। सॊल्लवुम् मुडियविल्लै। पिराऩे ऎऩ्ऩै ऎऩ् सॆय्य निऩैक्किऱाय् ऎऩ्ऱु ताम् पॆरिय पॆरुमाळैप् पार्त्तुक् कूप्पिडुगिऱ पासुरत्तै अन्याबदेसत्ताले पेसुगिऱार्। पॆरिय पॆरुमाळोडु कलन्दु पिरिन्दाळ् ऒरु पिराट्टि मिगुन्द व्यसऩत्ताले मोहत्तै अडैन्दिरुप्पदैप् पार्त्तु इवळुडैय तिरुत्तायार् इवळुक्कु इरुक्किऱ निलैमैयैच् चॊल्ल मुडियामैयाले इवळैक् कॊण्डु पोय् तिरुमणत् तूणुक्कुळ्ळे पॊगट्टु इवळ् तसैयैप् पॆरिय पॆरुमाळुक्कुक् काट्टि इवळुडैय व्यसनत्ताल् सॆय्युम् सेष्टिदङ्गळैच् चॊल्लि इवळ् विषयत्तिल् ऎऩ्ऩ सॆय्य निऩैत्तिरुक्किऱाय् ऎऩ्ऱु पॆरिय पॆरुमाळै नोक्किक् कूप्पिडुम् पासुरङ्गळागच् चॊल्लुगिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;तिरुवेङ्गडमुडैयाऩ् तिरुवडिगळिल् सरणम् पुगुन्दुम् इष्टम् पॆऱविल्लै। मेलुम् पगवत् प्राप्तिक्कु प्रदिबन्दगङ्गळाऩ विषयङ्गळ् इन्दिरियङ्गळ् इवैगळुडैय स्वबावङ्गळ् इवऱ्‌ऱै निरूबित्तुप् पार्त्तुक् कलङ्गिऩार्। “वाऩवर्गळ् सन्दि सॆय्य निऩ्ऱाऩ्&amp;quot; ऎऩ्ऱु तिरुवेङ्गडमुडैयाऩ् वन्दु साय्न्दरुळिऩ इडमागैयाले इव्वार्त्ति तीरलाम् ऎऩ्ऱु कोयिलिले सॆऩ्ऱु पॆरिय पॆरुमाळ् तिरुवडिगळिल् विऴुन्दार्। अवरुम् इवर् नम्मिडम् परन्यासम् पण्णिऩार्। इवर् कार्यम् नाम् सॆय्य वेण्डियदुदाऩ्, आगिलुम् इवरै इङ्गे वैत्तुक् कॊळ्ळ वेण्डिय कारियमिरुक्किऱदु। आदलाल् इवर् अबेक्षिदत्तैप् पॊऱुत्तुच् चॆय्वोम् ऎऩ्ऱिरुन्दार्। इवर् इन्दिरियङ्गळुडैय स्वबावत्तै निऩैत्तु वरुन्दुगिऱार्। आदलाल् पल्लैप् पिडुङ्गिऩ पाम्बुबोल् इन्दिरियङ्गळैत् तऩ् कार्यम् सॆय्यादबडि पण्णि तिरुवाय्मॊऴि आयिरम् पाडि मुडित्तवुडऩ् इवर् अबिमदत्तैच् चॆय्वोम् ऎऩ्ऱिरुन्दार्। अत्तै निऩैक्कामल् आऴ्वार्, नम्मै कडाक्षिक्कविल्लै ऎऩ्ऱु निऩैत्तु मिगवुम् तुक्किदराऩार्। अन्द तऩ् तसैयै अन्याबदेसत्ताले पेसुगिऱार्। पॆरिय पॆरुमाळोडु कलन्दु पिरिन्दाळ् ऒरु पिराट्टि पिरिविऩाल् मिगवुम् नोवुबट्टु विऴुवदु, ऎऴुवदाय् कण्ण नीर् वॆळ्ळमिड अऴुदुम् अञ्जलि पण्णियुम्, मोहित्तुम्, उणर्न्दुम्, अवऩुडैय कुणङ्गळैप् पेसियुम् इप्पडिप् पडुम् इवळ् अवस्तैयैक् कण्ड तिरुत्ताय् ऎन्द तसैयिलुम् अवऩिडम् तॆरिवित्तुप् परिहरित्तुक् कॊळ्ळुम् कुडियागैयाले पॆरिय पॆरुमाळ् तिरुवडिगळिल् इवळैप् पॊगट्टु इवळ् विषयत्तिल् नी ऎऩ् सॆय्य निऩैक्किऱीर् ऎऩ्ऱु अदि तारुण त्वनियाले कूप्पिडुगिऱार् ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;१ - “कङ्गुलुम् पगलुम् कण् तुयिल् अऱियाळ्&amp;quot; इरविलुम् पगलिलुम् कण्गळिल् नित्रै इऩ्ऩबडि इरुक्कुम् ऎऩ्ऱु अऱियाळ्। नायगऩोडु प्रणयरसम् तॆरियाद नाट्टार् तूङ्गुगिऱ रात्रियिलुम्, नायगऩोडु सम्च्लेष रसत्ताले रात्रि यॆल्लाम् पोदु पोक्किऩ प्रणयिगळ् तूङ्गुम् पगलिलुम्, इवळुक्कु नित्रैयिल् कॊञ्जम्गूड आसैयिल्लै। नायगऩोडु सम्च्लेष रसमऱियादिरुन्दाल् इरविल् तूङ्गलाम्। नायगऩोडु सेर्न्दिरुन्दाल् पगलिल् तूङ्गलाम्। इवळुक्कु इरण्डुमिल्लाद तसैयायिरुक्किऱदु। इवळुक्कुत् तूक्कमे तॆरियादु। सम्च्लेषत्तिल् अवऩ् तूङ्ग विडुगिऱदिल्लै। विच्लेषत्तिल् इवळ् तूङ्ग माट्टाळ्। आग ऒरु पडियालुम् नित्रैयऱियाळ् ऎऩ्ऱु सॊल्वदुमुण्डु। &amp;ldquo;कण्ण नीर् कैगळाल् इऱैक्कुम्&amp;rdquo; कण् जलङ्गळैक् कैगळाल् इऱैक्कुम्। इवळ् कण् ऎदिरे कण्णीर् वॆळ्ळमिडुगैयाले अत्तैत् तऩ् कैगळाल् इऱैक्किऱाळ्। इव्वळवु तुक्कत्तिलुम् नी निच्चयम् वरुवाय् ऎऩ्ऱु निऩैत्तु उऩ्ऩैक् काण्गैक्कागक् कण्णीर् वॆळ्ळत्तैक् कैगळाल् कडलैक् कैयिट्टु इऱैक्कुमाप्पोल् इऱैक्किऱाळ्। “कडल् कॊण्ड कण्णीर्&amp;quot; इऱे। &amp;ldquo;सङ्गु सक्करङ्गळॆऩ्ऱु कैगूप्पुम्&amp;rdquo; सङ्गुसक्करङ्गळै एन्दिक्कॊण्डु वरवेणुम् ऎऩ्ऱु सॊल्ल आरम्बित्तु मुऴुदुम् सॊल्ल मुडियामैयाले सङ्गु सक्करङ्गळॆऩ्ऱु सॊल्लि विट्टु मेल् सॊल्ल मुडियामल् कैयैक् कूप्पुगिऱार्। &amp;ldquo;तामरैक् कण् ऎऩ्ऱे तळरुम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; तामरैक् कण्गळाले कडाक्षिक्कवेणुम् ऎऩ्ऱु सॊल्ल आरम्बित्तु मुऴुवदुम् सॊल्ल मुडियामल् तामरैक् कण् ऎऩ्ऱु सॊल्लि सिदिलैयागिऱाळ् (नैन्दु पोगिऱाळ्)। “उऩ्ऩै विट्टु ऎङ्ङऩे तरिक्केऩ् ऎऩ्ऱुम्&amp;rdquo; मिगुन्द कण्णऴगैयुडैयवऩाऩ उऩ्ऩै विट्टुप् पिरिन्दु ऎप्पडि तरिक्कक् कडवेऩ् ऎऩ्गिऱाळ्। “इरु निलम् कै तुऴाविरुक्कुम्&amp;quot; विसालमाऩ पूमियैक् कैगळाले तडविक् कॊण्डिरुक्किऱाळ्। अवऩ् वरक् काणामैयाले इप्पूमियै ऎल्लाम् कैगळाल् तडवुगिऱाळ्। कण्णीराल् सेऱाऩ इप्पूमि इवळुक्कु सन्दऩक् किण्णियायिरुक्किऱदु। &amp;ldquo;सॆङ्गयल् पाय् नीर् तिरुवरङ्गत्ताय्&amp;rdquo; इळमैयाले सिवन्दवैयाऩ मत्स्यङ्गळ् सन्दोषत्ताल् कुऱुक्कुम् नॆडुक्कुम् वेगमाग ओडुगिऱ जलङ्गळै युडैत्ताऩ श्रीरङ्गत्तिले इरुक्किऱवऩे। जलजन्दुक्कळुम् कूडक् कळिक्कुम्बडि इरुक्किऱ ऊर्। &amp;ldquo;इवळ् तिऱत्तु ऎऩ् सॆय्गिऩ्ऱाये&amp;rdquo; इप्पॆण्बिळ्ळै विषयत्तिल् ऎऩ् सॆय्वदाय् इरुक्किऱाय्। इवळुडैय व्यसऩङ्गळ् वायिऩाल् सॊल्ल मुडियामैयाल् &amp;lsquo;&amp;lsquo;एहि पच्य सरीराणि&amp;quot; ऎऩ्ऩुमाप्पोल् इप्पॆण्बिळ्ळैयै अवऩुक्कुक् काट्टिक् केट्किऱाळ्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६३ ३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/07/03_3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/07/03_3/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ७।३।२७६६&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;पॆरिय पॆरुमाळ् इप्पिराट्टियोडु सेर्त्ति रसत्तै अनुबवित्ताऩ्। अन्द रसम् उळ्ळडङ्गादबडि पॆरुगिऱ्‌ऱु। अदु सात्मिक्कैक्काग आच्रिदर्गळुडैय विरोदिगळागिऱ मिरुगङ्गळै सम्हरिक्क वेट्टैयाडप् पोवदऱ्‌कागत् तॆऩ् तिरुप्पेरैयिल् पोग निऩैत्ताऩ्। इप्पिराट्टि इदै अङ्गीगरिप्पदऱ्‌काग अदिगमाग सम्माऩत्तैप् पण्णि वेट्टैयाडुवदऱ्‌काग तिरुप्पेरैक्कुप् पोवदागच् चॊऩ्ऩाऩ्। पदियिऩाल् सम्माऩम् पण्णप्पट्ट इवळ् पिरिविऩ् तुक्कम् अऱियादवळागैयालुम्, इवऩ् ऎऴुन्दरुळुवदु इवळैक् काणामलिरुप्पदऱ्‌कुक् कारणम् ऎऩ्ऱु अऱियामैयालुम् सम्मदित्ताळ्। अवऩुडैय विजयत्तै आसासित्ताळ्। तिव्यायुदङ्गळैक् कॊडुत्ताळ्। मङ्गळासासऩम् पण्णित् तिरुवणुक्कऩ् तिरुवासल् अळवुम् सॆऩ्ऱाळ्। अप्पॆरुमाऩुम् पॆरिय तिरुवडियिऩ् मेल् एऱिक् कॊण्डु तामरैत् तडागम् मलर्न्दाप्पोल् इवळैक् कण्गळाल् कडाक्षित्तरुळिऩाऩ्। इवळुम् अऩुमदित्ताळ्। अवऩुम् तॆऩ् तिरुप्पेरैक्कुच् चॆऩ्ऱाऩ्। उडऩे इवळुम् अवऩैक् काणामैयाले मिगवुम् क्लेसप्पट्टु अवऩ् ऎऴुन्दरुळिऩ तॆऩ् तिरुप्पेरैक्कुप् पोगवेणुम् ऎऩ्ऱु मुयऱ्‌सित्ताळ्। पिऱगु इवळुडैय तिरुत्तायारुम् तोऴिमारुम्, पन्दुक्कळुम्, नी तऩिये पोगक्कूडादु ऎऩ्ऱु तडुत्तार्गळ्। उडऩे नाऩ् पोगामलिरुक्क मुडियादु। तऩिये पोयिऩाळ् ऎऩ्गिऱ पऴि उङ्गळुक्कु वरामैक्काग नीङ्गळे ऎऩ्ऩैत् तॆऩ्दिरुप्पेरैयिल् इप्पोदे कॊण्डुबोय् विडुङ्गोळ् ऎऩ्गिऱाळ्। वेऱु विदमागवुम् अवदारिगै काणलाम्। अदावदु, पॆरिय पॆरुमाळुडैय कल्याण कुणङ्गळैयुम् सौन्दर्यम् मुदलिय तिरुमेऩि कुणङ्गळैयुम् वाय्विट्टुप् पेसियुम्, तिरुत्तायार् अदैये तिरुप्पिच् चॊल्लियुम् प्रासङ्गिगमाऩ तिरुनाम सङ्गीर्त्तनत्तैयुम् केट्टु इदु सिसिरोबसारमाग, मोहम् तॆळिन्दु, पिऱगु अवऩोडु सेरवेणुमॆऩ्ऱु आसै पिऱन्दु अदु पॆऱामैयाले पॆरु विडाय्प् पट्टु, अन्द विडाय् तीर समीबत्तिल् तॆऩ् तिरुप्पेरैयिल् वन्दु सर्वैच्वर्यत्तोडु ऎऴुन्दरुळियिरुक्कुम् मगर नॆडुम् कुऴैक्कादऩुडैय तिव्यावयव सौन्दर्यत्तिले ईडुबट्टु अवऩै विट्टुत् तरिक्कमाट्टादबडि इरुक्क, तिरुत्तायारुम् तोऴिमारुम् इप्पोदु उऩ् मऩदिल् ऎऩ्ऩ ओडुगिऱदु ऎऩ्ऱु केट्क, तॆऩ्दिरुप्पेरै यॆम्बॆरुमाऩिडम् ऎऩ् मऩम् सॆऩ्ऱु विट्टदु। अङ्गे पोगप्पोगिऱेऩ् ऎऩ्ऩ, तिरुत्तायारुम् तोऴिमार्गळुम् पन्दुक्कळुम् इदु नम् वंसत्तुक्कुम् उऩ् स्त्रीत्वत्तुक्कुम् तगुदियल्ल ऎऩ्ऱु सॊल्ल, अप्पडियागिल् नीङ्गळे कॊण्डुबोय् विडुङ्गोळ् ऎऩ्गिऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;१ - &amp;lsquo;&amp;lsquo;अऩ्ऩैमीर्गाळ्&amp;quot; ताय्मार्गळे? &amp;ldquo;वॆळ्ळैच् चुरि सङ्गॊडु आऴि एन्दि&amp;rdquo; वॆळुप्पाऩ अम्रुदच् चुऴिबोले वर्त्तुळमाऩ सुऴलैयुडैय सङ्गत्तोडे श्रीसुदर्सऩत्तैयुम् एन्दि, &amp;ldquo;तामरैक् कण्णऩ्&amp;rdquo; तामरै पोऩ्ऱ कण्गळै युडैयवऩ्। तिरुमेऩिक् कलङ्गारमा यिरुक्कैयालुम् ऎल्लारैयुम् तोऱ्‌ऱुवित्तुक् कालिले विऴप्पण्णुगैयालुम् आयुदङ्गळैयुम् तिरुक्कण्गळैयुम् सेर्त्तु अनुसन्दित्तदु। &amp;ldquo;ऎऩ् नॆञ्जिऩूडे पुळ्ळैक् कडागिऩ्ऱ आऱ्‌ऱैक् काणीर्&amp;rsquo;, ऎऩ् मऩस्सिऩुडैय मत्यत्तिले करुडऩै अदिवेगमाग नडत्तुगिऱ प्रगारत्तैक् (मादिरियै) काणविल्लैयो? उङ्गळ् नॆञ्जिल् तोऱ्‌ऱाद मात्रत्तैक् कॊण्डु इदु इल्लै ऎऩ्ऱु सॊल्ल मुडियुमो ? कण्ड नीदाऩ् सॊल्लाय् ऎऩ्ऩ &amp;ldquo;ऎऩ् सॊल्लिच् चॊल्लुगेऩ्&amp;rdquo; ऎऩ्ऩ पासुरत्तैच् चॊल्लिच् चॊल्लुगेऩ्? ऎऩ् नॆञ्जिल् नडक्किऱ आच्चर्यत्तैच् चॊल्गिऱेऩ् &amp;ldquo;वॆळ्ळच् चुगम् अवऩ् वीऱ्‌ऱिरुन्द” वॆळ्ळमाऩ सुगङ्गळैयुडैयवऩ्, ऎल्लैयिल्लाद आऩन्द पूर्णमाऩ अव्वॆम्बॆरुमाऩ् वेऱुबाडु तोऩ्ऱुम्बडि ऎऴुन्दरुळि यिरुन्द विडमाऩ, वेद ऒलि कोषमुम्, उत्सव कोषमुम् (उत्सवङ्गळिलुळ्ळ मङ्गळ वात्य कोषमुम्), पालर्गळुडैय कूट्टङ्गळ् विळैयाडुगिऱ कोषमुम् (कुऴन्दैगळ् विळैयाडुम्बोदु सॊल्लुगिऱ पगवत् कुणङ्गळुडैय कोषमुम्) कुऱैयामल् ऎप्पोदु मिरुक्किऱ “तिरुप्पेरैयिल् सेर्वऩ् नाऩे&amp;rdquo; तिरुप्पेरै ऎऩ्गिऱ तिव्य नगरत्तिले नाऩे पोय्च् चेरप् पोगिऱेऩ्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६४ ४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/07/04_4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/07/04_4/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ७।४।२७७७&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१ - आऴ्वार् इप्पडित् तॆऩ् तिरुप्पेरैयिले तामे पोग निच्चयित्तिरुक्कुमळविल् &amp;ldquo;यदा व्रजदि सङ्ग्रामम् क्रामार्त्ते नगरस्य वा, कत्वा सौमित्रि सहिदो नाविजित्य निवर्त्तदे! सङ्ग्रामात् पुऩरागम्य कुञ्जरेण रदेऩ वा, पौरान् स्वजनवन् नित्यम् कुसलम् परिप्रुच्चदि&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु श्रीसक्रवर्त्तित् तिरुमगऩ् वेट्टैयाडुवदऱ्‌को युत्तत्तिऱ्‌को पोऩाल् जयिक्कामल् तिरुम्बि वरमाट्टार्। विजय लक्ष्मियोडु इळैय पॆरुमाळोडु तिरुम्बि वन्दु, नगरत्तु जऩङ्गळैप् पन्दुक्कळैप् पोल् कुसलप्रच्ऩम् पण्णुवर् ऎऩ्ऱु वाल्मीगि पगवाऩ् ऎऴुदि वैत्ताप्पोल् पॆरिय पॆरुमाळ् वेट्टैयाडुवदऱ्‌कागत् तॆऩ् तिरुप्पेरैक्कु ऎऴुन्दरुळि विजय लक्ष्मी परिष्वक्तऩाय् तिरुप्पेरैयिलिरुन्दु मीण्डुम् ऎऴुन्दरुळिऩार्। अप्पोदु आऴ्वार् पॆरुमाळैक् कण्डु ऎल्लैयिल्लाद प्रीदियुक्तराय् &amp;lsquo;तम् त्रुष्ट्वा सत्रुहन्दारम् महर्षीणाम् सुगावहम्, पबूव ह्रुष्टा वैदेही पर्त्तारम् परिषस्वजे&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱबडि सत्रुक्कळै वॆऩ्ऱु वन्द च्रमत्तुक्कु सिसिरोबसारमागप् पॆरिय पॆरुमाळोडे सेर्त्तियिलिरुन्दु (सम्च्लेषित्तु अवरुडैय तिव्य सेष्टिदङ्गळैच् चॊल्लि ऎऩ्ऩप्पऩ् सॆय्दरुळिऩबडि ऎऩ्ऱु अऩुबविक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;कीऴे पगवत् विषयत्तिल् इवर् मऩस्सैप् पऱिगॊडुत्तबडि सॊल्लिऱ्‌ऱु। इवर्क्कु उण्डाऩ तुक्कम् वेऱु ऒऩ्ऱैक् कॊडुत्तु माऱ्‌ऱ मुडियादु। वेऱु ऒरुवरालुम् परिहरिक्कवुम् मुडियादु। इऩि इवर्क्कु ऎऩ्ऩ सॆय्वदु ऎऩ्ऱु पॆरिय पॆरुमाळ् आलोसित्तु इवरुक्कु ऒऩ्ऱु कॊडुक्कलावदु इदऱ्‌कु मेल् इल्लै ऎऩ्ऱु पार्त्तुत् तऩ्ऩुडैय विजय परम्बरैयैप् पूर्णमागक् काट्टिक् कॊडुक्क, अऩुबविक्किऱार्। इव्वाऴ्वार् तम्मै अऴिय माऱियुम् अवरुक्कु नऩ्मै तेडुमवर्। इप्पडि इव्वाऴ्वार् स्वबावमऱिन्द पगवाऩ् तऩ्ऩुडैय वीरच् चॆयल्गळैक् काट्टि समादाऩम् पण्ण अऩुबवित्तुत् तलैक्कट्टुगिऱार्। पूद कालत्तिलुळ्ळवै ऎल्लावऱ्‌ऱैयुम् समगालत्तिल् पोले प्रत्यक्ष विषयमाग अऩुबविक्किऱार् ऎऩ्ऱुम् अवदारिगै सॊल्लुवार्गळ्। निऱ्‌क &amp;lsquo;&amp;lsquo;तॆऩ्ऩिलङ्गैच् चॆऱ्‌ऱ पिराऩ् वन्दु वीऱ्‌ऱिरुन्द&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् &amp;lsquo;&amp;lsquo;कण्ण पिराऩुक्कु ऎऩ् पॆण्मै तोऱ्‌ऱेऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् इरण्डु अवदारङ्गळ् प्रस्तुदमागवे अत्तोडु सेर्न्द मऱ्‌ऱॆल्ला विजयङ्गळैयुम् पेसि अऩुबविक्किऱार् ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुवार्गळ्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;आऴियॆऴ ॥॥॥ तिसै वाऴि ऎऴ&amp;rsquo; ऎट्टु तिक्कुगळिलुम् तेव रुषि सित्त कन्दर्वर्गळुडैय वाऴि वाऴि ऎऩ्गिऱ मङ्गळासासऩ त्वनि किळम्ब “अण्डम् मोऴै ऎऴ मुडि पादम् ऎऴ&amp;rsquo; तिरुमेऩि वळर्न्दिड अण्ड मत्यत्तिल् इडम् पोदामैयाल् नॆरुङ्गि अण्डबित्ति पिळन्दु आवरण जलम् उळ्ळे पुगुम्बडि तिरुमुडियुम् तिरुअडियुम् वळर &amp;ldquo;अण्डम् मोऴै ऎऴ&amp;rsquo;&amp;rsquo; (अण्डबित्तियिल् कुमिऴि किळम्ब) &amp;lsquo;&amp;lsquo;आऴि ऎऴ&amp;rdquo; वामनऩ् वळर आरम्बिक्कवे महाबलियिऩ् पडर्गळ् मेल् विऴप्पोगिऱार् ऎऩ्ऱु स्नेहत्ताले तिरुवाऴियाऴ्वार् अवसरमागक् कैयिल् एऱि आयिरम् सुर्यऩुदित्ताप् पोल् अण्डमॆल्लाम् निऱैयुम्बडि वळर “सङ्गुम् विल्लुमॆऴ&amp;rdquo; सङ्गमुम् सार्ङ्ग विल्लुम् कैयिले एऱि &amp;ldquo;तण्डुम् वाळुम् ऎऴ&amp;rdquo; कदैयुम् नान्दगम् ऎऩ्ऱ कत्तियुम् वळर &amp;lsquo;&amp;lsquo;ऊऴि ऎऴ&amp;rsquo;&amp;rsquo; कल्बमाऩदु विज्रुम्बिक्कुम्बडि महाबलियाल् पीडिक्कप्पट्ट कालम् पोय् कल्बगालम् नऩ्ऱायिऱ्‌ऱु ऎऩ्ऩुम्बडि &amp;lsquo;अप्पऩ्&amp;rsquo; महोबगारगऩाऩ सर्वेच्वरऩ् &amp;lsquo;&amp;lsquo;उलगम् कॊण्ड आऱे&amp;rsquo;&amp;rsquo; लोगङ्गळै अळन्दु कॊण्ड प्रगारम् ऎऩ्ऩ आच्चर्यम् ऎऩ्ऩ आच्चर्यम् ऎऩ्ऱु करुत्तु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६५ ५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/07/05_5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/07/05_5/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ७।५।२७८८&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-कीऴे सर्वेच्वरऩ् ताऩ् पण्णिऩ विजयङ्गळैक् काट्टि अऩुबविक्कच् चॆय्दार्। आऴ्वारुम् अदै अनुबवित्तु तरित्तार्। आच्रिदर्गळुक्कागच् चॆय्द विजयङ्गळुक्कुक् कारणमाऩ सीलम् परोबगारगत्वम् मुदलिय कुणङ्गळैयुम् अदु कारणमाग रामऩ् मुदलिय अवदारङ्गळैयुम् अनुसन्दित्तु प्रीदराऩार्। संसारिगळिल् इव्वीच्वरऩुडैय कुणानुबवम् पण्णुवारुण्डो ऎऩ्ऱु पार्त्तार्। मुऱ्‌ऱत्तिले हिरण्य निदि (पुदैयल्) पुदैत्तुक् किडक्क अत्तै अऱियादे मेले नडन्दु पुऱङ्गाल् वीङ्गुवारैप् पोले इवऩ् कुणङ्गळैयुम् सेष्टिदङ्गळैयुम् विट्टु संसारिगळ् पुऱम्बे पोदुबोक्कुवदु ऎङ्ङऩे ऎऩ्ऱु आच्चर्यप्पट्टार्। पिऱगु अवदारङ्गळैयुम् अवऩ् पण्णिऩ विजयङ्गळैयुम् अदऱ्‌कुम् कारणमाऩ कुणङ्गळैयुम् अऩुबवित्तुप् पेसुगिऱार्। आऴ्वाऩ् ऒरुक्काल् इत् तिरुवाय्मॊऴि अडङ्गलुम् श्रीरामावदार विषयमाक्कि अनुबवित्ताराम्। कीऴे &amp;ldquo;तॆऩ्ऩिलङ्गैच् चॆऱ्‌ऱ पिराऩ्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱुम् “माऱु निऱैत्तिरुक्कुम् सरङ्गळ्&amp;quot; ऎऩ्ऱुम् रामावदारम् पिरस्ताबिक्कप्पट्ट पडियाल् अदिल् तिरुवुळ्ळम् ताऴ्न्दु अप्रस्तुदमाऩ मऱ्‌ऱ अवदारङ्गळैयुम् अवऩैच् चेर्न्द पडियाल् अनुबविक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;“नाऩ् मुगऩार् पॆऱ्‌ऱ नाट्टुळे&amp;rsquo;&amp;rsquo; कर्म वच्यऩाऩ सदुर्मुगऩाले स्रुष्टिक्कप्पट्ट कर्म परदन्द्रमाऩ इन्द जगत्तुक्कुळ्ळे &amp;ldquo;पुऱ्‌पा मुदला&amp;rdquo; पा पुल् मुदला पूमियॆल्लाम् परवि मुळैत्तिरुक्कुम् पुल् मुदलाग “पुल्&amp;quot; मिगवुम् rुत्रमाऩ स्तावरङ्गळिल् कडैसियाऩ पुल्, जङ्गम जन्मङ्गळिल् कडैसियाऩ ऎऱुम्बु। कीऴे पळ्ळत्तिल् प्रवाहम् वेगमाग ओडुमाप्पोल् पगवाऩुडैय क्रुबा प्रवाहम् इवैगळिडत्तिल् ओडुगिऱदु ऎऩ्ऱु तात्पर्यम्। “नऱ्‌पाल् अयोत्तियिल् वाऴुम्&amp;quot; पक्ति वळरक्कूडिय प्रदेसङ्गळै युडैय अयोत्तियिल् वसिक्किऱ (राम कुणानुबवत्ताले सुगिगळायिरुक्किऱ) &amp;ldquo;सरासरम् मुऱ्‌ऱवुम्&amp;rdquo; जङ्गम स्तावरङ्गळ् ऎल्लावऱ्‌ऱैयुम्, “ऒऩ्ऱिऩ्ऱिये&amp;quot; कर्म, ञाऩ, पक्ति योगङ्गळिल् ऒऩ्ऱुम् इल्लादिरुक्कच् चॆय्देयुम् &amp;ldquo;नऱ्‌पालुक्कु उय्त्तऩऩ्&amp;rdquo; नल्ल स्वबावत्तिले प्रवेसिप्पित्ताऩ्। श्रीरामऩ् तिरुवडिगळे तारगम् पोषगम् पोक्यम् ऎऩ्ऱु ऎण्णियिरुन्द स्वबावमुळ्ळवैगळागच् चॆय्दाऩ्। “विषये ते महाराज राम व्यसऩ कर्सिदा:, अबि व्रुक्षा: परिम्लाऩा: सबुष्पाङ्गुर कोरगा:&amp;quot; &amp;ldquo;तिर्यक् योनि कदासाबि सर्वे रामम् अनुव्रदा:&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्बदु नोक्कत्तक्कदु। आदलाल् &amp;ldquo;कऱ्‌पार्” प्रियत्तैयुम् हिदत्तैयुम् अनुसन्दिक्क वेणुम् ऎऩ्ऱु इच्चैयुडैयवर्गळ् “इरामबिराऩै यल्लाल् कऱ्‌परो&amp;rdquo; महोबगारगऩाऩ अवऩैत् तविर मऱ्‌ऱॊऩ्ऱै - परत्वत्तैयुम् अवदारङ्गळैयुम् अनुसन्दिप्पारो ? अवऩैत् तविर वेऱु प्रियमुम् हिदमुम् उण्डो ? “अदीव प्रियदर्सनम्, पुंसाम् त्रुष्टि सित्ताबहारिणम्&amp;rdquo; “रामो विक्रहवाऩ् तर्म:&amp;quot; ऎऩ्बवैगळाल् अवऩे प्रियमायुम् हिदमायुमिरुक्किऱदु अऱियलाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६६ ६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/07/06_6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/07/06_6/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ७।६।२७९९&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-नाऩ्गाम् पदिगत्तिल् ऎम्बॆरुमाऩुडैय अबदाऩङ्गळै अऩुबवित्तार्। ऐन्दाम् पदिगत्तिल् अन्द प्रसङ्गत्ताले अवदारङ्गळैयुम् अदुक्कुक् कारणमाऩ क्रुबै मुदलिय कुणङ्गळै अनुसन्दित्तु, इक्कुणङ्गळ् इरुक्क, इदिल् प्राप्ति युण्डायिरुक्क इन्द संसारि सेदऩर्गळ् इत्तै इऴक्किऱार्गळे ऎऩ्ऱु आच्चर्यप्पट्टार्। अवर्गळ् अबेक्षै यिल्लामैयाल् इऴक्किऱार्गळ्। नाम् अबेक्षैयुण्डायिरुक्क इऴप्पाऩेऩ् ऎऩ्ऱु अवऩैक् काणवेणुम् ऎऩ्ऱु आसैप्पट्टार्। अदु उडऩे किडैक्कप् पॆऱामैयाल् इन्द प्रक्रुदि सम्बन्दत्ताल् नमक्कुक् किडैक्कविल्लै ऎऩ्ऱु करुदि, इन्द प्रक्रुदि सम्बन्दत्तैप् पोक्कि उऩ् तिरुवडिगळिल् ऎऩ्ऩैच् चेर्त्तियरुळ वेणुम् ऎऩ्ऱु सक्रवर्त्तित् तिरुमगऩै नोक्किक् कूप्पिडुगिऱार्। पूर्वर्गळ् इत्तिरुवाय्मॊऴि पाडक् केट्पदैत् तविर इदिल् ओडुगिऱ आऴ्वारुडैय आर्त्तिक्कुम् पासुरमिट्टुच् चॊल्ल मुडियादु ऎऩ्बर्गळाम्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;पामरूमूवुलगुम् पडैत्त पऱ्‌पनाबा ओ&amp;rdquo; स्तावर जङ्गमात्मगमाऩ सगल पदार्त्तङ्गळालुम् पूर्णमाऩ परप्पै युडैत्ताऩ मूऩ्ऱु लोगङ्गळैयुम् स्रुष्टित्त पत्मम् पोऩ्ऱ नाबियैयुडैयवऩे! इप्पडि करण कळेबरङ्गळैक् कॊडुत्तु सर्व पूदङ्गळुक्कुम् उबगारगऩाऩ नी ऎऩ्ऩै उबेक्षिक्कलामो ऎऩ्ऱु करुत्तु “ओ” ऎऩ्बदु आर्त्तियोडु कूप्पिडुवदैच् चॊल्लुगिऱदु। लोगत्तै ऎल्लाम् उण्डाक्किऩ पत्मत्तै नाबियिले उडैयवऩे ऎऩ्ऱुम् सॊल्ललाम् &amp;ldquo;पामरुमूवुलगुमळन्दबऱ्‌प पादावो” सगल पदार्त्तङ्गळालुम् पूर्णमाऩ क्रुदगम्, अक्रुदगम्, क्रुदगाक्रुदगम् ऎऩ्गिऱ मूऩ्ऱु लोगङ्गळैयुम् त्रिविक्रमऩागि अळन्द तामरै पोऩ्ऱ तिरुवडिगळैयुडैयवऩे। स्रुष्टित्तदु मात्तिरमल्ल। महाबलि पोल्वार् अबहरित्तुक् कॊळ्ळ ऎल्लै कडन्दु मीट्टुक् कॊण्डवऩल्लैयो? “निऩ् पाद पङ्गयमे तलैक् कणियाय्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु नाऩ् आसैप्पड, आसैप्पडादार् तलैयिले तिरुवडिगळै वैप्पदु? &amp;ldquo;तामरैक् कण्णा ओ&amp;rdquo; तामरै पोऩ्ऱ कण्गळै युडैयवऩे “अवलोगन् दानेन पूयो मामदु पालय” कण्गळाल् कडाक्षित्तरुळ वेणुम्। &amp;ldquo;तऩियेऩ् तऩियाळावो&amp;rdquo; पोक्यदै इल्लै ऎऩ्ऱु नाऩ् आऱियिरुक्किऱेऩो? उबायान्दर मिल्लामैयाले असहायऩाऩ ऎऩक्कु अत्विदीय रक्षगऩाऩवऩे! “तऩियेऩ्” अक्कण्णऴगै यनुबविक्किऱ नित्य सूरिगळ् तिरळिले पोगप्पॆऱ्‌ऱिलेऩ्। स्त्रीगळुडैय नोक्के जीवनमायिरुक्किऱ तसैयिल् अत्तिरळिलुम् सेरप् पॆऱ्‌ऱिलेऩ्। त्रुदीय विबूदि पोले तऩिये आळुगिऱवऩाऩेऩ्, “तामरैक् कैयावो” तामरै पोऩ्ऱ कैयैयुडैयवऩे! &amp;ldquo;सोप्येनम्,” “अप्येष मम प्रुष्टे हस्तबत्मम् करिष्यदि &amp;lsquo;&amp;lsquo;ऎऩ्ऱुम्, “करेण म्रुदुना तेव: पाबात् निर्मोसयन् हरि:&amp;rdquo; ऎऩ्ऱुम् सॊल्लुगिऱबडि उऩ् तिरुक्कै यिऩडैयाळङ्गळ् ऎऩ्ऩुडम्बिले तॆरियुम्बडि तिरुक्कैगळाले स्पर्सिक्कवुम् पॆऱ्‌ऱिलेऩ्। “उऩ्ऩै ऎऩ्ऱु कॊल् सेर्वदुवे” उऩ्ऩै ऎऩ्ऱैक्कु नाऩ् अडैवदु। &amp;ldquo;पूर्णे सदुर्दसे वर्षे” ऎऩ्ऱु नाळिट्टुक् कॊडुक्कलावदु तम्बिमार्क्को? अडियार्क्कुच् चॆय्यलागादो?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६७ ७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/07/07_7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/07/07_7/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ७।७।२८१०&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-कीऴे ऎम्बॆरुमाऩुडैय आच्रिद वात्सल्यम् मुदलिय कुणङ्गळै अनुसन्दित्तार्। “वैगुन्दत्तै अरुळुम् नमक्कु&amp;quot; ऎऩ्ऱु। नम्मुडैय अबेक्षिदत्तैक् कॊडुप्पवऩ् ऎऩ्ऱु निच्चयित्तिरुन्दार्। अप्पडिच् चॆय्यामैयाले पिऩ्ऩैयुम् अवऩोडु सेर्त्तियै आसैप्पट्टु, अवऩुडैय तिरु मेऩियऴगै त्याऩम् पण्णि, अन्द त्याऩत्ताल् अवऩै माऩसमाग प्रत्यक्षत्तिल् कण्डाप्पोल अऩुबवित्तार्। उडऩे पाह्येन्द्रियङ्गळाल् अवऩै अऩुबविक्क आसै पिऱन्ददु। अदु किडैक्कविल्लै। अदऩाल् मुऩ्बु अनुबवित्त अवऩुडैय तिव्यावयङ्गळाल् पीडिक्कप्पट्टु अन्याबदेसत्ताले पेसुगिऱार्। ऎम्बॆरुमाऩोडु कलन्दु पिरिन्दाळ् ऒरु पिराट्टि? ऒरु सेदऩरोडु ऒरुवरुक्कु मुदल् उऱवु एऱ्‌पडुगिऱदु कण्णालेदाऩ्। कण्गळाल् पार्त्तु अन्द विषयम् पिडित्ताल् पिऱगुदाऩ् मेल् परिमाऱ्‌ऱङ्गळ् एऱ्‌पडुगिऩ्ऱऩ। आगैयाले अन्द तिरुक्कण्गळिल् उळ्ळ अऴगै त्याऩम् पण्णि पाह्यमाग अनुबविक्कक् किडैक्कामैयाल् क्लेसप्पडुगिऱ इवळै, तोऴिमार् तॊडक्कमाग पन्दुक्कळ् तॊडर्न्दु, नी इप्पडि पडुगैक्कुक् कारणम् ऎऩ्ऩ ऎऩ्ऱु केट्क, अवर्गळैक् कुऱित्तु, अवऩुडैय तिरुक्कण्गळ् - मुदलाऩ अऴगुगळ् तऩित्तऩियागवुम् सेर्न्दुम् ऎऩ्ऩै नलिय नाऩ् नोवु पडुगिऩ्ऱेऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्ल, अवर्गळुम् नी इप्पडिप् पडुवदु उऩ्ऩुडैय पॆण्मैक्कुम् अवऩुडैय तलैमैक्कुम् पोरादु (नियायमिल्लै) ऎऩ्ऱु अवर्गळ् सॊल्ल अवर्गळुक्कु अवळ् सॊल्लुगिऱ पासुरत्ताले अरुळिच् चॆय्गिऱार्।&lt;br&gt;&#xA;“एऴैयर् आवि युण्णुम् इणैक् कूऱ्‌ऱङ्गॊलो अऱियेऩ्&amp;quot; अन्द सर्वेच्वरऩिडत्तिल् साबल्यत्तैप् पण्णि अवऩैक् काणाविडिल् तरिक्कमाट्टाद सबलैगळुडैय प्राणऩैये विऴुङ्गुगिऱ इरण्डु म्रुत्युगळो ऎऩ्ऩमो तॆरियविल्लै। अवऩुडैय तिरुक्कण्गळ् सबलैगळैये कुऱियाग वैत्तु नलिगिऩ्ऱऩ। इन्द साबलत्तै उण्डाक्किऩवऩैयुम् नलिगिऱदिल्लै। इदु वेण्डा ऎऩ्ऱु मीट्कप् पार्क्किऱ तेऴिमार्गळैयुम् ताय्मार्गळैयुम् नलिगिऱदिल्लै। इन्द साबलत्तै उण्डाक्किऩवऩै नलिन्दाल् इवै पडुत्तुगिऱ पाट्टै अऱिन्दु नम्मिडम् इरङ्गिवर माट्टाऩो ? तोऴिमार् मुदलिय पन्दुक्कळै नलिन्दाल् इवळ् पडुगिऱदु नियायम्दाऩ् ऎऩ्ऱु सॊल्लुवार्गळे। अक्कण्गळ् तेहत्तिऩ् अङ्गान्दरङ्गळिरुक्क अवैगळिडम् पोगामल् रामबाणम् पोल् प्राणऩैये उण्गिऩ्ऱऩ। &amp;ldquo;इणैक् कूऱ्‌ऱम्&amp;rdquo; इरण्डु म्रुत्युगळ्। ऒरुवऩ् पोऩाल् आवियै वाङ्ग मुडियादु ऎऩ्ऱु परस्परम् सङ्गेदम् पण्णिक्कॊण्डु वन्द इरण्डु म्रुत्युगळो? &amp;lsquo;&amp;lsquo;अऱियेऩ्&amp;rsquo;&amp;rsquo; निच्चयिक्क मुडियविल्लै। म्रुत्युङ्गळायिरुन्दाल् अऴगायिरुक्कुमो? अल्लदु “आऴि अम् कण्णबिराऩ् पोल् नाऩ्गु पक्कङ्गळिलुम् सुऱ्‌ऱिलुम्म् वन्दु तोऩ्ऱुगिऱदु। मूलबल युत्तत्तिल् पार्त्त विडमॆल्लाम् श्रीरामऩाय् तोऩ्ऱिऩाप् पोल् इरुक्किऱदु। श्रीराम पाणत्तिऱ्‌कुत् तप्पिप् पोऩालऩ्ऱो इक्कण्गळुक्कुम् तप्पिप् पिऴैक्कलाम्। &amp;ldquo;कण्डीर्&amp;rdquo; उङ्गळुक्कुत् तोऱ्‌ऱुवदिल्लैयो? &amp;ldquo;तोऴियर्गळ् अऩ्ऩैमीर् ऎऩ् सॆय्गेऩ् तुयराट्टियेऩे” सगिगाळ्! ताय्मार्गळे, तुक्कङ्गळै अऩुबविक्किऱ नाऩ् ऎऩ्ऩ सॆय्यक् कडवेऩ्। इन्द तुक्कत्तुक्कु ऎऩ्ऩ परिगारम् पण्णक् कडवेऩ्। तोऩ्ऱुगिऱ कण्गळै मऱैक्कवुम् मुडियविल्लै। अनुबविक्कवुम् मुडियविल्लै। “आऩन्दम् प्रह्मणो वित्वाऩ्, न पिबेदि कुदयंसऩ” अवऩै अनुबवित्तु ऎदऱ्‌कुम् पयप्पडामलिरुप्पदु पोल् &amp;ldquo;अवच्यम् अनुबोक्तव्यम्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु अवसियम् अनुबविक्क वेण्डियदुदाऩ् ऎऩ्गिऱ निलैदाऩ् निऩ्ऱदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६८ ८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/07/08_8/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/07/08_8/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ७।८।२८२१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-कीऴे ऎम्बॆरुमाऩुडैय तिव्य तिरुमेऩियिल् तिव्यावयवङ्गळिऩ् अऴगै अऩुबवित्तार्। उडऩे अवऩैक् कैगळाले अणैत्तुक् कॊळ्ळप् पोऩार्। कैगळुक्कु अगप्पडविल्लै। कीऴ् अऩुबवम् उरुवु वॆळिप्पाडु ऎऩ्ऱु तॆरिन्दु कॊण्डार्। उरुवु वॆळिप्पाडु ऎऩ्ऱाल् नायगऩैप् पिरिन्दु तरिक्क माट्टाद नायगियाऩवळ् पिरिन्द क्षणम् तॊडङ्गि नायगऩुडैय सौन्दर्य लावण्यम् मुदलिय कुणङ्गळै निऩैत्तुक् कॊण्डेयिरुक्क अन्द व्यसनत्तिऩ् मिगुदियाल् “अन्दर् पहि: पुर: पच्चात् सर्व तिष्वबि सैव मे&amp;quot; ऎऩ्गिऱ कणक्किले पार्त्त विडमॆल्लाम् अवऩ् रूबम् प्रत्यक्षमाय्त् तोऩ्ऱुगै। इप्पडि ऎम्बॆरुमाऩ् रूबम् ऎङ्गुम् तॆरिन्दवाऱे अवऩ् वन्ददागवे ऎण्णिप् परबरप्पुडऩ् ऎऴुन्दिरुन्दु अवऩ् तिरुवडिगळैप् पिडित्तु अवऩै अणैक्कवुम् निऩैक्क अदु कैयिल् अगप्पडामैयाल् उरुवु वॆळिप्पाडु ऎऩ्ऱु नोवुबट्टार्। पिऱगु ऎऩक्कु इत्तोडु पॊरुन्दामै युण्डागि उऩ्ऩै यॊऴिय तरित्तिरुक्क मुडियामलुमिरुक्क, मुडियुम् उबायमिल्लामल् इङ्गे वैत्त आच्चर्यम् इरुन्दबडि ऎऩ् ऎऩ्ऱु केट्क, अवऩुम् ऒऩ्ऱैक् केट्क ऒऩ्ऱैक् काट्टि परिहरिप्पारैप् पोले इव्वळवुदाऩा ऎऩ्ऱबडि ऎऩ्ऱु विसित्र विबूदियैक् काट्टियरुळिऩाऩ्। इदु आच्चर्यमायिरुन्ददु। इदु ऎऩ्ऩ! ऎऩ्ऱु यमुऩैक् करैयिल् अक्रूरर् “जगदेदत् महाप्सर्यम् रूबम् यस्य महात्मन:, तेन आय्सर्य वरेणाहम् पवदा क्रुष्ण सङ्गद:” ऎऩ्ऱु आच्चर्यप्पट्टाप् पोल् इवरुम् अवऩुडैय विसित्र जगदागारऩायिरुप्पदै निऩैत्तु आच्चर्यप्पडुगिऱार्। &amp;ldquo;माया वामऩऩे मदुसूदा नी अरुळाय्!&amp;rdquo; आच्चर्य पूदऩे (इत्तिरुवाय् मॊऴियिल् सॊल्लप् पोगिऱ आङ्सर्यङ्गळॆल्लाम् पॊदुवागच् चॊऩ्ऩबडि)। मेरु मलैयै माट्टु मणियागच् चुरुक्किऩाप् पोले वामन रूबत्तै ऎडुत्तवऩे! मदुवै सम्हरित्तवऩे। नीये अरुळ् सॆय्य वेणुम्, नाऩ् केट्कप् पोगिऱ अर्त्तङ्गळै नीये सॊल्ल वेणुम्, “तीयाय् नीराय् निलऩाय् विसुम्बाय् कालाय्”, अक्नियाय् जलमाय् पूमियाय् आगासमाय् वायुवाय्, इवैगळैप् प्रगारमाग (सरीरमाग) उडैयवऩाय्, “तायाय्” लोगत्तिल् मादाक्कळायिरुक्किऱ जऩङ्गळाय् “तन्दैयाय्&amp;quot; पिदाक्कळाय्, &amp;ldquo;मक्कळाय्&amp;rdquo; पुत्रर्गळाय्, “मऱ्‌ऱुमाय्” इऩ्ऩुमुळ्ळ पन्दुक्कळाय् “मुऱ्‌ऱुमाय्&amp;quot; इदैत् तविर मऱ्‌ऱ जऩङ्गळुमाय्, कारणमाऩ पञ्ज पूदङ्गळुमाय् कार्यङ्गळाऩ मादा पित्रादिगळुमाय् “नीयाय्&amp;quot; उऩ्ऩुडैय असादारण आगारमुमाय्, (इव्वळवुमायिरुक्कच् चॆय्देयुम्, अवैगळिलुळ्ळ तोषम् तट्टादवऩाय्) “निऩ्ऱवाऱु” नी इरुक्किऱ &amp;ldquo;इवै&amp;rdquo; इन्द प्रगारङ्गळ् “ऎऩ्ऩ नियायङ्गळे&amp;quot; ऎऩ्ऩ नियायङ्गळ्? इप्पडि नी इरुप्पदऱ्‌कु सादगमाऩ वेदान्द रहस्यङ्गळै नीये सॊल्ल वेणुम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>६९ ९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/07/09_9/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/07/09_9/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ७।९।२८३२&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-कीऴे आऴ्वार्, ऎऩक्कु संसारत्तोडु पॊरुन्दविल्लै। उऩ्ऩै पिरिन्दिरुक्कवम् मुडियविल्लै। आगैयाल् उऩ्ऩै अडैवदऱ्‌कु प्रदिबन्दगमायिरुक्किऱ सरीर सम्बन्दत्तैप् पोक्कियरुळ वेणुम् ऎऩ्ऱु पलगाल् पगवाऩै अबेक्षित्तार्। अवऩुम् नेराग पदिल् सॊल्लामल् तऩ्ऩुडैय कुणत्तैक् काट्टिऩाळ्। अदिले इवर्क्कु अनुबविप्पदऱ्‌कु आसै युण्डागि । अनुबवित्तार्। मीण्डुम् तऩ्ऩै मऱैत्ताऩ् इप्पडिये नडक्क, ऎम्बॆरुमाऩ् करुत्तै अऱियाद आऴ्वार्, नी सिलर्क्कु प्रदिबन्दगङ्गळैप् पोक्कि उऩ्ऩैक् कॊडुक्कविल्लैयो? ऎऩक्कु मात्तिरम् उऩ्ऩैत् तरुवदुम् सॆय्यामल् मुडियवुम् माट्टामल् जीविप्पित्तुक् कॊण्डु पोरुगिऱ इदऱ्‌कुक् कारणम् ऎऩ्ऩ? ऎऩ्ऱु केट्क, अवऩुम् पीष्मरै नाम् सर तल्बत्तिले विट्टु वैत्तु नाट्टुक्कु ऒरु आत्म क्ञाऩत्तैप् पण्णिक् कॊडुत्ताप्पोल् नमक्कुम् नम्मुडैयवर्गळुक्कु पोदु पोक्कुगैक्कु उऱुप्पाग इप्पिरबन्दत्तैत् तलैक्कट्टुगैक्कु उम्मै वैत्तोम् ऎऩ्ऱु नेराग पदिल् सॊल्ल, आऴ्वारुम् च्रिय: पदियाय् अवाप्त समस्त कामऩाऩ तऩक्कु ऒरु कुऱैयिरुन्दु अदैत् तम्माले तीर्प्पदागच् चॊऩ्ऩ वार्त्तैयैक् केट्टु सन्दुष्टराय् वेदङ्गळुम्, श्री वाल्मीगि पगवाऩ् पारासर पगवाऩ् मुदलिय रुषिगळ् सॊऩ्ऩ कविगळुम्, “सॆन्दमिऴ् पाडुवार्&amp;quot; ऎऩ्गिऱ मुदलाऴ्वार्गळ् अरुळिच्चॆय्द कविगळुमिरुक्क, नम्मैक् कॊण्डु कवि पाडुवित्तुक् कॊण्ड महोबगारत्तिऱ्‌कु प्रत्युबगारम् काणामल् तडुमाऱुगिऱार्। “ऎऩ्ऱैक्कुम्&amp;quot; ऎल्लाक् कालत्तुक्कुम् मेल् वरप्पोगिऱ कालत्तुक्कुम् &amp;ldquo;ऎऩ्ऩै&amp;rdquo; उज्जीविप्पित्तु तासऩाग स्वीगरित्तु “पोगिय&amp;quot; पोऩवैयाऩ &amp;ldquo;अऩ्ऱैक्कु अऩ्ऱु&amp;rdquo; तिऩन्दोऱुम् तिऩन्दोऱुम् &amp;ldquo;ऎऩ्ऩैत् तऩ्ऩाक्कि&amp;rdquo; तऩ्ऩैप्पोले परिसुत्तऩाक्कि, &amp;ldquo;ऎऩ्ऩाल्&amp;rdquo; क्ञाऩ सक्ति ऒऩ्ऱुमिल्लाद ऎऩ्ऩैक् कॊण्डु “तऩ्ऩै&amp;quot; वेदङ्गळुक्कु अळविट्टु अऱियमुडियाद तऩ्ऩै &amp;ldquo;इऩ् तमिऴ् पाडिय ईसऩै&amp;rdquo; इऩिय तमिऴ् पाट्टुगळैप् पाडिऩ ईच्वरऩै, पुल्लै प्रह्मास्त्रम् आक्किऩाप्पोले ऎऩ्ऩैक् कॊण्डु तऩ्ऩैप् पाडुवित्ताऩ्। &amp;ldquo;आदियाय् निऩ्ऱ ऎऩ् सोदियै&amp;rdquo; इदुक्कु मूल कारणमायिरुन्द ऎऩ्ऩुडैय जोदिस्सै। नाऩ् इप्पिरबन्दम् सॆय्यच् चॆय्दरुळि अत्ताले अत्युज्वलायिरुन्दवळै “ऎऩ् सॊल्लि निऱ्‌पऩो” ऎऩ्ऩ वासगम् सॊल्लि निऱ्‌कक् कडवेऩ्। अवऩुडैय सर्व सक्तित्व सौसील्य वात्सल्यादि कुणङ्गळिल् ऎत्तैच् चॊल्लुवेऩ्। ओरॊरु कुणङ्गळैक् काल तत्वमुळ्ळ तऩैयुम् सॊऩ्ऩालुम् मुडियुमो?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>७० १०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/07/10_10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/23_tiruvAymoLHi_-_nammALHvAr_2791-3892/bhagavad-viShayam/kumbhakoNANDavan/07/10_10/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - ७।१०।२८४३&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;१-कीऴे अवऩ् तम्मैक्कॊण्डु कवि पाडुवित्तुक् कॊण्ड महोबगारत्तिऱ्‌कु प्रत्युबगारम् काणामैयाल् तडुमाऱिऩार्। इवर्क्कु - निरूबित्तुप् पार्त्ताल् प्रत्युबगारमागक् कॊडुक्कलावदु ऒऩ्ऱुम् इल्लै। अवऩुम् इवरिडत्तिल् ऒऩ्ऱुम् पॆऱ वेण्डुम्बडिक् कुऱैवाळऩुमिल्लै। आऩालुम् उबगारस्म्रुदि इरुन्द विडक्किलिरुक्क वॆट्टामल् कार्यम् सॆय्य वेणुम् ऎऩ्ऱु निऩैत्तार्। अवऩुम् कैङ्गर्यत्तै अङ्गीगरिप्पदऱ्‌काग, सक्रवर्त्तित् तिरुमगऩ् श्रीमत् रामायणम् केट्पदऱ्‌कागप् पॆरिय कोष्टियुडऩ् ऎऴुन्दरुळियिरुन्दाप्पोल तिरुवाऱऩ् विळैयिले लोगमॆल्लाम् वाऴुम्बडिप् पिराट्टियोडु परमबदत्तिल् पोले तिरुवऩन्दाऴ्वाऩ् मेल् तऩ् परिगरत्तोडु तिरुवाय्मॊऴियैक् केट्टरुळुवदऱ्‌काग वन्दिरुन्दाऩ्। अङ्गे पोय्क् कण्णाल् कण्डु ऎल्ला अडिमैगळैयुम् सॆय्य वेण्डुम् ऎऩ्ऱु मऩोरदिक्किऱार्। इव्वाऴ्वार् तेसविसेषत्तिल् पोय् अडिमै सॆय्युमळवुम् पॊऱुत्तिरुप्पवरल्लर्। तिरुवाऱऩ् विळैयिलेप्रवेसित्तुत् तिरुवाय्मॊऴि पाडि इऩियरागिऱार्। श्रीमत् रामायणत्तिऱ्‌ काट्टिल् तिरुवाय्मॊऴिक्कु वासियुण्डु। पाडिऩवर् वाल्मीगि। कुसलवर्गळ् केट्पित्तार्गळ्। ताऩ् पिराट्टियिल्लामल् केट्टाऩ्। इङ्गु पाडिऩवरे केट्पित्तार्। पाट्टुण्डवऩ् पिराट्टियुडऩ् केट्टाऩ्।&lt;br&gt;&#xA;&amp;ldquo;इऩ्बम् पयक्क&amp;rdquo; ऒरुवरुक्कॊरुवर् सेर्त्तियाले आऩन्द व्रुत्ति युण्डागुम्बडि, “इऩिदु&amp;quot; नित्यसूरिगळुक्कु पोक्यमाग, &amp;ldquo;ऎऴिल् मलर् मादरुम्” “रागवोर्हदि वैदेहीम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु सक्रवर्त्तित् तिरुमगऩे इवळुक्कु अनुरूबम् ऎऩ्ऩुम्बडि सौन्दर्य लावण्यसालियाय् उज्वलैयाऩ पॆरिय पिराट्टियारुम् “ताऩुम् अवळुम् मेल् विऴुम्बडि अदि मऩोहरऩाऩ ताऩुम् &amp;ldquo;उडऩ् वीऱ्‌ऱिरुन्दु&amp;rdquo; इरुवरुम् कूड सर्व लोगेच्वरऩ् ऎऩ्गिऱ परत्वम् तोऩ्ऱुम्बडि तिरुमामणि मण्डबत्तिले ऎऴुन्दरुळियिरुन्दु। “इव्वेऴुलगै&amp;rdquo; प्रक्रुदि, कालम्, सुत्त सत्वम्, तर्मबूदञाऩम्, ऎऩ्गिऱ नाऩ्गु असेदऩङ्गळैयुम् पत्तर्, मुक्तर्, नित्यर् ऎऩ्गिऱ मूऩ्ऱु सेदनङ्गळैयुम् आग एऴु उलगङ्गळैयुम्, “इऩ्बम् पयक्क&amp;quot; आऩन्द मुण्डागुम्बडि, मादाबिदाक्कळ् इरुवरुम् कूड इरुन्दु रक्षिक्कत् तुडङ्गिऩवाऱे लोगङ्गळुक्कु आऩन्दमुण्डागुम्बडि, “आळ्गिऩ्ऱ ऎङ्गळ् पिराऩ्&amp;quot; परिबालिक्किऱ ऎङ्गळुडैय उबगारगऩ्। तऩ्ऩुडैय सम्बत्तै ऎङ्गळुक्कुक् काट्टि ऎऩ्ऩैक् कॊण्डु तिरुवाय्मॊऴि पाडुवित्त उबगारगऩ्। “अऩ्बुऱ्‌ऱु अमर्न्दु उऱैगिऩ्ऱ अणि पॊऴिल्सूऴ् तिरुवाऱऩ्विळै &amp;ldquo;तिरुवाय्मॊऴि केट्पदऱ्‌कुप् पाङ्गाग विरुप्पदॊरु तेसत्तैप् पॆऱ्‌ऱोम् ऎऩ्ऱु अन्द तेसत्तिले स्नेहत्तैप् पण्णि, तिरुवाय्मॊऴि केट्पदैत् तविर वेऱुप्रयोजऩत्तै अबेक्षिक्कामल्, स्तिरप्रदिष्टिदऩाय् अवदारम् पोल् तीर्त्तम् प्रसादिक्कामल् नित्यवासम् पण्णुगिऱ ; नाऩ् पाडिऩ तिरुवाय्मॊऴि केट्कैक्कागत् तिरुवऩन्दाऴ्वाऩ् मेले नाच्चिमारुडऩ् नित्य परिजऩङ्गळोडु वसिक्किऱ तेसमाऩ, ऊरुक्कु अलङ्गारमाऩ सोलैगळाल् सूऴप्पट्ट तिरुवाऱऩ् विळै तेसत्तै “अऩ्बुऱ्‌ऱु अमर्न्दु वलम् सॆय्दु कैदॊऴुम् नाळ्गळुम् आगुङ्गॊलो&amp;rsquo; स्नेहत्तैप् पण्णि वेऱॊरु प्रयोजऩत्तिल् अबिसन्दि पण्णामल् प्रदक्षिणङ्गळैप् पण्णि “पत्ताञ्जलि पुडा:” ऎऩ्ऩुम्बडि अञ्जलि पण्णिक् कॊण्डु अनुबविक्कुम् नाळ्गळुम् उण्डागुमो, “अबीदानीम् स काल: स्यात् मम सोगक्षय: सिव:! सबार्यम् यत् सहप्रात्रा पच्येय मिह रागवम्&amp;rdquo; ऎऩ्ऩुमाप् पोले इक्कालमे अक्कालमागादो, ऎऩ्ऱबडि।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
