<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;सुनील-प्रबन्धः on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/prati-mAdhvaH/devarAjaH/sunIla-prabandhaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;सुनील-प्रबन्धः on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/prati-mAdhvaH/devarAjaH/sunIla-prabandhaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०० प्रस्तावाना</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/prati-mAdhvaH/devarAjaH/sunIla-prabandhaH/00_prastAvAnA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/prati-mAdhvaH/devarAjaH/sunIla-prabandhaH/00_prastAvAnA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;[[1]]  इह जगति यद्वस्तु उपलभ्यते तत्सर्वं प्रमेयम् । येन प्रमेयत्वं साध्यते तत प्रमाणम् । यथार्थज्ञानस्य असाधारणं कारणं प्रमाणम् । अवस्थितं वस्त्वनतिक्रम्य यो व्यवहारः “इदं रजतम्” “अयं सर्प” इत्यादि तदनुगुणं तदुपयोगि विशेषणविशिष्टं ज्ञानं प्रमा । “मानाधीना खलु मेयसिद्धिः” – प्रमेयसिद्धये प्रमाणानि अवश्यमभ्युगमनीयानि । प्रमाणत्वसिद्धये इन्द्रियसापेक्षत्वं साधनम्। प्रत्यक्षानुमानयोः तत्सापेक्षत्वं दृश्यते । स्वार्थानुमान परार्थानुमानाभ्याम् अनुमितिः जन्यते । अनुमितिर्नाम “पक्ष: साध्यवान्” – इत्याकारकं ज्ञानम् । एतच्च पञ्चावयववाक्यैः उत्पद्यते ।&#xA;[[2]] सद्धेतुना सत्साध्यसिद्धिः । प्रत्यक्षानुमानयो अत्यन्तातीन्द्रियार्थसाधकत्वं न सम्भवति । शास्त्रमेव तत्र प्रमाणपदवीं भजति ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/prati-mAdhvaH/devarAjaH/sunIla-prabandhaH/01/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/prati-mAdhvaH/devarAjaH/sunIla-prabandhaH/01/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥ अथ प्रथमोऽध्यायः ॥ प्रथमतः सामानाधिकरण्यं नाम किं इति विविच्यमाने “भिन्नप्रवृत्तिनिमित्तानां शब्दानाम् एकस्मिन् अर्थे वृत्तिः सामानाधिकरण्यम्” इति प्रथमे विद्वांसः आहुः । श्रुतावपि सामानाधिकरण्यं श्रुयते । तत्र कथं निर्वाहः ? सदेव&#xA;[[73]] सोम्येदमग्र आसीत् इत्यत्र उपादानोपादेयभावेन “तत्त्वमसी” त्यत्र शरिरात्मभवेन च सामानाधिकरण्यं श्रीमद्भगवद्रामानुजाचार्याः निरणैषीत् । इदानीं परिदृश्यमानं नामरूपविभागविभक्तं चिदचिदात्मकं जगत् सृष्टेः प्राक् अविभक्तनामरूपापन्नं सूक्ष्मावस्थम् आसीत् । सूक्ष्मस्यैव स्थूलरूपेण परिणामः । अविद्यमानस्य उत्पत्ति: कथं वयं तु सत्कार्यवादिनः इत्याचार्याः । एकमेवाद्वितीयम्” इत्याभ्यां पदाभ्याम् उपादाननिमित्तान्तरकारणकत्वं जगतः निपिध्यते । ततश्च अभिन्ननिमित्तोपादनकत्वं परस्य ब्रह्मणः ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/prati-mAdhvaH/devarAjaH/sunIla-prabandhaH/02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/prati-mAdhvaH/devarAjaH/sunIla-prabandhaH/02/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥ अथ द्वितीयोऽध्यायः ॥ ग्रन्थकारः सिद्धान्तितान् अर्थान् सत्तर्कपुरस्सरम् उपपादयत् पूर्वपक्षयुक्तीः निराकरोति । विलक्षणत्वाधिकरणे&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;२-१-३. ब्रह्मणः जगद्विलक्षणत्वात् उपादानत्वं कथं सम्भवति ? तैत्तरीये आनन्दवल्यां विज्ञानं चाविज्ञानं च इति ब्रह्मजगतोः विलक्षणत्वमाह श्रुतिः । यद यत्कार्य तत् तस्माद् इति लक्षणं यथा मृत्युवर्णादि घटघटकादि प्रति । येन स्वभावेन कारणभूतं वस्तु वस्त्वन्तरात् व्यावृत्तं, तस्य तत्कार्येप्यनुवृत्तिः कर्यस्य कारणसालक्षण्यम् । मृदादिभ्यः सुवर्णं येनाकारेण व्यावर्तते तदाकारस्य अनुवृत्तिः तत्कार्येषु कुण्डलमुद्रिकादिषु दृश्यते । ब्रह्म च हेयप्रत्यनीक अनन्तकल्याणगुणाकारः जगच्चनतथा । अतः जगपुपादानत्वं न सम्भवतीति आक्षिप्य “दृश्यते तु” सूत्रकार विलक्षणयोरपि उपादानोपादेयभावमाह&#xA;[[80]] । मक्षिकादेः विलक्षणस्य क्रिद्वियादेः तस्मात् उत्पत्तिः दृश्यते । विलक्षणेभ्योऽपि गोमयादिभ्य” वृश्चिकादेरुत्पत्ति दर्शनात् विलक्षणात् ब्रह्मणः विलक्षणस्य जगतः उत्पत्तिः सङ्कच्छते एत ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/prati-mAdhvaH/devarAjaH/sunIla-prabandhaH/03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/prati-mAdhvaH/devarAjaH/sunIla-prabandhaH/03/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥ अथ तृतायोऽध्यायः ॥ माध्वानाम् आक्षेपः :- भेदवादिभिः एकस्मिन्नेव जीवे संसारदशायाम् अप्रकाशमानत्वं,मुक्तिदशायां मानत्वरूपनिरुद्धधर्मसमावेशः स्वीक्रियते । मुक्तावपि आनन्दभेदः इति तारतम्यस्वीकारः । भिन्नरूपधर्माङ्गीकारे को दोषः दण्डी कुण्डली देवदत्तः श्यामः युवा समपरिमाणः द्योतते - इति दृष्टान्तः । भिन्नानाम्&#xA;[[84]] अनेकेषां धर्माणाम् एकस्मिन्नेव धर्मिण्यम् समन्वयः । विरुद्धानां धर्माणां एकस्मिन्नेव काले देशे एकस्मिन्नेव धर्मिणि निरूप्यमाणे दोषः । तरतमभावस्य संसारदशायाम् अनुभूयमानस्य कारणं पुण्यपापरूपं कर्म । कर्मणा जीवस्वरूपं तिरोहितम् अवति । अस्य च स्वाभाविकं रूपम् अपहतपाप्मा विजरो विमृत्युः विशोकः विजिघित्सः अपिपासः सत्यकामः सत्यसङ्कल्पः अष्टगुणात्मकम् । एतत्स्तरूपं कर्मणा तिरोहितम् । मुक्तिदशायाम् एते गुणाः आविर्भूताः भवन्ति । छान्दोग्ये ८-१२-२ “नग्ने सशरिरस्य सतः प्रियाप्रिययोरपहतिरस्ति । अशरीरं पाद सन्तं अप्रियाप्रिय स्पृशत – कर्माशब्दशरीरयोगिनः तदनुगुणसुखदुःखभोक्तृत्वं तावत् नियतम् ।&#xA;[[85]] मोक्षदशायां कर्मानुगुणसुखदुःखाभावः न वा तरतमभावः । “नादत्ते कस्यचित् पापं न चैव सुकृतं विभुः । अज्ञनेनावृतं ज्ञानं तेन मुह्यन्ति जन्तवः इति खलु गीतायाम् आचार्यः विवेचयामास । यथा वायुः शिरः पाण्यादिलक्षणशरीरशून्यः सन् अभ्रं भूत्वा मेघो भवति इत्यवस्थान्तरमापद्यते एवं जीवोऽपि सृष्टिदशायां कार्यावस्थामापन्नः कर्मानुगुणेन तरतमवान् भवति । कारणावस्थायां आनीय, प्रवहादिरूपेण सप्तविधत्वं हित्वा वायुमात्रम् अवतिष्ठति । “एवम् एव एष: सम्प्रसादः अस्माच्छरीरात्समुत्याय परं ज्योतिरूपसंपद्य स्वेन रूपेणनवतिष्ठते” जीव मार्गविशेषेण देशविशेषं प्राप्य संसार्यवस्थाप्रहाणेन परमात्मतुल्यरूपेणाविर्भवति । स च मार्गः अर्चिरादि तस्य च विवरणे ब्रह्मसूत्रे चतुर्थाध्यायस्य&#xA;[[86]] तृतीये पादे “अर्चिरादिना तत्प्रथिते – इति सूत्रयता सूत्रकारेण तथा श्रीभाष्यकारैश्च समर्थिता ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/prati-mAdhvaH/devarAjaH/sunIla-prabandhaH/04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/prati-mAdhvaH/devarAjaH/sunIla-prabandhaH/04/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥ अथ चतुर्थोऽध्यायः ॥ मातृकाविचारः :- ब्रह्मसूत्राणां सिद्धान्तविषयेष्वेव विशिष्टाद्वैतवेदान्तसम्बन्धिषु तात्पर्यमिति मातृकाणां समीक्षणेन निर्णेतुं प्रभवामः । उभयलिङ्गाधिकरणे ३-२-५ परस्य ब्रह्मणः अखिलहेयप्रत्यनीकानन्तकल्याणगुणाकत्वं समर्थितम् ।&#xA;[[89]] पृथिव्यात्मादिषु विद्यमानस्यापि उपास्य तत्तद्गतदोषै असंस्पृष्टत्वम् । तत्र सूर्यादिदृष्टान्तेन निर्दोषत्वं परस्य साध्यते । “वृद्धिर्दासभाक्त्वमन्तर्भावात् उभयसामञ्जस्यादेवं दर्शनाच्च&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;३-२-२० इति सूत्रकारः । “आकाशमेकं हि यथा घटादिषु पृथग्भवेत्” याज्ञस्मृतिः ३-१४४” जलाधारेष्विवांशुमान्” बृ.उ ४-३-१ इत्यादिषु वस्तुतः अवस्थितस्याकाशस्य कस्तुतः जलाधरेषु अनवस्थितस्य सूर्यस्य तत्रद्वतदोषभाक्त्वं न संभवति । एवं पृथिव्यादिषु अवस्थितस्यापि परस्य दोषप्रत्यनीकाकारतया दोषहेत्वभावान्न दोष सम्बन्धः । बृहदारण्यके ६-८-८ गार्गीप्रश्ने विरुद्धधर्माध्यासः श्रूयते “सहोवाच एतद्वै तदक्षरं गार्गि ब्राह्मणाः अभिवदन्ति अस्थूलमनण्वदस्वम् अदीर्घमलोहितमस्नेहम् अच्छायम्” इत्यादिः ।&#xA;[[90]]&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/prati-mAdhvaH/devarAjaH/sunIla-prabandhaH/05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/prati-mAdhvaH/devarAjaH/sunIla-prabandhaH/05/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥ अथ पञ्चमोऽध्यायः ॥&#xA;१) ब्रह्मणः उपादानत्वे-परोवताशय-निराकरणम् उपादानत्वस्वरूपविषये भेदवादिभिरुक्ताः विषयाः अत्र निराक्रियन्ते । आचार्यचरणैः तत्त्वटीकायाम् अवस्थान्तरयोग्यत्वम् उपादानत्वम् इत्यूचिरे । अवस्था नाम आगन्तुकापृथक्सिद्धावस्था । न चैवं सति निर्विकारश्रुतेः सङ्कोचः यतो हि विकाराश्रयत्वम् अचेतनस्य स्वरूपतः स्वभावतश्च । ज्ञानस्वरूपस्यात्मनः स्वरूपे नास्ति विकारः । स्वभावे ज्ञाने सङ्कोचविकारावस्था दृश्यते । परस्य तु न स्वरूपतः विकारः नापि स्वभावतश्च । विकारहेतूनां परस्मिन्नसम्भवः । अव एव स्तुतिः” अविकारायशुद्धायनित्यायपरमात्मने” – इति । हेयगुण&#xA;[[95]] राहित्यपरतया र्गुणश्रुतिसङ्कोचवत् हेयविकारराहित्यपरतया निर्विकार श्रुतिसङ्कोचस्यावश्यवक्तव्यत्वाच्च । अतः उपादानत्वं विकाराश्रयत्वम् इति भेदवादिनः । विकारो नाम अवस्थाविशेषः । स तु पटादिषु पृथुबुध्नोदरत्वम् आतानवितानत्वादिरूपः । एतेषां नीलपीतादिवत् धर्मरूपत्वेन भेदत्वम् । अभेदवादिनां मतेऽपि आश्रयाश्रयिभावरूपेण “गुणानां द्रव्याश्रितत्वनियमात्” उपपद्यते इति चेन्नः ; विशेषस्य धर्मधर्मिभावव्यवहारमात्र निर्वाहकत्वस्वीकारेण आश्रयाश्रयिभाव नियामकत्वानभ्युपगमात् । तथा सति “अनुव्याख्यान” विरोधः । तत्र विशेषो नाम “भेदसम्बन्धकार्यकरः” इत्युक्तम् । यथा विशेषो भेदस्य प्रतिनिधिरिति “शुक्लः पटः” इति प्रतीतौ भासमानो भेदाधीनं&#xA;[[96]] सामानाधिकरण्यस्य व्यवहारं निवर्तयति । “अनेन न्यायसुधा वाक्येन गुणगुण्यादिषु सम्बन्धानङ्गीकारः स्फुटीकृतः । अयं पटः एतत्तन्तु सम्बन्धः एतदाश्रयत्वात् एतदाश्रिततृणवत् इति समवायसाधकानुमानस्य तन्तुपटयो” आश्रयाश्रयिभावभावाभावात् असिद्धिरिति न्यायसुधायां” स्वरूपासिद्धिरुक्ता । अतः विकाराश्रयत्वम् उपादानत्वम् इति वक्तुं न शाक्यते । विशिष्टाद्वैतिनां मते स्वतो विकाररहितः । जीवश्व विशिष्टवेषेण विकाराश्रयत्वं परस्य । विकारस्तु शरीरगताः इति निर्विकारश्रुत्युपपत्तिः । अनेन कार्यकारणभावोऽपि उपपादितः । परस्य उपादानत्वम् निमित्तत्वं च । जगतः उपादेथत्वं, कार्यत्वं नियाम्यत्वं च इति॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/prati-mAdhvaH/devarAjaH/sunIla-prabandhaH/06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/prati-mAdhvaH/devarAjaH/sunIla-prabandhaH/06/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥ अथ षष्ठोऽध्यायः ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;१) ब्रह्मणः एव उपादानात्वम् श्रीमद्भगवद्गीतायां पञ्चदशे “उत्तमः पुरुषस्त्वन्यः परमात्मेत्युदाहृतः । योलोकत्रयमाविश्य बिभर्तव्यय ईश्वरः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;१५-१७ यः आत्मतया आविश्य बिभर्ति तस्मात् मरणादेवहेतोः क्षराक्षरशाब्दवाच्येभ्यः अन्यः&#xA;[[101]] पुरुषोत्तमशब्दवाच्य इति निर्णीतः । एवं परमात्मनः सर्वधारणसामर्थ्यात् सर्वास्थाश्रयत्वं मुख्यमेव । श्रुतप्रकाशिकायां “महदाद्यवस्थावा आश्रयत्वं प्रकृतेः न सम्भवति । परस्यतु सर्वशक्तेः तदाश्रयत्वं मुख्यम्” इति । इत्यं सर्वविधधारकत्वं उपपाद्य अद्वारकावस्थाश्रयत्वं प्रकृतेः खलु । तस्था एव पादानत्वं युज्यते इति पूर्वपक्षिणामाशयः ग्रन्थकृता निराकृतः । ब्रह्मणः जगदुपादानत्वे अद्वारक सद्वारकत्वे न नियामके । सद्वारकस्यापि उपादानत्वं श्रुतिः सोदाहरणं प्रदर्शयति । “यथोर्णनाभि सृजते गृह्णते च यथा पृथिव्यामोषधयस्संभवन्ति । यथा सतः पुरुषात् केशलोमानि तथाक्षरात् संभवतीह विश्वम्” प्रथममुण्डके ८ यथा लूताख्यकीटविशेषस्य स्वान्तः स्थित तन्तवः सारणप्रवेशनद्वारा उपादानत्वम् तद्वत् इति ॥&#xA;[[102]]&#xA;२) शरीरात्मभावः यथा एकस्या एव पृथिव्याः पूर्वावस्थोपमर्दतिरोधानाभावेऽधिविलक्षणानाम् अनन्तौषधि उपादानत्वम्, यथा वा जीवतः पुरुषस्य अचेतनकेशलोमादि उपादानत्वम् एवं ब्रह्मणः । तथा च निमित्तान्तरनिरपेक्षात् उपादेय विलक्षणात् निर्विकारात् परमात्मनः चिदचिदात्मकं जगत् संभवति । लोके पटं प्रति मृदः उपादानकारणत्वम्६ । कार्योत्पत्तौ मृत्पिण्डादिषु पूर्वावस्थोपमर्दः दृश्यते । अत्र पूर्वावस्थोपमर्दाभावेपि जगदुपादानत्वं सम्भवतीति पूर्वोक्तप्र्कारेण श्रुतिः विशदयति । स्वाभिन्नत्वं यथा मृद्घटयोः&#xA;[[103]] एवं स्थूलसूक्ष्मचिदचिद्विशिष्टयोरण्यस्तीति न कापि अनुपपत्तिः । जगद्ब्रह्मणोः शरीर शरीरिभावाङ्गीकारादेव तयोः उपादेय उपादानभावोपि उपपद्यते इत्यङ्गीकारे को वाक्लेशः । “जगत्सर्वं शरीरन्ते स्थैर्यन्ते वसुधातलं” सुबालोपनिषडि सप्तमे खण्डे “यस्य पृथिवी शरीर” यस्यापः शरीरं यस्य मृत्युः शरीरं एष सर्वभूतान्तरात्माऽपहतपाप्मा दिव्यो देवो एको नारायणः – इति शरीरात्मभावं विशदयति । ब्रह्मणः आत्मत्वव्यपदेशः मुख्यः । तथा अनङ्गीकारे ईक्षत्यधिकरणविरोधं प्रदर्शयति ग्रन्थकारः १-१-५ तत्र “सदेव सोम्येदमग्र आसीदेकमेवाद्वितीयम् तदैक्षत बहु स्यां प्रजायेयेति तत्तेजौसृजत” – छा.६.२.१ इति श्रुतिं अवलम्ब्य सच्छब्दवाच्यं किं प्रधानं उत ब्रह्म इति विकल्पं कृत्वा ईक्षणशब्दसाहचर्यात् अचेतनं प्रधानं न सच्छब्दवाच्यं अपितु&#xA;[[104]] परं ब्रह्मैवसच्छब्दवाच्यः इति शद्धान्तितः । पुनरप्यत्र पूर्वपक्षी प्रत्यवतिष्ठतेः अत्र न मुख्यमीक्षणं श्रुत्या प्रतिपाद्यते, अपि तु गौणमीक्षणम्६ । “तत्तेज ऐक्षत” ता आप ऐक्षन्त “वृष्टिप्रतीक्षा शालयः” शव इत्यत्र गौणेक्षणासाहचर्यात् यथा वा निर्वाहः एवमत्रापि त्याशङ्क्य “गौणश्चेन्नात्मशब्दात्” १-१-६ इति सूत्रकार ; परिहरति । ऐतदात्म्यमिदं सर्वं तत्सत्यं स आत्मा तत्त्वमसि श्वेतकेतो” इति सच्छब्दवाच्यस्य आत्मशब्देन व्यपदेशः क्रियते । अचेतनस्य प्रधानस्य कथम् आत्मशब्दवाच्यत्वम् अपि परस्यैव आत्मत्वं सच्छब्दवाच्यत्वञ्च । एवञ्च ब्रह्मणः एव सर्वात्मत्वे न कोऽपि विरोधः ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/prati-mAdhvaH/devarAjaH/sunIla-prabandhaH/07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/prati-mAdhvaH/devarAjaH/sunIla-prabandhaH/07/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥ अथ सप्तमोऽध्यायः ॥ ब्रह्मणः निर्दोषत्वम्&#xA;[[105]] देवदत्तः भूतले तिष्ठति – इत्यत्र यथा देवदत्तस्य भूतले अवस्थानं मुख्यम् । तथा परस्य ब्रह्मणः पृथिव्यादिष्वस्थानं मुख्यमेव । नस्थानतोऽपि परस्योभयलिङ्ग सर्वत्र हि इति उभयलिङ्गाधिकरणे “यः पृथिव्यां तिष्ठन्’ नृ-५-७-३” यः आत्मनि तिष्ठन्” “यः चक्षुषि तिष्ठन्” पृथिव्यादिषु अवस्थानवृत्तित्वं मुख्यमेव इति समर्थितम् । परन्तु द्वैतिनः एतादृशावस्थानं मुख्यमिति न अभ्युपगच्छन्ति । “मायाधारो निराधारः” इत्यादिवचनप्रतिपन्न निराधारत्वीरोधात् पृथिव्यादिष्ववस्थानं गौणमिति । एषा उक्तिः सूत्रविरुद्धं” श्रुतेस्तु शब्दमूलत्वात्” २-१-२७ इति सूत्रयता भगवतः बादरायणस्य नभिमतम् । तत्र ये असौ विरुद्भत्व अविरुद्भत्वाति विरुद्धतया प्रतीयमानानां सर्वेषां धर्माणां विरोध नास्त्येव । यतो हि श्रुतिस्तावत् ब्रह्मणः निरवयवत्वं ततः&#xA;[[106]] विचित्रसर्गं चोपपादयति । श्रौतेऽर्थे यथाश्रुति प्रतिपत्तव्यम् । शब्दैकप्रमाणकत्वेन सकलेतरवस्तुविसजातीयत्वात् अस्यार्थस्य विचित्रशक्तियोगः न विरुध्यते । “यः पृथिव्यां -&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/prati-mAdhvaH/devarAjaH/sunIla-prabandhaH/08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/prati-mAdhvaH/devarAjaH/sunIla-prabandhaH/08/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥ अथ अष्टमोऽध्यायः ॥ अन्तर्यामी कः –इति विचारः अन्तर्यामिब्राह्मणे नृ –५-७-७ अधिदैवतमधिलोकमधियज्ञमधिभूतमध्यात्मञ्च अन्तरवश्तित्वेनोक्तः अन्तर्यामी कः इति प्रश्नमुद्भाव्य जीवो वा उत परः इति संशयाकारं उत्पाध, “अन्तर्याम्यधिदैवाधिलोकादिषु तद्धर्मव्यपदेशात्” १-२-१९ इत्यस्मिन् सूत्रे अन्तर्यामी अपहतपाप्मा परमात्मा नारायणः इति निरणैषीत् । सर्वाभूतान्तरात्मत्वामृतत्वादेः परमात्मन्यैव उपपत्तेः । तत्र श्रुतौ “यं पृथिवी न वेद” – पृथिवीशब्दस्य&#xA;[[110]] चेतनमात्रपरत्वम् । पृथिव्यादिशब्दानां चेतनाचेतनवाचित्वेपि यच्छब्देन परमात्मनः पृथगुपादानात् तं प्रति चेतनाचेतनयोरुभयोरपि शरीरत्वं बाध्यते खलु । अत पृथिवीशब्दस्य चेअतनमात्रपरत्वं शब्दशक्तिसङ्कोचात् तस्मात् पृथिवी शब्दार्थस्य अचेतनस्यापि शरीरशब्द वाच्यत्वं मुख्यमेव इति ॥ “इयं पृथिवी न वेद” पृथिव्यादिशब्दस्य जडद्रव्यपरत्वमङ्गीकृत्य चेतन अचेतनायोरुभयोरपि ब्रह्मशरीरत्वं समर्थितम् । तत्र अप्रसक्तप्रतिषेधापत्तिः इति दोषः । पृथिव्यादीनां जडद्रव्यत्वं केनासिप्तं ? प्रतिषेधार्थकत्वे खलु “न” इति निपेषस्य प्रसक्तिरिति भेदवादिनां आक्षेपः । “इयं पृथिवी न वेद” – इत्यादि वाक्यस्य “एष ते आत्मान्तएयाम्यमृतः” इति अन्तर्यामित्वविधिशेषत्वात्&#xA;[[111]] अयमन्तर्यामी स्वयं सर्वमपि साक्षात्कृत्य निमयतीति प्रंशसा गम्यते । अतः पृथिव्यादिशब्दानां नाभिमानदेवतापरत्वमिति चेतनाचेतनयोः उभयोरपि ब्रह्मशरीरत्वम् । शरीरिणि ब्रह्मणि प्राकृतहेयसम्बन्धः न संभवति । “न तस्य प्राकृतामूर्तिः प्रकृतिसम्बन्धात् खलु दोषसम्बन्धः जीवस्य । परस्यतु अप्राकृतामूर्तिः मायया स्वसङ्कल्पेन स्वेच्छया अवतरति साधुपरित्राणाया ।ब्रह्मणः अभिन्ननिमित्तापादानत्वम् :- ब्रह्म न जगदुपादान, स्वाभिन्नकार्यजनकत्वात्६ इति ब्रह्मणः गदभिन्नसमर्थनायैव “तदन्यत्वमारम्भणशब्दादिभ्यः” तियाह सूत्रकारः । तत्र कारणकार्ययोः भिन्नत्वं प्रतिपादयन्तः काणादाः निरस्ताः । विलक्षण नुद्धिबोध्यत्वात्, शब्दभेदात् कार्यभेदात् कालभेदात्, आकारभेदात् संख्याभेदात् कारकव्यापारवैयर्थ्याच्च कारणकार्ययोः भेदः खलु दृश्यते ।&#xA;[[112]] कारणमेवचेत् कार्यं कुत व्यापरः । मृदा एव उदकमानीयन्तां इत्याहु । वाचारम्भणं विकारो नामधेयं मृतिकेत्येव सत्यं – इति छान्दोग्य श्रुतिमवलम्ब्य जगद्ब्रह्मणोः अनन्यत्वं समर्थितम् । नाभ्युपगमे कथमेकविज्ञानेन सर्वविज्ञानं ? अवस्थान्तरापत्तिरेव हि कार्यता । अविद्यामानं कथमुत्पद्यते सत्कार्यवादिनः विशिष्टद्वैतवेदान्तिनः । तन्तवः एव व्यतिषङ्गविशेषभाजः पटः इत्युच्यन्ते । सूक्ष्मस्यैव स्थूलरूपतया परिणामः । अनन्यत्वादेव उपादानत्वं ब्रह्मण । एतस्माज्जायते प्राणः मनस्सर्वेन्द्रियाणि च मु २-१-२ “तथाऽक्शरात् सम्भवतीह विश्वं मु १-८ “नारायणात् समुत्पद्यन्ते” इत्यत्र पञ्चमीविभक्ति प्रयोग” ब्रह्मणः उपादानत्वे&amp;hellip;&amp;hellip;&amp;hellip; । पूर्वपक्षः :-&#xA;[[113]] ब्रह्मणः निमित्तकारणतामात्रं प्रतिपादयन्ति तार्किकाः माध्वश्च । लोके निमित्तोपादानयोः भेदः खलु दृष्टचरः । प्रधनस्य उपादानत्वं ब्रह्मणः निमित्तत्वमेव । मृत्सुवर्णादेः अचेतनस्य घटमुद्रिकाद्युपादानत्वं चेतनस्य कुलालस्य सुवर्णकारस्य च निमित्तत्वं इति तयोर्भेदः दृश्यते इति पूर्वपक्षं कृत्वा सूत्रकारः “प्रकृतिश्च प्रतिज्ञादृष्टन्तानुपरोधात्” । ४-२३ उपादानमपि ब्रह्मैव इति स्थापयाञ्चकार । न निमित्तकारणमात्रं ब्रह्म अपि तु उपादानकारणमपि । एवमेव हि प्रतिज्ञादृष्टान्तौ नोपरुध्येते नाङ्गीकारे उपरुध्येते । प्रतिज्ञा तावत्६ एकविज्ञानेन सर्वविज्ञानम् । यथा सोम्यैकेन मृत्पिण्डेन सर्वं मृण्मयं विज्ञातं स्यात्” छा ६-१-३ इति कारण विज्ञानात् कार्य विज्ञाने उदाहरणं प्रदर्शितम् । यदि ब्रह्मणः निमित्तकारणत्वमात्र” तर्हि तद्विज्ञानात् न सर्वस्य विज्ञानम् ।&#xA;[[114]] यतो हि उपादानकारणभूतस्यान्यस्य सद्भावात् । लोकेऽपि कुलालविज्ञानेन न घटादिः ज्ञायते । निराकरणम्:- ब्रह्मण उपादानत्वे उपादानभूतब्रह्मविज्ञानेन निखिलं जगत् विज्ञातं भवति । कारणमेवावस्थान्तरापन्नं कार्यं न द्रव्यान्तरम्। “उत तमादेशमप्राक्ष्य” – इति श्रुति आदेशशब्देन प्रशासितारं निरूपयति । येन आदेष्ट्र । अधिष्ठात्रा अश्रुतं श्रुतं भवति, अमतं मतं अविज्ञातं विज्ञातं भवति इति निमित्तोपादानयोः ऐक्यं प्रतीयते । प्राक् सृष्टे:” ब्रह्मणः सच्छब्दवाच्यस्य एकत्वावधारणात् तस्य “अद्वितीयम्” – इत्यनेन अधिष्ठात्रन्तरं निवारयति श्रुति: । ब्रह्मणः एव बहुभवनसङ्क्ल्पः । न कश्चित् कुलालः&#xA;[[115]] सङ्क्ल्पयितुं शक्नोति येन तस्यापि उपादानत्वं स्वीकुर्मः । न च मृत् चेतनानधिष्ठितं सत् घटाकारेण परिणमति, येन तस्य निमित्तकारणत्व उच्येत । ब्रह्मणः स्त्वसङ्क्ल्पस्य सर्वशक्तेसर्वविधकारणत्वमुपपद्यते इत्युक्ते केवल निमित्र मात्रकथने कुत हठः भोः ? इति ग्रन्थकारः अष्टमे सप्रमाणं ब्रह्मणः जगदुपादानत्वम् आह ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/prati-mAdhvaH/devarAjaH/sunIla-prabandhaH/09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/prati-mAdhvaH/devarAjaH/sunIla-prabandhaH/09/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥ अथ नवमोऽध्यायः ॥ माध्वमते आक्षेपः :- सदेव सोम्येदमग्र आसीत् “ब्रह्म वा इदमग्र आसीत्” (बृ. उ. ३-४-१०) इत्यादिकारणप्रतिपादकवाक्येषु इदं शब्दार्थभूतस्य प्रपञ्चस्य सच्छब्दब्रह्मशब्दवाच्यपरमात्मना ऐक्यं प्रतीयते । तादृशञ्चैक्यं न स्वरूपेण यतोहि ब्रह्मणः जगतश्च अत्यन्तभेदोपगमात् । उपादानोपादेयभावेनैव तत्&#xA;[[116]] उपपादनीयम् । स्थूलतया परिदृश्यमानं चिदचिद्विशिष्टं ब्रह्म पूर्वं नामरूपविभागानर्हसूक्ष्मचिदचिद्विशिष्टं ब्रह्म आसीत् । कार्यकारणयोः अनन्यत्वप्रतिपादनमुखेन ब्रह्मणः उपादानत्वं सिध्यति । यदि इदं शब्दस्य चेतनाचेतन परत्वं स्वीक्रियते, तयोः सच्छब्दविशेषणपरत्वं तर्हि सच्छब्द नैयर्थ्यापत्तिः । प्रलयकाले चेतनाचेतनानां बहूनां सद्भावेन “एक शब्दार्थ अन्वयापत्तिश्च।एकशब्दस्य तनाचेतनसङ्घातैक्यपरत्वस्वीकारे तस्य च नित्यसिद्धतया “एक” शब्दवैयर्थ्यापत्तिः । अचेतनज्ञानेन जीवेश्वरयोः कथं ज्ञानता ? एतत्सर्वं ईक्षतेर्नाशब्दम्” १-१-५ ईक्षत्यधिकरणे अचेतनस्य प्रधानस्य न वा जगत्कारणत्वं न वा राच्छब्दवाच्यत्वम् । “ईक्षते” शब्द श्रवणात् सच्छब्दवाच्य पुरुषोत्तमः एव इति राद्धान्तितम् ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/prati-mAdhvaH/devarAjaH/sunIla-prabandhaH/10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/prati-mAdhvaH/devarAjaH/sunIla-prabandhaH/10/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥ अथ दशमोऽध्यायः ॥ प्रतिज्ञावाक्यशोधः :- व्याकरणनयेन सामानाधिकरण्योपपत्तिः तत्त्वमसीत्यत्र प्रदर्शिता । तत् त्वं पदयोः भिन्नप्रवृत्तिनिमित्तता च उपपादिता । सामानाधिकरण्यञ्च न स्वरूपतः ऐक्यं प्रतिपादयति चन्द्र इव मुखमित्यत्र चन्द्रसदृशं मुखमित्येकर्थः । मुखमेव चन्द्रः इति&#xA;[[120]] वा चन्द्र एव मुखं इति वा नार्थः ॥ “त्वम् अतदसि” इति कदापि ब्रह्म भवति जीवः । तयोः अत्यन्तभेदात् इति भेदवादिनः । एवं सति एकविज्ञानेन सर्व विज्ञान प्रतिज्ञायाः का गतिः ? राजा राष्ट्रं – तियादिव्यवहारः दृश्यते । न तत्र तयो ऐक्यं, अभेदोपचारः तत्र । राजाधीनत्वं राष्ट्रस्येति जगतः सदधीनत्वं प्राहुः । अत एव “सदेव सोम्येदमग्र आसीत्” – इत्यत्र सच्छब्दवाच्य परमात्मा इयं – बुध्देः परमात्मा प्रलयकाले एकमेवासीत् इति प्रकरान्तरेण पूर्व पक्षिणः व्याख्यां कुर्वन्ति । इदम् इत्यस्य बुध्देः परत्वे किं स्वारस्यम् ? प्रत्यक्षादिप्रमाणप्रतिपन्नस्य जगतः कथं बुद्धिस्थत्वम् इति ग्रन्थकारः दोषमुद्भावयति ॥&#xA;[[121]] “यतो वा इमानि भूतानि” – इति प्रत्यक्षसिद्धस्य् अबुद्धिस्थपरत्वेसति कारणत्वप्रतिपाअनं कुतः ? “एको ह वै नारायण आसीत्” इत्यत्र ब्रह्मणः कारणत्वप्रतिपादनात् “इदम्” अद्वितीयम् इत्यादीनां वैयर्थ्या पत्तिः । विशिष्टाद्वैतिनां मते स्वरसा गतिराश्रिता । “अन्तः प्रविष्टः शास्ता जनानां सर्वात्मा” बहु स्यां प्रजायेय” इति स्वस्यैव बहुभवनम् अन्तप्रवेशनं, नियमनमिति नियामकान्तरस्य अश्रुतेः उपादानत्वं निमित्तत्वं च । “अयं देवदत्तः श्यामः स्थूलः इत्यादौ शब्दानाम् आत्मनि मुख्यत्ववत् “इदं” शब्दस्य ब्रह्मणि मुख्यत्वम् । मध्वमतेपि “सदेव” इत्यत्र “इदं” शब्दस्य योजनाभेदेन ब्रह्मपरत्वम् अङ्गीक्रियते ।श्वेतकेतुः अश्रुतवेदान्तः तत एव जगत्कारणत्वं ब्रह्मणः असम्भाव्यमानतां मन्वानः पुनः पुनः पप्रच्छ “कथं स&#xA;[[122]] भगवः स आदेशः” इति ॥ यद्यपि सः अश्रुतवेदान्तः तथापि “महामनाः अनूचानमानी वा इति विवरणेन पूर्वमीमांसापरिचय ज्ञानवान् इति ज्ञायते । अत एव पिता “तदैक्षतः इत्यारभ्य सर्वज्ञत्व सर्वशक्तित्वादिशब्दैः शरीर आत्मभावादिलिङ्गै स्वयमेव ब्रह्मपर्यन्तत्वं ज्ञास्यतीति बुध्दया इदं चिदचिदात्मकं जगत् इत्युपदिदेश । दृष्टान्तपुरस्सरं ब्रह्मणः एव कारणतां स्थापयामास । तस्य “अद्वितीयं” इत्यनेन निमित्तकारणत्वमपि प्राह । एवं अभिन्न निमित्तोपादानत्व कारणत्वज्ञानेनैव सर्वं ज्ञातं भवति । यतो हि स एव प्रशासन कर्ता आङ् पूर्वक दिश् धातो प्रशासनमित्यर्यः । ततः “घञ्” प्रत्ययः । आदेशः प्रशसिता इत्यर्थः । एवं तत्त्वसारे आचार्यवरदगुरुभिः”&#xA;[[123]] समर्थितम्६ । एषा गतिः यद्याश्रीयेत तर्हि सर्वाः अर्थाः आङ्लादकराः भवन्ति इति चन्द्रिका प्रसरणेन ग्रन्थकार सैद्धान्तितानर्थान् दशमे प्रचकाषीत्॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/prati-mAdhvaH/devarAjaH/sunIla-prabandhaH/11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/prati-mAdhvaH/devarAjaH/sunIla-prabandhaH/11/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥ अथ एकादशोऽध्यायः ॥ सत्कार्यवादसमर्थनं सत्कार्यवादः :- श्रुतिसम्प्रतिपन्नैकविज्ञानेन सर्वविज्ञानप्रतिज्ञा वैशेषिकमतनिरसनादेव उपपादितं भवति । अतः छान्दोग्ये&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;६-२-२ असत्कार्यवादः निरस्तः । “असदेवेदमग्र आसीत्” इत्यारभ्य असत्कार्यवादनिरासः । उत्पत्तिर्नाम सतो द्रव्यस्यावस्थाविशेषः, स च वाचारम्भणम् इत्यादिना उपपादितम् । आश्रयभूतस्य द्रव्यस्य पूर्वम् असत्त्वं यदि अभ्युपगम्येत तर्हि उत्पत्याख्या अवस्था निराश्रया कथं भवति । असतः कथं&#xA;[[124]] सज्जायेत ? तर्हि सर्वेषां कारणं विनैव उत्पत्तिप्रसङ्ग । असतः उत्पन्नं असदात्मकमेव भवति । विशेष्यं वस्तु पूर्वमसच्चेत् विशेषणभूत जगत्त्वावस्थाया” अप्यसत्त्वात् विशिष्टमपि असत् इत्यर्थः । सतः खलु नामरूपविभगार्हां अवस्थां प्राप्नोति इति सत्कार्यवादः समर्थितः । अपभ्रंशविचारः :- यथा सोम्येकेन मृतिप्ण्डेण इति दृष्टान्तवाक्यार्थवर्णने प्रकृत्ताः भेदवादिनः माध्वाः मृत्पदज्ञानेन मृत्पदापभ्रंशाज्ञातप्रायाः भवन्ति इति वाक्यर्थ वर्णनां कुर्वन्ति । मृच्छब्दस्य शब्दपरत्वं लक्षणया वाच्यम् । यतो हि मृच्छब्दः अर्थपरः । “मृण्मयम्” – तियत्राणि मृत्पदस्य शब्दपरत्वे लक्षणादोषप्रसङ्गः । अपभ्रंशानां साधुशब्दविकारत्वे किं प्रमाणम् ? “वाचारम्भणम्” इत्यत्र मृच्छब्दस्य व्यापकत्वं,&#xA;[[125]] तदपभ्रंशस्य च अव्यापकत्वम् उच्यते इति तु न सङ्गच्छते । विकार शब्दस्य अपभ्रंशवाचकत्वाभावात् । लोके तावत् एकमेव सत् द्रव्यं अवस्थान्तरा&amp;hellip;. सद्विकार इत्युच्यते । मृद्वाचकानां भाषारूपाणामपभ्रंशानां मृच्छब्द अवस्थान्तरापन्नत्वं न हि अनुभूयते । “विकारः” शब्देन अपभ्रंशबोधे “नामधेय” – इति श्रुतिसिद्धपदवैयर्थ्यापत्तिः । अपभ्रंशेषु लोके नामधेयत्व त्यवहाराभावे न “विकारो नामधेयं” इति सामानाधिकरण्यं च नोपपद्यते । एतञ्च वाचारम्भण श्रुते यथाश्रुतार्थ वर्णनं विहाय अपभ्रंशपरतया व्याख्या न साधुमम्मता । ब्रह्मणः चिदचितोश्च प्रतिज्ञादृष्टान्त वाक्यार्थ वर्णनं उपादानोपादेयभावपर एव । एषां मतान्तररीत्या वाक्यार्थवर्णनासम्भवात्&#xA;[[126]] ##&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/prati-mAdhvaH/devarAjaH/sunIla-prabandhaH/12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/tattvam/venkaTa-nAtha-shAkhA/prati-mAdhvaH/devarAjaH/sunIla-prabandhaH/12/</guid>
      <description>&lt;p&gt;॥ अथ द्वादशोऽध्यायः ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;१) आदेशशब्दार्थ विचारः :- अभिन्ननिमित्तोपादानत्वं ब्रह्मणः लोकवैलक्षण्यापादकम् । लोके न वा मृदः निमित्तत्वं सर्वशक्तित्वाद्यभावात्। न वा कुलालस्य उपादानत्वं घटादिरूपेण बहुभवनादि सत्यसङ्कल्पत्वाधभावात्। “एकमेव” अद्वितीय पदाभ्यां परस्यैव उपादानत्वं निमित्तत्वं च घटते । अत एव तद्विज्ञानेन सर्वविज्ञानप्रतिज्ञा – दृष्टान्तादयः सङ्गच्छन्ते । सर्वविधकारणत्वे उपनिषदः ब्रह्मणि समन्वयतामाप्नुवन्ति । “एतस्य वा अक्षरस्य् प्रशासने गार्गि सूयाचन्द्रमसौ विधृते&#xA;[[127]] तिष्ठतः इति याज्ञवल्क्यः विवेचयमास । स एव आदेशशब्दवाच्यः” आदेशो पदेशययोः भिन्नार्थकत्वं श्रीरङ्गरामानुजमुनयः प्रत्यपादयन् लोके शिष्यः गुरुं प्रति विविच्य ज्ञापयतीति वक्तव्ये शिष्यः गुरुमदिशति वा उपदिशति इति वा प्रयोगः दृश्यते वा ? “आदिशति” इति व्यवहारः नियन्तृविषयः ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
