<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०८ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/08/</link>
    <description>Recent content in &#43;०८ on रामानुजीये विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/08/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>७१ मुदल् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/08/01_mudal_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/08/01_mudal_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।८।१।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि ८-१ सिलैयिलङ्गु पॊऩ्ऩाऴि&lt;br&gt;&#xA;तिरुक्कण्णमङ्गै यॆम्बॆरुमाऩिऩ् कुणङ्गळै वायार अऩुबवित्त आऴ्वारुक्कु पाह्य स्म्च्लेषत्तिल् आसैयुण्डाग, अवऩुम् तिरुक्कण्णबुरम् सॆळरिराजऩाऩ निलैयिल् अव् आसै सॆल्लच्चॆय्य, उडऩे ऒरु पिराट्टियागत् तम्मै निऩैत्ताराय् तमक्कु अवऩिडम् उळ्ळ कादलैत् तम् ताय् सॊल्लुम् मुऱैयिल् तॆरिविक्किऱार्। कडैप्पाट्टुक् किणङ्ग आऴ्वारैत् ताय्बोलवुम् ऎम्बॆरुमाऩिडम् ईडुबट्ट वेऱु कोबस्त्री पोऩ्ऱ कादलियैप् पऱ्‌ऱि आऴ्वारे सॊल्वदागवुम् कॊळ्ळलामागिलुम् मेले आऴ्वारुक्कु नायिगैयाऩ निलैमै वरुवदाल् अदे च्लाक्यमाऩदु इङ्गुमाम्।&lt;br&gt;&#xA;७०१। सिलैयिलङ्गु पॊऩ्ऩाऴि&lt;br&gt;&#xA;तिण्बडैदण्डॊण् सङ्गमॆऩ्गिऩ्ऱाळाल्,&lt;br&gt;&#xA;मलैयिलङ्गु तोळ् नाऩ्गे&lt;br&gt;&#xA;मऱ्‌ऱवऩुक्कॆऱ्‌ऱे काण् ऎऩ्गिऩ्ऱाळाल्&lt;br&gt;&#xA;मुलैयिलङ्गु पूम्बयलै&lt;br&gt;&#xA;मुऩ्बोड अऩ्बोडि यिरुक्किऩ्ऱाळाल्&lt;br&gt;&#xA;कलैयिलङ्गु मॊऴियाळर्&lt;br&gt;&#xA;कण्णबुरत्तम्माऩैक् कण्डाळ् कॊलो। (१)&lt;br&gt;&#xA;सिलै - सार्ङ्गमॆऩ्ऩुम् विल्,&lt;br&gt;&#xA;इलङ्गु - मऱ्‌ऱ पडैगळुक्कु मेलाग विळङ्गुम्&lt;br&gt;&#xA;पॊऩ् आऴि - अऴगिय सुदर्सऩम्,&lt;br&gt;&#xA;तिण् पडै - तिडमाऩ (तिरण्डु उरुण्ड) आयुदमाऩ&lt;br&gt;&#xA;तण्डु – कदै&lt;br&gt;&#xA;ऒण् सङ्गम् - अऴगाऩ पाञ्जसऩ्ऩियम्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्गिऩ्ऱाळ् - ऎऩ्ऱे ऎऩ् पॆण् सॊल्लिवरुगिऩ्ऱाळ्&lt;br&gt;&#xA;आल् - वरुत्तमुम् आच्चरियमुम्।&lt;br&gt;&#xA;मऱ्‌ऱु - इदऱ्‌कु मेलाग&lt;br&gt;&#xA;अवऩुक्कु - अन्द सॆळरिराजऩुक्कु&lt;br&gt;&#xA;मलै इलङ्गु - मलैबोल् विळङ्गुम्&lt;br&gt;&#xA;नाऩ्गु तोळ् ए – नाऩ्दु तोळ्गळुमे&lt;br&gt;&#xA;ऎऱ्‌ऱे - ऎऩ्ऩ अऴगु&lt;br&gt;&#xA;काण् - नीये पार्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ्गिऩ्ऱाळ् आल्।&lt;br&gt;&#xA;मुलै - पॆण्णिऩ् स्तऩङ्गळिल्&lt;br&gt;&#xA;इलङ्गु – प्रगासिक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;पू - पूप्पोल् पूत्तिरुक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;पयलै – पर्त्तावै विट्टुप् पिरिविऩालाम् पयलै निऱम्&lt;br&gt;&#xA;मुऩ्बु ऒड - अऩ्बुक्कुम् मुऩ्ऩाग ओडिवर&lt;br&gt;&#xA;अऩ्बु ओडि - अदऩ् पिऩ् अऩ्बुम् ओड&lt;br&gt;&#xA;इरुक्किऩ्ऱाळ् आल्।&lt;br&gt;&#xA;कलै इलङ्गु - ऎल्ला कलैगळुम् कऱ्‌ऱु विळङ्गुम्&lt;br&gt;&#xA;मॊऴि आळर् - वेदवित्तुक्कळ् उऱैयुम्&lt;br&gt;&#xA;कण्णबुरत्तु - तिरुक्कण्णबुरत्तिलिरुक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;अम्माऩै – स्वामियै&lt;br&gt;&#xA;कण्डाळ् कॊल् - कण्डिट्टाळो।&lt;br&gt;&#xA;कण्णमङ्गैयिऩिऩ्ऱु कण्णबुरम् वरुवदऱ्‌कुळ् नडुवे पिरिवाऱ्‌ऱामैयिऩ् मिगुदियाऩ नायिगा पावम् इदु। इलङ्गुबॊऩ् ऎऩ्बदु सिलैक्कुम् सेरुम्। वेऱु आयुदङ्गळै विड कदैक्कुत् तिण्मै उण्डागैयाल् तिण्बडै यॆऩ्ऱदु। नालु आयुदमे सॊल्लप्पडुवदॆऩ्, नान्दगमॆऩ्ऱ वाळुम् कूऱप्पडवेण्डु मागैयाल् तिण्बडै ऎऩ्ऱ पडैप्पॊदुवाऩ सॊल्लैये वाट्पडैयैक् कूऱुवदागक् कॊळ्ळलामॆऩ्बर्। नाऩ्गु तोळ् मेले कूऱप्पडुदऱ्‌किणङ्ग नालु पडैगळैक् कूऱि, उऱैयिल् मऱैन्दु मरुङ्गिल् सॊरुगप्पॆऱ्‌ऱिरुप्पदाल् अदऩैक् कूऱविल्लैयॆऩ्ऱुम् कॊळ्ळलाम्। पक्तर्गळुक्कु आयुदङ्गळुम् आबरणमागवे तोऩ्ऱुमागैयाल् अन्द नोक्कत्तिल् इवऱ्‌ऱैक् कूऱिऩदुमाम्। इत्तऩै आयुदङ्गळ् कॊण्डवऩ् ऎऩ्ऩोडु सेर्दलुक्कु इडैयूऱुगळै एऩ् विरैविल् पोक्कविल्लै। पिराट्टिक्कागक् काक्कैयिऩ् मेलुम् प्रहमास्त्रम् पोडुम् कादलऩागिऱाऩे यॆऩ्ऱुम् करुत्ताम्। ऒण्सङ्गु। मऱ्‌ऱ पडैगळुक्कु ऎम्बॆरुमाऩिऩ् तिरुमेऩि सम्बन्दम् सामाऩ्यमागुम्। सङ्गुक्कु “उण्बदु सॊल्लिल् उलगळन्दाऩ् वायमुदम्&amp;quot; ऎऩ्ऱबडि तिरुप्पवळत्तिल् निऩ्ऱु अमुदु उण्बदु सिऱप्पागैयाल् अदऩाल् अदऱ्‌कु अऴगु मिगुम्। &amp;lsquo;मादवऩ् तऩ् वायमुदम् ऎङ्गळुक्कुम् पॊदुवाग, सङ्गे उण्डक्काल् सिदैयामलिरुप्पेऩो&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् करुदिऩदाम्। आग इवऱ्‌ऱिऱ्‌कुप्पोल् तऩक्कुम् अवऩोडु निलैयाऩ सेर्क्कै वेण्डुगिऱाळ्। अवऩदु तिरुत्तोळ्गळोडु सेर्क्कैयाले अवऱ्‌ऱिऱ्‌कुप् पॆरुमैयॆऩ्ऱु मेले अत्तिरुत् तोळ्गळैये कूऱि ऎऱ्‌ऱे-ऎऩ्ऩ अऴगु ऎऩ्ऱु वियक्किऱाळ्। ऎऩ्ऩ सॊल्लुगिऱायॆऩ्ऱु केट्टाल्, ऎऱ्‌ऱे काण् ऎऩ्ऱु ऎऩ्ऩैयुम् काणवेण्डुगिऱाळ्। नाणामल् इव्वाऱु नविल्वदऱ्‌कुक् कारणम् इवळुडैय मुलैयिल् पयलै निऱम् पलमागप् पूत्तदे ऎऩ्ऩल् वेण्डुम्। पयलै निऱम् ओड ओड अऩ्बु, पेसुमळवुक्कु ओडुगिऱदु। अवळुक्कु अऩ्बु मिक्कदु ऎऩ्बदु पयलै निऱत्तैक् कण्डवुडऩे नमक्कुत् तॆरिगिऩ्ऱबडियालुम् पयलैयोड अऩ्बु ओडुगिऱदॆऩ्ऩलाम्। इव्वळवु ईडुबाडु ऎदऩाल् ऎऩ्ऱु आराय्न्दबोदु कण्णबुरत्तम्माऩैक् कण्डिरुक्कवेणुमॆऩ्ऱु तॆरिगिऱदु। पॆण् ऎऩक्कुत् तॆरियामल् कण्णबुरत्तिऱ्‌कुच् चॆल्वदुम् काण्बदुम् ऎङ्ङ्ऩे। उण्मैयिल् अवऩ् कण्णमङ्गैयिल् इवळ् इरुक्कुम्बोदु तऩ्ऩैक् कण्ड मङ्गैयागट्टुमॆऩ्ऱु इवळ् ऎदिरिले तोऩ्ऱिऩाऩ् ऎऩ्बेऩ्। तऩक्कुत् तोऩ्ऱिऩबडियाल्दाऩ् ऎऩक्कुम् तोऩ्ऱुवाऩॆऩक् कॊण्डु &amp;lsquo;काण्’ ऎऩ्गिरुळ् ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;सान्दोक्योबनिषत्तिल् उत्तालगर् तऩ् मगळुऩ च्वेदगेदु, तऩ्ऩै ऎल्लाम् पडित्तवऩाग निऩैत्तु इरुमान्दिरुक्कुम्बोदु, उलगाळुम् ऎवऩैक् कण्डाल् ऎल्लाम् कण्ड तागुमो अवऩै उऩदु आसिरियरिडम् उबदेसिक्कुम् पडि केट्टाया ऎऩ्ऱु विऩविऩ वरलाऱुम्, राजेन्दिर सोऴऩिल् ऒरु पिरामणऩ् तऩ् मगऩ् पॆळत्त मदत्तिऱ्‌ सेर्न्दु पूणूलुम् कुडुमियुम् कऴिन्दवऩैयिरुत्तु मीण्डुम् कुडुमि वैत्तुप् पूणुाल् अणियक् कण्डु, &amp;lsquo;ऎऩ्ऩ कूरत्ताऴ्वाऩैक् कण्डायो। अवरैक्कण्डाल् ऎवऩुम् सात्विगऩावाऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ वरलाऱुम् मुऩ्ऩोरुरैयिल् वरैयप् पॆऱ्‌ऱदु काण्ग। कण्णमङ्गैयिऩिऩ्ऱु कण्णबुरम् पोगप् पुऱप्पट्ट पिऱगुच् चॊल्वदाल् काणामल् इव्वळवु कूऱलागादॆऩ्ऱु अवऩ् ऎदिरे तोऩ्ऱक् कण्डदाल् इच्चॊल् ऎऩ्बदाम्। इऩि विरिवुक्कञ्जि मिगच् चुरुक्कमागवे उरैयाम्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>७२ इरण्डाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/08/02_iraNDAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/08/02_iraNDAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।८।२।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि ८-२ तॆळ्ळियीर्&lt;br&gt;&#xA;तिरुक्कण्णमङ्गैयिऩिऩ्ऱु तिरुक्कण्णबुरत्तिऱ्‌कुप् पुऱप्पडुम्बोदे ऎम्बॆरुमाऩ् काट्चियळिक्क अप्पोदुळ्ळ अऩुबवमुम् पेच्चुम् कण्डु कण्णबुरत्तम्माऩैये इवळ् कण्डिरुक्कवेण्डुमॆऩ्ऱु ऊहित्त ताय् इप्पोदु, कण्णबुरत्तै तूरत्तिऩिऩ्ऱु कण्डु इदो काण्मिऩ् ऎऩ्ऱु पॆण् पेसुवदुम्, मेऩ्मेल् पिरिवाऱ्‌ऱामैयाल् मेऩि मॆलिवदुम्, अदऩाल् अवळुक्कु वळै कऴऩ्ऱदुमॆल्लाम् कूऱुवदाम्।&lt;br&gt;&#xA;७११। तॆळ्ळियीर्! तेवर्क्कुम् तेवर् तिरुत्तक्कीर्!&lt;br&gt;&#xA;वॆळ्ळियीर् वॆय्य विऴुनिदि वण्णर्!&lt;br&gt;&#xA;ऒ तुळ्ळु नीर्क् कण्णबुरम् तॊऴुदाळिवळ्&lt;br&gt;&#xA;कळ्वियो, कैवळै कॊळ्वदु तक्कदे। (१)&lt;br&gt;&#xA;तॆळ्ळियीर् - नल्लऱिवु उडैयरे!&lt;br&gt;&#xA;तेवर्क्कुम् – तेवदैगळुक्कॆल्लाम्&lt;br&gt;&#xA;तेवर् - तेवरे!&lt;br&gt;&#xA;तिरु तक्कीर् - पिराट्टिक्कुत् तगुन्दवरागिऩ्ऱवरे&lt;br&gt;&#xA;वॆळ्ळियीर् - सुत्तमाऩ निलैयुडैयरे!&lt;br&gt;&#xA;ओ वॆय्य विऴु निदि वण्णर् – काय्च्चिऩ सिऱन्द तङ्गत्तिऩ् निऱमुडैयरे!&lt;br&gt;&#xA;तुळ्ळुम् नीर् - तिरै पुरळुम् वॆळ्ळम् उडैय&lt;br&gt;&#xA;कण्णबुरम् – तिरुक्कण्णबुरत्तै&lt;br&gt;&#xA;तॊऴुदाळ् – वणङ्गियवळाऩ&lt;br&gt;&#xA;इवळ् – इप्पॆण्&lt;br&gt;&#xA;कळ्वियो - कळ्ळम् सॆय्बवळागाळे।&lt;br&gt;&#xA;कै वळै - इवळ् कैयिल् अणिन्दिरुन्द वळैयै&lt;br&gt;&#xA;कॊळ्वदु - नीर् पऱित्तुक् कॊण्डदु&lt;br&gt;&#xA;तक्कदे - तगुमो?&lt;br&gt;&#xA;ऎम्बॆरुमाऩ् मरुमगऩुमागिऱबडियाल् मदिप्पुडऩ् पेसुगिऱाळ् पॆण्णिऩ् ताय्। ऎल्लाम् नऩ्गऱिन्दवरे! ‘तेवान् पावयदानेन ते तेवा पाव यन्दु व:’ ऎऩ्ऱु तेवदैगळै यारादिक्क विदित्तीर्। आरादिक्कामल् ताऩे उण्बवऩ् तिरुडऩ् ऎऩ्ऱीर्। अन्द तेवर्गळुम् उमक्कु अर्प्पणम् सॆय्यामल् उण्डाल् तिरुडर्गळावर्। अप्पडियुळ्ळ उमक्कुत् तिरुवै ऎप्पोदुम् पॆऱ्‌ऱिरुक्कुम् पॆरुमैयुण्डु। उमक्कु सॊत्तुक्कुक् कुऱैयिल्लै। इवळ् कैवळैया लावदॊऩ्ऱिल्लै। तिरुवुक्कुत् तगुमाऱु इरुप्पदुम् तिरुवैप्पोल् ऎल्लोरुम् अगलगिल्लेऩ् इऱैयुमॆऩ्ऱु उम्मै अण्डियेयिरुक्क वेण्डु मॆऩ्ऱे। इप्पडियिरुक्क। नीर् विरुम्बुम् इवळै विडलामा। इवळ् आत्माबहारम् सॆय्दिरुन्दाल् एदेऩुम् सॆय्यलाम्। उमदु तिरुप्पदियॆऩ्ऱु कण्णबुरमुम् तॊऴुगिऩ्ऱ इवळुक्कु आत्माबहारम् ऎऩ्ऱ तिरुडु एदु। कैवळै कॊण्ड कणवराऩ उम्मैक् कळवरॆऩ्ऩलामल्लदु इवळ् कळ्वियो। कैङ्गर्यम् सॆय्यक् कङ्गणम् कट्टियिरुप्पदु पोल् तोऩ्ऱुम् कैवळै इऴन्दाळ्। अदु विऴुमळवुक्कु उडल् मॆलिवु उम्माल् एऱ्‌पट्टुविट्टदु। उमदु अडिमैक्कु अडियिल्लैये यॆऩ्ऱबडि। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>७३ मूऩ्ऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/08/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/08/03_mU.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।८।३।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि ८-३ करैयॆडुत्त&lt;br&gt;&#xA;कीऴे तायिऩ् पेच्चाग इरु तिरुमॊऴिगळ् सॆऩ्ऱऩ। इप्पोदु नायगिये सॊल्वदाम्। मुऩ् तायिऩ् पेच्चागप् पेसिऩदु तऩ् वायाल् सॊल्लवागाद मोहमिरुप्पदाग अऱिविक्कवे यऩ्ऱो। इप्पोदु अम्मोहम् कुऱैयक् कारणमॆऩ् ऎऩ्ऩिल्, कडैप्पासुरम् नायिगैयिऩ् निलैयै विट्टु आऴ्वार् निलैक्कु माऱियिरुक्किऱबोदु अदु पोल मोहम् कुऱैन्द निलैबडुवदिल् ऎऩ्ऩ वियप्पु। मेलुम् ५म् पाट्टिल् &amp;ldquo;वण्णमुम् पॊऩ्ऩिऱमाव तॊऴियुमे&amp;rdquo; ऎऩ्ऱु निऱमाऱ्‌ऱ मळवुक्कु समादाऩम् एऱ्‌पट्टदु तॆरिवदाल् उडऩे तऩ् कैयिल् वळैयिल्लामैयैप् पार्त्तुप् पेसत् तॊडङ्गिऩाळ् नायगि। अदऱ्‌कुळ्ळे विरैविल् तायिऩ् ऐन्दु पासुरङ्गळ् मिगुन्दवै वन्दऩ ऎऩ्ऩलाम्। मेलुम् ताय् मुदलाऩवर्गळुम् वरुन्दुगिऱार्गळॆऩ्बदैत् तॆरिविक्कवे ताय् वायाल् पेसियदल्लदु ताऩ् सॊल्लवागाद मोहम् कॊण्डदालॆऩ्बदिल्लै ऎऩ्ऩलुमाम्। मेलुम् &amp;ldquo;पिळ्ळै यॆऩ्ऱॆण्णप् पॆऱुवरे” ऎऩ्ऱ ताय्वार्त्तैयैक् केट्टु नायगियिऩ् कुडुम्बमे तऩ्ऩिड मीडुबडुम्बडि यिरुप्पदु कण्डु कळित्तुप् पिराऩ्, सङ्गॊलियुम् तुऴाय् मणमुम् तलैमगळ् उणरुम्बडि सॆय्दाऩ्। अदऩ् मेल् सिऱिदु तॆळिन्दु पुऩल् तळ्ळि वरुम् सङ्गु मुदलाऩवऱ्‌ऱै निऩैत्तुक् कैवळै यिऴन्ददैये पत्तुप् पासुरङ्गळाल् सॊल्लुम् वगैयिले अवऩदु कुणङ्गळै वर्णिक्किऱाळ्।&lt;br&gt;&#xA;७२१। करैयॆडुत्त सुरिसङ्गुम् कऩबवळत् तॆऴुगॊडियुम्&lt;br&gt;&#xA;तिरैयॆडुत्तु वरुबुऩल् सूऴ् तिरुक्कण्णबुरत्तुऱैयुम्&lt;br&gt;&#xA;विरैयॆडुत्त तुऴायलङ्गल् विऱल्वरैत् तोळ् पुडैबॆयर&lt;br&gt;&#xA;वरैयॆडुत्त पॆरुमाऩुक्कु इऴन्देऩ् ऎऩ् वरिवळैये। (१)&lt;br&gt;&#xA;करै ऎडुत्त – च्लागागोषत्तिऱ्‌कुच् चालवुम् विषयमाऩ&lt;br&gt;&#xA;सुरिसङ्गुम् उम् - वळैवाऩ सङ्गुगळैयुम्&lt;br&gt;&#xA;कऩम् पवळम् - नॆरुक्कमागप् पवऴङ्गळैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;ऎऴुगॊडि उम् – नीण्ड कॊडिगळैयुम्&lt;br&gt;&#xA;तिरै ऎडुत्तु - अलैगळुडऩ् कॊण्डु&lt;br&gt;&#xA;वरु पुऩल् - वरुगिऩ्ऱ वॆळ्ळत्तिऩाले&lt;br&gt;&#xA;सूऴ् – सूऴप्पॆऱ्‌ऱ&lt;br&gt;&#xA;तिरुक्कण्णबुरत्तु&lt;br&gt;&#xA;उ।ऱैयुम् - वासम् सॆय्बवऩाऩ&lt;br&gt;&#xA;विरै ऎडुत्त - मऩम् मिक्कवाऩ&lt;br&gt;&#xA;तुऴाय् अलङ्गल् – तिरुत्तुऴाय् मालैअणिन्द&lt;br&gt;&#xA;विऱल् - मिडुक्कु उडैय&lt;br&gt;&#xA;वरै तोळ् - मलैबोऩ्ऱ तोळ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;पुडै पॆयर - पक्कम् असैयुमाऱु&lt;br&gt;&#xA;वरै ऎडुत्त - कोवर्त्तऩमलै येन्दिय&lt;br&gt;&#xA;पॆरुमाऩुक्कु – पुरुषोत्तमऩुक्कु&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् अऴगिय वळै इऴन्देऩ्&lt;br&gt;&#xA;तिरुक्कण्णबुरत्तिऱ्‌कु अवऩाल् एऱ्‌पट्ट सिऱप्पुम् अवऩ् कोवर्त्तऩ मॆडुत्तदुम् निऩैत्तबोदु वळै नऴुविविट्टदॆऩ्ऱबडि, वॆळ्ळत्तिल् वरुम् सङ्गुगळुक्कु ऒलियिल्लैयायिऩुम् करैयिल् निऩ्ऱु जऩङ्गळ् अवऱ्‌ऱैप् पुगऴ्वदाल् च्लागागोषम् मलियप्पॆऱ्‌ऱऩ। अवै यॆऩ्ऩलाम्। सिल सङ्गुगळ् ऊदक् कूडियवै उण्डॆऩ्ऩलुमाम्। करै-नीर्क्करै। अदऩाल् कॊळ्ळप्पट्ट ऎऩ्ऱ पॊरुळुमाम्। नाऩ् केट्ट सङ्गॊलियिऩिऩ्ऱु ऎडुत्त=ऎऩ् मऩत्तिल् तोऩ्ऱिय पुऩऱ्‌ सङ्गुगळॆऩ्ऩलुमाम्। नायगिक्कु आऱुदलुक्काग अवऩ् सङ्गॊलि इवळ् कादिल् विऴच्चॆय्दाऩ् ऎऩ्ऩलामे। पॆरुमाऩुक्कु इऴन्देऩ्; अवऩ् कैवळै कॊण्डाऩ् ऎऩ्ऱु तायैप्पोल् सॊल्ल मऩम् वरामल् अवऩैये निऩैत्तिरुप्पदाल् वळै कऴऩ्ऱु विट्ट्तॆऩ्गिऱाळ्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>७४ नाऩ्गाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/08/04_nAgAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/08/04_nAgAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।८।४।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि ८-४ विण्णवर्&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि वळैयिऴन्दु मिगवुम् पिरिवाऱ्‌ऱामैयाल् उडल् मॆलिन्दु कुऴल् कलन्दु सोर्न्दिरुक्कुम् परगाल नायगि तऩ् अरुगे तलैयिल् उट्कार वरुम् तुम्बियैक् कण्डु इदु तऩ् कून्दलिऩ् तेऩ् उण्ण वऴक्कम्बोल् वन्ददागु मॆऩ निऩैत्तु, ऎऩक्कोर् उदवि सॆय्दायागिल् उऩक्कुम् ऊण् किडैक्कुम् तिरुमालिऩ् तुऴायिल् सेर्न्दिरुन्दाल् अवच्यम् वरवेणुम्, सेर्न्दागिलुम् वरवेणुमॆऩ्ऱुम्, वेऱिडम् इरुन्दु तेऩुडऩ् इङ्गु वन्दाल् अदुवुम् उलर्न्दऴियुमत्तऩैयॆऩ्ऱुम् तॆरिविक्किऱाळ्। श्रीरामबिराऩ् कडऱ्‌करैयिले तॆऩ्ऩल् वीसुवदै युणर्न्दु ‘वाहि वाद यद: कान्दा ताम् स्प्रुष्टवर मामबि स्प्रुस। त्वयि मे कात्र संसर्ग:’ ऎऩ्ऱदु निऩैत्तऱ्‌पालदु। पिरिन्दु वरुन्दुगिळ्ऱवर्गळुक्कु अवर्गळैत् तॊट्टदु तॊट्टालुम् नेरिल् तॊट्टदु पोल् आऱुदलाम्।&lt;br&gt;&#xA;७३१। विण्णवर् तङ्गळ् पॆरुमाऩ् तिरुमार्बऩ्&lt;br&gt;&#xA;मण्णवरॆल्लाम् वणङ्गुम् मलि पुगऴ् सेर्&lt;br&gt;&#xA;कण्णबुरत्तॆम्बॆरुमाऩ् कदिर् मुडिमेल्&lt;br&gt;&#xA;वण्ण नऱुन्दुऴाय् वन्दूदाय् कोल् तुम्बी। (१)&lt;br&gt;&#xA;कोल् तुम्बि - कोलिलुळ्ळ तुम्बिये!&lt;br&gt;&#xA;विण्णवर् तङ्गळ् – नित्यसूर्गळुक्कु&lt;br&gt;&#xA;पॆरुमाऩ् – नादऩुम्&lt;br&gt;&#xA;तिरुमार्वऩ् - पिराट्टियै मार्बिल् कॊण्डवऩुम्&lt;br&gt;&#xA;मण्णवर् – पूमियिलिरुप्पवरॆल्लोरालुम्&lt;br&gt;&#xA;ऎल्लाम् वणङ्गुम् - पलविदमाग वणङ्गप्पडुगिऱवऩुम्&lt;br&gt;&#xA;मलिबुगऴ्सेर् - मिक्क पुगऴ् सेर्न्दवऩुमाऩ&lt;br&gt;&#xA;कण्णबुरत्तु ऎम्बॆरुमाऩिऩ्&lt;br&gt;&#xA;कदिर् मुडि - ऒळियुळ्ळ तिरुमुडियिल् सात्तप्पट्ट&lt;br&gt;&#xA;वण्णम् नऱु तुऴाय् - निऱमुम् मणमुम् कॊण्ड तिरुत्तुऴायै&lt;br&gt;&#xA;वन्दु - इङ्गु ऎऩ् कुऴलिल्&lt;br&gt;&#xA;ऊदाय् - वायिऩिऩ्ऱु विडुवायाग।&lt;br&gt;&#xA;कोलावदु कॊम्बु। तुम्बियाऩदु कॊम्बुत्तेऩ् पऩैत्तेऩ् ऎऩ्ऱवाऱु ऎङ्गागिलुम् तेऩ् कण्डु उण्डु कळिक्कुम्। अदऩाल् कोऱ्‌ऱुम्बी ऎऩ्ऱदु। माणिक्कवासगरॆऩ्ऱ सैवसमयासिरियार् तिरुक्कोत्तुम्बि पदिगत्तिल् कोत्तुम्बि ऎऩत् तगरमिरुप्पदु वऴक्कुच् चॊल्लागुम्। कोऱ्‌ऱुम्बी ऎऩ्ऱे सॊल्ल वेण्डुम्। इल्लैयेल्, कोवाऩ, तुम्बि ऎऩ्ऱु वेऱु पॊरुळ् आराय्वदाम्। तुम्बी! नी तिरुमालिऩ् तुऴाय् ऊदु, अदऱ्‌काग नी परमबदम् सॆल्लवेण्डा। परमबदत्तिय तुऴाये इङ्गुम् किडैक्कुम्। ‘सूट्टु नाऩ् मालैगळ् तूयऩ वेन्दि’ नित्य सूरिगळ् तिरुक्कण्णबुरम् वरुगिऩ्ऱऩर्, अदऱ्‌कु मेलाग, (५०) काऩार् नऱुन्दुऴाय् कैसॆय्द कण्णियुम् वाऩार् सॆऴुञ्जोलैक् कऱ्‌पगत्तिऩ् वासिगैयुम् तेऩार् मलर् मेल् तिरुमङ्गै पोत्तरुवदुम् उण्डागैयाले तुऴाय्क्कुक् कुऱैविल्लै। विण्णवरुक्कु ऒप्पाऩ मण्णवरुम् मलिन्दिरुक्किऩ्ऱऩर् इङ्गु। अदऩाल् मलिबुगऴ् सेर्न्दु कण्णबुरत्तॆम्बॆरुमाऩ् ऎऩ्ऱे पेर् वऴङ्गप् पॆऱ्‌ऱाऩ्। अवऩ् तिरुमेऩित्तुऴाय् किडैक्काविडिऩुम् अवऩ् तिरुवबिषेगत्तिल् अणिन्द तुऴाय् मलरुम् पोदुम्। अदिल् उट्कार्न्दु कॊण्डुवन्दु इङ्गु ऊदाय्। नी अङ्गु निऩ्ऱु वन्द तुम्बि ऎऩ्ऱे निऩैक्किऱेऩ् ऎऩ्ऱबडि। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>७५ ऐन्दाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/08/05_aindAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/08/05_aindAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।८।५।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि ८-५ तन्दैगालिल्&lt;br&gt;&#xA;तिरुक्कण्णबुरत्तिल् पिराऩैक् काणप् पुऱप्पट्ट आऴ्वारुक्कु नडुवऴियिले नायगि पावम् मेलिट्टिरुक्कैयिल्, सिऱिदु आऱुदल् पॆऱक् कोल्दुम्बियै अवऩ् तिरुत्तुऴाय् कॊण्डु ऊदक्केट्टदु कूऱप्पॆऱ्‌ऱदु। कण्णबुरम् पुगुवदऱ्‌कुळ् पगल् मुडिवुऱ्‌ऱदु। अदऩाल् आऱ्‌ऱामै मेलिट्टदाल्, कण्णऩैप् पॆऱामले इरवु नॆरुङ्गियदऱ्‌कुक् कदऱिऩ कोबिगळिऩ् निलै निऩैवुऱ अवर्गळ् पेसिऩ पेच्चैये पेसित् तिरुमॊऴियरुळ्गिऱाळ्। मुदलिल् ऒरुत्तियिऩ् पेच्चु-अवळवळ् तऩित्तऩिये सॊऩ्ऩदै आऴ्वार् सॊल्वदाल् मीमिसै यॆऩ्ऱ तोषमिल्लैयाम्।&lt;br&gt;&#xA;७४१। तन्दै कालिल् विलङ्गऱ वत्तु तोऩ्ऱिय&lt;br&gt;&#xA;तोऩ्ऱल् पिऩ्, तमियेऩ् तऩ्,&lt;br&gt;&#xA;सिन्दै पोयिऱ्‌ऱुत् तिरुवरुळवऩिडैप् पॆऱुमळ विरुन्देऩै&lt;br&gt;&#xA;अन्दिगावलऩ् अमुदुऱु पसुङ्गदिरवै सुड अदऩोडुम्&lt;br&gt;&#xA;मन्दमारुदम् वऩमुलै तडम् वन्दु वलिसॆय्वदॊऴियादे। (१)&lt;br&gt;&#xA;तन्दै - तगप्पऩाऩ वसुदेवऩिऩ्&lt;br&gt;&#xA;कालिल् - काल्गळिल् कञ्जऩ् पूट्टिय&lt;br&gt;&#xA;विलङ्गु अऱ - विलङ्गु मुऱिन्दॊऴिन्ददाले अवऩ् मूलम्&lt;br&gt;&#xA;वन्दु तोऩ्ऱिय – तिरुवाय्प्पाडिक्कु वन्दु नमक्कुत् तोऩ्ऱिऩवऩाऩ&lt;br&gt;&#xA;तोऩ्ऱल् पिऩ् - अवदारमूर्त्तियैत् तॊडर्न्दु&lt;br&gt;&#xA;तमियेऩ् तऩ् - अवऩैविट्टुत् तऩियेयिरुक्कुम् ऎऩदु&lt;br&gt;&#xA;सिन्दै – मऩमाऩदु&lt;br&gt;&#xA;पोयिऱ्‌ऱु - पोय्विट्टदु।&lt;br&gt;&#xA;अदऩाल्&lt;br&gt;&#xA;अवऩिडै – अवऩिडमिरुन्दु&lt;br&gt;&#xA;तिरु अरुळ् - सिऱन्द अऩुक्रहम्&lt;br&gt;&#xA;पॆऱुम् अळवु – पॆऱुम् वरैक्कु&lt;br&gt;&#xA;इरुन्देऩै – उयिर् तरित्तरुक्कुमॆऩ्ऩै&lt;br&gt;&#xA;अन्दि – मालैयिलेये&lt;br&gt;&#xA;कावलऩ् - पिरिन्दारैच् चेर्त्तुक् काक्कुम् सन्दिरऩिऩ्&lt;br&gt;&#xA;अमुदु उऱु – अमुदम् पॊरुन्दिय&lt;br&gt;&#xA;पसु – मुदऩ् मुदलागत् तोऩ्ऱिय&lt;br&gt;&#xA;कदिर् अवै – किरणङ्गळे&lt;br&gt;&#xA;सुड - ऎऩ्ऩै ऎरिक्का निऱ्‌क,&lt;br&gt;&#xA;अदऩोडु – अत्तुडऩ्&lt;br&gt;&#xA;मन्दम् मारुदम् – तॆऩ्ऱल्&lt;br&gt;&#xA;वऩम् मुलै तडम् - अऴगिय स्तन वगलत्तिले&lt;br&gt;&#xA;वन्दु वलि सॆय्वदु उम् - सेर्न्दु वादिप्पदाऩदु&lt;br&gt;&#xA;ऒऴियादु - ऒऴिगिऱदिल्लै।&lt;br&gt;&#xA;तोऩ्ऱियदोऩ्ऱल्-तिरुवाय्प्पाडि वन्दु पुगुन्ददै तोऩ्ऱिय ऎऩ्ऱार्। तोऩ्ऱल् ऎऩ्ऱु क्रुष्णऩाय् अवदरित्तदैक् कूऱुम्। इऩि माऱ्‌ऱियुम् पॊरुळ् कॊळ्ळलामागिल् विलङ्गऱ ऎऩ्बदऱ्‌कु विलङ्गु विडुम्बडि ऎऩ्ऱ पॊरुळाम्। पिऩ्सिङ्दैबोयिऱ्‌ऱु ऎऩ्ऱु अन्वयम्। इरुन्देऩै। अरुळ् पॆऱलागु मॆऩ्ऱु नम्बि अऩ्बुडऩ् उयिर् तरित्तेऩ्। पोगामल्-इरुक्कवॊट्टामल् इवै सॆय्युम् पोलुमॆऩ्ऱबडि। अन्दि कावलऩ्। अन्दि-मालै। इङ्गु इरवाय् अदऱ्‌कु अदिबदि सन्दिरऩ् ऎऩ्बर्। कावलऩ्-काक्किऩ्ऱवऩ्। ‘मालैवरुगिऱदे ऎऩ्ऱु मुऩ्ऩमे पुरुषर्गळ् वीडु वन्दु सेर मालैयिल् मगिऴ्च्चियळिप्पवऩ् तऩ् अमुदुऱुम् किरणङ्गळैक् कॊण्डु’ ऎऩ्ऱु अवऩ् कुणत्तैक् कूऱियबडियाम्। पसुङ्गदिर्- मालैयिल् मुदलिल् तोऩ्ऱुवदाल् पसुमैयॆऩ्ऱदु। अदऩोडुम् ऎऩ्ऱ उम्मै वलिसॆय्वदु ऎऩ्बदोडु सेरुम्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>७६ आऱाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/08/06_A.RhAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/08/06_A.RhAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।८।६।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्।&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि ८-६ तॊण्डीरुय्युंवगै&lt;br&gt;&#xA;तिरुक्कण्णबुरत्तिऱ्‌कुप् पुऱप्पट्ट आऴ्वार् अवऩैक् काणक् कादल् कॊण्डु नायगियागि, ताय्प् पासुरमागवुम् नायगिप् पासुरमागवुम् ऐन्दु तिरुमॊऴि अरुळियबिऱगु, अत्तिरुप्पदिक्कु नॆरुङ्गिऩार्। ताम् अदैक् कण्डवुडऩ् तम् निलैयुऱ्‌ऱुत् तम् पिराऩ् कण्डुगॊण्ड इडमिदु ऎऩ्ऱु तॆळिन्दु-‘इऩि विळैवदॊऩ्ऱऱियेऩे&amp;rsquo;, ‘आवियै यडुगिऩ्ऱदे’ ऎऩ्ऱॆल्लाम् कोबिगळ् कण्णऩिऩ् पिरिविऩ्बोल् कदऱिय तम्मुडऩ् कूडिवरुमवर्गळै विळित्तुत् ताम् उय्न्ददागत् तेऱियदैत् तॆरिविक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;७५१। तॊण्डीरुय्युम् वगै कण्डेऩ् तुळङ्गावरक्कर् तुळङ्ग, मुऩ्&lt;br&gt;&#xA;तिण्डोळ् निमिरच् चिलैवळैयच् चिऱिदे मुऩिन्द तिरुमार्बऩ्&lt;br&gt;&#xA;वण्डार् कून्दल् मलर् मङ्गै वडिक्कण् मडङ्दै मा नोक्कम्&lt;br&gt;&#xA;कण्डाऩ्, कण्डु कॊण्डुगन्द कण्णबुरम् नाम् तॊऴुदुमे। (१)&lt;br&gt;&#xA;मुऩ् – श्रीरामावदारत्तिल्&lt;br&gt;&#xA;तुळङ्गा - वीर्य मदत्ताल् कष्टमेबडामलिरुन्द&lt;br&gt;&#xA;अरक्कर् - रावणादि राक्षसर्गळ्&lt;br&gt;&#xA;तुळङ्ग - कष्टम् पॆऱुम्बडि&lt;br&gt;&#xA;तिण् तोळ् - तऩदु तिडमाऩ तोळ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;निमिर - पोरुक्कु निमिरुम्बडियुम्&lt;br&gt;&#xA;सिलै वळैय - विल् सन्नाहमाय् वळैयुम् पडियुम्&lt;br&gt;&#xA;सिऱिदु ए मुऩिन्द - सॊऱ्‌पमागवे कोबम् कॊण्ड&lt;br&gt;&#xA;तिरुमार्बऩ् &amp;ndash; पिराट्टियै मार्बिल् कॊण्डवऩ्&lt;br&gt;&#xA;वण्डु आर् - तेऩ् अरुन्दुम् वण्डुगळ् पॊरुन्दिय&lt;br&gt;&#xA;कून्दल् – कून्दलैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;मलर् मङ्गै - पॆरिय पिराट्टि&lt;br&gt;&#xA;वडि कण् मडन्दै – कूराऩ कण्गळैयुडैय वेऱु पिराट्टि इवर्गळिऩ्&lt;br&gt;&#xA;मा नोक्कम् कण्डाऩ् - सिऱन्द कडाक्षत्तैयऩुबविप्पाऩाय्&lt;br&gt;&#xA;कण्डु - इत् तिरुप्पदियैक् कण्डु&lt;br&gt;&#xA;कॊण्डु उगन्द - तऩ् इडमाग स्वीगरित्तु मगिऴ इडमाऩ&lt;br&gt;&#xA;कण्णबुरम् – तिरुक्कण्णबुरत्तै&lt;br&gt;&#xA;नाम् तॊऴुदुम् – सेविक्किऩ्ऱोमे।&lt;br&gt;&#xA;आगैयाल्&lt;br&gt;&#xA;तॊम्डीर् - पक्तर्गळे!&lt;br&gt;&#xA;उय्युम् वगै - नामॆल्लाम् उज्जीविक्क वऴियै&lt;br&gt;&#xA;कण्डेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;मार्बिले अगलगिल्लेऩ् ऎऩ्ऱु उरैगिऩ्ऱ पिराट्टि सीदैयाग अवदरित्तिरुक्क अवळै यॊरुवऩ् अबहरित्ताऩे ऎऩ्ऱु मिक्क उरोषम् कॊण्डु अदऱ्‌काग इलङ्गैयि लरक्करै यऴिक्क वेण्डुमॆऩ्ऱु तॆरिन्दवुडऩे इदॆऩ्ऩ, अऱ्‌पमाऩ विषयम् ऎऩ्ऱु कोबत्तैक् कुऱैत्तुक् कार्यम् पूर्त्ति सॆय्दाऩ्। अदऱ्‌कु अवळुम् पूमिप्पिराट्टिबोऩ्गऱारुम् मगिऴ्न्दु ओरिडम् निलैत्तिरुक्क आसैप्पट्टुत् तिरुक्कण्णबुरत्तिले मानोक्कम् सॆय्दऩर्। अदु कण्डु अवर्गळुडऩ् इङ्गे ऎऴुन्दरुळि मऩ्ऩऩ् मऩ्ऩियिरुक्किऱाऩॆऩ्ऱबडि। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>७७ एऴाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/08/07_e.LAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/08/07_e.LAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।८।७।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगळ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरियदिरुमॊऴि ८-७ वियमुडैविडै&lt;br&gt;&#xA;कीऴ् कण्णबुरत्तैत् तॊऴुम्बडि कण्डदाल् मऩवरुत्तमॆल्लाम् विलगिऱ्‌ऱु ऎऩ्ऱार्। इप्पोदु इक्कण्णबुरम् ऎम्बॆरुमाऩुक्कु मिगवुम् प्रियमाऩदॆऩ्ऱु अदऩैप् पुगऴ्गिऱार्। अदऱ्‌काग अप्पुरत्तिऩ् पॆरुमैयुम् अवऩ् पॆरुमैयुम् पेसप्पडुम्। इत्तिरुमॊऴियिल् कुऱ्‌ऱॆऴुत्तुडऩ् तॊडङ्गिय पासुर्ङ्गळिले नडुवे नॆट्टॆऴुत्तुच् चेर्प्पदिल्लैयॆऩ्बदु एऴाम्बाट्टिल् ऎरिदियोडु ऎऩ्ऱु ती ऎऩ्णामे ति ऎऩ्ऱदिऩिऩ्ऱु विळङ्गुम्। आगैयाल् ऐ ऎऩ्ऱदै अय् ऎऩ्ऱवाऱु ऒलिप्पदाम्।&lt;br&gt;&#xA;७६१। वियमुडै, विडैयिऩम् उडैदर मडमगळ्&lt;br&gt;&#xA;कुयमिडै, तडवरै अगलमदुडैयवर्&lt;br&gt;&#xA;नयमुडै नडै यऩम्, इळैयवर् नडैबयिल्&lt;br&gt;&#xA;कयमिडै कणबुरम्, अडिगळ् तमिडमे। (१)&lt;br&gt;&#xA;नयम् उडै - काण्बोर् कण्णैक् कवरुम् तऩ्मैयैक् कॊण्ड&lt;br&gt;&#xA;नडै - नडप्पदै उडैय&lt;br&gt;&#xA;अऩम् – अऩ्ऩङ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;इळैयवर् – युवदिगळिऩ्&lt;br&gt;&#xA;नडै पयिल् - नडैयैक् कऱ्‌क इडमाय्&lt;br&gt;&#xA;कयम् मिडै - कुळङ्गळ् नॆरुङ्गविरुक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;कणबुरम् – तिरुक्कण्णबुरमाऩदु&lt;br&gt;&#xA;वियम् उडै - असुरावेसत्ताल् इदर वैलक्षण्यम् पॆऱ्‌ऱ&lt;br&gt;&#xA;विडै इऩम् - ऎरुदुक् कूट्टम्&lt;br&gt;&#xA;उडै तर - उडैन्दॊऴिन्द पिऱगु&lt;br&gt;&#xA;मडम् मगळ् - मडप्पमुळ्ळ सिऱु पॆण्णाऩ नप्पिऩ्ऩैयिऩ्&lt;br&gt;&#xA;कुयम् – स्तऩङ्गळ्&lt;br&gt;&#xA;मिडै - नॆरुङ्ग इडमाऩ&lt;br&gt;&#xA;तड वरै - अगऩ्ऱ मलै पोऩ्ऱ&lt;br&gt;&#xA;अगलम् अदु - तमक्के असादारणमाऩ तिरुमार्बै&lt;br&gt;&#xA;उडैयवर् – उडैयराऩ&lt;br&gt;&#xA;अडिगळ् तम् - नम् स्वामिगळाऩ पगवाऩुक्कु इष्टमाऩ&lt;br&gt;&#xA;इडम् - स्त्ताऩमागुम्।&lt;br&gt;&#xA;वियम्। वलिमैयुमाम्, वैलक्षण्यमुमाम्। कुयम्। कुचम् स्तऩम्। मिडै, मिडैदल् नॆरुङ्गल्। कुयमुडै ऎऩ्ऱ पाडमागिल् कुयमुडैत्तडवरै ऎळत् तगरम् इरट्टिक्कवेण्डुम्। ओसैयिऩ्बदऱ्‌काग विडप्पट्टदॆऩ्ऩवेण्डुम्। नाऩ्गामडियिऱ्‌पोल्, मिडै ऎऩ्ऱ पाडत्तिल् कुऱैयिल्लै यॆऩ्बर्। नाऩ्गाम् अडियिल् कयमिडै ऎऩ्ऱ विडत्तिलुम् कयम् इडै ऎऩप् पिरिक्कामल् कयम्मिडै ऎऩप् पिरिप्पदाम्। उडैयवर् ऎऩ्बदै कणबुरम् ऎऩ्ऱदोडु सेर्त्तु अवरुडैय कणबुरम् नमदु स्वामियिऩ् इडमे यॆऩ्ऩलुमाम्। इवरे नम् अडिगळॆऩ्ऱबडि। इप्पडि मेऱ्‌पाट्टुक्कळिलुम्। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>७८ ऎट्टाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/08/08_ETTAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/08/08_ETTAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।८।८।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगळ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरियदिरुमॊऴि ८-८ वाऩोरळवुम्&lt;br&gt;&#xA;तिरुप्पदियिऩुळ् पुगुन्दु कोयिलैक् कण्डवुडऩ् कॊण्डाडिप् पेसि इप्पोदु उळ्ळे पुगुन्दु ऎम्बॆरुमाऩैक् कण्डु कळिक्किऱार्। तसावदार वरलाऱु इप्पदिगत्तिल्।&lt;br&gt;&#xA;७७१। वाऩोरळवुम् मुदुमुन्नीर् वळर्न्द कालम्, वलियुरुविऩ्&lt;br&gt;&#xA;मीऩाय् वन्दु वियन्दुय्यक् कॊण्ड तण्डामरैक् कण्णऩ्&lt;br&gt;&#xA;आळुवुरुविऩा(लाऩा)ऩायऩ् अवऩै अम् मा विळैवयलुळ्&lt;br&gt;&#xA;काऩार् पुऱविऱ्‌ कण्णबुरत्तु अडियेऩ् कण्डु कॊण्डेऩे। (१)&lt;br&gt;&#xA;वाऩ् – मेलुलगिल्&lt;br&gt;&#xA;ओर् अळवु उम् – महर्लोगमळवुक्कु&lt;br&gt;&#xA;मुदु मुन्नीर् - स्रुष्टि मुदलिऩिऩ्ऱु इरुन्द कडल्&lt;br&gt;&#xA;वळर्न्द कालम् - एऱिऩ प्रळयगात्तिले&lt;br&gt;&#xA;वलि उरुविऩ् - वलिमै पॊरुन्दिय मेऩियैयुडैय&lt;br&gt;&#xA;मीऩ् आय् वन्दु - मत्स्यमाय् अवदरित्तु&lt;br&gt;&#xA;वियन्दु उय्य - सत्यव्रदादिगळ् आच्चर्यप्पट्टु उज्जीविक्कुम्बडि&lt;br&gt;&#xA;कॊण्ड - अवर्गळै स्वीगरित्तरुळिय&lt;br&gt;&#xA;तण् तामरै कण्णऩ् – कुळिर्न्द सॆन्दामरैक् कण्णऩाऩ&lt;br&gt;&#xA;आऩा उरुविऩ् – कॆडाद उरुवुडैय&lt;br&gt;&#xA;आऩ् आयऩ् अवऩै – माडु मेय्क्कुम् इडैयऩाऩवऩै&lt;br&gt;&#xA;अम् मा विळै वयलुळ् - अऴगिय मेऩ्मैयाऩ विळैदऱ्‌कु उरिय वयल्गळै युडैयदुम्&lt;br&gt;&#xA;काऩ् आर् पुऱविल् – काडु निऱैन्द कॊल्लै निलम् उडैयदुमाऩ&lt;br&gt;&#xA;कण्णबुरत्तु – तिरुक्कण्णबुरत्तिल्&lt;br&gt;&#xA;अडियेऩ् कण्डु कॊण्डेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;सत्यव्रद महाराजऩ् सन्दिया कालत्तिल् सूर्यऩुक्कु अर्क्यम् समर्प्पिक्कुम्बोदु मत्स्यम् कैयिल् निऩ्ऱदु किण्डियिल् विड अङ्गे निऱैन्ददु। मेऩ् मेल् विडप्पट्टुक् कुळम्, मडु, एरि ऎऩ्ऱाऱ्‌पोऩ्ऱ विडङ्गळिलुम् नीरळवु वळरवे वियन्दु विष्णु ऎऩ्ऱऱिन्दु उय्यत् तॊडङ्गिऩर् पलर्। अप्पोदु अवर्गळै स्वीगरित्तरुळिऩाऩ्। अदु पिरमऩुक्कु तिऩन्दोऱुम् इरविल् वरुम् प्रळय कालम्। अदिल् मेलेऴुलगङ्गळिल् पूमि तॊडङ्गि महर्लोगमळवुक्कु नीर् एऱुम्। वाऩ् ओर् अळवु ऎऩप् पिरिक्क। एऴुलगिल् मेल् मूऩ्ऱु इन्द प्रळयङ्गळिल् अऴिया। पूमियिऩिऩ्ऱु मूवुलगु वॆळ्ळत्तिल् अऴियुम्। महर्लोगम् ऎऩ्ऱ नडुलोगत्तिल् नीर्मट्टुम् एऱुम्। इदऩैक् करुदि वाऩोरळवुम् ऎऩ्ऱदु। वाऩोर्-तेवर्गळ्। अवर्गळिऩ् ऎल्लैयळवुम् ऎऩ्ऱु मुऩ्ऩोरिऩ् उरै। आऩावुरुविऩ्-अगालगाल्यऩाऩ ऎम्बॆरुमाऩिऩ् अप्राक्रुद रूबत्तिऱ्‌कुक् कालमूलमाऩ पसिबिणि मूप्पॆऩ्ऱाऱ्‌ पोऩ्ऱ केडुगळ् उण्मैयिलिल्लै। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>७९ ऒऩ्बदाम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/08/09_ObadAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/08/09_ObadAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।८।९।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि ८-९ कैम्माऩम्&lt;br&gt;&#xA;इप्पडि ऎम्बॆरुमाऩैक् कण्डुगॊण्डदाल् ताम् क्रुदार्त्तराऩमैयैयुम् वेऱॊरुवर्क्कु सेषऩागामल् अवऩदु अडिमै पॆऱ्‌ऱदैयुम् अऱिविक्किऱार्।&lt;br&gt;&#xA;७८१। कैम्माऩ मदयाऩै यिडर् तीर्त्त करुमुगिलै&lt;br&gt;&#xA;मैम्माऩ मणियै अणिगॊळ् मरदगत्तै&lt;br&gt;&#xA;ऎम्माऩै ऎम्बिराऩै यीसऩै यॆऩ् मऩत्तुळ्&lt;br&gt;&#xA;अम्माऩै, अडियेऩ् अडैन्दुय्न्दु पोऩेऩे। (१)&lt;br&gt;&#xA;कै – तुम्बिक्कैयुडैयदाय्&lt;br&gt;&#xA;माऩम् - अदऩाल् ऎदैयुम् तूक्कियॆऱिवोमॆऩ्ऱ अहङ्गारम् उडैयदाय्&lt;br&gt;&#xA;मदम् याऩै - मदम् पिडित्तदुमाऩ कजेन्द्रऩुक्कुम्&lt;br&gt;&#xA;इडर् तीर्न्द - तुयरम् पोक्किऩ&lt;br&gt;&#xA;करुमुगिलै – करियमेगम् पोऩ्ऱवऩुम्,&lt;br&gt;&#xA;मै - मैयिऩ् निऱमाऩ&lt;br&gt;&#xA;माऩम् - विलैमदिप्पु उडैय&lt;br&gt;&#xA;मणियै - रत्ऩम् पोऩ्ऱवऩुम्,&lt;br&gt;&#xA;अणि कौळ् - आबरण निलै कॊण्ड&lt;br&gt;&#xA;मरदगत्तै - पच्चैक्कल् पोऩ्ऱवऩुम्,&lt;br&gt;&#xA;ऎम्माऩै - ऎमक्कु स्वामियुम्&lt;br&gt;&#xA;ऎम्बिराऩै - ऎमक्कु उबगारगऩुम्&lt;br&gt;&#xA;ईसऩै - -सर्वेच्वरऩुम्&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् मऩत्तुळ् निऩ्ऱवऩाऩ&lt;br&gt;&#xA;अम्माऩै - अप्पडिप्पट्ट स्वामियुमाऩ कण्णऩै&lt;br&gt;&#xA;अडियेऩ् अडैन्दु - तासऩाय् आच्रयित्तु&lt;br&gt;&#xA;उय्न्दु पोऩेऩ् – साच्वदमाग उय्वु पॆऱ्‌ऱेऩ्।&lt;br&gt;&#xA;नम्मै यडक्क ऒऩ्ऱालुमागादॆऩ्ऱ तुणिविऩाल् तुम्बिक्कैयिऩाल् अर्च्चऩैक्कुत् तामरैप्पूप् पऱिक्कप् पॊय्गैयिलिऴिन्ददुम् अव्वळवु पॆलऩुक्कुक् कारणमाऩ मदप्पॆरुक्कु उडैयदुमाऩ कजेन्द्रऩुक्कुम् इडर् नेर्न्ददु। नीर् कॊण्ड मेगम् पॆय्यवेण्डुमिडम् वन्दु पॆय्वदु पोल् अदऱ्‌कु विरैविल् वन्दु अरुळ् सॆय्दाऩ्। विलैयुयर्न्द नीलरत्ऩम् पोले मदिक्कत् तगुन्दवऩ्। अणिन्द मरदगम् पोले तोषङ्गळैत् तीर्प्पवऩ्। ऒव्वोर् समयत्तिल् ऒव्वोर् निऱमुडैयवऩ्। ऎम् कुलत्तिऱ्‌के स्वामि। उरिमैयैक् कॊण्डु उबगरिप्पवऩ्। तगुमाऩबडि ऎल्लारैयुम् नियमिक्किऩ्ऱवऩ्। करुणै पुरिन्दु इङ्गे ऎऩ्ऩुळ्ळे पुगुन्दु इप्पोदु विळङ्गुम् अप् परञ्जोदि इवऩुक्कु अडिमैयागि उय्वुऱ्‌ऱेऩ् ऎऩ्ऱबडि। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>८० पत्ताम् तिरुमॊऴि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/08/10_pattAm_tirumO.Li/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/rAmAnujIyam/kAvyam/drAviDam/4k-divya-prabandha/sarva-prastutiH/10_pEriya_tirumOLHi_tirumangai-ALHvAr_948-2031/uttamUr-vIrarAghavaH/08/10_pattAm_tirumO.Li/</guid>
      <description>&lt;details open&gt;&lt;summary&gt;मूलम् - १०।८।१०।१&lt;/summary&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्री:&lt;br&gt;&#xA;आऴ्वार् ऎम्बॆरुमाऩार् तेसिगऩ् तिरुवडिगळे सरणम्&lt;br&gt;&#xA;पॆरिय तिरुमॊऴि ८-१० वण्डार् पूमलर्&lt;br&gt;&#xA;इदु कडैयाऩ तिरुक्कण्णबुरप् पदिगम्। इत्तुडऩ् मुडित्तुक् कॊळ्वदै करुत्तिऱ्‌ कॊण्डु अदऱ्‌कुत् तक्कवाऱु ऎम्बॆरुमाऩै विऩवुगिऱार्। पल तिरुप्पदिगळिले ऎम्बॆरुमाऩैक् कण्णारक् कण्डु कळिक्किऩ्ऱदु इप्पिऱवियिल् ऎऩ्ऱु ऎऩ विरुम्बिय अडियेऩुक्कु अव्वाऱु नियमिक्कत् तिरुवुळ्ळमा वेऱा ऎऩ्ऱु अऱिन्दु अवऩ् तिरुवुळ्ळबडि नडक्क निऩैत्तुच् चॊल्वदाम् इदु।&lt;br&gt;&#xA;७९१ वण्डार् पू मामलर् मङ्गै, मण नोक्कम्&lt;br&gt;&#xA;उण्डाऩे! उऩ्ऩैयुगन्दु उऩ् तऩक्के&lt;br&gt;&#xA;तॊण्डाऩेऱ्‌कु, ऎऩ् सॆय्गिऩ्ऱाय् सॊल्लु नाल्वेदम्&lt;br&gt;&#xA;कण्डाऩे!, कण्णबुरत्तुऱै यम्माऩे! (१)&lt;br&gt;&#xA;वण्डु आर् - वण्डुगळ् पॊरुन्दिय&lt;br&gt;&#xA;पू मा - अऴगिय पॆरिय&lt;br&gt;&#xA;मलर् - तामरै मलरिल् तोऩ्ऱिय&lt;br&gt;&#xA;मङ्गै - पॆरिय पिराट्टियारिऩ्&lt;br&gt;&#xA;मणम् नोक्कम् - मगिऴ्च्चियुडऩ् सेर्न्द पार्वैयै&lt;br&gt;&#xA;उण्डाऩे - तारग पोषग पोक्यमाग उडैयऩे!&lt;br&gt;&#xA;नाल्वेदम् - नाऩ्गु वेदङ्गळाय्&lt;br&gt;&#xA;कण्डाऩे - काणप् पॆऱ्‌ऱवऩे&lt;br&gt;&#xA;कण्णबुरत्तिल् उऱै नित्य वासम् सॆय्युम्&lt;br&gt;&#xA;अम्माऩे - स्वामिये,&lt;br&gt;&#xA;उऩ्ऩै - पिराट्टियुडऩ् सेर्न्द उऩ्ऩै&lt;br&gt;&#xA;उगन्दु उगन्दु - मेऩ्मेल् अऩुबवित्तु&lt;br&gt;&#xA;उऩ् तऩक्के - अवळुडऩ् कूडिय उऩक्कु मट्टुमे&lt;br&gt;&#xA;तॊण्डाऩेऱ्‌कु - वासिगमागत् तॊण्डु सॆय्युमॆऩक्कु&lt;br&gt;&#xA;ऎऩ् सॆय्गिऩ्ऱाय् - ऎऩ्ऩ नियमिक्किऩ्ऱाय्&lt;br&gt;&#xA;सॊल्लु - अरुळवेणुम्।&lt;br&gt;&#xA;कण्णबुरत्तम्माऩे! पल तिरुप्पदिगळिल् उऩदु मूर्त्तिगळैक् कण्डु कॊण्डु कळिक्क वेणुमॆऩ्ऱु एदो सॊल्लि विट्टेऩ्। आगिलुम् उऩदु नियमऩमे ऎऩक्कु मुक्कियम्। ऎङ्गुम् उऩदु अडिमैये ऎऩक्कु वेण्डुवदु। मामलर् मङ्गैयिऩ् नोक्कुप्पडि नडप्पवऩ् नी। उङ्गळ् इरुवरैयुम् अऩुबवित्तु अन्द प्रीदियिऩ् परिवाहमागप् पासुरङ्गळ् इयऱ्‌ऱि वासिग कैङ्गर्यम् सॆय्देऩ्; सॆय्या निऱ्‌किऱेऩ्। उऩ् तिरुवुळ्ळमॆऩ्ऩ। इऩ्ऩुम् इन्द मूर्त्ति विषयमागवे वासिग कैङ्गर्यम् नीडिक्कवेण्डुमॆऩ्ऱा वेऱा। नाऩ्गु वेदङ्गळैयुम् कण्ड नी ऎऩ् वाक्किल् ऎऩ्ऩ काणप्पोगिऱाय्। अऩन्द वेदङ्गळाले काणप्पडुम् उऩ्ऩै नाऩ् ऎव्वळवु कण्डु कूऱवागुम्। आऩालुम् पिराट्टिक्कु नोक्कम् इरुन्दु नियमित्ताल् इदे तॊडरुम्। इल्लैयेल् वेऱु नी सॊल्लामऱ्‌पोऩाल् नाऩ् सॆय्वदु कैङ्गर्यमागादु। किङ्गरऩ् ऎऩ्ऱाल् ऎऩ्ऩ सॆय्यवेण्डु मॆऩ्ऱ नियमिक्कक् केट्पवऩ् ऎऩ्ऱऩ्ऱो पॊरुळ् ऎऩ्ऱबडि।&lt;br&gt;&#xA;पिराट्टिक्कुप् पुरुषगारत्वम् मट्टुम्। उबेयत्वम् कूड इल्लै। उऩ् तऩक्के अदु ऎऩ्ऱु पॆरुमाऩै मट्टुम् कूऱिप् पिराट्टियैक् कऴित्तारे ऎऩ्ऱु सिलर् प्रमिबिबर्-इङ्गे पॆरियवाच्चाऩ् पिळ्ळै-&amp;lsquo;पिरह्मसारि यॆम्बॆरुमाऩै यऩ्ऱाय्त्तु इवर् उगन्दिरुप्पदु। पिराट्टियुम् अवऩुमाळ सेर्त्तियिले अडिमै सॆय्य वेणुमॆऩ्ऱुम् साबलत्तैयुडैय ऎऩक्कु&amp;quot; ऎऩ्ऱार्। कीऴे पिराट्टियैक् कूऱियदु अवळैक् कऴिप्पदऱ्‌काग वल्ल। ऎङ्गुम् ऎम्बॆरुमाऩैच् चॊल्लुमिड मॆल्लाम् पिराट्टियैयुम् सॊल्लिऱ्‌ऱामत्तऩै ऎऩ्ऱऱिविप्पदऱ्‌काग। आगैयाल् उऩ्दऩक्कु ऎऩ्बदु इरुवरैयुम् कूट्टुम् ऎऩ्ऱु इदऩाल् अऱिवित्तबडि। इप्पडि उबेयत्वम् पोले उबायत्वमुम् अवळुक्कु इसैयवेण्डु मॆऩ्ऱुम् मेले अवरे कूऱियिरुप्पदैयुम् काण्मिऩ्। &amp;ldquo;नी सॆय्दरुळप् पार्त्तदु ऎऩ्? सॊल्लु। प्राप्य प्राबगङ्गळ् इरण्डुम् अवळुम् अवऩुमाऩ सेर्त्तियिले यायिऱ्‌ऱु इवर् निऩैत्तिरुप्पदु&amp;rdquo; ऎऩ्ऱदु अदु। तॊण्डाऩेऱ्‌कु ऎऩ्सॆय्गिऱाय् ऎऩ्ऱाल् इव्वळवु तॊण्डु सॆय्गिऱेऩे; नी ऎऩ्ऩ अळिक्कप् पोगिऱाय् ऎऩ्ऱु ऒरु पलऩै विरुम्बिक् केट्किऱारॆऩ्ऱु निऩैक्कवेण्डा। उऩ्ऩै युगन्दुगन्दु वेऱु पलऩिल् नोक्किऩ्ऱि उऩदु कैङ्गर्यमे तगुमॆऩ्ऱु उऩ् तऩक्कुत् तॆरण्डे सॆय्युम् ऎऩक्कु वेऱेदेऩुम् अळित्तु मदियै माऱ्‌ऱल् वेण्डा ऎऩ्ऱे इदऩ् करुत्तागुम्। नाल्वेदम् कण्डाऩे ऎऩ्बदऱ्‌कु नाऩ्गु वेदङ्गळैयुम् कण्डवऩे ऎऩ्ऱबॊरुळ् ऎळिदिलाम्। ऎल्लाम् कण्ड ऎम्बॆरुमाऩुक्कु इदऩैक् काण्बदिल् ऎऩ्ऩ विसेषम्-इऩि वेदम् अबॆळरुषेयमागैयाले नाऩ्गु वेदङ्गळैयुम् नी सॆय्दायल्लै। अवै मऱैन्द प्रळयत्तिलुम् नी कण्डु कॊण्डेयिरुन्दा यॆऩ्ऱ विसेषम् इदऱ्‌कुक् कूऱवेण्डुम्। इङ्गे पट्टर् अरुळिच् चॆय्ददागच् चिऱियात्ताऩ् पणिप्पदावदु-&amp;ldquo;इदु कर्त्तरियऩ्ऱु, कर्मणि किडाय्” ऎऩ्ऱवाऱु। अदावदु वेदत्तै ऎम्बॆरुमाऩ् कण्डाऩ् ऎऩ्ऱ पॊरुळदल्ल इदु। वेदत्तिल् काणप्पट्टाऩ् अवऩ् ऎऩ्बदेयाम् ऎऩ्ऱबडि। मऱ्‌ऱदु पॊऴिप्पुरैयिल्। इप्पासुरत्तिऩ् उट् करुत्तै नमदु पॊऴिप्पुरैप्पडि कॊळ्ग। (१)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
